{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=125&rows=25&query=PS", "count": 388, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=150&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=363&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=100&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1472085", "internalArchiveId": "AA1511472003", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 1915, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7251751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7251772.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Une gendarme vaudoise jug\u00e9e pour avoir percut\u00e9 un homme allong\u00e9 sur l\u2019A1", "Les ruminants partiellement responsables du r\u00e9chauffement climatique: les explications de Pascal Jeannerat", "GE: un Genevois a d\u00e9velopp\u00e9 une application pour contr\u00f4ler et surveiller l\u2019\u00e9volution du diab\u00e8te", "Liban: le pays est en deuil apr\u00e8s le double attentat qui a eu lieu \u00e0 Beyrouth", "Irak: les Kurdes appuy\u00e9s par l\u2019aviation am\u00e9ricaine ont repris la ville  de Sinjar \u00e0 Daesh", "Le FAO prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre produites par les ruminants", "La F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019athl\u00e9tisme doit se prononcer sur l\u2019\u00e9ventuelle suspension de la F\u00e9d\u00e9ration russe", "SG / \u00c9lections au Conseil des \u00c9tats: le socialiste Paul Rechsteiner d\u00e9fend son si\u00e8ge de s\u00e9nateur", "GE / Gr\u00e8ve des fonctionnaires: les commentaires de Stephen Mossaz \u00e0 Gen\u00e8ve", "GE: le Festival Tous Ecrans permet d\u2019exp\u00e9rimenter la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle", "Liban / Attentat meurtrier \u00e0 Beyrouth: le point avec Wissam Charaf \u00e0 Beyrouth", "Athl\u00e9tisme / Suspension \u00e9ventuelle de la F\u00e9d\u00e9ration russe: l\u2019analyse de Pascal Thurnherr", "VD: Un rapport de l\u2019EPFL envisage de construire une nouvelle ligne CFF qui desservirait le campus", "Le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 la contravention d'un automobiliste qui tenait son t\u00e9l\u00e9phone au volant", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public fribourgeois requiert l'acquittement.", "Le p\u00e8re genevois a cr\u00e9\u00e9 cette application mobile pour aider sa fille, mais cette technologie profite d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u2019autres enfants.", "L\u2019attaque, qui a fait 44 morts et plus de 200 bless\u00e9s, est revendiqu\u00e9e par l\u2019\u00c9tat islamique.", "Les djihadistes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s dans leur bastion de Racca o\u00f9 la mort du bourreau \u00abJihadi John\u00bb n'est toujours pas confirm\u00e9e.", "L'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture tire la sonnette d'alarme et rappelle qu\u2019il existe des solutions.", "Il s\u2019agit d\u2019une annonce tr\u00e8s attendue apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de dopage organis\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l\u2019Agence mondiale antidopage.", "A 63 ans, pas question donc d'arr\u00eater pour faire place \u00e0 la rel\u00e8ve. Il sera face \u00e0 l\u2019UDC Thomas M\u00fcller.", "L\u2019exp\u00e9rience permet de s\u2019immerger dans un monde virtuel \u00e0 360 degr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un casque.", "Il ne s\u2019agit cependant que d\u2019une \u00e9tude exploratoire et l\u2019on reste loin d\u2019une r\u00e9alisation concr\u00e8te.", "En effet, le simple fait de tenir son t\u00e9l\u00e9phone sans t\u00e9l\u00e9phoner ni le manipuler n\u2019est pas une infraction."], "variantIds": ["ece-7128714", "ece-7128712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:19:19Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:19\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:00  19:30:22:02\r\n         Les titres de ce\r\n       vendredi 13 novembre.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:24:11\r\n       L'attaque est l'une \r\n       des plus meurtri\u00e8res\r\n\r\n19:30:24:15  19:30:26:15\r\ndepuis la fin de la guerre civile.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:29:22\r\n    Le Liban pleure ses morts \r\n    au lendemain d'un attentat\r\n\r\n19:30:30:03  19:30:33:10\r\n     du groupe Etat islamique\r\n  qui a fait 44 morts \u00e0 Beyrouth.\r\n\r\n19:30:33:14  19:30:37:23\r\n       Nous serons en direct\r\n   sur place avec Wissam Charaf.\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:41:07\r\n Utiliser son t\u00e9l\u00e9phone au volant\r\n       n'est pas interdit,\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:43:21\r\n        enfin cela d\u00e9pend\r\n     comment vous l'utilisez.\r\n\r\n19:30:44:02  19:30:50:23\r\n   Il ne faut pas \u00eatre distrait,\r\nselon un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:51:04  19:30:53:03\r\nUne nouvelle ligne de chemins de fer\r\n\r\n19:30:53:08  19:30:55:16\r\n        pourrait desservir\r\n       le campus de l'EPFL.\r\n\r\n19:30:55:21  19:31:00:05\r\nUn rapport de l'\u00e9cole polytechnique\r\nd\u00e9taille la faisabilit\u00e9 du projet.\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:02:00\r\n Reste \u00e0 savoir s'il se r\u00e9alisera.\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:06:17\r\n     Nous nous interrogeons ce\r\n    soir sur le r\u00f4le du m\u00e9thane\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:11:21\r\n    produit par les bovins dans\r\n  le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:12:02  19:31:16:00\r\nEt nous plongerons en fin de journal\r\n    dans une r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:17:23\r\n   Un monde irr\u00e9el \u00e0 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:22:19\r\nLe festival Tous Ecrans \u00e0 Gen\u00e8ve vous\r\n propose de vivre cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:27:03\r\n    -Journ\u00e9e de deuil national\r\n      aujourd'hui au Liban,\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:29:18\r\n     apr\u00e8s le double attentat\r\n        qui a eu lieu hier\r\n\r\n19:31:29:23  19:31:33:13\r\n      dans un quartier du sud\r\n  de Beyrouth, fief du Hezbollah.\r\n\r\n19:31:33:18  19:31:36:11\r\n     L'attaque est revendiqu\u00e9e\r\n       par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:31:36:16  19:31:40:03\r\n       Le bilan est lourd:\r\n 44 morts et plus de 200 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:45:04\r\n -Une ruelle marchande d\u00e9vast\u00e9e,\r\n    pr\u00e8s d'une mosqu\u00e9e chiite\r\n\r\n19:31:45:09  19:31:49:17\r\ndu quartier de Burj El Barajneh, \r\ndans la banlieue sud de Beyrouth.\r\n\r\n19:31:49:22  19:31:53:13\r\n       Le Liban a observ\u00e9\r\n une journ\u00e9e de deuil national.\r\n\r\n19:31:53:18  19:31:56:03\r\n        L'Etat islamique\r\n    mena\u00e7ait depuis longtemps\r\n\r\n19:31:56:08  19:32:03:11\r\n   de s'en prendre au Hezbollah,\r\nil a donc mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:06:14\r\n-Ces extr\u00e9mistes n'ont aucune morale.\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:09:08\r\n           C'est triste,\r\n     et ils vivent parmi nous.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:16:09\r\n  Ils ne connaissent rien de la\r\nreligion et n'ont aucune humanit\u00e9.\r\n\r\n19:32:16:13  19:32:20:10\r\n-A 17h30 hier, le march\u00e9 est bond\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:24:11\r\n Un kamikaze se fait exploser, \r\n puis \u00e0 7 minutes d'intervalle,\r\n\r\n19:32:24:15  19:32:28:06\r\n une seconde explosion retentit,\r\n     provoquant un carnage.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:34:13\r\n        L'Etat islamique\r\n    revendique les attentats.\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:37:21\r\n      -Je faisais ma pri\u00e8re\r\nquand j'ai entendu les explosions.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:40:16\r\n  Une porte m'est tomb\u00e9e dessus,\r\n         puis une autre.\r\n\r\n19:32:40:21  19:32:43:08\r\n    Heureusement, je n'ai rien.\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:47:07\r\n     -Beaucoup des 180 bless\u00e9s\r\nse trouvaient dans un \u00e9tat critique,\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:05\r\nle bilan risque donc de s'aggraver.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:53:16\r\n   Un attentat aveugle dirig\u00e9 \r\n  contre le Hezbollah libanais,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:08\r\n        qui combat en Syrie\r\naux c\u00f4t\u00e9s des forces de B.el-Assad.\r\n\r\n19:32:57:12  19:33:00:03\r\n        Il fait craindre\r\n   d'autres actes de violence\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:03:02\r\nli\u00e9s au conflit en Syrie voisine.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:07:23\r\n    -Wissam Sharaf, vous \u00eates \r\n   sur les lieux de l'attentat,\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:13:16\r\n     quelle est la situation ?\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:22:13\r\n    -Comme vous pouvez le voir,\r\n    la vie a repris ses droits.\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:28:15\r\n     Les gens sont redescendus\r\n           dans la rue.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:32:09\r\nL'arm\u00e9e a ouvert la zone publique.\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:37:13\r\n     Un d\u00e9fil\u00e9 aux chandelles\r\n         a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9.\r\n\r\n19:33:37:15  19:33:42:09\r\n  On a recueilli les t\u00e9moignages\r\n    des familles des victimes.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:49:09\r\n-Le Liban est profond\u00e9ment divis\u00e9 \r\ndepuis le d\u00e9but du conflit syrien.\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:54:16\r\n  -C'est vrai, \u00e7a fait quatre ans\r\n que la classe politique libanaise\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:58:18\r\n     est profond\u00e9ment divis\u00e9e\r\n      sur le dossier syrien.\r\n\r\n19:33:58:20  19:34:05:15\r\n Le leader sunnite pro-occidental\r\n     ne veut pas s'impliquer\r\n\r\n19:34:05:20  19:34:08:22\r\n    dans cette lutte en survie.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:16:18\r\n          D'autre part,\r\n   le Hezbollah s'est impliqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:16:20  19:34:19:09\r\n    Du c\u00f4t\u00e9 de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:22:15\r\n  C'est probablement pour venger\r\n   cette implication militaire\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:25:07\r\n   que le groupe \u00c9tat islamique\r\n       a fait cet attentat.\r\n\r\n19:34:25:07  19:34:28:03\r\n     -Le groupe Etat islamique\r\n       est sur la d\u00e9fensive.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:31:12\r\n    En Irak, les Kurdes appuy\u00e9s\r\n     par l'aviation am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:34:31:17  19:34:34:22\r\n      affirment avoir repris\r\n       la ville de Sindjar.\r\n\r\n19:34:35:03  19:34:39:07\r\n Les djihadistes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9\r\nfrapp\u00e9s dans leur bastion de Racca,\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:43:11\r\no\u00f9 la mort du bourreau Djihadi John\r\n   n'est toujours pas confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:48:03\r\n    -Les combattants kurdes\r\n  progressent avec pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:51:12\r\n    Chaque pas est un hommage\r\n    \u00e0 la communaut\u00e9 y\u00e9zidie,\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:56:03\r\npers\u00e9cut\u00e9e quand l'Etat islamique\r\navait pris la ville il y a un an.\r\n\r\n19:34:56:08  19:35:05:00\r\nIls savourent leur revanche obtenue\r\n   apr\u00e8s deux jours d'offensive.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:07:13\r\n          -Toute victoire\r\n\r\n19:35:07:18  19:35:09:20\r\n dans cette r\u00e9gion aura un impact\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:13:06\r\n        sur notre capacit\u00e9\r\n  \u00e0 remporter d'autres batailles.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:16:01\r\n      La lib\u00e9ration de Sinjar\r\n          aura un impact\r\n\r\n19:35:16:06  19:35:19:18\r\n   sur la lib\u00e9ration de Mossoul.\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:24:12\r\n        -Sinjar se trouve\r\n     entre Raqqa et Mossoul.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:29:15\r\nCes villes en mains djihadistes sont\r\n reli\u00e9es par une route strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:35:29:20  19:35:34:00\r\n En reprenant Sinjar, les Kurdes\r\n interdisent le ravitaillement.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:38:18\r\n L'offensive semble se pr\u00e9parer \r\ncontre Raqqa, le fief djihadiste.\r\n\r\n19:35:38:23  19:35:42:11\r\n      Une frappe am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:47:15\r\nvisait l'incarnation de la cruaut\u00e9\r\nde l'Etat islamique, Jihadi John,\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:52:07\r\n        qui apparaissait\r\ndans les vid\u00e9os de d\u00e9capitations.\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:55:10\r\n          -Nous \u00e9valuons\r\n\r\n19:35:55:14  19:35:58:08\r\n  les r\u00e9sultats de cette frappe.\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:03:14\r\n  Les terroristes de Daech doivent\r\nsavoir que leurs jours sont compt\u00e9s.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:09:00\r\n-Les militaires am\u00e9ricains se disent\r\ncertains de la mort de Jihadi John.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:13:01\r\n        Elle renforcerait\r\nl'\u00e9lan des alli\u00e9s sur le terrain,\r\n\r\n19:36:13:06  19:36:17:04\r\n  \u00e0 la veille d'un rendez-vous\r\n     diplomatique \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:36:18:23  19:36:22:13\r\n-Les demandes d'asile ont augment\u00e9\r\n      en ce d\u00e9but novembre.\r\n\r\n19:36:22:18  19:36:25:05\r\n      Plus de 2'000 demandes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es.\r\n\r\n19:36:25:10  19:36:29:07\r\n   Les responsables cantonaux ne\r\nveulent pas encore parler de crise,\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:32:17\r\n mais d\u00e9l\u00e8guent la responsabilit\u00e9\r\n        \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:36:32:22  19:36:34:15\r\n   pour acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:38:17\r\n   Parall\u00e8lement, ils ont opt\u00e9 \r\n   pour la mise en place rapide\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:42:02\r\nde nouvelles places d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:36:43:09  19:36:48:05\r\n11 candidats se sont annonc\u00e9s aupr\u00e8s\r\n  du comit\u00e9 d'\u00e9valuation de l'UDC\r\n\r\n19:36:48:10  19:36:50:19\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:51:00  19:36:54:07\r\n         Le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t\r\n   des candidatures est d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:54:11  19:36:58:05\r\n   Vendredi prochain, le groupe \r\n  parlementaire UDC devra choisir\r\n\r\n19:36:58:10  19:37:00:03\r\n qui sera pr\u00e9sent\u00e9 le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:03:11\r\n  En lice pour reprendre le si\u00e8ge\r\n    d'Eveline Widmer-Schlumpf:\r\n\r\n19:37:03:15  19:37:07:18\r\n    8 Al\u00e9maniques, deux Romands\r\n         et un Tessinois.\r\n\r\n19:37:07:23  19:37:12:23\r\n      Pierre Nebel, la liste \r\n     des candidats est longue.\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:19:09\r\n        -Avec 11 candidats,\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:22:01\r\n       on a presque affaire \r\n       \u00e0 une \u00e9quipe de foot.\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:28:19\r\n    Mais la plupart d'entre eux\r\nn'auront aucune chance d'\u00eatre \u00e9lus.\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:30:18\r\n    C'est purement symbolique.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:34:02\r\n  Il s'agit de montrer que l'UDC\r\n   est un grand parti national.\r\n\r\n19:37:34:04  19:37:40:04\r\n   Avec un r\u00e9servoir de talents.\r\n\r\n19:37:42:09  19:37:48:09\r\n      D\u00e8s mercredi prochain,\r\n     l'\u00e9cr\u00e9mage va commencer.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:55:11\r\n On va regarder qu'ils n'aient pas\r\n  des casseroles embarrassantes.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:12\r\n          Dans une semaine,\r\non va d\u00e9cerner les tickets officiels.\r\n\r\n19:37:58:17  19:38:00:12\r\nLe nombre de papables va diminuer.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:03:14\r\nIl y aura des manoeuvres discr\u00e8tes.\r\n        Des coups de canif.\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:07:07\r\n  C'est un folklore traditionnel\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:11:12\r\nDans ce processus, c'est le Parlement\r\n         qui est \u00e0 la barre.\r\n\r\n19:38:11:17  19:38:14:17\r\n        On n'a plus besoin\r\n     du public et des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:18:17\r\nNotre r\u00f4le, c'est compter les coups\r\n\r\n19:38:18:22  19:38:23:10\r\n    et attendre le nom de celui\r\n          qui aura gagn\u00e9.\r\n\r\n19:38:24:13  19:38:28:04\r\n       -Avoir son t\u00e9l\u00e9phone\r\n \u00e0 la main lorsque vous conduisez\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:30:03\r\n  n'est pas forc\u00e9ment amendable.\r\n\r\n19:38:30:08  19:38:34:07\r\n    Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9\r\nla contravention d'un automobiliste.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:38:06\r\n  L'argument: tenir un t\u00e9l\u00e9phone \r\n dans la main s'il ne d\u00e9tourne pas\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:42:07\r\n     l'attention du conducteur,\r\nc'est la m\u00eame chose qu'une cigarette.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:00\r\n-Le fait de tenir son t\u00e9l\u00e9phone \r\n\u00e0 la main quand on est au volant\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:48:12\r\n    n'est pas une infraction.\r\n\r\n19:38:48:17  19:38:51:21\r\n       Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na annul\u00e9 l'amende d'un conducteur\r\n\r\n19:38:52:02  19:38:55:12\r\n    qui a gard\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone\r\npendant 15 secondes dans la main.\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:57:16\r\nL'arr\u00eat souligne que rien n'indique\r\n\r\n19:38:57:21  19:38:59:15\r\n       que l'automobiliste\r\n        ait \u00e9t\u00e9 distrait.\r\n\r\n19:38:59:20  19:39:03:04\r\n      Il ne t\u00e9l\u00e9phonait pas\r\n ni ne manipulait son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:39:10:18  19:39:11:19\r\n          -Il est heureux\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:13:13\r\n      que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:39:13:18  19:39:15:04\r\n      rende un arr\u00eat nuanc\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:17:14\r\n              Il y a\r\n  une croyance populaire erron\u00e9e.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:19:17\r\n  Il n'existe pas d'interdiction\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:22:12\r\n      de toucher un t\u00e9l\u00e9phone\r\n         quand on conduit.\r\n\r\n19:39:22:17  19:39:28:22\r\n      La seule interdiction,\r\n  c'est de se laisser distraire.\r\n\r\n19:39:29:22  19:39:33:16\r\n-Formellement, il n'est pas interdit\r\n      de t\u00e9l\u00e9phoner au volant\r\n\r\n19:39:33:21  19:39:36:17\r\n           pour autant\r\n  que \u00e7a n'occupe pas les mains\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:40:16\r\n   et que \u00e7a ne distraie pas \r\n  excessivement le conducteur.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:44:11\r\nCe qui n'est pas facile \u00e0 \u00e9valuer.\r\n\r\n19:39:45:05  19:39:46:23\r\n        -Les policiers font\r\n\r\n19:39:47:04  19:39:48:21\r\n        une simplification:\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:50:18\r\n  ils se contentent de consid\u00e9rer\r\n\r\n19:39:50:23  19:39:53:11\r\n       que celui qui tient\r\n    le t\u00e9l\u00e9phone est en faute.\r\n\r\n19:39:53:16  19:39:55:06\r\n   -Le conducteur qui t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:56:11\r\n       sans kit mains libres\r\n\r\n19:39:56:15  19:39:58:21\r\n        peut faire l'objet \r\n       d'une amende d'ordre.\r\n\r\n19:39:59:02  19:40:08:01\r\n D\u00e8s qu'il a une autre occupation,\r\nil peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 en pr\u00e9fecture.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:11:14\r\n  -L\u00e0, il s'agira de d\u00e9terminer\r\n    le degr\u00e9 de distraction.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:15:08\r\n          L'inattention\r\n     est la principale cause\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:19:13\r\n   d'accident sur les routes, \r\n  avant la vitesse et l'alcool.\r\n\r\n19:40:21:07  19:40:25:03\r\n   -Le d\u00e9raillement d'un train-\r\n marchandises en avril \u00e0 Daillens\r\n\r\n19:40:25:07  19:40:27:07\r\ntrouve son explication aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:31:11\r\nL'accident est d\u00fb \u00e0 des manquements\r\n   dans l'entretien des wagons.\r\n\r\n19:40:31:15  19:40:35:02\r\n  Le service suisse d'enqu\u00eate de\r\n  s\u00e9curit\u00e9 a constat\u00e9, je cite,\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:38:01\r\n   \"des lacunes dans le montage\r\n      des bo\u00eetes d'essieux\".\r\n\r\n19:40:38:06  19:40:40:06\r\n     L'accident avait provoqu\u00e9\r\n           l'\u00e9coulement\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:44:10\r\n  de 25 tonnes d'acide sulfurique\r\n sur les voies et dans les champs.\r\n\r\n19:40:45:05  19:40:48:20\r\n  -Un rapport de l'EPFL envisage\r\n   la possibilit\u00e9 de construire\r\n\r\n19:40:49:01  19:40:53:15\r\nune nouvelle ligne de chemin de fer\r\n    qui desservirait le campus.\r\n\r\n19:40:53:20  19:40:59:09\r\n        On est encore loin\r\n    d'une r\u00e9alisation concr\u00e8te.\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:07:19\r\n-Une gare ferroviaire sur le campus\r\n  universitaire, c'est le projet\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:11:10\r\n   imagin\u00e9 par ce professeur \r\n  dans une \u00e9tude exploratoire.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:17:16\r\n   Il a \u00e9tudi\u00e9 la faisabilit\u00e9\r\n   d'une nouvelle ligne CFF,\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:21:11\r\n     \u00e0 la demande de l'EPFL.\r\n\r\n19:41:22:17  19:41:23:20\r\n         -Ca pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:26:10\r\n   une ligne souterraine de 8 km\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:30:21\r\nqui passerait par la gare de triage\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:35:19\r\n            de Denges\r\n  jusqu'\u00e0 S\u00e9beillon ou Lausanne.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:39:00\r\n          -Cette ligne\r\n  relierait Lausanne \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:41:39:05  19:41:43:16\r\n      Elle pourrait accueillir\r\nles r\u00e9gionaux et les grandes lignes.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:47:00\r\n         Le co\u00fbt estim\u00e9\r\n  est sup\u00e9rieur \u00e0 un milliard.\r\n\r\n19:41:47:05  19:41:52:02\r\n     Mais l'EPFL reconna\u00eet\r\n  que le projet n'est pas m\u00fbr.\r\n\r\n19:41:52:14  19:41:54:09\r\n     -Il n'y pas d'opportunit\u00e9\r\n\r\n19:41:54:13  19:41:57:00\r\n    ni de capacit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n19:41:57:05  19:42:07:11\r\nSi dans 5 ou 10 ans il y a un int\u00e9r\u00eat\r\n      \u00e0 sortir du trac\u00e9 actuel,\r\n\r\n19:42:07:16  19:42:09:15\r\non mettra ce projet \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:16:13\r\n  Mais ce n'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:42:19:23  19:42:22:17\r\n -Le projet n'a pas \u00e9t\u00e9 soumis.\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:26:19\r\n   Les partenaires d\u00e9couvrent\r\n  son existence avec surprise.\r\n\r\n19:42:27:05  19:42:29:09\r\n-Des milliards sont d\u00e9j\u00e0 investis.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:33:06\r\nMais \u00e7a n'emp\u00eache pas de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:41:11\r\n \u00e0 la pertinence de cette solution\r\n     dans un avenir lointain.\r\n\r\n19:42:43:12  19:42:46:00\r\n    -Face \u00e0 l'\u00e9norme chantier\r\n           L\u00e9man 2030,\r\n\r\n19:42:46:05  19:42:50:20\r\n   cette voie risque de rester\r\n   un long moment au placard.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:56:20\r\n   -Acquittement demand\u00e9 pour une\r\ngendarme vaudoise jug\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:57:01  19:43:01:07\r\n  Il y a un an, elle avait heurt\u00e9\r\nun homme allong\u00e9 sur l'autoroute A1\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:04:16\r\n       alors qu'elle \u00e9tait\r\n   en mission urgente nocturne.\r\n\r\n19:43:05:22  19:43:07:20\r\n-\"J'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e difficile.\"\r\n\r\n19:43:08:01  19:43:11:05\r\n      \"Le travail est dur\r\nlors d'interventions nocturnes.\"\r\n\r\n19:43:11:10  19:43:13:22\r\n      C'est en ces termes\r\n    que la gendarme vaudoise\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:18:14\r\n         parle de sa vie\r\n depuis la nuit du 28 ao\u00fbt 2014.\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:22:04\r\n    Il est 02h00, elle roule\r\n    en direction de Payerne\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:24:07\r\npour une intervention d'urgence.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:23\r\n  Quand soudain, c'est le choc.\r\n\r\n19:43:28:04  19:43:32:03\r\n       La voiture percute\r\n le corps d'un homme de 22 ans,\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:35:05\r\n     couch\u00e9 sur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n19:43:35:10  19:43:38:11\r\n      Il d\u00e9c\u00e8de sur place.\r\n\r\n19:43:38:15  19:43:41:05\r\n   La vitesse de la polici\u00e8re\r\n      \u00e9tait-elle adapt\u00e9e ?\r\n\r\n19:43:41:10  19:43:44:02\r\n  Pour l'avocat de la gendarme\r\n        et le procureur,\r\n\r\n19:43:44:07  19:43:45:23\r\n    elle doit \u00eatre acquitt\u00e9e.\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:47:22\r\n      -Sa mani\u00e8re de conduire\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:50:21\r\n   \u00e9tait parfaitement ad\u00e9quate,\r\n\r\n19:43:51:02  19:43:54:06\r\n           raisonnable,\r\n    prudente et proportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:58:11\r\n        Aucune inattention,\r\n       une r\u00e9action ad\u00e9quate\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:02:00\r\n  lorsqu'elle a per\u00e7u le danger.\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:06:03\r\n-Pourquoi leur fils s'est retrouv\u00e9\r\n     couch\u00e9 sur l'autoroute,\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:07:18\r\n      fortement alcoolis\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:07:23  19:44:14:12\r\n   Des questions sans r\u00e9ponse\r\n pour les parents de la victime.\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:18:09\r\n  Leur avocate d\u00e9fend la th\u00e8se \r\n  de l'homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:20:13\r\n  -Lorsqu'on circule en invoquant\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:22:16\r\n     l'urgence, on doit mettre\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:25:11\r\n     le feu bleu et la sir\u00e8ne.\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:29:05\r\n      Dans ce cas, la sir\u00e8ne\r\n       n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:31:01\r\n     -On n'a rien contre elle,\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:33:04\r\n   mais elle doit \u00eatre inculp\u00e9e\r\n\r\n19:44:33:09  19:44:36:01\r\n    comme une personne normale.\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:38:16\r\n   -Verdict attendu vendredi.\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:43:04\r\n  -Entre 300 et 400 manifestants\r\n    ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:46:13\r\n    dans les rues de Fribourg,\r\n    \u00e0 l'appel du syndicat SSP.\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:49:08\r\n        Le syndicat d\u00e9nonce\r\n      des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:44:49:12  19:44:51:17\r\nqui n'ont plus lieu d'\u00eatre selon lui,\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:58:19\r\napr\u00e8s le versement de 50 mios de frs\r\n       au canton par la BNS.\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:03:13\r\n    A Gen\u00e8ve, dans un contexte\r\n   de gr\u00e8ve des fonctionnaires,\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:07:02\r\n       la majorit\u00e9 de droite\r\n du Grand Conseil vient d'accepter\r\n\r\n19:45:07:07  19:45:09:07\r\n le projet de loi \"personal stop\".\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:12:10\r\n       Elle a d\u00e9cid\u00e9 un gel\r\n     des embauches de l'Etat.\r\n\r\n19:45:12:14  19:45:15:07\r\n          Steven Mossaz,\r\n    vous avez suivi la session,\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:19:14\r\n  ce soir la droite d\u00e9cide qu'il \r\n est temps de faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:45:23:19  19:45:27:01\r\n   -Des \u00e9conomies \u00e0 5 milliards\r\n            de francs.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:31:23\r\n   Elle souhaite une limitation\r\n          des d\u00e9penses.\r\n\r\n19:45:32:01  19:45:37:12\r\n\u00c7a va au-del\u00e0 des mesures souhait\u00e9es\r\n            par l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:41:20\r\n     Il a demand\u00e9 de voter non\r\n    \u00e0 ce projet de loi ce soir.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:45:13\r\n  Le cartel intersyndical devrait\r\n       lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:45:45:15  19:45:47:22\r\n             Ce soir,\r\n on peut dire que le climat social\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:51:05\r\n   va \u00eatre tendu ces prochaines\r\n            semaines.\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:55:07\r\n      Jusqu'au vote du budget\r\n         \u00e0 la mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:45:55:09  19:45:58:14\r\n        Les fonctionnaires\r\n vont \u00eatre nombreux dans les rues\r\n\r\n19:45:58:19  19:46:00:07\r\n     le 1er d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:03:07\r\n     -Lorsque la vache \u00e9ructe,\r\n        la plan\u00e8te souffre.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:05:03\r\n   Le sujet peut faire sourire,\r\n\r\n19:46:05:08  19:46:08:06\r\n       mais il est la cause\r\n   du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:11\r\n  L'Organisation des Nations unies\r\npour l'alimentation et l'agriculture\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:06\r\n    tire la sonnette d'alarme, \r\n    et rappelle que nos bovid\u00e9s\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:21:17\r\n   sont aussi responsables des\r\n\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:46:23:00  19:46:26:07\r\n        -Ces 150 vaches\r\nsont confortablement install\u00e9es.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:30:11\r\n   Ce qui favorise leur confort,\r\nce sont ces petites granules de lin\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:37:01\r\n       riches en om\u00e9ga-3,\r\n qui facilitent leur digestion.\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:39:20\r\n  -Quand la vache se fait traire,\r\n\r\n19:46:40:01  19:46:43:14\r\nelle re\u00e7oit cet aliment concentr\u00e9.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:47:05\r\n         On les affourage\r\n      selon leur production.\r\n\r\n19:46:47:14  19:46:51:23\r\n  -Cette exploitation vaudoise \r\n  est une des 60 \u00e0 avoir choisi\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:16\r\n           d'en finir\r\n avec cette image de pollueuses.\r\n\r\n19:46:54:22  19:47:02:19\r\n   Car la vache est polluante\r\n   comme une vieille voiture.\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:13:11\r\n          Pour diminuer\r\n    les \u00e9missions de m\u00e9thane,\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:15:19\r\n         la piste du lin\r\n     est jug\u00e9e int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:18:09\r\n    La Migros lance une \u00e9tude\r\n       sur 50 producteurs\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:20:03\r\n     qui consiste \u00e0 observer\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:25:09\r\nla composition du lait d'une vache\r\n       nourrie avec du lin.\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:28:14\r\n  -On va d\u00e9terminer la proportion\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:31:09\r\ndes diff\u00e9rents acides gras du lait.\r\n\r\n19:47:31:13  19:47:33:22\r\n   Alors, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quation,\r\n\r\n19:47:34:03  19:47:37:11\r\n         on peut pr\u00e9dire\r\n le m\u00e9thane \u00e9limin\u00e9 par la vache.\r\n\r\n19:47:37:15  19:47:41:09\r\n     Quand on affourage du lin,\r\non voit que la production de m\u00e9thane\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:50:01\r\n       pour produire le lait\r\n est nettement inf\u00e9rieure de 30 %.\r\n\r\n19:47:51:09  19:47:55:18\r\n       -Mais il y a aussi\r\n      un effet qualitatif.\r\n\r\n19:48:00:03  19:48:01:19\r\n   -Le fromage est plus r\u00e9gulier\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:06:06\r\n        au niveau texture.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:11:00\r\n Car le lin agit sur les graisses:\r\n   le fromage est plus onctueux.\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:14:08\r\n-Un lait meilleur pour la sant\u00e9,\r\n        plus \u00e9cologique,\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:15:23\r\n      o\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:48:16:10  19:48:17:18\r\n        -On fait un effort,\r\n\r\n19:48:17:23  19:48:20:02\r\ncar cet aliment nous co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:48:20:07  19:48:26:16\r\n  On a actuellement une indemnit\u00e9\r\n    pour ce lait \u00e0 base de lin,\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:30:16\r\n    mais elle est insuffisante.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:34:00\r\n   Elle devrait \u00eatre le double.\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:36:15\r\n   -Trois centimes par litre.\r\n\r\n19:48:36:20  19:48:37:01\r\n       Mais ce producteur\r\n    d\u00e9pense 52'000 frs par an\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:42:09\r\n      pour acheter du lin,\r\n    essentiellement import\u00e9.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:47:20\r\n  A Berne, on \u00e9tudie le projet.\r\n\r\n19:48:51:02  19:48:53:22\r\n         -Le principal gaz\r\n  \u00e0 effet de serre, c'est le CO2,\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:56:04\r\n         mais le m\u00e9thane \r\n        joue aussi un r\u00f4le\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:09\r\ndans le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:06:06\r\n     -Il y a moins de m\u00e9thane\r\n   dans l'atmosph\u00e8re que de CO2.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:10:06\r\n  Mais son effet de r\u00e9chauffement\r\n          est sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:49:10:08  19:49:12:22\r\n      On peut lui attribuer\r\n    une responsabilit\u00e9 de 17 %\r\n\r\n19:49:13:00  19:49:15:05\r\n dans le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:18:10\r\n   On voit l'\u00e9volution sur 2011.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:21:00\r\n             En cause,\r\n    la hausse de la population.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:26:21\r\n Et la hausse du nombre de b\u00e9tail.\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:30:06\r\nL'\u00e9levage est en cause pour ce gaz.\r\n\r\n19:49:30:08  19:49:35:07\r\nLe CO2 est pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9tat naturel\r\n        dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:49:35:09  19:49:41:09\r\nLe m\u00e9thane aussi conna\u00eet une hausse.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:44:21\r\nAujourd'hui, le CO2 c'est deux tiers\r\n        de la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:47:04\r\n pour le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:51:04\r\n  \u00c0 cause des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:49:51:06  19:49:53:12\r\n  Le gaz, le charbon, le p\u00e9trole.\r\n\r\n19:49:53:14  19:49:55:19\r\n         Le troisi\u00e8me gaz,\r\n          c'est l'azote.\r\n\r\n19:49:55:21  19:49:58:02\r\n     Une \u00e9volution similaire.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:02:23\r\nLes \u00e9nergies fossiles sont en cause.\r\n\r\n19:50:03:01  19:50:07:01\r\n       Notamment les engrais\r\n        et les fertilisants\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:10:00\r\n   utilis\u00e9s dans l'agriculture.\r\n\r\n19:50:10:02  19:50:12:14\r\n   D'autres gaz \u00e0 effet de serre\r\n         sont \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:15:10\r\n          Le principal,\r\n      c'est vraiment le CO2.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:18:18\r\n  -La course au Conseil des Etats\r\n    continue dans les cantons.\r\n\r\n19:50:18:23  19:50:22:03\r\n      Apr\u00e8s Christian Levrat,\r\nc'est au tour du pr\u00e9sident de l'USS\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:23:20\r\n  de trembler pour sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:27:08\r\n      Ce dimanche \u00e0 St-Gall,\r\n  le socialiste Paul Rechsteiner\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:29:13\r\n  doit passer par un second tour.\r\n\r\n19:50:30:06  19:50:33:11\r\n  -D\u00e8s qu'il sort dans la rue,\r\n    des citoyens l'abordent.\r\n\r\n19:50:33:16  19:50:36:04\r\n          Apr\u00e8s 29 ans\r\n    sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:40:06\r\n le socialiste Paul Rechsteiner\r\n     brigue un 9\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:50:40:15  19:50:41:21\r\n      -Le besoin de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:50:42:02  19:50:43:07\r\n       les int\u00e9r\u00eats sociaux\r\n\r\n19:50:43:11  19:50:50:09\r\nest beaucoup plus important apr\u00e8s \r\nles \u00e9lections au Conseil national.\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:54:21\r\n-A 63 ans, pas question d'arr\u00eater\r\n  pour faire place \u00e0 la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:58:15\r\n           A St-Gall,\r\nPaul Rechsteiner est une l\u00e9gende.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:02:22\r\n       Jeunes et artistes\r\n s'engagent pour sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:10:11\r\n...\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:16:11\r\n     -Le pr\u00e9sident de l'USS\r\n  lutte contre le licenciement\r\n\r\n19:51:16:15  19:51:18:10\r\n     des travailleurs \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:24:00\r\nAvocat, c'est lui qui avait fait\r\n  r\u00e9habiliter Paul Grueninger,\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:29:11\r\n le policier condamn\u00e9 pour avoir\r\nsauv\u00e9 des juifs durant la guerre.\r\n\r\n19:51:29:22  19:51:31:10\r\n          -Ca montre que\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:33:20\r\n    dans toutes les situations,\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:38:11\r\n   il est important que les gens\r\n  prennent leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:44:14\r\n -Son \u00e9lection-surprise aux Etats\r\nen 2011, dans un canton bourgeois,\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:47:13\r\n      n'a \u00e9t\u00e9 possible que\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectorat PDC,\r\n\r\n19:51:47:18  19:51:51:03\r\n qui semble acquis au socialiste\r\n       cette ann\u00e9e encore.\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:53:03\r\n    -Il a montr\u00e9 dans le cadre\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:54:21\r\n     de la r\u00e9forme des rentes\r\n\r\n19:51:55:02  19:51:58:16\r\n qu'il \u00e9tait capable de compromis,\r\n     avec ce c\u00f4t\u00e9 visionnaire,\r\n\r\n19:51:58:21  19:52:02:18\r\n      notamment en politique\r\n         des transports.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:08:19\r\n    -M\u00eame sa colisti\u00e8re PLR,\r\n      Karin Keller-Sutter,\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:12:23\r\nd\u00e9fend le bilan du syndicaliste.\r\n\r\n19:52:14:08  19:52:15:18\r\n      -Au Conseil des Etats,\r\n\r\n19:52:15:23  19:52:17:09\r\n       la politique de parti\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:19:14\r\n    n'est pas au premier plan.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:23:09\r\n   Il s'est retenu aussi un peu.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:11\r\n  -Malgr\u00e9 cela, sa r\u00e9\u00e9lection \r\n  n'est pas \u00e9vidente dimanche,\r\n\r\n19:52:27:15  19:52:35:23\r\n     face \u00e0 un UDC soutenu\r\n par l'\u00e9conomie et les paysans.\r\n\r\n19:52:37:12  19:52:40:08\r\n      -Demain est la journ\u00e9e\r\n    internationale du diab\u00e8te.\r\n\r\n19:52:40:12  19:52:44:16\r\n Dans notre pays, entre 350'000 et\r\n500'000 personnes sont diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:52:44:21  19:52:47:00\r\n         Un p\u00e8re genevois\r\n      a eu une id\u00e9e originale\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:49:13\r\n        pour aider sa fille\r\n      atteinte de la maladie.\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:13\r\n  Il a d\u00e9velopp\u00e9 une application\r\n     qui permet de surveiller\r\n\r\n19:52:52:18  19:52:57:10\r\n      l'\u00e9volution du diab\u00e8te.\r\n\r\n19:53:02:03  19:53:04:11\r\n-C'est l'histoire d'une petite fille\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:08:00\r\nsur qui il est tomb\u00e9 il y a 4 ans\r\n      une triste nouvelle.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:13:11\r\n       On lui diagnostique\r\n  un diab\u00e8te s\u00e9v\u00e8re, de type 1.\r\n\r\n19:53:13:16  19:53:16:22\r\n      La vie de la famille\r\n        est boulevers\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:21:00\r\n   -Au d\u00e9but, on ne comprend pas\r\n\r\n19:53:21:05  19:53:22:18\r\n         ce qui se passe.\r\n\r\n19:53:22:23  19:53:25:21\r\n       Je ne connaissais pas\r\n       le diab\u00e8te de type 1.\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:29:20\r\n         C'est difficile,\r\n   on ne sait pas comment g\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:35:05\r\n-Kim mesure son taux de sucre dans\r\n le sang jusqu'\u00e0 8 fois par jour.\r\n\r\n19:53:35:10  19:53:39:15\r\n Elle calcule avant chaque repas le\r\nnombre de glucides qu'elle consomme.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:47:14\r\nSon papa, informaticien, a r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 simplifier ces informations\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:50:23\r\n   en cr\u00e9ant une application.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:55:19\r\n-Je souhaitais faire quelque chose\r\n  de simple qui aide le patient.\r\n\r\n19:53:56:00  19:54:01:02\r\n          Je programmais,\r\n Kim venait parfois me conseiller.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:09:12\r\n     Ca nous permettait aussi\r\n de discuter autour de la maladie.\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:14:01\r\n-L'application calcule les glucides\r\n    pr\u00e9sents dans les aliments.\r\n\r\n19:54:14:06  19:54:21:10\r\n        Toutes les donn\u00e9es\r\nque Kim rentre dans son smartphone\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:27:09\r\n    peuvent \u00eatre consult\u00e9es\r\n en temps r\u00e9el par ses parents.\r\n\r\n19:54:27:13  19:54:32:02\r\n       Avant l'application,\r\nson quotidien \u00e9tait plus difficile.\r\n\r\n19:54:32:13  19:54:36:10\r\n-Si j'allais manger chez une copine,\r\n\r\n19:54:36:14  19:54:42:15\r\n   les parents devaient appeler\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:48:09\r\n    mes parents, qui faisaient\r\n     le calcul au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:54:49:16  19:54:54:18\r\n   -Les donn\u00e9es peuvent aussi\r\n\u00eatre partag\u00e9es avec les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:54:54:23  19:54:58:21\r\n Ces deux praticiens suivent Kim\r\n     aux H\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:02:16\r\n         Ils ont soutenu\r\nle d\u00e9veloppement de l'application.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:05:10\r\n     Une trentaine d'enfants\r\n          en profitent.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:03\r\n     -Ca permet de surveiller\r\n\r\n19:55:08:08  19:55:10:18\r\n     sans \u00eatre trop intrusif.\r\n\r\n19:55:10:23  19:55:15:14\r\n   Ca les rassure d'avoir notre\r\nfeed-back entre les consultations.\r\n\r\n19:55:16:03  19:55:24:00\r\n -La mesure de la glyc\u00e9mie pourrait\r\nun jour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e au smartphone.\r\n\r\n19:55:24:05  19:55:27:11\r\n   De quoi lib\u00e9rer un peu plus\r\n         les diab\u00e9tiques\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:31:11\r\n des contraintes de la maladie.\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:48:13\r\n   -Imaginez-vous, vous immerger\r\ndans un monde virtuel \u00e0 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:55:02\r\n       Vous pouvez le faire\r\n au Festival Tous Ecrans \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:06:19\r\n      -L\u00e0, je vois une pi\u00e8ce\r\n   avec une porte derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:12:01\r\n            une poign\u00e9e\r\n   que je pense pouvoir toucher.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:21:07\r\n Je vois appara\u00eetre le Palestinien\r\n  d'un c\u00f4t\u00e9, et l'Isra\u00e9lien ici.\r\n\r\n19:56:21:18  19:56:26:00\r\n     -Seul dans une pi\u00e8ce,\r\n face \u00e0 deux militants ennemis.\r\n\r\n19:56:26:05  19:56:31:20\r\n  C'est l'exp\u00e9rience \"THE ENEMY\"\r\npr\u00e9sent\u00e9e au Festival Tous Ecrans.\r\n\r\n19:56:32:09  19:56:34:13\r\n-C'est de la magie, on se retrouve\r\n\r\n19:56:34:18  19:56:36:08\r\n    projet\u00e9 au d\u00e9but du cin\u00e9ma\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:38:11\r\n     avec l'arriv\u00e9e du train.\r\n\r\n19:56:39:19  19:56:43:22\r\n-L'id\u00e9e est de Karim Ben Khelifa,\r\n    un photographe de guerre.\r\n\r\n19:56:44:03  19:56:49:04\r\n        Il fait ressentir\r\n ce qu'il \u00e9prouve sur le terrain\r\n\r\n19:56:49:09  19:56:51:09\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:56:51:19  19:56:53:16\r\n    -Son objectif est d'amener\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:55:14\r\n   ce dispositif dans les zones\r\n\r\n19:56:55:19  19:57:02:13\r\n   de conflit, pour les futures\r\n   g\u00e9n\u00e9rations de combattants.\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:11:07\r\n-Humaniser et rechercher l'empathie\r\n gr\u00e2ce \u00e0 ce journalisme immersif.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:05\r\n      Cette s\u00e9quence en 3D\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:21:12\r\n    nous confronte au monde \r\n    d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne.\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:26:02\r\n    -Quand vous voyez la sc\u00e8ne\r\n\r\n19:57:26:08  19:57:28:09\r\n       o\u00f9 l'on cuit du pain,\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:33:04\r\n   vous sentez presque l'odeur.\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:44:14\r\n-Au Festival, on peut aussi tester\r\n   un projet plut\u00f4t angoissant.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:49:17\r\n      -Il faut serrer la main\r\n          du squelette ?\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:55:21\r\n-Un potentiel \u00e9norme pour les jeux\r\n  vid\u00e9o, mais aussi en m\u00e9decine.\r\n\r\n19:57:56:11  19:57:58:13\r\n    -Pour traiter les phobies:\r\n\r\n19:57:58:18  19:58:01:17\r\n on pourrait exposer des personnes\r\n\r\n19:58:01:22  19:58:05:08\r\n          \u00e0 leurs peurs.\r\n\r\n19:58:06:21  19:58:10:14\r\n    -En m\u00e9decine, au cin\u00e9ma,\r\n   ou encore en architecture,\r\n\r\n19:58:10:19  19:58:15:13\r\n      la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \r\n     pose de solides jalons.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:20:09\r\n   -La F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n           d'Athl\u00e9tisme\r\n\r\n19:58:20:13  19:58:23:05\r\n         doit se prononcer\r\n    sur l'\u00e9ventuelle suspension\r\n\r\n19:58:23:10  19:58:24:14\r\n      de la F\u00e9d\u00e9ration russe.\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:28:01\r\n  Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de dopage\r\n     organis\u00e9, dans le rapport\r\n\r\n19:58:28:06  19:58:34:05\r\n  de la Commission ind\u00e9pendante \r\n de l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n19:58:38:05  19:58:42:10\r\n-Ces derniers mois, la F\u00e9d\u00e9ration\r\n  russe a d\u00e9j\u00e0 fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:46:02\r\n  Le pr\u00e9sident V.Balakhnichev,\r\n  qui ran\u00e7onnait des athl\u00e8tes,\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:48:04\r\n    a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 en janvier.\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:51:11\r\n     Et Youri Borzakovski,\r\n  champion olympique du 800 m,\r\n\r\n19:58:51:16  19:58:55:23\r\n           a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\n   chef de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:58:56:04  19:59:02:01\r\n         En ao\u00fbt dernier,\r\naux Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 P\u00e9kin,\r\n\r\n19:59:02:06  19:59:04:07\r\n           les Russes\r\n   avaient laiss\u00e9 \u00e0 la maison\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:06:17\r\n  la moiti\u00e9 de leurs athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:12:22\r\n      Un seul titre remport\u00e9:\r\ncelui de S.Shubenkov au 110 m haies.\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:16:22\r\n    Mais ce lundi, le rapport\r\n   de la commission antidopage\r\n\r\n19:59:17:04  19:59:22:09\r\nd\u00e9nonce des cas graves, notamment\r\n  aux Jeux de Londres en 2012.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:27:05\r\nEt un dopage syst\u00e9matique, couvert\r\n  au plus haut niveau de l'Etat.\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:32:04\r\n Dick Pound demande l'exclusion de\r\nla F\u00e9d\u00e9ration russe des Jeux de Rio.\r\n\r\n19:59:32:09  19:59:40:13\r\n Ce qui priverait Y.Isinbayeva de \r\nla sortie olympique dont elle r\u00eave.\r\n\r\n19:59:40:18  19:59:44:17\r\n   Cons\u00e9quence: le directeur du\r\nlaboratoire de Moscou d\u00e9missionne,\r\n\r\n19:59:44:22  19:59:48:17\r\n  plusieurs voix dans le milieu\r\n     r\u00e9clament une sanction.\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:52:13\r\nCette affaire jette la suspicion\r\n     sur tout l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:59:52:18  19:59:55:20\r\nLe Kenya et la Jama\u00efque sont cit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:56:01  19:59:58:13\r\n       S.Coe, le pr\u00e9sident\r\n        de la f\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:59:58:18  20:00:02:23\r\nvice-pr\u00e9sident au moment des faits,\r\n    se retrouve sous pression.\r\n\r\n20:00:03:04  20:00:10:09\r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur L.Diack est accus\u00e9\r\n  de corruption et de blanchiment\r\n\r\n20:00:10:13  20:00:15:15\r\n en lien avec la dissimulation \r\ndes cas d'athl\u00e8tes russes dop\u00e9s.\r\n\r\n20:00:17:22  20:00:20:17\r\n        -Pascale Thurnerr,\r\n      conna\u00eet-on la d\u00e9cision\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:16\r\n         de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n   Internationale d'Athl\u00e9tisme ?\r\n\r\n20:00:25:16  20:00:28:23\r\n               -Non,\r\n       on ne la conna\u00eet pas.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:31:06\r\n La r\u00e9union a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 19 heures.\r\n\r\n20:00:31:08  20:00:35:09\r\n            On attend.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:38:17\r\n  Mais ce qu'il faut dire, c'est\r\n que quelle que soit la d\u00e9cision,\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:19\r\n       elle sera provisoire.\r\n\r\n20:00:46:13  20:00:52:03\r\n      Une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n   est agend\u00e9e \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n20:00:52:05  20:00:55:04\r\nSi la Russie devait \u00eatre suspendue\r\n       ce soir par l'IAAF,\r\n\r\n20:00:55:06  20:00:59:12\r\nce serait une suspension provisoire.\r\n\r\n20:00:59:14  20:01:02:07\r\n   Comme le recommande l'Agence\r\n       mondiale antidopage.\r\n\r\n20:01:02:09  20:01:05:19\r\n La Russie aurait alors sept mois\r\n\r\n20:01:06:00  20:01:13:02\r\n    pour se mettre en conformit\u00e9\r\navec les recommandations du rapport.\r\n\r\n20:01:14:14  20:01:18:04\r\nQuand on voit o\u00f9 en est maintenant\r\n  la lutte antidopage en Russie,\r\n\r\n20:01:18:06  20:01:19:20\r\n   sept mois ce sera tr\u00e8s court.\r\n\r\n20:01:19:22  20:01:23:11\r\n  Mais quand on conna\u00eet l'amour\r\nde Vladimir Poutine pour ce sport,\r\n\r\n20:01:23:12  20:01:26:10\r\n    on sait que la Russie fera\r\n       tout ce qu'elle peut\r\n\r\n20:01:26:14  20:01:29:02\r\n     pour mettre ses athl\u00e8tes\r\n          en conformit\u00e9.\r\n\r\n20:01:29:02  20:01:32:15\r\n -Vous pourrez suivre les derniers\r\n  d\u00e9veloppements de cette affaire\r\n\r\n20:01:32:20  20:01:35:10\r\n   sur rtsinfo.ch et dans \"Sport\r\n      derni\u00e8re\" sur RTS Deux.\r\n\r\n20:01:36:01  20:01:39:06\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:40:23\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:41:04  20:01:46:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T19:17:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473594", "durationSec": 141, "title": "SO TOUS ECRANS IMMERSION_RTS000000650109", "excerpt": "Le Festival Tous Ecrans propose une section Territoires virtuels dans laquelle sont pr\u00e9sent\u00e9s des exp\u00e9riences de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ou d'immersion en 3 dimensions.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "PHOTOGRAPHIE", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1474412"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473595", "durationSec": 101, "title": "SO TF TEL PORTABLE_RTS000000650093", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 la contravention adress\u00e9e \u00e0 un automobiliste surpris avec un t\u00e9l\u00e9phone dans la main. Rien n'indiquant que l'automobiliste \u00e9tait en train de t\u00e9l\u00e9phoner, le Tribunal a estim\u00e9 que ce dernier n'\u00e9tait pas en infraction avec la loi.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1474273"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473596", "durationSec": 97, "title": "SO SYRIE_RTS000000650124", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration Internationale d'Athl\u00e9tisme doit se prononcer sur l'\u00e9ventuelle suspension de la F\u00e9d\u00e9ration Russe suite aux r\u00e9v\u00e9lations de dopage organis\u00e9, contenues dans le rapport de la Commission ind\u00e9pendante de l'Agence Mondiale Antidopage. Des cons\u00e9quences comme la d\u00e9mission du directeur du laboratoire de Moscou et la restructuration de la f\u00e9d\u00e9ration russe se sont d\u00e9j\u00e0 produites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473597", "durationSec": 100, "title": "SO RAPPEL DOPAGE RUSSIE_RTS000000650104", "excerpt": "L'acquittement a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 lors du proc\u00e8s de la gendarme qui avait tu\u00e9 un homme alcoolis\u00e9 allong\u00e9 sur l'autoroute. Cette derni\u00e8re \u00e9tait en mission nocturne urgent lors des \u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473598", "durationSec": 95, "title": "SO PROCES GENDARME_RTS000000650026", "excerpt": "Bilan et portrait du candidat PS saint-gallois Paul Rechsteiner qui brigue un 9e mandat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "POLICE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1474305"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473599", "durationSec": 130, "title": "SO PORTRAIT PAUL RECHSTEINER VERSION 02_RTS000000650110", "excerpt": "Des mesures d'urgence ont \u00e9t\u00e9 mises en place face \u00e0 l'augmentation des demandes d'asile en Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["RECHSTEINER, PAUL"], "sequenceIds": ["1474359"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473600", "durationSec": 28, "title": "SO MIGRANTS URGENCE_RTS000000650079", "excerpt": "La majorit\u00e9 de droite du Grand conseil a accept\u00e9 le projet de loi \"personal stop\" gelant les engagements de personnel \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473601", "durationSec": 29, "title": "SO MANIF GENEVE_RTS000000650134", "excerpt": "Une manifestation a r\u00e9uni entre 300 et 400 manifestant \u00e0 l'appel du syndicat SSP dans les rues de Fribourg pour d\u00e9noncer les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 de l'Etat.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "FONCTIONNAIRE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473602", "durationSec": 34, "title": "SO MANIF FONCTIONNAIRES_RTS000000650118", "excerpt": "Un projet de nouvelle ligne ferroviaire souterraine entre Morges et Lausanne avec une gare au coeur de l'EPFL a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 par le professeur Martin Schuler. Jusque l\u00e0 confidentiel, ce projet \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus d'1 milliard de francs n'est actuellement pas \u00e0 l'ordre du jour.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "SYNDICAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473603", "durationSec": 32, "title": "SO ESSIEUX DAILLENS_RTS000000649878", "excerpt": "L'\u00e9levage bovin est reconnu comme \u00e9tant un des plus importants pollueurs de l'atmosph\u00e8re par les m\u00e9thanes \u00e9ruct\u00e9s par les vaches. L'apport de lin dans la nourriture de ces derni\u00e8res pourrait diminuer de 30% les \u00e9manations de m\u00e9thane produit par la digestion."}, {"internalArchiveId": "AA1511473604", "durationSec": 110, "title": "SO EPFL CFF 02_RTS000000650153", "excerpt": "L'informaticien genevois Jean-Luc Mando a d\u00e9velopp\u00e9 une application pour Smartphone a destination d'enfants diab\u00e9tiques. Webdia leur permet d'effectuer tous les calculs li\u00e9s \u00e0 leur maladie simplement et en connection avec les parents et, si les patients le souhaitent, avec leur m\u00e9decin. Au d\u00e9part, Jean-Luc Mando a d\u00e9velopp\u00e9 l'application pour sa fille atteinte d'un diab\u00e8te de type 1, une trentaine d'enfant en profitent aujourd'hui. Dans l'avenir, la mesure de la glyc\u00e9mie dans le sang pourrait \u00eatre faite directement au Smartphone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PROJET", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1474274"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473605", "durationSec": 27, "title": "SO DELAI CANDIDATURE UDC_RTS000000649972"}, {"internalArchiveId": "AA1511473606", "durationSec": 86, "title": "SO ATTENTAT LIBAN_RTS000000649949", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473607", "durationSec": 149, "title": "FRIGO VACHES METHANE PAD_RTS000000649787", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ALIMENT POUR ANIMAUX", "\u00c9LEVAGE BOVIN", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1474334"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473608", "durationSec": 162, "title": "FRIGO NOUVO APPLI DIABETE PAD_RTS000000646762", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "DIAB\u00c8TE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511474174", "summary": "Itw Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit de la circulation routi\u00e8re. Itw Dominique Glur, porte-parole de la police cantonale vaudoise", "id": "1474273", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474175", "summary": "Martin Schuler, professeur honoraire EPFL marchant vers gare EPFL du Metro M1. Passagers montant et descendant du m\u00e9tro. M\u00e9tro roulant. Itw Martin Schuler. Itw Andr\u00e9 Schneider, vic-pr\u00e9sident Ressources et infrastructures EPLF. Itw Val\u00e9rie Schwaar, d\u00e9put\u00e9e PS vaudoise.", "id": "1474274", "visualThemes": ["M\u00c9TRO"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474206", "summary": "Itw Jean-Samuel Leuba, avocat de la gendarme. Itw V\u00e9ronique Fonatana, avocate de la famille de la victime. Itw pr\u00e8s de la victime. parents de la victime sortant du tribunal accompagn\u00e9s de leur avocate.", "id": "1474305", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "FAMILLE", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474235", "summary": "Vaches dans une ferme. Itw Bertrand Jenni, \u00e9leveur de vaches laiti\u00e8res. Ext b\u00e2timent et logo Elsa Etavayer Lait S.A. Int laboratoire d'analyse de la composition du lait. Itw Etienne Bendel, g\u00e9rant Association Tradilin. Int cave d'affinage du fromage Le Mar\u00e9chal. Itw fromager.", "id": "1474334", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "ALIMENT POUR ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474260", "summary": "Itw Paul Rechsteiner, conseiller aux Etats PS saint-gallois sortant. Pages Internet Facebook. Itw Lucrezia Meier-Schatz, conseill\u00e8re nationale sortante PDC saint-galloise. Itw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PRL saint-galloise. Affiches \u00e9lectorales pour Paul Rechsteiner. Affiche \u00e9lectorale pour Thomas M\u00fcller.", "id": "1474359", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"], "visualPersons": ["RECHSTEINER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474313", "summary": "Spectateur portant casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et commentant ce qu'il voit. Itw spectateur. Itw Chlo\u00e9 Jarry, productrice Camera Lucida. Extr \"Clouds over Sidra, des r\u00e9alisateurs Chris Milk et Gabo Aror. Itw Zillah Watson, d\u00e9partement de recherche et d\u00e9veloppement BBC. Itw Caecilia Charbonnier, cofondatrice Fondation Artanim.", "id": "1474412", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA", "PHOTOGRAPHIE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHARAF, Wissam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1620978", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021551", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1FA632A0-57E7-4B6D-82B1-148927A5A3EB", "internalArchiveId": "1FA632A0-57E7-4B6D-82B1-148927A5A3EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux...\r\nEt on commence par deux retours marquant dans la presse romande...\r\nIls sont de nature diff\u00e9rente...\r\nDans l'Express et l'Impartial, d'abord... celui de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. L'ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une plainte du conseil d'Etat. D\u00e9couverte au d\u00e9tour d'un arr\u00eat judiciaire sur un point de d\u00e9tail. \r\nFin 2010, alors qu'il n'\u00e9tait plus au gouvernement, il a remis un dossier \u00e0 la commission de gestion, avec divers documents concernant le d\u00e9partement dont il s'occupait. Et ledit dossier contenait des pi\u00e8ces classifi\u00e9es. Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, solicit\u00e9 deux fois par les quotidiens, n'a pas r\u00e9pondu. \r\nEt l'autre retour, dans l'Hebdo, c'est celui de Christa Markwalder, la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise. Le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a class\u00e9 la derni\u00e8re plainte contre elle, dans l'affaire kazakh. \r\nL'hebdomadaire titre son article: Christa Ressuscit\u00e9e. Un renaissance spectaculaire. Qui la conduira sans doute et sans emb\u00fbche \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil national, \u00e0 la fin du mois. \r\n***La Suisse centrale... cette r\u00e9gion oulbi\u00e9e au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\u00e0 lire dans la Neue Luzerner Zeitung..\r\n Pourquoi la Suisse centrale sort toujours bredouille et n'arrive pas \u00e0 placer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de sa r\u00e9gion au gouvernement. La neue luzerne zeitung donne ce matin son \u00e9clairage, carte et chiffres \u00e0 l'appui. la Suisse centrale n'a eu que 8 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, tandis que  la Suisse romande en compte 35, Zurich 20 et Bern 14. Depuis le retrait de Kaspar Villiger en 2003, plus un seul membre du gouvernement ne vient de Suisse centrale. Alors quelles explications \u00e0 cela ? Le quotidien en voit au moins trois:  la concurrence de Berne et de Zurich, l'affaiblissement du PDC, tr\u00e8s pr\u00e9sent autour du lac des 4 cantons, et l'avantage donn\u00e9 aux minorit\u00e9s linguistiques: il y a toujours deux romands au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt deux, \u00e7a suffit.\r\nLe Temps, lui, est cat\u00e9gorique ce matin... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas besoin d'un UDC romand. Cette renvendication n'a aucun sens sur le plan d\u00e9mographique. Il est consternant que le PS et le PDC jouent de cet arguement. \r\nSurtout que les candidats romands sont loin d'\u00eatre extraordinaires: Oscar Freysinger fr\u00e9quente trop la droite islamophobe europ\u00e9enne, dit le Temps. Et Guy Parmelin est trop rural et placide pour repr\u00e9senter l'arc l\u00e9manique. D'ailleurs, tous les candidats sont des seconds couteaux. \r\nPourtant, il faudra \u00e9lire quelqu'un de comp\u00e9tent le 9 d\u00e9cembre. Il y a donc du travail, et pas de temps \u00e0 perdre en petits calculs r\u00e9gionalistes. \r\nAutre critique au sujet du 9 d\u00e9cembre prochain, elle nous vient de la Weltwoche, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de Roger Koeppel, son r\u00e9dacteur en chef. L'UDC agit maladroitement en parlant trop maintenant de reprendre le d\u00e9partement des finances.Aux yeux de celui qui est aussi un nouvel \u00e9lu UDC \u00e0 Bern, son parti  doit absolument reprendre le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police. C'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nSinon les \u00e9lecteurs pourraient se demander si l'UDC prend vraiment au s\u00e9rieux la question de l'asile. Ses d\u00e9tracteurs qui reprochent au parti d'exploiter la question, s'en vouloir s'y br\u00fbler les ailes, obtiendront gain de cause.  L'UDC est-elle pr\u00eate \u00e0 honorer ses promesses de campagne ? POur Roger Koeppel, c'est l'enjeu de l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain.\r\n***La loi sur le tabac pr\u00e9sent\u00e9e hier par le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne convainc pas la presse suisse ce matin...\r\nAlain Berset se plie aux amis du tabac: c'est le titre \u00e9loquent du Bund et du Tagi ce matin. Dans son \u00e9dito, le Bund parle d'une interdiction mal cibl\u00e9e en ce qui concerne la publicit\u00e9 .Si Alain Berset voulait vraiment faire de la pr\u00e9vention contre le tabagisme des jeunes, il aurait d\u00fb non seulement interdire la publicit\u00e9 au niveau de l'affichage et des journaux, mais aussi le sponsoring dans les festivals, l\u00e0 o\u00f9 la jeunesse passe son temps libre. En revanche, le Bund salue l'interdiction d'achat ou de vente de cigarettes pour les mineurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral-. Ce n'est pas logique qu'un jeune de 17 ans, qui ne peut pas acheter de cigarettes \u00e0 Bern, puisse le faire \u00e0 Zurich.\r\nLa Nzz parle elle de signes de fum\u00e9es contradictoires ... le compromis du conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut qu'attiser les critiques de part et d'autre. Tandis que le Tagesanzeiger rappelle: le virage \u00e0 droite du parlement devrait profiter d'abord aux cigarettiers. Le projet d'Alain Berset aura peu de soutien politique. Ce qui fait dire \u00e0 un fabricant de cigarette: je suis vraiment content que les forces amies de l'\u00e9conomies soiient sorties renforc\u00e9es des derni\u00e8res \u00e9lections. \r\nMais cette loi consid\u00e9r\u00e9e comme insuffisante\r\nEn retard sur les mentalit\u00e9s, et sur les pays voisins, rench\u00e9rissent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\nQui r\u00e9sume ainsi le message: prot\u00e9geons la jeunesse des m\u00e9faits du tabac, mais pas trop. Un service minimum, propos\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... et d'ironiser: Bonjour l'audace ! Un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux, trop, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\nUne loi d\u00e9nonc\u00e9e aussi dans l'Agefi, mais pas de la m\u00eame mani\u00e8re: Ici on tance plut\u00f4t le paternalisme du texte. Il s'inscrit dans la \"spirale r\u00e9glementaire d\u00e9-responsa-bili-sante\". Qui va de pair avec la \"collectivisation excessive des co\u00fbts de la sant\u00e9\".\r\nL'Etat se voit appel\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le citoyen infantilis\u00e9 contre lui-m\u00eame. Une d\u00e9rive inefficace et ind\u00e9sirable. \r\n***Le conseil f\u00e9d\u00e9ral est dans une situation d\u00e9licate sur la question de la migration\r\nLe solo controvers\u00e9 du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Avec ce titre, la Bernerzeitung parle de la volont\u00e9 du gouvernement suisse de participer \u00e0 l'effort europ\u00e9en sur la migration. L'Union se r\u00e9partira 160'000 r\u00e9fugi\u00e9s, la Suisse devrait en accueillir 1600 dans un premier temps, puis 4500 plus tard. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sauf que une claire base l\u00e9gale fait d\u00e9faut pour accomplir ce geste. Ce qui ferait d\u00e9bat au sein m\u00eame du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrationbs. Des critiques ignor\u00e9es, un dossier class\u00e9 secret. Des experts en droit parlent de situation d\u00e9licate. \r\nLe Blick lui s'interroge sur les chiffres de l'asile: les migrants seront-ils 34'000 ou 50'000 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 avoir franchi la fronti\u00e8re ? Le quotidien revient sur les r\u00e9v\u00e9kations de la Baslerzeitung hier \u00e0 ce sujet. Les r\u00e9ponses du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations sont jug\u00e9es insuffisantes.  Soit il doit d\u00e9mentir, soit il doit confirmer. Et si il lui ait impossible d'articuler des chiffres, alors il doit aussi le dire. En la mati\u00e8re, c'est l'honn\u00eatet\u00e9 qui est payante \u00e0 long terme.\r\nSur les routes migratoires, notamment en Afrique, les jeunes gens qui ont quitt\u00e9 leur pays ont remplac\u00e9 le b\u00e9tail d'antan. Les termes forts relay\u00e9s par le Temps ce matin, exprim\u00e9s lors du Forum de Dakar sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\nLes pays africains s'y sont inqui\u00e9t\u00e9s de son l'approche trop humanitaire de l'Europe. \r\nParce qu'il y a les passeurs, qui collaborent avec les traficants d'\u00eatres humains sur ces routes. Il faut les traquer. Et les infiltrer. Le renseignement humain est indispensable. \r\n***Un combat avec des caisses vides... celui de la prochaine votation\r\nOui on vote le 28  f\u00e9vrier prochain. et parmi les objets de vaotation, il y a l'initiative de l'UDC pour la mise en oeuvre d'une autre initaitive, celle pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Hier, un sondage de la NZZ donnait ce texte largement gagnant dans les urnes. Ce matin le Bund de la difficult\u00e9 de combattre ce texte pour les autres partis, le PLR et le PS notamment, alors que les caisses sont vides, apr\u00e8s l'ann\u00e9e \u00e9lectorale que nous venons de traverser. Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt., esp\u00e8re donc que Les milieux \u00e9conomiques s'engagent dans la bataille et mettent la main au porte-monnaie, m\u00eame si ils ne sont pas directement concern\u00e9s.. D'ailleurs interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises pharmaceutiques, se dit pr\u00e9occup\u00e9e. Car cette initiative menace la tradition d'une application pragmatique des votations populaires.\r\n***Deux grandes interview pour finir... m\u00e9dias et football... \r\nLes m\u00e9dias, c'est dans la libert\u00e9: Roger de Weck, patron de la SSR, qui se confie sur les d\u00e9fis futurs de l'entreprise, apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile \u00e9crit le quotidien: baisse de revenus et plan social. Et celle \u00e0 venir: le d\u00e9bat aux chambres sur le service public, et l'initiative populaire \"no billag\", en cours de r\u00e9colte de signature. \r\nLa SSR, dit-il, contribue \u00e0 garantir la coh\u00e9sion nationale, et elle doit de ce fait continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un financement public\r\nL'avidit\u00e9 qui continue de corrompre le football ...Mark Pieth, professeur en droit p\u00e9nal et sp\u00e9cialiste du sport Dans cette interview, il explique pourquoi l'avidit\u00e9 et la corruption sont si r\u00e9pandues parmi les fonctionnaires de la f\u00e9d\u00e9ration de football. Et il ose cette phrase choc: peut importe qui sera le prochain pr\u00e9sident de la Fifa, il devra d'abord acheter ses amis.", "durationSec": 466, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-12T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-12T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7228379", "ece-7228360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:16:08Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUne autre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 David hier, ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois vers pr\u00e9sident des ports francs, vous \u00eates encore avec nous 8 minutes notamment pour commenter ce qui ressort de la presse, c'est promis, on va parler des Verts tout de suite Val\u00e9rie Droux Esther, Coco malgr\u00e9 c'\u00e9tait des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'\u00e9cologie serait toujours tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, les organisations \u00e9cologistes cartonne \u00e7a dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures le soutien des Suisses passe plut\u00f4t en fait par le porte- monnaie et que par les urnes 38 millions de francs de dons en 2014 c'est 8 de plus qu'en 2011 pour la la seule section suisse du VVF, par exemple, la population ne fait en fait pas vraiment le lien avec la repr\u00e9sentation politique et c'est une \u00e9volution qui inqui\u00e8te une majorit\u00e9 d'organisations le relais au Parlement \u00e9tait indispensable, celle qui milite d'organisation en revanche pour une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale et durable, voire en m\u00eame temps dans le glissement \u00e0 droite une \u00e9volution utile pour d\u00e9monter le malentendu d'une \u00e9cologie incompatible avec l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\n24 si\u00e8ges le 18 octobre et puis il y a un un Luc Recordon qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu dans le canton de Vaud c'est une remise en question, durable ou juste pour les Verts, un accident de parcours, David hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [86%] :\r\nJ'aimerais pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce qu'elle signifierait que je suis devant les clients mais \u00e7a c'est, c'est une tendance, observe quand m\u00eame, je peux vous 2, elle s'observe ailleurs qu'en Suisse, absolument, je peux vous indiquer quand m\u00eame une ou 2 pistes de r\u00e9flexion dans les ann\u00e9es 80 on a cartonn\u00e9, on les lib\u00e8re, sont arriv\u00e9s, c'\u00e9tait une p\u00e9riode d'expansion \u00e9conomique extr\u00eamement forte avec tous les abus, les exag\u00e9rations qu'on conna\u00eet dans cette p\u00e9riode, on \u00e9tait tr\u00e8s fort, vient la crise des ann\u00e9es 90 on s'effondre, enfin on a un peu oubli\u00e9 les Verts se sont effondr\u00e9s, on a perdu la moiti\u00e9 des repr\u00e9sentations, avant de remonter \u00e0 enfin de de la la fin des ann\u00e9es 90 de fa\u00e7on graduelle et d'atteindre, au fond, sur de nouveaux sommets en 2009, c'est la derni\u00e8re fois que j'ai particip\u00e9 n'\u00e9lection l\u00e0 c'\u00e9tait les bonnes ann\u00e9es, de nouveau revient le franc fort depuis \u00e0 partir 2011, on baisse, au fond, la difficult\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'au fond, d\u00e8s qu'on revient sur les les sujets qui touche \u00e0 la au partage des des ressources qui quittera du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale des migrations de l'\u00e9tranger, on n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une force essentielle oui d\u00e8s que les choses vont assez bien on retombe alors c'est le paradoxe, le paradoxe qui est encore plus beaucoup, beaucoup plus marqu\u00e9e en France o\u00f9 les Verts n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e0 cause de la conf\u00e9rence de Paris, on peut mesurer \u00e0 quel point les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9 hein, dans un pays qui semblait totalement imperm\u00e9able aux pr\u00e9occupations \u00e9cologiques c'est devenu quelque chose de totalement central, alors c'est une bonne chose parce que l'important, \u00e0 la fin c'est pas fort, on a de voir ce 13 ao\u00fbt ces probl\u00e8mes mondiaux d'un autre c\u00f4t\u00e9, les associations raison sans relais, elles vont s'affaiblir donc finalement si la majorit\u00e9 actuelle du parlement f\u00e9d\u00e9ral fait le travail \u00e0 notre place et que nous on se positionne pas de fa\u00e7on plus lisible sur les grands r\u00e9seaux de grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 Henri de perdre beaucoup, si au contraire on a un retour en arri\u00e8re sur ces questions \u00e9cologiques et notamment sur la question \u00e9nerg\u00e9tique, les prochaines \u00e9lections des pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [89%] :\r\nEn un mot, parce qu'on doit avancer est -ce qu'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux est envisageable ou souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [84%] :\r\n\u00e9coutez les cicatrices sont assez forte tendance si le probl\u00e8me est venu en Suisse al\u00e9manique vous savez absolument se c'est aussi des questions de personnes effectivement le le probl\u00e8me, c'est qu'il y a des choses d'irr\u00e9m\u00e9diable, parce qu'il avait une dynamique qui permettait \u00e0 des gens assez diff\u00e9rent, mais les fortes personnalit\u00e9s, d'avoir un d\u00e9bat constant la scission \u00e0 Zurich et entra\u00een\u00e9 le d\u00e9veloppement de force la question de la viabilit\u00e9 des Verts lib\u00e9raux est encore plus pour poser que la n\u00f4tre, hein, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, le d\u00e9bat, on doit avoir est -ce que c'est une alliance ou est -ce que c'est autre chose mais je crois surtout, on doit se trouver et affirmer notre propre profil, parce que l'avion c'est bien en sa n\u00e9cessaire l'alliance avec le Parti socialiste, elle est fondamentale, partout en Europe, mais si personne ne comprend ce qu'on est en quoi on est diff\u00e9rent, alors on est condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [77%] :\r\nAlors autre question quelle r\u00e9gion doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, question toujours d\u00e9battue ben oui, il a quelques semaines dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [90%] :\r\nLa Suisse centrale, parent pauvre de la repr\u00e9sentation au conseil f\u00e9d\u00e9ral constat \u00e9tabli ce matin par la Neue y aller de sa note \u00e7a \u00e9tonne depuis le retrait de Kaspar vulgaire en 2003, plus un seul membre du gouvernement ne ne vient de la r\u00e9gion du lac des 4 cantons, la faute notamment \u00e0 l'Avantage donn\u00e9 aux minorit\u00e9s linguistiques, la Suisse centrale n'a eu que oui 8 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, tandis que la Suisse romande, on compte 35 et de romans Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a suffit, le temps est cat\u00e9gorique, ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas besoin d'un UDC Romand, cette revendication n'a aucun sens sur le plan d\u00e9mographique en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [85%] :\r\nBien, c'est un peu la question que je vous le monde r\u00e9ponse rapide, si possible, c'est aider votre coll\u00e8gue de parti, Antonio, actuel conseiller d'\u00c9tat, disait qu'il ne fallait pas un 2\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et vous y \u00eates -vous favorable David l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [78%] :\r\nOui, \u00e9coutez, j'ai pas j'ai pas de point de vue particulier sur cette question d'f\u00e9d\u00e9ral ce qu'ils font, non parce que je pense, \u00e7a d\u00e9pend quel le candidat, je l'adore Olivier \u00e7a la la personne, oui, oui, je dis ce soir, c'est un candidat acceptable je me je suis mais dans la situation de ils ont, ils ont la force oui est -ce que je voterai pour le candidat de la Lega, donc j'ai ailleurs bilan tessinois envahir la vie on nous, je veux dire, en aucun cas, parce que pour moi, cette personne est inacceptable \u00e0 partir de l\u00e0, vous savez, moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 conseiller national ces histoires de repr\u00e9sentation me laisse relativement indiff\u00e9rent, je pense pas que c'est le le fond de la politique, h\u00e9 ben dis donc alors vous vous croire de repr\u00e9sentation linguistique, il avait une \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait non moi je parlais de la l\u00e9gitimit\u00e9 du l'UDC d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge mais vous avez dit c'est tr\u00e8s clairement, je lis \u00e7a, la personne qui sera \u00e9ventuellement pr\u00e9senter les autres points forts de la presse ce matin, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [91%] :\r\nDes entreprises z\u00fcrichoises veulent offrir des places d'apprentissage aux migrants, ils \u00e0 l'entreprise su\u00e9doise de meubles a fait cette offre, l'entreprise de transport et de logistique plein pr\u00e9voit des formations pour une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s mais ces entreprises engag\u00e9es sont confront\u00e9s \u00e0 des obstacles administratifs, selon la NZZ le d\u00e9partement Z\u00fcrichois du travail r\u00e9agit pour leur avec scepticisme l'employabilit\u00e9 des migrants n'est pas sa priorit\u00e9 : les personnes avec un permis, elles ne doivent d'abord attendent la d\u00e9cision concernant leur demande d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [97%] :\r\nEt encore une affaire sous le tapis dans l'Impartial et L'Express ce matin l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une plainte du Conseil d'\u00c9tat, peu apr\u00e8s la fin officielle de son mandat au gouvernement en d\u00e9cembre 2010 il a transmis un dossier \u00e0 la commission de gestion du Grand Conseil, dossier qui contenaient des documents classifi\u00e9s silence-radio pour l'heure, de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [92%] :\r\nQuand les m\u00e9dicaments tuent au lieu de gu\u00e9rir cet \u00e9clairage inqui\u00e9tant Delano\u00eb Helsana \u00e7a \u00e9tonne chaque ann\u00e9e en Suisse 20000 hospitalisations sont dues \u00e0 un probl\u00e8me de m\u00e9dicaments 500 personnes d\u00e9c\u00e8dent pour cette raison, des chiffres, des chiffres communiqu\u00e9s par la Fondation pour la s\u00e9curit\u00e9 des patients qui d\u00e9plore aussi une erreur de m\u00e9dication sur 5 au sein m\u00eame des h\u00f4pitaux, un projet pilote f\u00e9d\u00e9ral est actuellement men\u00e9e dans 9 h\u00f4pitaux de Suisse pour r\u00e9duire ces risques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [90%] :\r\nEt pour terminer, on ne discutera pas Droits de l'homme et peine de mort avec le pr\u00e9sident iranien mardi prochain \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en buvant une bonne bouteille, un billet de La Tribune de Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 intraitable, la d\u00e9l\u00e9gation iranienne ne veut pas d'alcool sur la table, d\u00eener, h\u00e9 bien il n'y aura pas de repas, ce sera un petit d\u00e9jeuner au pain sec et \u00e0 l'eau, presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [89%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Droux mais si Esther Coquoz, merci beaucoup \u00e0 vous, David, il a l'air d'avoir \u00e9t\u00e9 notre alli\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T06:06:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54805241-DFE8-43DB-9CC5-79313978ACC6", "internalArchiveId": "54805241-DFE8-43DB-9CC5-79313978ACC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve de la fonction publique bat toujours son plein \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Grand Conseil doit d\u00e9battre d'un projet de gel d'embauche de personnel", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Une manifestation se tient devant le Parlement o\u00f9 si\u00e8ge en ce moment le Grand Conseil qui doit d\u00e9battre du fameux personal Stop. C'est un projet de gel de toute embauche dans la fonction publique tant que dette et revenus ne sont pas \u00e0 \u00e9galit\u00e9. La gr\u00e8ve ne sera pas reconduite vendredi, mais un pr\u00e9avis a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 pour un nouvel arr\u00eat de travail le 3 d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 698, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228414", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["administration publique", "gr\u00e8ve", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve de la fonction publique bat toujours son plein \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2015-11-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.11.2015"], "alternativeSummary": ["Une manifestation se tient devant le Parlement o\u00f9 si\u00e8ge en ce moment le Grand Conseil. La gr\u00e8ve ne sera pas reconduite vendredi, mais un pr\u00e9avis a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 pour un nouvel arr\u00eat de travail le 3 d\u00e9cembre. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9, et Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS, enseignante, pr\u00e9sidente de la FAMCO."], "variantIds": ["ece-7228414"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2018-12-27T14:53:32Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPartons tout d'abord du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 3\u00e8me jour successifs de gr\u00e8ve la mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la fonction publique ne faiblit pas Val\u00e9rie, m\u00eame si la gr\u00e8ve ne sera pas reconduite demain, elles devraient reprendre le 3 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nDes fonctionnaires en col\u00e8re et qui la crie cette col\u00e8re en ce moment m\u00eame, sous les fen\u00eatre du Grand Conseil qui doit d\u00e9battre entre ce soir et demain du fameux personal Stop, c'est un projet de gel de toute embauche dans la fonction publique tant que dette et revenus ne sont pas \u00e0 \u00e9galit\u00e9 PLR PDC UDC MCG soutiennent ce projet de loi entourent plus sec encore que le plan d'\u00e9conomies du gouvernement 2 ans nous rejoignent pour en d\u00e9battre, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois et d\u00e9put\u00e9 \u00e9galement bonsoir bonsoir et Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e socialiste, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous pr\u00e9sidez \u00e9galement le syndicat des enseignants du cycle d'orientation et vous participez activement aux manifestations ces derniers jours, Alexandre de Senarclens, discuter d'un personal Stop, hein, comme le veut, votre parti, le PLR, pr\u00e9cis\u00e9ment en parler maintenant, alors que des milliers de fonctionnaires sont dans la rue est -ce que c'est pas un peu une provocation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a arrive maintenant parce qu'on est en train de discuter du budget 2016 et que nous sommes tr\u00e8s en souci car la dette profond\u00e9ment augment\u00e9 en l'espace de 5 ans, on est pass\u00e9 de 10 \u00e0 13 milliards de dettes et qu'il convient de prendre des d\u00e9cisions courageuses pour l'avenir et c'est aussi le la volont\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, et nous voyons, ce projet de loi comme un appui \u00e0 la politique du Conseil d'\u00c9tat qui veut prendre des mesures de nature structurelle pour baisser les, les, les d\u00e9ficits et baisser \u00e0 moyen terme, la dette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nUn appui ou une balle dans le pied, parce que le Conseil d'\u00c9tat, avec son projet d'\u00e9conomie qui va moins loin que votre projet, vous n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 rallier autour de sa table les, les, les partenaires sociaux, les gr\u00e9vistes et les syndicats est -ce que vous le desservait p\u00e2le avec votre personal Stop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [92%] :\r\nNon je crois pas que d'ailleurs que notre projet va plus loin que ce que propose le le Conseil d'\u00c9tat, ce que vous pas cet cet ambitieux \u00e9galement projette de de r\u00e9duire de 5 pourcent les les charges li\u00e9es aux salaires de payer par par l'\u00c9tat et c'est au contraire un un appui, on lui demande de passer par des mesures structurelles, des mesures structurelles que nous avons trop tard\u00e9 \u00e0 mettre en place et il est pour nous essentiel de de mettre des r\u00e8gles de bonne gouvernance, de bonne gestion, donner un cadre et de donner finalement une une enveloppe \u00e0 ne pas d\u00e9passer, c'est le sens de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [96%] :\r\nSalima Moyard comment est -ce que vous l'entendez une provocation de la part de la droite de la part de l'entente. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:31) [89%] :\r\nOui, bien entendu, la 1\u00e8re fin par la 1\u00e8re justement d'une longue s\u00e9rie, j'entends monsieur de Senarclens et son parti s'\u00e9mouvoir encore et toujours de la dette, mais c'est un pr\u00e9texte parce que ceux qui sont partis, la majorit\u00e9 qui gouverne malheureusement ce compte, on s'en soucier r\u00e9ellement alors que c'est elle qui est au pouvoir, de tout temps dans ce h\u00e9 bah on n'en serait pas l\u00e0 la dette c'est c'est c'est exactement ce parti- l\u00e0, le PLR qui en est responsable, et si on s'en soucier vraiment, on pourrait imaginer que tout d'un coup, il se r\u00e9veille le PLR dans ce moment -l\u00e0 on aurait pas baisser les imp\u00f4ts en 2009 et on a, on ne s'appr\u00eaterait pas a de nouveau les baisser de mani\u00e8re extr\u00eamement drastiques d\u00e8s 2018 et 2019 avec la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui se discute actuellement au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui certes de n\u00e9cessite une harmonisation par contre une harmonisation des taux pour les diff\u00e9rentes entreprises ne n\u00e9cessitent pas forc\u00e9ment de mettre un taux aussi bas que ce qui est pr\u00e9vu par la majorit\u00e9 et qui va avoir des cons\u00e9quences 2 instruments les pr\u00e9pas dans les prestations \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [90%] :\r\nMais Salima Moyard est -ce que c'est pas justement un signe de courage quelque part de pr\u00e9senter ce projet maintenant, malgr\u00e9 tout, faire fi de la pression de la rue, en disant : il y a quand m\u00eame des chiffres : aujourd'hui, il y a une dette, il faut que le canton de Gen\u00e8ve continue d'avancer, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des projets. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:50) [93%] :\r\nIl n'y a pas de courage, il y a juste un un calcul politique, ce projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a maintenant de nombreux mois, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 et avec le m\u00eame courage la majorit\u00e9 qui s'appr\u00eate \u00e0 le voter. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [99%] :\r\nDans les prochaines 48 heures et. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:05) [93%] :\r\nCelle qu'il avait ajourn\u00e9 donc ni dans les dans les tiroirs pendant plusieurs mois et qui d\u00e9cide de le ressortir pour faire pression sur le Conseil d'\u00c9tat, comme si le projet du Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas suffisamment dur et pour les prestations publiques, faut bien comprendre aujourd'hui que vous avez pas une mobilisation pendant 3 jours avec des milliers, des dizaines de milliers de personnes qui sont dans la rue, elles ne sont pas l\u00e0 juste pour d\u00e9fendre leurs acquis salariaux quand m\u00eame c'est tout combien m\u00eame c'est tout \u00e0 fait noble et \u00e7a fait partie du combat, elles sont l\u00e0 surtout pour d\u00e9fendre les prestations \u00e0 la population, c'est-\u00e0-dire que si on laisse faire le Conseil d'\u00c9tat, et pire encore, ce projet personal Stop, \u00e7a veut dire en gros que pour engager un policier il faudra. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:48) [91%] :\r\nSant\u00e9 une infirmi\u00e8re et \u00e7a ce n'est pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [57%] :\r\nEffectivement, \u00e0 donc somme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [98%] :\r\nNaturellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [90%] :\r\nAlexandre Senarclens vous nous dites \u00e7a va pas plus loin, mais \u00e7a va quand m\u00eame plus vous l'inscrivez dans une loi le les mesures d'\u00e9conomies du gouvernement c'est momentan\u00e9, un pourcentage \u00e0 atteindre de de restriction d'engagement, tandis que l\u00e0, vous inscrivez dans The le le frein \u00e0 l'endettement, le gel des embauches sous certaines conditions, dans une loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [88%] :\r\nOui, c'est m\u00eame l'objectif effectivement des dorsales avec entr\u00e9e Niang, mais si on est, on doit \u00eatre contraignant, c'est que on a manqu\u00e9 de responsabilit\u00e9 les majorit\u00e9s successives ont donc de responsabilit\u00e9, cela en est non non pas notre exclusivement et, l\u00e0, l\u00e0, les effectifs de la fonction publique ont fait que augmenter en disant on est bon, on a augment\u00e9 de 15 pourcent alors alors que la population augmente que de 2 1 pourcent alors alors j'entends toujours le m\u00eame discours : la part de la gauche qui qui qui a envie d'entonner la la, tout va tr\u00e8s bien madame la Marquise, mais on d\u00e9plore un tout petit rien c'est c'est uniquement une une augmentation de 500 millions de la dette ou 3 millions sur sur 5 ans, ceci n'est pas responsable et l'PLR et responsable en voulant inscrire \u00e7a dans la loi pour permettre justement que les prestations \u00e0 long terme soit maintenu aussi ce qui est dit par Madame Moyard comme quoi les \u00e7a serait imminent, une attaque contre les prestations, il faut juste se rendent compte qu'en 2016 le nombre d'de du petit comme du grand \u00c9tat va continuer, continuer \u00e0 augmenter, donc c'est vrai qu'on a un peu de la peine \u00e0 comprendre pourquoi les gens les les employ\u00e9es de la fonction publique manifeste alors que les conditions de travail dans le secteur public vont rester bonne et vont rester tr\u00e8s nettement avantageuse par rapport au priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire Alexandre de Senarclens, si on vous comprend bien qu'aujourd'hui il y a pas de probl\u00e8me avec les cr\u00e8ches, il y a pas de probl\u00e8me avec les h\u00f4pitaux, il y a pas de probl\u00e8mes avec les services publics, finalement les prestations fournies aux Genevois sont tout \u00e0 fait aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [92%] :\r\nJe dis pas que c'est parfait partout, c'est pas \u00e7a, mais c'est pas \u00e7a le sens de mes propos, ce que je dis, c'est que les l'\u00c9tat a d'\u00e9normes moyens, on est le canton qui a le plus de le plus grand pourcentage d'employer la fonction publique par rapport \u00e0 la population nettement au-dessus de la Conf\u00e9d\u00e9ration nettement au-dessus de lorsque ce que vous dites, c'est qu'on peut faire avec moins, on peut faire \u00e9videmment avec moi c'est tout le sens de ce projet de loi, c'est tout le sens des mesures structurelles, voulue par le Conseil d'\u00c9tat, et on ne fait pas de gaiet\u00e9, on le fait parce que c'est la seule mani\u00e8re de p\u00e9renniser les prestations \u00e0 la population \u00e0 long terme et de p\u00e9renniser aussi une certaine qualit\u00e9 de de de vis \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e9viter qu'on est \u00e0 couper \u00e0 la hache dans quelques ann\u00e9es quand on sera \u00e9trangl\u00e9 par une augmentation de la dette, \u00e9trangl\u00e9 par une augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat, donc c'est juste un un le le le le le le la plus n\u00e9cessaire des responsabilit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la population et \u00e0 l'\u00e9gard de la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [90%] :\r\nSalima Moyard faut prendre vos responsabilit\u00e9s aujourd'hui un m\u00e9dicament plut\u00f4t que l'\u00e2ge, demain, on peut faire avec moi aussi bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:43) [92%] :\r\nLa hache quant la population augmente de de plusieurs milliers d'habitants chaque ann\u00e9e, dire que dans 3 ans il y aura effectivement 5 pourcent de de de de fonctionnaires en moins pour les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux, les services de police, c'est effectivement couper \u00e0 la hache, donc l\u00e0 je maintenant ensuite quand monsieur de Senarclens dit qu'il faut prendre ses responsabilit\u00e9s si on prend ses responsabilit\u00e9s quand on a une difficult\u00e9 dans un m\u00e9nage on agit \u00e0 la fois sur les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:07) [93%] :\r\nEt sur les 2. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:08) [90%] :\r\nLaurence, or l\u00e0 comme d'habitude, la r\u00e9ponse c'est toujours de faire payer la baisse des des rentr\u00e9es fiscales d\u00e9cid\u00e9es qui vont profiter aux multinationales et pas du tout aux PME et de faire porter \u00e7a op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:21) [76%] :\r\nSeuls les vous savez comme moi qu'on approche consensuelle, les multinationales, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:25) [95%] :\r\nDe de Senarclens on a parfaitement le choix, je voulais d\u00e9j\u00e0 dit la semaine pass\u00e9e, on a parfaitement le choix sur le taux d'accord on doit harmoniser, c'est une tr\u00e8s bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:33) [84%] :\r\nPar contre savoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:34) [92%] :\r\nC'est \u00e0 13 \u00e0 14 \u00e0 17 heures ou \u00e0 9 c'est effectivement un choix politique qui doit \u00eatre fait ici et ce qui est faux, c'est d'avoir aucune r\u00e9flexion sur les recettes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:46) [83%] :\r\nVous refusez d'ailleurs m\u00eame et je pense que c'est important que que les auditeurs Lesage vous refusez, m\u00eame les modestes d'augmentation Denis les niches fiscales Kate qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [91%] :\r\nEt on les refuse parce que c'est un mauvais r\u00e9flexe est une mauvaise incitation, le fait est que Gen\u00e8ve est un des 4 cantons qui allait les ponctions fiscales les plus importantes pourquoi Gen\u00e8ve on est toujours en route de nouveau des statistiques pourquoi Gen\u00e8ve on n'arrive pas \u00e0 faire quelques \u00e9conomies pourquoi Gen\u00e8ve il y a le plus d'emplois et la fonction publique que partout ailleurs et bien plus que \u00e0 B\u00e2le- Ville par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [64%] :\r\nSur le oui, ah oui, c'est int\u00e9ressant, donc j'aime bien c'est justement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:27) [90%] :\r\nOn a \u00e9galement on des statistiques sur un certain nombre de points \u00e9galement sur l'activit\u00e9 accrue \u00e9conomique sur le dynamisme de la r\u00e9gion, et c'est une chance, donc je crois que vous ne vous plaignez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:38) [63%] :\r\nPas un homme sur 5 sont tendues eux- m\u00eames multinationales th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:41) [86%] :\r\nHormis le fait d'avoir des nouveaux, des milliers de de nouveaux habitants chaque ann\u00e9e, ces nouveaux habitants ont des besoins, on les des besoins de cr\u00e8ches de places d'\u00e9cole de d'h\u00f4pitaux et vous simplement vous voulez vous ne voulez pas assumer. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:56) [87%] :\r\nSi les charges, l\u00e0 on peut savoir juste les nouveaux imp\u00f4ts et pas les services qui vont avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [90%] :\r\nMais la meilleure, c'est juste de la d\u00e9sinformation entre 2000 et 2015, il y a eu 15 pourcent d'augmentation de la fonction publique, alors que, pendant cette m\u00eame p\u00e9riode, il y a juste eu 1 pourcent d'augmentation de la population, par an, donc un Delta d'\u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent qui qui est inexplicable et c'est la raison pour laquelle nous devons nous imposer un corset, nous devons nous imposer des \u00e9conomies, car c'est la seule mani\u00e8re d'\u00eatre responsable de g\u00e9rer correctement les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:26) [83%] :\r\nAlors, un dernier mot : Salima sur ces gr\u00e8ve jusqu'o\u00f9 irez -vous avec ces gr\u00e8ves est -ce que j'ai pas l'impression de de faire payer un peu la population aujourd'hui jusqu'o\u00f9 aller, aller voler. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:34) [92%] :\r\nNon, c'est une r\u00e9flexion qu'on a eu aujourd'hui avec ce mouvement sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e9videmment, la gr\u00e8ve n'est jamais un plaisir, c'est ce qui est un outil de dernier recours contre les autorit\u00e9s politiques proposent des choses hallucinantes, il faut alerter la population, pourquoi nous avons d\u00e9cid\u00e9 de suspendre provisoirement la gr\u00e8ve c'est pour permettre au Conseil des tas et au Grand Conseil de, de prendre le temps de la n\u00e9gociation, une v\u00e9ritable n\u00e9gociation, ce qui n'a pas eu lieu jusqu'\u00e0 maintenant et d'infl\u00e9chir leur position s'il n'y a pas l'inflexion de la position nous reprendrons la gr\u00e8ve reconductible le 1er son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [83%] :\r\nVoici la fonction publique venait \u00e0 la table n\u00e9gociation \u00e7a aiderait \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [75%] :\r\n\u00e0 leur message re\u00e7u, voil\u00e0 le vous allez faire ou et hier c'\u00e9tait pas le cas, hein, vous avez men\u00e9 une politique du chef du cette la meilleur que demain que d\u00e8s que d\u00e8s aujourd'hui et demain, vous allez le voir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:23) [80%] :\r\nOnt demand\u00e9 que le comit\u00e9 unitaire, c'est-\u00e0-dire un repr\u00e9sentant par syndicat soit re\u00e7u par le Conseil d'\u00c9tat, ce qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:29) [85%] :\r\nDonc vraiment acceptera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [89%] :\r\nC'est toujours le blocage entend bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans ce forum Salima de Senarclens belle soir\u00e9e. "], "webPublicationDate": "2015-11-12T17:19:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moyard, Salima", "role": "d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil genevois,enseignante, pr\u00e9sidente de la FAMCO", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois, pr\u00e9sident du PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55F9A3A6-AF2D-447A-8278-B6687BFE57E7", "internalArchiveId": "55F9A3A6-AF2D-447A-8278-B6687BFE57E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste mise sur Gr\u00e9goire Junod pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz comme syndic de Lausanne : Commentaire de Marc Menichini et interview de Gr\u00e9goire Junod, municipal lausannois, charg\u00e9 du Logement et de la S\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Majoritaire depuis 25 ans \u00e0 Lausanne, le Parti socialiste (PS) revendique aujourd'hui le si\u00e8ge de syndic, longtemps occup\u00e9 par le Vert Daniel Br\u00e9laz. Pour lui succ\u00e9der en 2016, le PS lausannois a choisi Gr\u00e9goire Junod. L'actuel conseiller municipal charg\u00e9 du Logement et de la S\u00e9curit\u00e9 s\u00e9duit globalement de gauche \u00e0 droite.", "durationSec": 596, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228412", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["syndic"], "thematicPersons": ["Junod, Gr\u00e9goire"], "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste mise sur Gr\u00e9goire Junod pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz \u00e0 Lausanne / FOR_2015-11-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.11.2015"], "alternativeSummary": ["Majoritaire depuis 25 ans \u00e0 Lausanne, le Parti socialiste (PS) revendique aujourd'hui le si\u00e8ge de syndic, longtemps occup\u00e9 par le Vert Daniel Br\u00e9laz. Pour lui succ\u00e9der en 2016, le PS lausannois a choisi mercredi soir Gr\u00e9goire Junod. L'actuel conseiller municipal charg\u00e9 du Logement et de la S\u00e9curit\u00e9 s\u00e9duit globalement de gauche \u00e0 droite. Son interview."], "variantIds": ["ece-7228412"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-11T14:46:34Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse dans le canton de Vaud \u00e0 Lausanne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, majoritaire depuis 25 ans en ville de Lausanne, le parti socialiste revendique d\u00e9sormais haut et fort le si\u00e8ge de syndic longtemps occup\u00e9 par le Vert Daniel Br\u00e9laz pour lui succ\u00e9der en 2016 le PS lausannois a choisi hier soir, Gr\u00e9goire Junod, l'actuel conseiller municipal en charge du logement et de la s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9duit souvent de gauche \u00e0 droite mais Marc qui nie, certains s'interrogent tout de m\u00eame sur l'opportunit\u00e9 d'annoncer sa candidature aussit\u00f4t et d'autres l'attaquent sur une partie de son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nOui, cela ne choque -t-il personne de ne pas attendre le choix des \u00e9lecteurs au 1er et second tour des \u00e9lections communales, c'est la question pos\u00e9e par Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois, cette candidature ne serait -elle pas pr\u00e9cipit\u00e9e pr\u00e9somptueuse, m\u00eame en 2011 Gr\u00e9goire Junod a fini 5\u00e8me \u00e0 l'\u00e9lection pour la Municipalit\u00e9 derri\u00e8re ses colistiers Florence Germond et Oscar Tosato alors si aujourd'hui le parti parle d'une d\u00e9cision collective lancer Gr\u00e9goire Junod \u00e9viterait surtout des querelles internes au PS, d'apr\u00e8s un \u00e9lu PLR qui se demande aussi si la l\u00e9gitimit\u00e9 du syndic doit venir du score de son parti, du nombre de voix obtenues \u00e0 son nom, ou alors juste de sa personnalit\u00e9, de sa carrure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [83%] :\r\nEt sur ce point- l\u00e0, la carrure est -ce que Gr\u00e9goire Junod fait l'unanimit\u00e9, marre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nQu'avait envoy\u00e9 un de la droite \u00e0 l'extr\u00eame gauche tous conc\u00e8dent qu'il a les \u00e9paules \u00e0 voir notamment son bilan en mati\u00e8re de nouveaux logements, m\u00eame si le PLR lui reproche notamment trop de m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des promoteurs immobiliers autre critique \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier le penchant gauche matraque de Gr\u00e9goire Junod en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 le r\u00e9pressif avec plus de policiers sur le terrain, h\u00e9 bien a pris le pas sur le pr\u00e9ventif, analyse un \u00e9lu de solidarit\u00e9 et pour le PLR, il reste encore beaucoup, mais alors vraiment beaucoup \u00e0 faire, contre le trafic de drogue dans les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [94%] :\r\nEnfin, Marc les propos de Gr\u00e9goire Junod hier soir, durant l'assembl\u00e9e socialiste sur un une r\u00e9glementation administrative n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nOui \u00e0 un c'\u00e9tait m\u00eame dans les les mots de Gr\u00e9goire Junod une sur- r\u00e9glementation administrative alors Gr\u00e9goire Junod veut r\u00e9former la police du commerce et des constructions changer l'\u00e9tat d'esprit avec certes des contr\u00f4les, mais davantage de soutien aux initiatives individuelles, collectives au priv\u00e9 une musique tr\u00e8s douce aux oreilles de la droite, mais plus difficile \u00e0 entendre, \u00e0 l'extr\u00eame gauche, qui craint de voir le quartier hupp\u00e9 et marchand du Flon, devenir un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [84%] :\r\nMarc mini qui merci est avec nous ce soir Gr\u00e9goire Junod bonsoir, bonsoir, ces mini- cipal socialiste en charge du logement et de la s\u00e9curit\u00e9 est -ce que c'est pas un peu pr\u00e9somptueux, votre candidature \u00e0 la syndicature souvient votre \u00e9lection 2011 \u00e0 la Municipalit\u00e9 vous \u00e9tiez arriv\u00e9 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [92%] :\r\nBon, vous savez, c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, c'est effectivement le le choix, un choix collectif que nous avons fait avec mes 2 coll\u00e8gues Florence Germond et Oscar Tosato, qui aurait aussi d'ailleurs l'un comme l'autre plus briguer cette fonction, on collabore tr\u00e8s bien ensemble, maintenant, depuis 5 ans et on a toujours dit qu'on discuterait de cette question ensemble et puis effectivement, c'est aussi une question de, de, de clart\u00e9, comme d'ailleurs le font les autres partis aussi bien dans d'autres villes o\u00f9 ils sont majoritaires, on choisit en g\u00e9n\u00e9ral le candidat \u00e0 la syndicature \u00e9videmment, sous r\u00e9serve d'\u00e9lection, mais on ne choisit souvent avant le 1er tour de mani\u00e8re \u00e0 ce que les choses soient claires aussi entre les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [95%] :\r\nC'\u00e9tait pour \u00e9viter d'une sorte de primaires au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [91%] :\r\n\u00e9viter une primaire puis sans doute que si on l'pas fait ce choix, ce soir vous ne poseriez la question un peu pr\u00e8s quotidiennement de ce de savoir qui briguera cette fonction effectivement dans un parti politique, on doit aussi veiller \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 assumer chacun les les r\u00f4les qu'on qu'on se donne et on ne souhaitait pas effectivement faire d'une une primaire \u00e0 l'occasion de se sur la question de la syndicat tu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [86%] :\r\nParce carte Atos a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu en 2011, il est tr\u00e8s populaire, Florence Germond aurait eu le m\u00e9rite de ramener une femme \u00e0 la syndicature de la ville, \u00e0 ceux qui disent ne se sont pas sentis un peu un peu frustr\u00e9, un peu \u00e9cras\u00e9 sans avoir leur mot \u00e0 dire, par votre, votre charisme, on l'a dit et votre prestance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [88%] :\r\nAlors, je ne crois pas, mais vous pourrez leur poser la question encore une fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une discussion collective et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une discussion extr\u00eamement sereine que nous avons men\u00e9 ensemble et aussi avec le parti, mais en arri\u00e8re socialiste vous leur poserez la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [90%] :\r\nPendant la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la question des femmes, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes dans la politique, vous \u00eates un parti, les socialistes, qui milite en g\u00e9n\u00e9ral pour l'\u00e9galit\u00e9, Florence Germond, par exemple, pourrait \u00eatre la prochaine syndic \u00e7a fait depuis, je viens de faire le calcul, \u00e7a fait depuis 1998 17 ans que il y a plus une syndic femme \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait Yves-Etienne \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que c'est pas ici un peu un d\u00e9calage entre ce que pr\u00f4ne le parti et puisqu'il fait dans les actes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [87%] :\r\nBon, le Parti socialiste a toujours eu le souci \u00e0 Lausanne, mais comment aussi \u00e0 l'\u00e9chelle du canton au Conseil d'\u00c9tat d'abord chaque fois Des sur ses listes dans les ex\u00e9cutifs des hommes et des femmes, je pr\u00e9ciserais aussi qu'au conseil communal, nous avons pour la 1\u00e8re fois de l'histoire du Parti socialiste, une liste paritaire paritaire, non pas sur 30 ou 40 candidats mais pas enterre sur lui, candidature candidates et candidats qui seront pr\u00e9sents sur la liste du Parti socialiste pour ces \u00e9lections communales donc ce souci de l'\u00e9galit\u00e9, c'est un souci que nous avons et que, et que qui, et qui reste un souci permanent pour les social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [91%] :\r\nMais \u00e7a, c'est sur les listes, c'est un petit peu de la cuisine \u00e9lectorale entre \u00e7a et puis la cons\u00e9cration avec vraiment mettre une femme dans un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 ou en tout cas, peut-\u00eatre l'aider \u00e0 y acc\u00e9der, il y a quand m\u00eame un d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [87%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois, c'est cette de cette candidature pour la syndicature qui encore pour l'instant, il conna\u00eet la municipalit\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te ici, hein, puisque pour que nous puissions enfin c'est une candidature \u00e0 la syndicature, la mesure, o\u00f9 nous sommes \u00e0 la fois bien s\u00fbr \u00e9lu, est en position de de revendiquer cet syndicature c'est encore une fois le le fruit d'une d\u00e9cision que nous avons pris ensemble et collectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [86%] :\r\nEst-ce que il y a un deal, par exemple, que madame Germon pourrait-\u00eatre celle qui succ\u00e9dera \u00e0 Madame Lyon au Conseil d'\u00c9tat m'a voulu poser la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [85%] :\r\nGr\u00e9goire Junod par rapport au PLR hein, qui a eu l'qui a le vent en poupe s'tant qui a fait un tr\u00e8s bon score au f\u00e9d\u00e9ral 2 candidats qui font, qui font le tour des quartiers en ce moment qui pourrait effectivement eux aussi faire un tr\u00e8s bon score est -ce que vous allez pas un peu vite en besogne en revendiquant cette syndicature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [92%] :\r\nAlors, c'est une revendication que le Parti socialiste a affich\u00e9 depuis longtemps en fait, le lendemain, d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lections en 2011, au moment o\u00f9 nous avons accept\u00e9 de soutenir une nouvelle fois la candidature de la derni\u00e8re Umbrella \u00e0 la syndicature en fait la la position des socialistes et pas du tout une position arrogante c'est une position assez simple si nous sommes le 1er parti de Lausanne au soir des \u00e9lections municipales, si nous avons une alliance de gauche qui est majoritaire \u00e0 Lausanne, ben on consid\u00e8re ce sera l\u00e9gitime de revendiquer la syndicature mais c'est \u00e9videmment d'abord un une candidature \u00e0 la Municipalit\u00e9 que nous portons aujourd'hui, on va aller \u00e0 la rencontre des lausannois, essayer de les convaincre \u00e0 la fois de notre bilan et notre projet et c'est \u00e9videmment sur cette base l\u00e0 que les d\u00e9cisions ult\u00e9rieures seront prises ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [89%] :\r\nJunod je vais revenir \u00e0 Florence Germond d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sente ce soir dans mes questions mais madame Germon a beaucoup plaid\u00e9 de par sa position aujourd'hui contre la r\u00e9forme des entreprises 3 en disant : ce serait une catastrophe pour les collectivit\u00e9s publiques, \u00e7a va cr\u00e9er des pertes importantes, il faut absolument qu'on puisse se pr\u00e9munir contre cela, quel est vous votre position quand on sait notamment vos Liens avec un Pierre-Yves Maillard qui, lui, d\u00e9fend cette r\u00e9forme, ils sont d'ailleurs, vous \u00eates d'ailleurs oppos\u00e9 au au r\u00e9f\u00e9rendum qui \u00e9tait lanc\u00e9e par l'extr\u00eame gauche dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 la position des des socialistes lausannois et de ce point de vue -l\u00e0 et les communes aussi bien disons \u00e0 Florence Germond qu'\u00e0 moi, c'est que nous soutenons cette r\u00e9forme, nous soutenons \u00e9galement les contreparties qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus par le canton de Vaud qui vont permettre effectivement d'Am\u00e9rique, d'am\u00e9liorer tr\u00e8s concr\u00e8tement aussi la la la vie des gens, par contre, on a le souci qu'il y a une redistribution en faveur des communes qui soient effectu\u00e9s il y a des motions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans ce sens -l\u00e0 par l'Union des communes vaudoises au Grand Conseil, notamment il y a des promesses aussi de la Conf\u00e9d\u00e9ration de redistribution communes et je dirais c'est c'est \u00e7a va \u00eatre pour, pour juger de la qualit\u00e9 de, de, de qualit\u00e9, \u00e0 la fin pour juger \u00e0 la fin, finalement, de la qualit\u00e9 du projet sur la et le 3 les contreparties qui viendront pour les communes seront \u00e9videmment pour nous un \u00e9l\u00e9ment important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [93%] :\r\nGr\u00e9goire Junod mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 publique, selon l'extr\u00eame gauche, on entendait tout \u00e0 l'heure dans le papier de de marque Mini qui nie, vous avez mis le curseur sur le tout r\u00e9pressif, sauf que le deal de rue prolif\u00e8rent encore mettre plus de policiers dans les rues, \u00e7a fait pas encore baisser la criminalit\u00e9 qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [91%] :\r\nMoi, j'aimerais dire que nous avons connus 40 pourcent d'augmentation de la criminalit\u00e9 entre 2010 et 2012 et je crois que \u00e7a n\u00e9cessitait des mesures importantes Lausanne les a prises effectivement un renforcement des effectifs importants des patrouilles p\u00e9destres, la cr\u00e9ation d'une brigade cambriolage et aujourd'hui on a une baisse importante de la criminalit\u00e9 \u00e0 Lausanne cette ann\u00e9e par exemple, les cambriolages sont en baisse de 40 pourcent et et l'ensemble des d\u00e9lits ont sont en diminution relativement qui l'ont \u00e9t\u00e9 en 2014 et ils le sont encore en 2015, donc on a des r\u00e9sultats, je dirais, encouragements, s'encourageant, cela dit, on a fait une partie du chemin il y a encore des probl\u00e8mes qui demeurent et puis juste encore un tout petit mot sur le le tout r\u00e9pressif pour dire que plus d'effectifs, plus de patrouilles p\u00e9destres c'est aussi ce qu'\u00e0 revendiquer l'extr\u00eame gauche, on a aussi renforcer la police de proximit\u00e9, on a renforc\u00e9 aussi beaucoup les collaborations de la police, avec d'autres services de la ville, notamment les services sociaux, un projet comme celui qu'on a conduit \u00e0 la Riponne et un projet, je crois, exemplaire en termes de collaboration aussi entre le service social, la police et d'autres acteurs priv\u00e9s qui ont particip\u00e9 aussi \u00e0 la revitalisation de la place, on a sign\u00e9 aussi des conventions de collaboration avec toutes les institutions \u00e0 bas seuil \u00e0 Lausanne, finalement on a on a veill\u00e9 aussi donc dans l'ensemble de notre politique s\u00e9curitaire bien s\u00fbr avoir un volet r\u00e9pressif qui assume la police mais aussi aborder D\u00e9d\u00e9, un volet pr\u00e9ventif important derni\u00e8re exemple soutenue d'ailleurs par l'ensemble du conseil communal, la mise en place des correspondants de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [83%] :\r\nDerni\u00e8re question gloire Junod en quelques secondes, si vous arrivez nettement derri\u00e8re vos 2 camarades Tosato et madame Germon ou des actions municipales est -ce que le deal reste telle qu'il y a aujourd'hui ou est -ce qu'on rediscute puis on dira peut-\u00eatre que pour la syndicature faut faudra revoir tout \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [89%] :\r\nEncore une fois, aujourd'hui nous sommes candidats \u00e0 la Municipalit\u00e9 avec un un projet qu'on va essayer de porter un bilan que nous essayons de porter et puis \u00e9videmment le le parti les les fera ses choix aussi en fonction du r\u00e9sultat des \u00e9lections bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [94%] :\r\nGr\u00e9goire Junod, conseiller municipal socialiste en charge du logement, de la s\u00e9curit\u00e9, candidat \u00e0 la syndicature l'a bien compris, merci d'\u00eatre venu dans ce forum \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T18:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Junod, Gr\u00e9goire", "role": "municipal lausannois, charg\u00e9 du Logement et de la S\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63AE2DAF-4ED7-4D0D-89F9-D327989D2B55", "internalArchiveId": "63AE2DAF-4ED7-4D0D-89F9-D327989D2B55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Avocat de Shanga\u00ef;Jacques Cornuz sp\u00e9cialiste du tabagisme, directeur de la Policlinique m\u00e9dicale universitaire du CHUV\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 07 GREVE FONCTION PUBLIQUE STOP A L'ENGAGEMENT) Gen\u00e8ve...pas question de baisser les bras....pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif...les fonctionnaires sont en gr\u00e8ve....et le combat s'intensifiera encore ce soir. Ils ont en effet pr\u00e9vu de manifester sous les fen\u00eatre du Grand-Conseil....au moment o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s empoigneront une loi, issue des rangs du Parti lib\u00e9ral-Radical...elle vise \u00e0 geler les postes de la fonction publique dans le but de faire des \u00e9conomies. Alexandra Lawi.\r\n(8H(2) 12 VD PS NOMME CANDIDATS SYNDICATURE) Il se verrait bien reprendre le fauteil de syndic de Daniel Br\u00e9laz...le socialiste Gr\u00e9goire Junod est candidat \u00e0 la syndicature de Lausanne....officiellement candidat puisque d\u00e9sign\u00e9 hier soir par les membres du PS de la capitale vaudoise. Les \u00e9lections communales auront lieu en f\u00e9vrier prochain... Et Marc Menichini l'actuel conseiller municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et du logement pourrait bien \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 tacitement.\r\nLa Suisse versera 5 mio de francs au fonds de l'Union europ\u00e9enne pour l'Afrique....un moyen pour inciter les pays africains \u00e0 accepter le renvoi de leurs ressortissants par les pays europ\u00e9ens... depuis hier et jusqu'\u00e0 ce soir, l'Europe et le continent noir discutent migration \u00e0 la Valette....\r\n(8H(3) 23 SUIVI AFFAIRE DOPAGE) Punir les coupable...mais pas toute une nation et tous ses sportifs....Vladimir Poutine est sorti hier de sa r\u00e9serve hier \u00e0 Sotschi....2 jours apr\u00e8s la publication du rapport accablant sur les pratiques de dopage chez les athl\u00e8tes russes...le pr\u00e9sident russe a promis une enqu\u00eate ...tout en estimant que seuls les coupables, et non l'ensemble des sportifs russes, devaient \u00eatre sanctionn\u00e9s. Laurent Bastardoz.\r\nC'est sur les terres des derniers Jeux Olympiques d'hiver que Vladimir Poutine a livr\u00e9 sa d\u00e9claration depuis les r\u00e9v\u00e9lations de corruptions et de dopage organis\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme livr\u00e9e par l'Agence Mondiale anti-dopage lundi \u00e0 Gen\u00e8ve. Une prise de position du chef de l'Etat russe qui tombe \u00e0 36 heures de la r\u00e9union de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale d'athl\u00e9tisme qui doit statuer sur le cas de la Russie et la possible exclusion de ses athl\u00e8tes pour les Jeux de Rio en 2016. \r\n Certes le pays a re\u00e7u un soutien inattendu mardi soir du CIO qui refuse de mettre en doute la loyaut\u00e9 des contr\u00f4les russes en mati\u00e8re de dopage mais les t\u00eates commencent \u00e0 tomber. \r\nAinsi Grigori Rodchenko, patron de l'agence russe antidopage, la RUSADA,  a d\u00e9missionn\u00e9 hier\r\net le Ministre des Sports Vitaly Moutko a annonc\u00e9 que la Russie \u00e9tait pr\u00eate a accept\u00e9 le principe de la nomination d'un sp\u00e9cialiste \u00e9tranger \u00e0 la t\u00eate de son laboratoire officiel. Un laboratoire qui pour l'heure a \u00e9t\u00e9 suspendus par l'Agence Mondiale Anti-Dopage.\r\nOn retiendra encore que de son c\u00f4t\u00e9 Lamine Diak ancien patron de l'athl\u00e9tisme mondial a d\u00e9missionn\u00e9 du CIO dont il \u00e9tait membre honoraire\r\n(8H(4) 13 UIT TRACER VOLS) Ne plus jamais avoir \u00e0 chercher un avion disparu. L'Union internationale des t\u00e9l\u00e9communications et les repr\u00e9sentants de l'aviation civile sont unanimes...D\u00e8s 2017 tous les vols civils devraient \u00eatre suivis par satellite. Katja Schaer\r\nPlus de 280 mio de francs chaque mois...c'est ce que co\u00fbtera \u00e0 l'Egypte la d\u00e9fection des touristes \u00e0 Charm el Cheikh...la station ba\u00e9n\u00e9raire de la mer rouge...endeuill\u00e9e par le crash d'un avion qui ramenait des touristes russes \u00e0 St-Petersbourg...le pr\u00e9sident Al Sissi y \u00e9tait hier pour inciter les pays qui ont gel\u00e9 les vols vers la station \u00e0 les reprendre.\r\n(8H(5) 25 CHINE AMNESTY TORTURE) La torture de suspects....la pratique est encore fortement r\u00e9pandue en Chine...d\u00e9nonce, ce matimn, Amnesty International. L'ONG se fonde sur des t\u00e9moignages d'avocats, dont certains disent avoir aussi subi des s\u00e9vices. \r\nNotre correspondant en Chine, Rapha\u00ebl Grand, a pu s'entretenir avec un avocat de Shanghai, qui a d\u00e9fendu un cas embl\u00e9matique en Chine. Un homme condamn\u00e9 \u00e0 la peine de mort pour un crime qu'il a toujours ni\u00e9 avoir commis. Ses aveux avaient \u00e9t\u00e9 obtenus sous la torture..Rapha\u00ebl Grand.\r\nLa publication du rapport d'Amnesty International\u00e9 intervient une semaine avant que le dossier de la Chine ne soit examin\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par le Comit\u00e9 contre la torture de l'ONU.\r\n(8H(6) 03 LOI TABAC) Les vapoteurs n'auront plus besoin de se retourner vers la toile pour acheter leurs liquides \u00e0 base de nicotine...ils pourront s'en procurer librement en Suisse...selon la nouvelle loi sur les produits du tabac pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit ainsi les recommandations des experts de la pr\u00e9vention....comme Jacques Cornuz...le directeur de la Policlinique m\u00e9dicale universitaire du CHUV.\r\nJacques Cornuz avec Virginie Matter.\r\nPour l'autre gros volet de la loi...la limitation de la pub pour le tabac...les socialistes auraient souhait\u00e9 une interdiction pure et simple...\u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomique...on parle de prohibition....la loi veut aussi g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de vendre du tabac aux mineurs.\r\n+ 9%.....de croissance pour le b\u00e9n\u00e9fice net du groupe Banque cantonale vaudoise sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e...\u00e0 390 millions de francs. Les produits progressent...mais a banque a aussi r\u00e9duit d'un % ses charges en personnel et de 3% ses autres charges d'exploitation.\r\nChez Swisslife, les recettes de primes progressent de 1% sur les 3 premiers trimestres...\u00e0 14 milliards 600 mio de francs.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7228382", "ece-7228365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:31:40Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8rement, le journal de Sandra Viscardi en pleine manif des fonctionnaires Le Grand Conseil g\u00e9nevois examine une loi PLR pour geler l'embauche \u00e0 l'\u00c9tat, le temps de r\u00e9tablir les finances et la droite pourrait m\u00eame \u00eatre unanimes pour porter le texte calife \u00e0 la place du calife Gr\u00e9goire Junod r\u00eave de candidatures et de syndicature, \u00e0 Lausanne, un socialiste \u00e0 la place d'un verre pour l'instant, personne ne conteste, mais c'est l'ex, les \u00e9lections municipales vaudoises n'auront lieu que dans 4 mois, la torture si arrangeante pour obtenir des aveux, la Chine y recourent encore tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, accuse Amnesty International, la loi interdit pourtant la pratique mais c'est si difficile \u00e0 prouver, Europe Gen\u00e8ve : pas question de baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nPour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif, les fonctionnaires sont en gr\u00e8ve et le combat s'intensifie si encore ce soir, ils ont pr\u00e9vu de manifester sous les finales du Grand Conseil au moment o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s empoignant une loi issue des rangs du PLR elle vise \u00e0 geler les postes de la fonction publique, dont le but de faire des \u00e9conomies, Alexandra, l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [91%] :\r\nStop \u00e0 l'engagement, c'est ainsi qu'on nomme commun\u00e9ment le projet de loi du Parti lib\u00e9ral- radical visant \u00e0 limiter la dette de l'\u00c9tat qui, rappelons -le c'est la aujourd'hui \u00e0 plus de 13 milliards de francs, notamment en gelant les postes de la fonction publique ce projet de loi ne sort pas soudainement du chapeau du PLR il date en r\u00e9alit\u00e9 de f\u00e9vrier 2014 et a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e une 1\u00e8re fois au Grand Conseil, en juin dernier, seulement voil\u00e0, c'est encore trop t\u00f4t, le projet de budget 2016 du Conseil d'\u00c9tat n'\u00e9tait pas encore connu aujourd'hui, c'est officiel, la dette est abyssal et surtout les propositions du gouvernement pour tenter de l'endiguer ne convainc aucun parti c'est l'impasse, donc le moment de faire ressortir du tiroir le projet de loi Stop \u00e0 l'engagement, le PLR ici ces derni\u00e8res semaines \u00e0 convaincre le PDC l'UDC et m\u00eame le MCG et ainsi de cr\u00e9er une majorit\u00e9 la population pourrait -elle se prononcer en f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [92%] :\r\nIl se verrait bien reprendre le fauteuil de syndic de Daniel Br\u00e9laz, le socialiste Gr\u00e9goire Junod est candidat \u00e0 la syndicature de Lausanne officiellement candidat puisque d\u00e9sign\u00e9 hier soir par les membres du Parti socialiste, la capitale vaudoise les \u00e9lections communales auront lieu qu'en f\u00e9vrier et Marc ni qui ni l'actuel conseil municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 du logement pourrait bien \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 tacitement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [93%] :\r\nTourner la page des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et avancer confiant vers les communales de f\u00e9vrier prochain, c'est en substance le mot d'ordre lanc\u00e9 hier soir par la direction du Parti socialiste lausannois acclam\u00e9 par une centaine de membres Florence Germond Oscar Tosato et Gr\u00e9goire Junod les 3 sortants se repr\u00e9sentent \u00e0 la municipalit\u00e9, quant \u00e0 la syndicature de la ville, le parti a choisi \u00e0 l'unanimit\u00e9, Gr\u00e9goire Junod pour autant bien s\u00fbr qu'il soit \u00e9lu et que le parti sorte majoritaire des \u00e9lections, alors pas d'arrogance dans cette candidature, explique Le PS lausannois mais une volont\u00e9 de transparence \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lecteurs, l'actuel conseiller municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et du logement pourrait bien acc\u00e9der tacitement \u00e0 cette fonction, longtemps convoit\u00e9 par son parti, aujourd'hui chez les Verts comme au PLR aucun de leur candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 ne brigue pour l'heure le strapontin de syndic \u00e0 voir si les r\u00e9sultats du 28 f\u00e9vrier 2016, leur font changer de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [93%] :\r\nLa Suisse, versera 5 millions de francs au fond de l'Union europ\u00e9enne pour l'Afrique, un moyen pour inciter les pays africains \u00e0 accepter le renvoi de leurs ressortissants par les pays europ\u00e9ens, puisque depuis hier et jusqu'\u00e0 ce soir, l'Europe et les continents et le continent noir discutent migration \u00e0 la Valette punir les coupables mais pas toute une nation et tous ces sportifs, Vladimir Poutine est sorti hier de sa r\u00e9serve \u00e0 Sotchi, 2 jours apr\u00e8s la publication du rapport accablant sur les pratiques de dopage chez les athl\u00e8tes russes, le pr\u00e9sident russe a promis une enqu\u00eate tout en estimant que seuls les coupables et non l'ensemble des sportifs russes devaient \u00eatre sanctionn\u00e9s leur bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [92%] :\r\nPardon, oui, c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait ou sur les Terres des derniers Jeux olympiques d'hiver que Vladimir Poutine a donc livr\u00e9 ces toutes premi\u00e8res d\u00e9clarations depuis les r\u00e9v\u00e9lations de corruption de dopage organis\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme des r\u00e9v\u00e9lations livr\u00e9es par l'Agence mondiale antidopage lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, une prise de position du chef de l'\u00c9tat russe qui tombe \u00e0 36 heures de la r\u00e9union de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, qui doit statuer sur le cas de la Russie et la possible exclusion de ses athl\u00e8tes pour les Jeux de Rio en 2016, certes le pays a re\u00e7u un soutien inattendu mardi soir du CIO, qui refuse de mettre en doute la loyaut\u00e9 des contr\u00f4les russes en mati\u00e8re de dopage mais les t\u00eates commencent \u00e0 tomber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [89%] :\r\nMais ainsi Grigori Rodtchenko, le patron de l'agence russe antidopage a d\u00e9missionn\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [93%] :\r\nEt le ministre des Sports, Vitaly court annonc\u00e9 que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accepter le principe de la nomination d'un sp\u00e9cialiste \u00e9tranger \u00e0 la t\u00eate de son laboratoire officiel, un laboratoire qui, pour l'heure, a \u00e9t\u00e9 suspendu par l'Agence mondiale antidopage, on retiendra encore dans cette affaire que de son c\u00f4t\u00e9, Lamine Diack, ancien patron de l'athl\u00e9tisme mondial a d\u00e9missionn\u00e9 hier du CIO, dont il \u00e9tait membre non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [88%] :\r\nMerci Laurent Bastard, do, ne plus jamais avoir \u00e0 chercher un avion disparu, l'Union internationale des t\u00e9l\u00e9communications et les repr\u00e9sentants de l'aviation civile sont unanimes : d\u00e8s 2017, tous les vols civils devraient \u00eatre suivis par satellite Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [92%] :\r\nSavoir o\u00f9 se trouve chaque appareils de l'aviation civile en temps r\u00e9el, c'est le but de l'accord trouv\u00e9 hier lors de la conf\u00e9rence mondiale des radiocommunication \u00e0 Gen\u00e8ve, car aujourd'hui, on est loin du compte pr\u00e8s de 3 quart de la surface terrestre peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es de zones aveugles, impossible en effet de localiser pr\u00e9cis\u00e9ment un avion civil au-dessus des r\u00e9gions polaires des montagnes ou des oc\u00e9ans, preuve en est d'ailleurs le drame du vol MH370 de Malaysia Airlines, disparu en mars 2014, c'est cette trag\u00e9die qui a pouss\u00e9 l'aviation civile \u00e0 revoir ses technologies de surveillance d\u00e9sormais donc des fr\u00e9quences radio\u00e9lectriques seront attribu\u00e9s aux services mobiles a\u00e9ronautique ces fr\u00e9quences permettront au satellite de recevoir les signaux \u00e0 DSB donc d'une technologie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et des signaux \u00e9mis par les avions et les avions \u00e0 leur tour pourront alors \u00eatre localis\u00e9 n'importe quand et o\u00f9 qu'ils se trouvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [94%] :\r\nPlus de 280 millions de francs chaque mois, c'est ce que co\u00fbtera l'\u00c9gypte la d\u00e9fection des touristes \u00e0 Charm el-Cheikh, la station baln\u00e9aire de la mer rouge endeuill\u00e9e par le crash d'un avion qui ramenait des touristes russes \u00e0 Saint P\u00e9tersbourg le pr\u00e9sident Al Sissi IATA hier pour inciter les pays qui ont gel\u00e9 les vols vers la Station allez reprendre la torture des suspects, la pratique est encore fortement r\u00e9pandue en Chine d\u00e9nonce ce matin, Amnesty International, l'ONG se fonde sur des t\u00e9moignages d'avocats, dont certains disent avoir aussi subi des s\u00e9vices, notre correspondant en Chine Rapha\u00ebl Grand a pu s'entretenir avec un avocat Shanghai qui a d\u00e9fendu un cas embl\u00e9matique : un homme condamn\u00e9 \u00e0 la peine de mort pour un Crime qu'il a toujours ni\u00e9 avoir commis ces aveux avait pourtant \u00e9t\u00e9 obtenue sur la torture, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [82%] :\r\nCe ouais Diang est avocat Shanghai la torture de suspects, il a v\u00e9cu au travers d'un de ses clients, condamn\u00e9 \u00e0 la peine de mort dans le cas d'un empoisonnement d'enfants, l'homme a pass\u00e9 6 ans en prison avant d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 ses aveux avaient \u00e9t\u00e9 obtenus sous la torture, ce Wahid Yang avocat Shanghai \u00e7a une cr\u00e9atrice, la loi chinoise le stipule clairement la torture est ill\u00e9gale et ceux qui la pratiquent doivent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s comme des criminels et \u00e7a, la loi le c'\u00e9tait \u00e9crit la torture peut-\u00eatre physique ou m\u00eame mental mais dans la pratique, il n'y a pas de r\u00e9elle d\u00e9finition qu'est -ce qui a contr\u00e9 seulement consid\u00e9r\u00e9 comme de la torture par exemple si la police sur le consid\u00e9rera user de la torture lors d'un interrogatoire c'est incroyablement difficile \u00e0 l'aussi sur les tournages, c'est pourquoi la torture leur les interrogatoires est encore commun\u00e9ment et largement utilis\u00e9 900000 c'est-\u00e0-dire y arr\u00eate enfin de signaler le client de se voyant que aujourd'hui libre, les policiers, eux, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nEt la publication du rapport d'Amnesty International intervient une semaine avant que le dossier de la Chine ne saute examin\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par le comit\u00e9 contre la torture de l'ONU, les vapoteurs n'auront plus besoin de se retourner vers la toile pour acheter leurs liquides \u00e0 base de nicotine, ils pourront s'en procurer librement en Suisse, selon la nouvelle loi sur les produits du tabac, pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit ainsi les recommandations des experts de la pr\u00e9vention comme Jacques Cornuz, le directeur de la Policlinique m\u00e9dicale universitaire du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [83%] :\r\nIl faut absolument que la Suisse n'est pas son agenda, cette admission du produit nicotin\u00e9 pour les cigarettes \u00e9lectroniques, parce que c'est ce que demandent les fumeurs, c'est la Seagate chronique avec de la nicotine, puisque c'est cette mani\u00e8re -l\u00e0 que le fumeur peut arr\u00eater la cigarette traditionnelle et puis soyez l\u00e2ch\u00e9s par Internet soit Yvon Fran\u00e7ois donc effectivement c'est il revitaliser une situation qui du tout de mani\u00e8re de facto \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 relativement pr\u00e9sentes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [94%] :\r\nJacques Cornuz, avec Virginie Mater pour l'autre gros volet de la loi \u00e0 la limitation de la pub pour le tabac, les socialistes auraient souhait\u00e9 une interdiction pure et simple \u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques, on parle de prohibition la loi veut aussi g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de vendre du tabac aux mineurs, plus 9 pourcent de de croissance pour le b\u00e9n\u00e9fice Net du groupe Banque cantonale vaudoise sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e \u00e0 390 millions de francs, les produits progressent, mais la banque a aussi r\u00e9duit de 20 pourcent ses ses charges en personnel et de 3 pourcent 16 autres charges d'exploitation et puis chez Swiss Life, les recettes de primes progressent de 1 pourcent sur sur les 3 premiers trimestres \u00e0 14 milliards 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T07:13:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A1CEB5E-FB8C-449A-8C29-1C7876EEBB2A", "internalArchiveId": "6A1CEB5E-FB8C-449A-8C29-1C7876EEBB2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve(INVITE REDACTION/DAVID HILER, PORTS FRANCS)   David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve et ancien conseiller d'Etat Vert genevois, DIR ST GE, \r\n Accueil par Anne Marchand\r\nHeure \r\nDavid Hiler est l'invit\u00e9 du journal ce matin. Bonjour...\r\nAncien conseiller d'Etat Vert genevois, actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous pour aborder la strat\u00e9gie destin\u00e9e \u00e0 assurer un meilleur contr\u00f4le des Ports francs, cet endroit un peu secret... fruit de beaucoup de fantasmes... Nous parlerons aussi de l'avenir des Verts, qui ont encore perdu qques plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPorts francs\r\n- Les Ports francs, tout d'abord. Vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 leur pr\u00e9sidence en mai dernier, avec pour mission de revoir leur fonctionnement. On rappelle que ce concept date du 19e si\u00e8cle : il s'agit d'entrep\u00f4ts destin\u00e9s \u00e0 des marchandises en transit. Quel est le probl\u00e8me fondamental aujourd'hui? On dit qu'il s'agit d'une zone de non-droit fiscal... (risque qu'ils soient utilis\u00e9s pour le blanchiment, la fraude fiscale, le recel d'oeuvres d'art spoli\u00e9es)\r\n- En quelques mots, quels sont vos principaux rem\u00e8des ?\r\n- Qu'est-ce que vous craignez le plus, au fond ? Un d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve ?\r\n- Le risque n'est pas nouveau. Mais il y a eu une prise de conscience depuis que l'affaire Bouvier a \u00e9clat\u00e9  ? (du nom de ce marchand d'art, premier locataire des Ports francs de Gen\u00e8ve, soup\u00e7onn\u00e9 d'escroquerie \u00e0 l'encontre d'un milliardaire russe)\r\n- Autre risque croissant : le recel d'antiquit\u00e9s vol\u00e9es en Syrie et en Irak. Vous pouvez l'\u00e9viter ? \r\n- L'essentiel des r\u00e9formes doit venir de la Conf\u00e9d\u00e9ration, puisque Berne a les comp\u00e9tence pour les douanes. Vous attendez un gros effort de sa part pour renforcer les contr\u00f4les aux Ports francs ? (oui, plus de douaniers, mais finances serr\u00e9es)\r\n- Jusqu'au bout, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf aura \u00e9t\u00e9 LA ministre charg\u00e9e de renforcer la transparence de la place financi\u00e8re suisse. Avec les Ports francs, on tourne la derni\u00e8re page de ce feuilleton de la mise en conformit\u00e9 du pays? La Suisse ne sera plus associ\u00e9e \u00e0 un paradis fiscal ?\r\nGr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n- La fonction publique est en gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, pour le 3e jour cons\u00e9cutif. La droite la dite pl\u00e9thorique et bien trait\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres cantons. Qu'en pensez-vous ?  \r\n- La situation financi\u00e8re est-elle si mauvaise qu'il fasse faire des \u00e9conomies dans le secteur de la fonction publique? (y a pas d'argent faut les prendre dans les poches des fonctionnaires?)\r\n- Le service public sera-t-il vraiment mort \u00e0 GE ds qques ann\u00e9es dixit le syndicaliste Marc Simeth hier soir \u00e0 Forum\r\n- Un des enjeux budg\u00e9taires aujourd'hui est la r\u00e9forme fiscale des entreprises qui devrait grever les finances du Canton d'au moins 500 millions. Vous-m\u00eame \u00eates \u00e0 l'origine de la proposition d'imposer \u00e0 un taux unique de 13%. C'est contest\u00e9 par la gauche, mais aussi violemment par les syndicats. Que va-t-il se passer si la gauche et la droite ne trouve pas d'accord sur ce point ?\r\n- Y a-t-il une marge de manoeuvre pour le Conseil d'Etat ?\r\n- Des \u00e9conomies d'\u00e9chelles restent indispensables, avec une dette \u00e0 13 milliards ? Ou \u00eates-vous plut\u00f4t favorable \u00e0 de nouvelles recettes pour l'Etat ?\r\nRE-VERTS ELECTORAL (haha)\r\n- Venons-en maintenant aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les Verts ont souffert : 4 si\u00e8ges perdus au National, 1 encore dimanche dernier aux Etats, dans le canton de Vaud, avec l'\u00e9jection de Luc Recordon. Les Verts sont morts ?\r\n- C'est une remise en question durable, ou juste un accident de parcours ?\r\n Les Vert'lib\u00e9raux sont les autres grands perdants. Quel regard portez-vous sur cette d\u00e9faite de l'\u00e9cologie politique ?\r\n- Les Verts devraient-ils davantage pencher vers le centre, s'allier aux Vert'lib\u00e9raux ? \r\n- Quelle strat\u00e9gie le Parti \u00e9cologiste devrait-il globalement suivre ? \r\n- Co-pr\u00e9sidence toujours d'actualit\u00e9?\r\n- Le glissement \u00e0 droite du Parlement f\u00e9d\u00e9ral (et peut-\u00eatre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral), sur quels dossiers pourrait-il avoir des cons\u00e9quences directes ?\r\nCONSEIL FEDERAL\r\n- Demain (ve), c'est la fin du d\u00e9lai fix\u00e9 par l'UDC aux sections cantonales pour pr\u00e9senter des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC devrait r\u00e9cup\u00e9rer le fauteuil laiss\u00e9 vacant par Eveline Widmer-Schlumpf. C'est logique ? Votre coll\u00e8gue de parti et actuel conseiller d'Etat Antonio Hodgers, sur cette antenne, s'est clairement oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection d'un 2e UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- L'UDC pourrait pr\u00e9senter un ticket \u00e0 3, soucieux des minorit\u00e9s linguistiques. Strat\u00e9gie pour mettre en concurrence - et \u00e9carter - les candidats latins Norman Gobbi et Guy Parmelin, comme certains le sugg\u00e8rent \u00e0 Berne ?\r\n- Pensez-vous que l'UDC pourrait proposer son pr\u00e9sident Toni Brunner, malgr\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations ? On a connu ce sc\u00e9nario avec Ueli Maurer...\r\n(7h50 Presse) ***La presse... Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nEt malgr\u00e9 l'\u00e9chec des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'\u00e9cologie est toujours tendance...\r\nLes organisations \u00e9cologistes cartonnent, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Le soutien des suisses passe plut\u00f4t par le porte-monnaie que par les urnes: 38 millions de francs de dons en 2014, 8 de plus qu'en 2011 pour la seule section suisse de WWF, par exemple. \r\nLa population ne fait, en faitt, pas vraiment le lien avec la repr\u00e9sentation politique. \r\nUne \u00e9volution qui inqui\u00e8te une majorit\u00e9 organisations:  le relais au parlement est indispensable. Celles qui militent en revanche pour une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale ET durable voient eux en m\u00eame temps dans le glisseemtn \u00e0 droite une \u00e9volution utile: d\u00e9monter le malentendu d'une \u00e9cologie incompatible avec  l'\u00e9conomie. \r\n***Quelles r\u00e9gions doivent \u00eatre rep\u00e9sent\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? la question est toujours d\u00e9battue dans la presse...\r\nLa Suisse centrale parent pauvre de la repr\u00e9sentation au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Constat \u00e9tabli ce matin par la Neue Luzerner zeitung. Depuis le retrait de Kaspar Villiger en 2003, plus un seul membre du gouvernement ne vient de la r\u00e9gion du lac des 4 cantons. La faute \u00e0 l'affaiblissement du PDC, \u00e0 la concurrence de Bern et de Zurich, et \u00e0 l'avantage donn\u00e9 aux minorit\u00e9s linguistiques.  La Suisse centrale n'a eu que 8 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, tandis que  la Suisse romande en compte 35. Le \r\nEt deux, \u00e7a suffit. Le Temps, lui, est cat\u00e9gorique ce matin... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas besoin d'un UDC romand. Cette renvendication n'a aucun sens sur le plan d\u00e9mographique. Il est consternant que le PS et le PDC jouent de cet arguement. \r\n***Les autres points forts de la presse ce matin...\r\nDes entreprises zurichoises veulent offrir des places d'apprentissage aux migrants. Ikea, l'entreprise su\u00e9doise de meubles, a fait cette offre. L'entreprise de transport et de logistik Planzer pr\u00e9voit des places de formations pour une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s.Mais ces entreprises engag\u00e9es sont confront\u00e9es \u00e0 des obstacles administratifs. Selon la NZZ,  le d\u00e9partement zurichois du travail r\u00e9agit pour l'heure avec scepticisme. L'employabilit\u00e9 des migrants n'est pas sa priorit\u00e9, pour des personnes en attente d'une d\u00e9cision sur leur demande d'asile.\r\nEncore une affaire sous le tapis... dans l'Impartial et l'Express ce matin: l'ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une plainte du conseil d'Etat.\r\nPeu apr\u00e8s la fin officielle de son mandat au gouvernement, en d\u00e9cembre 2010, il a transmis un dossier \u00e0 la commission des gestion du grand conseil. Dossier qui contenait des documents classifi\u00e9s. Silence radio pour l'heure de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\nQuand les m\u00e9dicaments tuent au lieu de gu\u00e9rir: cet \u00e9clairage inqui\u00e9tant de la Neue Luzerner Zeitung. Chaque ann\u00e9e en Suisse, 20'000 hospitalisations sont dues \u00e0 un probl\u00e8me de m\u00e9dicaments. 500 personnes  d\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cause de cela. Des chiffres communiqu\u00e9s par la fondation pour la s\u00e9curit\u00e9 des patients, qui d\u00e9plore aussi une erreur sur cinq  au sein m\u00eame des h\u00f4pitaux. Un projet pilote f\u00e9d\u00e9ral est actuellement men\u00e9 dans 9 h\u00f4pitaux de Suisse pour r\u00e9duire ses risques. \r\nPour terminer: \r\nOn ne discutera pas droits de l'homme et peine de mort avec le pr\u00e9sident iranien mardi prochain \u00e0 l'Elys\u00e9e, en buvant une bonne bouteille.\r\nUn billet de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nFran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 intraitable: la d\u00e9l\u00e9gation iranienne ne veut pas d'alcool sur la table du d\u00eener ? Eh bien, il n'y aura pas de repas. Ce sera petit d\u00e9jeuner, au pain sec et \u00e0 l'eau, ou presque. \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en 1999 avec Jacques Chirac et un h\u00f4te \u00e9galement iranien: et le quotidien de s'amuser, imaginant le pr\u00e9sident bon vivant - Corona et t\u00eate de veau - grignotant un biscuit pour les 4 heures...", "durationSec": 874, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve", "David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve / JDM_2015-11-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve / JDM_2015-11-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Confront\u00e9s \u00e0 de nouveaux risques de r\u00e9putation, les Ports francs de Gen\u00e8ve ont rendu public mercredi un premier train de mesures. Les contr\u00f4les vont \u00eatre renforc\u00e9s sur le site.  Ancien conseiller d'Etat Vert genevois, David Hiler actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve.", "Confront\u00e9s \u00e0 de nouveaux risques de r\u00e9putation, les Ports francs de Gen\u00e8ve ont rendu public mercredi un premier train de mesures. Les contr\u00f4les vont \u00eatre renforc\u00e9s sur le site.  Ancien conseiller d'Etat Vert genevois, David Hiler actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve.", "Confront\u00e9s \u00e0 de nouveaux risques de r\u00e9putation, les Ports francs de Gen\u00e8ve ont rendu public mercredi un premier train de mesures. Les contr\u00f4les vont \u00eatre renforc\u00e9s sur le site.  Ancien conseiller d'Etat Vert genevois, David Hiler actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7228390", "ece-7228372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:26:09Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re le plaisir de recevoir David Hilaire bonjour monsieur, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures, ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Verts bien s\u00fbr, actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve en lundi, vous \u00eates avec nous pour aborder notamment la strat\u00e9gie destin\u00e9e \u00e0 assurer un meilleur contr\u00f4le des des Ports francs s'\u00e9tendre encore un peu secret qui a qui alimente encore pas mal de fantasmes, si vous \u00eates d'accord, on va aussi parler de l'avenir des Verts, votre parti et qui a encore perdu quelques plumes, je le disais, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais on commence par les Ports francs, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 David Hiler, \u00e0 leur pr\u00e9sidence au mois de, de mai dernier, avec pour mission de changer les choses, de de revoir leur fonctionnement, on rappelle que c'est un concept qui date du XIXe si\u00e8cle qui est unique en Suisse, il s'agit d'entrep\u00f4ts destin\u00e9s \u00e0 des marchandises en transitent, on dit qu'il s'agit toujours au fond d'une zone de non- droit fiscal est -ce qu'est -ce que c'est encore le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\n\u00e9coutez -le, l'origine de ce terme, zone de non- droit, c'est la situation qui pr\u00e9valait avant 2000 s'actuellement toutes les laisser du territoire douanier Les Ports francs donc toutes les lois suisses s'applique sur ce territoire donc le terme est inexacte, la question qui est r\u00e9elle, c'est celle que nous affrontons que nous voulons poser dont nous voulons d\u00e9battre aussi, c'est au fond pour qu'une zone soit une zone de droit, il faut 2 choses : il faut que le droit s'applique et il faut des forces pour l'appliquer l'inqui\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e au printemps dernier et qui est toujours d'actualit\u00e9, c'est il y a -t-il assez de douaniers pour faire le contr\u00f4le il y a 150 textes de loi r\u00e9glementaire, la convention internationale, tout ce que vous voulez appliquer ceux qui en sont responsables, \u00e7a, c'est un \u00e9tat de fait, nous pensons qu'il y en a pas assez, mais nous sommes aussi conscients du fait que la situation est en train, travers la Conf\u00e9d\u00e9ration all\u00e8ge ses charges, donc c'est peut-\u00eatre pas \u00e0 tr\u00e8s court terme que nous obtiendrons ce que nous pensons n\u00e9cessaire pour l'avenir des Ports francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [86%] :\r\nAlors le droit existe et il faut des gens pour l'Afrique, et ce sont les douaniers, vous l'avez dit de, de, de combien de douaniers ont besoin, en gros, si on est tr\u00e8s pratique, l\u00e0 dans les questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [84%] :\r\nEt je le probl\u00e8me, c'est qu'on conna\u00eet pas bien, hein, c'est pas des chiffres qui sont publics, on a une impression d'un sur le, sur le terrain de ce qui est fait, je pense qu'il faut le le dire autrement, d\u00e8s qu'on se il faudrait il y a 2 types de contr\u00f4les informelle, on v\u00e9rifie les listes mat\u00e9riel renouvel\u00e9 Casta Corp, il faudrait un autre sens que des contr\u00f4les cibl\u00e9s pas al\u00e9atoire un on essaye une fois sur 10, la marchandise ouverte pour \u00eatre vraiment dissuasif parce que malgr\u00e9 tout les transitaires qui sont l\u00e0 qui travaillent sur le d'avis ils prennent pas des risques exag\u00e9r\u00e9s parce qu'autrement il ils ont plus l'acc\u00e8s au port franc et perdent leur Business en mai si a pass\u00e9, \u00e7a donne vous savez ces 6 ces ambiances de laxisme, on pense qu'on fait, ouais, c'est un peu, il y a ce qu'on fait monter quand m\u00eame parce que pas trop et que c'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme telle, donc \u00e7a il faut absolument casser, donc nous on s'est pos\u00e9 la question, c'\u00e9tait un peu le le sujet d'hier, apr\u00e8s avoir fait une analyse de risques un avec un consultant externe \u00e7a sa dur\u00e9e de 3 mois de faire s'analyse qu'est -ce que nous dans nos pratiques, dans nos proc\u00e9dures, on peut faire pour r\u00e9duire les risques, et c'\u00e9tait le sujet de la conf\u00e9rence d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire si je vous comprends bien, David Hiler, parce que vous parliez des finances de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9videmment sont plut\u00f4t \u00e0 l'all\u00e9gement que vous, vous vous la piste est plut\u00f4t d'agir en amont sur vos proc\u00e9dures plut\u00f4t qu'lev\u00e9e mais espoir d'avoir plus de douaniers, on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 court terme, les crises ont toujours une fin et comme vous le savez, on esp\u00e8re, comme d'ailleurs les p\u00e9riodes avant d'autres crises oui non mais \u00e7a va, il y a, il y a bien momon sera pos\u00e9e parce qu'il y a une, \u00e7a se complique d'une autre chose, qu'est-ce que c'est que les douanes oui c'est d'un c\u00f4t\u00e9 des gardes fronti\u00e8res qui ont une importance cl\u00e9 par rapport \u00e0 la situation migratoire en Europe parce que vous venez d'\u00e9voquer et puis d'autre part des services douaniers on n'a pas l'impression vu des r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et des inqui\u00e9tudes de nos citoyens que c'est sur le sur les garde- fronti\u00e8res que les \u00e9conomies vont \u00eatre faites honte quelques chances que \u00e7a soit sur service des douanes on verra avec la la d'options du budget, donc on prend acte, sans cesser de demander des effectifs, c'est le comble que le canton, qui doit s'en occuper notre actionnaire majoritaire que nous, on peut d\u00e9j\u00e0 faire parce qu'on doit faire et on a transmis cette position \u00e0 Berne lors d'un entretien, c'est, je crois, favorablement accueillie, ils sont contents, si nous nous nous responsabilisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [81%] :\r\nLa ministre des Finances et c'est Madame Widmer-Schlumpf, elle va changer ce poste va changer, c'est quels quels sont vos espoirs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez, nous avons rencontr\u00e9 juste apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part, \u00e0 vrai dire Madame Widmer-Schlumpf j'accompagnais en simplement Monsieur le Conseil d'\u00c9tat Pierre Maudet : nous attendons une ordonnance qui doit \u00eatre approuv\u00e9e dans le courant du mois de d\u00e9cembre qui va fixer d\u00e9finitivement pour ces ann\u00e9es \u00e0 venir nos droits et devoirs, \u00e7a sera pas une r\u00e9volution puisqu'il s'agit d'une ordonnance, pas d'un changement de loi mais pour nous, \u00e7a va nous permettre d'agir de fa\u00e7on claire ce qu'on voit c'est que depuis un an ou 2 ans, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a bouge, particuli\u00e8rement depuis le le rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des des finances de la depuis la il y a pas mal de choses qui font, il y a eu un message \u00e0 une strat\u00e9gie concernant les Ports francs donc maintenant on est au au coeur du changement, on verra jusqu'o\u00f9 on va dans les changements l\u00e9gislatifs, maintenant il y a toute la question, nous sur place, quelle proc\u00e9dure on applique pour nous prot\u00e9ger, on rentre dans les banques, on a tout \u00e7a sera le compagnon de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de fa\u00e7on spontan\u00e9e, jusqu'o\u00f9 nous, on peut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [89%] :\r\nIl y a, il y a, il y a eu l'affaire Bouvier il y a quelques mois, du nom de ce marchand d'arts premiers locataires des Ports francs soup\u00e7onn\u00e9 d'escroquerie \u00e0 l'encan d'un milliardaire russe est une guerre totale que se livrent ces 2 personnages qui est toujours en cours, il y a eu \u00e9videmment aussi ce qu'on ce qu'on a soup\u00e7onn\u00e9 le le recel d'antiquit\u00e9s vol\u00e9es en Syrie, en Irak, la des hommes de guerre le le le pire c'est le d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve li\u00e9s au port fran\u00e7ais cela avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [90%] :\r\nAlors il faut se prot\u00e9ger de ce d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve et pour la Suisse, il faut aussi savoir que autour de l'activit\u00e9 des Ports francs qui, comme vous le savez, a beaucoup \u00e0 faire avec le march\u00e9 de l'art, un march\u00e9 qui est en pleine folie par ailleurs et autour d'autres activit\u00e9s commerciales, il y a un impact \u00e9conomique pour Gen\u00e8ve qui non n\u00e9gligeable, y compris pour ses finances publiques, pas par le biais de de l'entreprise, mais par le biais des imp\u00f4ts qui vont avec ses ses activit\u00e9s, donc pour des raisons \u00e9conomiques, moral et d'image, faut absolument en effet se pr\u00e9munir contre les risques qui vont croissant, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que depuis la crise de 2008 2009 qui co\u00efncide plus ou moins d'ailleurs avec guerre Syrie Irak les risques, on peut dire, laissons passer sur l'\u00e9chelle de de 3 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nOui David Hilaire, voil\u00e0 pour les Ports francs et bien s\u00fbr que le le d\u00e9bat n'est pas que l'on a parl\u00e9 des Verts, votre parti dans un instant, mais vous \u00eates ancien magistrat, ancien conseiller d'\u00c9tat aujourd'hui l'actualit\u00e9 genevoise c'est c'est la fonction publique est \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif la droite qui dit que la fonction publique et pl\u00e9thorique et tr\u00e8s bien trait\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres cantons, on va pas vous demander vous prononcer l\u00e0- dessus et on imagine que ancien comme ancien magistrat, vous avez \u00e9videmment un devoir de r\u00e9serve mais sur le fond de l'histoire est -ce que la situation financi\u00e8re du canton et si mauvaise qu'il fasse faire d\u00e8s qu'il faille faire des \u00e9conomies dans le secteur de la fonction publique est -ce que \u00e7a vous pouvez apporter une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [85%] :\r\n\u00e9coutez, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jusqu'en 2014 \u00e9tait bonne, on fait avec vous, non, \u00e7a, c'est \u00e7a que vous voulez, nous avons 2014 plus moi c'\u00e9tait plus elle pass\u00e9 son avocat Lawrence avait alors parce qu'elle soit, ben oui, mais on a eu un certain nombre de les qui n'ont rien \u00e0 faire avec ma personnalit\u00e9 ouverte, c'est la cure successeur c'est les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 devenir difficiles \u00e0 partir de 2011 avec le franc enfin ensuite on s'en est pas trop mal tir\u00e9 aussi parce que il y a un de temps en temps, des recettes extraordinaires en \u00e7a, j'ai pu en profiter mon successeur aussi, puis maintenant on, on entre dans une p\u00e9riode difficile comme tous les cantons en est pas le sol pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est la conjoncture, \u00e7a s'am\u00e9liore pas, et le franc, \u00e7a se d\u00e9t\u00e9riore, donc \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on r\u00e9siste maintenant est pass\u00e9 en dessous, la surprise a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez violente pain puisque le fran\u00e7ais au d\u00e9but de cette ann\u00e9e et l'annonce d'un d\u00e9ficit qui pourrait atteindre 1 on saura pas avant mars prochain qu'on est vraiment, il est de 100 millions c'est une assez mauvaise nouvelle donc, si on s'entend, v\u00e9ritable non il y a de toute fa\u00e7on il le dernier \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il le la conjoncture peut arranger \u00e7a, mais on sait qu'on 2019, effectivement, il y aura un changement des lois concernant la fiscalit\u00e9, mais au niveau suisse qu'on devra appliquer \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on a un choix assez p\u00e9nible, c'est-\u00e0-dire soit effectivement on baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises en personne 100 millions sans la baisse pas et tout le monde s'en va, on perd 50 \u00e0 60000 postes de travail et on perd un 1000000000 200 millions, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able, a comme option derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ments je pense qui il faut le dire, tout le monde maintenant en Europe est sous pression, le vieillissement, les co\u00fbts du vieillissement et puis nous, on a cette particularit\u00e9 de la foi, le secret bancaire, vous savez au danger tout est un adversaire \u00e0 dire mais il faut accepter la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9gulation, fait que les recettes de la place financi\u00e8re sont moins \u00e9lev\u00e9s, or ces recettes s'\u00e9taient partag\u00e9, il parle bien de la peau, oui 40 pourcent partait partait dans les caisses publiques, voyez ce que je veux dire, et donc nous sommes dans un un changement \u00e0 la fois conjoncturelles et structurelles, qui fait que s'l\u00e0 o\u00f9 les probl\u00e8mes sont un peu identique : un, d'habitude, tout le monde se met autour de la table pour dire comment on va passer ce cap, parce qu'on reste toujours plus riche que les autres en sortira mieux que les autres, mais nous y semble \u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts descendent Hermann, qui est un tr\u00e8s bon, hein, on voyait chaque faire son avant de n\u00e9gocier, c'est le oui l'avait N\u00e9oz\u00e9landaise en rugby oui ben c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui se passe maintenant, maintenant moi je suis comme vous l'avez dit, je vais pas me prononcer sur l'affaire, ce que je sais simplement c'est que par rapport \u00e0 des transformations aussi importante que celle qu'on conna\u00eet et une \u00e9conomie exportatrice dans un monde qui va mal, l'urgence c'est que chacun accepte de s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table, pas seulement d'ailleurs, le Conseil d'\u00c9tat et les les forces syndicales, \u00e7a c'est peut-\u00eatre pas le plus difficile, mais aussi il faut avoir les rendant d\u00e8s hier soir, ils ont pas l'air tr\u00e8s copains, \u00e7a c'est c'est fait pour revenir et il y a tout aussi le Parlement hein oui parce que le Conseil d'\u00c9tat, et c'est pas tout \u00e0 fait ce qu'il veut, il y a le Parlement mais il y a un risque quand m\u00eame, qui a acquis, \u00e0 ne pas trouver un accord parce que le canton de Vaud oui trouva alors qu'est -ce qui fait son entr\u00e9e sur la gen\u00e8se qu'est -ce qui qu'est -ce qui fait qu'on ne trouve pas, Gen\u00e8ve, c'est une question de mentalit\u00e9 de pratique politique culturel serait culturel du v\u00e9cu, c'est \u00e9puisant, on s'y habitue, c'est-\u00e0-dire que tant qu'on restera dans ce qui se passe d'habitude \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire le psychodrame qui finit \u00e0 l'amiable \u00e0 la fin, tout va bien, des fois, on peut se laisser emporter par son go\u00fbt du psychodrame est tomb\u00e9 du mauvais c\u00f4t\u00e9, c'est ce que je ne souhaite pas, voil\u00e0, vous vous renvoyez les adversaires dos \u00e0 dos au fond la \u00e7a si voulez dit je suis ancien conseiller d'\u00c9tat, donc je vais pas dire le Conseil d'\u00c9tat a raison, laissant les alors vous voulez le mien en mai, vous dis j'essaye d'objectiver la situation, on n'est pas dans une cit\u00e9, si il y avait pas les menaces de l'avenir, la situation n'est pas dramatique, maintenant c'est vrai que nous avons un syst\u00e8me de frein au d\u00e9ficit oui qui est qui fait que de toute fa\u00e7on il y aura des d\u00e9cisions \u00e0 prendre parce que on est en train d'atteindre les limites fix\u00e9es par le fort d\u00e9ficit parfois l'endettement de francs difficile donc la nouveaut\u00e9 au fond, c'est qu'on peut pas reporter sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, donc le souhait, simplement c'est que, en dehors du des habitudes genevoises, enfin, d'autres apr\u00e8s tout \u00e0 la fin de tout \u00e7a, on arrive \u00e0 la fin du match, \u00e0 une bonne 3\u00e8me mi- temps quand les bombes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [84%] :\r\nEt, mais les craintes et c'\u00e9tait elle s'\u00e9tait exprim\u00e9 hier soir notamment dans Forum parall\u00e8le l'invit\u00e9 qui \u00e9tait face au Conseil d'\u00c9tat policier a c'\u00e9tait le le syndicaliste Marc lui disait clairement le service public sera mort \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques ann\u00e9es, alors c'est clair que c'est aussi un un peu probablement des propos extr\u00eames, on est en p\u00e9riode de n\u00e9gociations, cela dit, vous vous faites vous aussi de du souci pour l'avenir du service public \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [88%] :\r\nOui, il faut prendre les bonnes d\u00e9cisions, hein, parce qu'on a besoin de ce service, d'un service public performant \u00e0 cause du type \u00e9conomique on parce qu'il y a une forte dans les soci\u00e9t\u00e9s vieillissantes avec une sorte de monde aussi sur la s\u00e9curit\u00e9, formation, faut pas trop trop y toucher, donc il y a, et c'est tout le probl\u00e8me humain et de l'autre, une fois qu'on a parl\u00e9 de \u00e7a, on a parl\u00e9 de l'essentiel, qu'on y a ajout\u00e9 l'h\u00f4pital donc effectivement, il faut prendre garde \u00e0 la fois pour des raisons politiques, m\u00eame du service public, vous le savez, mais aussi \u00e9conomique de ne pas l'affaiblir en m\u00eame temps on est clairement la collectivit\u00e9 publique cantons commune la qui d\u00e9pensent le plus en Suisse, il nous reste une marge de manoeuvre mais je comprends bien, si vous voulez quand vous savez cette citation pour n\u00e9gocier, il faut que les gens n'aient pas peur de mettre le doigt dans un engrenage qui les m\u00e8nerait l\u00e0 o\u00f9 ils veulent pas donc une n\u00e9gociation \u00e7a veut dire un certain nombre de concessions et un certain nombre de garanties, moi je ne peux comme observateur que je suis devenu c'est moiti\u00e9 choisit devenir observateurs, donc je vais pas m'en plaindre, dire que face aux d\u00e9fis structurels que nous avons au changement de la place de Gen\u00e8ve et du monde hein qui nous entourent, chacun doit affirmer ses positions et \u00e0 la fin, il faut trouver des solutions, si l'une des parties, et notamment le Parlement et qui est celui le plus \u00e0 droite qu'on est connu, je pense depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale impose une quelque chose de tr\u00e8s dur et de tr\u00e8s unilat\u00e9rale, je crains qu'on aille de r\u00e9f\u00e9rendum en r\u00e9f\u00e9rendum de manifestation en manifestation, et qu'\u00e0 la fin on ne soit pas capable d'affronter les d\u00e9fis qui nous sont pos\u00e9es \u00e0 tous ce fonctionnaire bon qui est l'employ\u00e9 ou ouvrier du b\u00e2timent, on est tous concern\u00e9s je redonne l'exemple du canton de Vaud oui, ils ont les m\u00eames d\u00e9fis il les affronte avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T07:06:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiler, David", "role": "Pr\u00e9sident (depuis 2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1471821", "internalArchiveId": "AA1511471745", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1833, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7247772", "imageURL": "http://www.rts.ch/7247785.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Migration / Sommet \u00e0 Malte: le point avec Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "L'invit\u00e9e culturelle: la curatrice Anne Jean-Richard Largey pr\u00e9sente une exposition sur les femmes dans le dada\u00efsme", "VD: Gr\u00e9goire Junod est en lice pour la syndicature de Lausanne", "Nigeria: un projet d'aide au d\u00e9veloppement est fortement critiqu\u00e9", "NE: Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard est pr\u00e9venu de violation du secret de fonction", "L'UDC Guy Parmelin est officiellement lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "GE: la gr\u00e8ve de la fonction publique continue", "Migration: un sommet r\u00e9unit une cinquantaine de chefs d'Etat \u00e0 Malte", "Minimag: des chiens sont soign\u00e9s par une comportementaliste \u00e0 Neuch\u00e2tel", "LRTV: le directeur de la SRF r\u00e9pond aux t\u00e9l\u00e9spectateurs", "Irak: les Kurdes tentent de reprendre la ville de Sinjar \u00e0 l'EI"], "alternativeSummary": ["\"La Dada Die Dada She Dada\" peut \u00eatre visit\u00e9e au Manoir de la Ville de Martigny jusqu'au 10 janvier 2016.", "D\u00e9sign\u00e9 par acclamation par l\u2019assembl\u00e9e de son parti, le socialiste briguera la succession de Daniel Br\u00e9laz.", "Il s'av\u00e8re que la Conf\u00e9d\u00e9ration a confi\u00e9 un projet \u00e0 une organisation trop modeste pour les changements esp\u00e9r\u00e9s.", "Avec les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume, en direct de Neuch\u00e2tel.", "D\u00e9sign\u00e9 par acclamation, l'agriculteur-viticulteur s'est dit \"pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre fermement le programme de l'UDC\".", "Les enseignants se mobilisent particuli\u00e8rement et cela n'arrange pas toujours les parents des \u00e9l\u00e8ves les plus jeunes.", "Le but est de faire dialoguer les pays d'accueil et d'origine, mais aussi ceux par lesquels les migrants transitent.", "Le comportement d\u00e9pend de plusieurs facteurs: environnement, fr\u00e9quences de promenades ou encore comportement du ma\u00eetre.", "C'\u00e9tait une premi\u00e8re pour Rudi Matter et malheureusement l'exercice n\u2019aura que peu convaincu les m\u00e9dias al\u00e9maniques.", "Cette ville est situ\u00e9e sur une route strat\u00e9gique entre Mossoul et Raqqa ; l'assaut a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9 avec les forces de la coalition."], "variantIds": ["ece-7125765", "ece-7128836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T03:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021536\r\nDate de transcription : 05-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:01) [85%] : \r\n\u00e7a tr\u00e8s Piniella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:52) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous sommaire de ce jeudi 12 novembre un plan d'action pour endiguer l'afflux de migrants en Europe, c'est l'objectif du sommet des chefs d'\u00c9tat d'Europe et d'Afrique, r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 La Valette, un plan qui doit passer aussi par le renforcement de l'aide aux pays d'origine, une d\u00e9marche parfois vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, nous le verrons avec un exemple de la coop\u00e9ration suisse, ce nouveau rebondissement concernant l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, l'avocat fait l'objet d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par le gouvernement cantonal pour violation du secret de fonction affaire remonte \u00e0 2010, nous ferons le point avec Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:54 > 0:02:28) [94%] : \r\nGuy Parmelin, candidat officiel de l'UDC vaudoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une candidature approuv\u00e9e par acclamation hier soir dans un lieu symbolique, l'ancienne maison du g\u00e9n\u00e9ral Guisan, notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux th\u00e9rapies pour animaux, nous irons \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 la rencontre comportementaliste pour chiens et nous recevons Anne Jean-Richard curatrice de l'Exposition La Dada Die Dada She Dada au Manoir de Martigny, qui nous fait d\u00e9couvrir les femmes Dada ce mouvement artistique et intellectuel est en pleine guerre, il y a presque un si\u00e8cle \u00e0 Z\u00fcrich ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:28 > 0:02:47) [94%] : \r\nPas appara\u00eetre comme une forteresse, alors qu'hier encore, la Su\u00e8de, par exemple, annon\u00e7ait la fermeture provisoire de ses fronti\u00e8res, c'est tout le sens du sommet qui r\u00e9unit depuis 2 jours \u00e0 Malte, une cinquantaine de chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens et africains, un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ce matin une porte sur un fonds d'aide de 2 milliards de francs au pays d'origine, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:49 > 0:03:01) [90%] : \r\nEn d\u00e9pit de leurs dissensions, c'est la 1\u00e8re fois que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ceci : les pays des migrants et ceux par lesquels ils transitent pour discuter, l'id\u00e9e est de prendre le mal \u00e0 la racine, une occasion sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:12) [91%] : \r\nAvec m\u00e9tiers avoir un sommet qui se d\u00e9roule ici, c'est donner tout son sens \u00e0 la coop\u00e9ration que nous entendons d\u00e9velopper avec nos partenaires africains et pervers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:20) [92%] : \r\nJe vois cette crise comme une formidable opportunit\u00e9 de travailler ensemble, Dieu que ce que nous avons fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:21 > 0:03:51) [96%] : \r\nTravailler ensemble stigmatiser la politique des barricades et du repli sur soi, les 28 sont pr\u00eats \u00e0 mettre la main au portefeuille sur la table une enveloppe financi\u00e8re de 1,8 1000000000 d'euros, un montant que l'Union esp\u00e8re voir doubler avec la contribution de ses 28 membres cet argent pourquoi faire financer des projets tr\u00e8s concrets, comme l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s fuyant Boko Haram mais surtout trouver des solutions pour les migrants irr\u00e9guliers renvoy\u00e9s chez eux, une question qui pose probl\u00e8me \u00e0 la plupart des dirigeants africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:53 > 0:04:15) [95%] : \r\nNous avons besoin d'\u00eatre capable de renvoyer les migrants dans leur pays d'Afrique, cela fait partie de nos discussions d'aujourd'hui, tout comme les moyens de d\u00e9truire les gangs qui font de l'argent \u00e0 partir de la mis\u00e8re humaine, \u00e0 d\u00e9faut de s'entendre sur quels moyens mettre en place \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res, l'Europe semble unie pour aider l'Afrique \u00e0 endiguer les flots de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:16 > 0:04:32) [91%] : \r\nEt \u00e0 noter que Simonetta Sommaruga pr\u00e9sent \u00e0 ce sommet, a sign\u00e9 l'accord sur le fond d'aide la Suisse devrait y contribuer \u00e0 hauteur de 5 millions de francs Isabelle Ory r\u00e9aliste que rien n'a \u00e9t\u00e9 simple, hein, dans ses discussions avec les repr\u00e9sentants africains et m\u00eame sens de cet apr\u00e8s- midi, \u00e7a ne devrait pas l'\u00eatre davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:05:36) [93%] : \r\nOui c'est, c'est un peu les travaux d'Hercule, un s\u00e9jour pour les Europ\u00e9ens, ils essayent d'avancer sur tous les aspects de la crise migratoire \u00e0 la fois et \u00e0 chaque fois, c'est compliqu\u00e9, alors sur le plan int\u00e9rieur, on le sait, il n'arrive pas \u00e0 se r\u00e9partir efficacement les r\u00e9fugi\u00e9s et sur le plan ext\u00e9rieur sur le plan diplomatique, \u00e7a n'est gu\u00e8re plus brillante, avec l'Afrique, par exemple, ils esp\u00e8rent que la r\u00e9union de ce matin, va, va faciliter les retours des requ\u00e9rants d'asile dont dont la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais par le pass\u00e9 au \u00e7a n'a jamais march\u00e9 et surtout il y a beaucoup beaucoup de r\u00e9ticences c\u00f4t\u00e9 africain sur ce point, sur le tigre qui qui est au programme cet apr\u00e8s- midi, c'est un peu le m\u00eame sch\u00e9ma, les Europ\u00e9ens proposent de l'argent \u00e0 ce pays qui est vraiment un pays client sur la route des migrants en ce moment, ils esp\u00e8rent qu'on \u00e9change Erdogan retiendra les migrants sur son sol, mais Ankara fait des difficult\u00e9s et demande des concessions exorbitantes et du coup \u00e7a \u00e7a tiraille beaucoup l\u00e0- dessus entre Europ\u00e9ens, bref, on le voit, il y a, il y a beaucoup de tensions, il y a peu de progr\u00e8s alors que sur le terrain chaque jour la situation devient plus critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:36 > 0:05:55) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle et puis aider les pays d'origine, \u00e0 reprendre leurs migrants, c'est d\u00e9j\u00e0 le sens des partenariats que la Suisse signe depuis quelques ann\u00e9es une d\u00e9marche pas toujours couronn\u00e9e de succ\u00e8s, exemple au Nigeria de confr\u00e8res al\u00e9maniques r\u00e9v\u00e8le qu'un contrat d'un 1000000 et demi de francs a d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9 faute de partenaire fiable sur place Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:58 > 0:06:09) [94%] : \r\nC'est homme dirige une petite entreprise de taxis \u00e0 Berne, du jour au lendemain, il a pris la t\u00eate d'un projet d'aide au Nigeria, dot\u00e9 d'un budget d'un 1000000 et demi de francs financ\u00e9s par l'aide au d\u00e9veloppement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:10 > 0:06:12) [81%] : \r\nIls ont d\u00fb arriver \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:13 > 0:06:25) [82%] : \r\nOui, nagu\u00e8re ou-t-on id\u00e9e \u00e9tait d'envoyer au Nigeria des Nig\u00e9rians de Suisse bien form\u00e9 ici pour qu'il devienne l\u00e0- bas des formateurs et am\u00e9liore la formation technique des vous Data quotas de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:27 > 0:06:49) [91%] : \r\nLagos, Nigeria, c'est atelier par les femmes \u00e0 la m\u00e9canique sur voiture cette entreprise \u00e9tant partenaire officiel du projet de d\u00e9veloppement mais depuis 3 ans, pas le moindre volontaire n'est encore arriv\u00e9 de Suisse, la raison est simple : aucune perle rare n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au point que Bernard r\u00e9silier le contrat avec l'association de la diaspora nig\u00e9riane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:50 > 0:06:51) [78%] : \r\nY a des rapaces Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:07:05) [88%] : \r\nOui, je peux vous confirmer que nous avons d\u00fb arr\u00eater ce projet apr\u00e8s 3 ans de collaboration tout tout le temps \u00e7a 7 Intel n'est quand m\u00eame qu'un h\u00e9ros, nous avons eu des probl\u00e8mes internes, des difficult\u00e9s, mais T\u00e9l que nous ne sommes pas parvenus \u00e0 surmonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:07 > 0:07:14) [94%] : \r\nLes plus fortes critiques viennent des rangs m\u00eames de l'association partenaire de la Suisse, une association min\u00e9e par les conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:34) [89%] : \r\nDu Tour moi- mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un projet tr\u00e8s tr\u00e8s mal dirig\u00e9, je peux le prouver, j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame au Nigeria dans les institutions, j'ai pos\u00e9 des questions critiques il n'y a pratiquement aucun r\u00e9sultat au Nigeria d\u00e9posent le responsable du projet nous disait toujours que c'\u00e9tait un processus d'apprentissage, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:36 > 0:07:56) [90%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration se d\u00e9fend d'avoir \u00e9t\u00e9 na\u00efve au moment de confier untel projet \u00e0 une organisation modeste, les dispositifs de contr\u00f4le avaient \u00e9t\u00e9 mis en place, assure-t-on au final ce projet d'aide avort\u00e9 aura tout de m\u00eame englouti 340000 francs sur 3 ans pour seulement 7 volontaires envoy\u00e9s au Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:58 > 0:08:14) [92%] : \r\nMais c'est aussi un pays que les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant en Irak, ce matin, les combattants kurdes Yazidis ont lanc\u00e9 une offensive pour tenter de reprend de la ville de singer djihadistes du groupe \u00c9tat islamique, plus de 7500 combattants soutenus par les Am\u00e9ricains et leurs alli\u00e9s prennent part aux combats par Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:40) [95%] : \r\nSigne Carrefour strat\u00e9gique sous le feu, les forces kurdes irakiens depuis ce matin, des colonnes de fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve au-dessus de la ville prise pour cible par les peshmergas et par les avions de la coalition internationale qui concentrent leurs frappes sur les positions des djihadistes car cette ville est situ\u00e9e sur une voie d'approvisionnement strat\u00e9gique pour l'organisation de l'\u00c9tat islamique reliant son fief de Mossoul, \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:09:04) [91%] : \r\nL'attaque a donc \u00e9t\u00e9 soigneusement pr\u00e9par\u00e9es et coordonn\u00e9es avec les forces a\u00e9riennes de la coalition, pr\u00e8s de 8000 combattants kurdes se sont d\u00e9plac\u00e9s et concentr\u00e9e sur les hauteurs dominant la ville, ils ont install\u00e9 leurs batteries leurs armes et au lever du jour, ils ont ouvert le feu \u00e0 l'heure qu'il est, les peshmergas aurait atteint les premiers faubourgs de la cit\u00e9, o\u00f9 de violents combats seraient actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:04 > 0:09:05) [86%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:06 > 0:09:24) [93%] : \r\nEt puis la Gr\u00e8ce v\u00eet sa premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis l'accession d'Alexis Tsipras au pouvoir un mouvement auquel cela peut surprendre, le mouvement Syriza du 1er ministre peine \u00e0 participer dans son viseur toujours l'aust\u00e9rit\u00e9, alors que les principaux cr\u00e9anciers du pays se trouvent \u00e0 Ath\u00e8nes, l'ensemble des services publics et des transports sont en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:26 > 0:09:42) [91%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve de la fonction publique a \u00e9t\u00e9 reconduite aujourd'hui pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif particuli\u00e8rement suivie par les enseignants et avec des cons\u00e9quences directes pour les parents, forc\u00e9 de s'organiser, et si certains soutiennent les gr\u00e9vistes, d'autres sont moins compr\u00e9hensifs \u00c9lisa Cachard C\u00e9cilia, mais tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:43 > 0:10:23) [88%] : \r\nDans cette \u00e9cole primaire genevoise, des parents ont amen\u00e9 leurs enfants ce matin sans vraiment savoir si les cours ont lieu, si la gr\u00e8ve de mardi a pu \u00eatre anticip\u00e9 sa reconduction, hier et aujourd'hui, n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la m\u00eame clart\u00e9 d'information en tous les cas un gardiennage est assur\u00e9, mais il est recommand\u00e9 aux parents de garder leurs enfants \u00e0 la maison, travail, moi pas au film, 2 enfants, l'on n'est pas tellement courant, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'il y a eu, il y a pas beaucoup de communication avec les, les, les parents, donc on on sait pas si haut dans les amener \u00e0 l'\u00e9cole, la parlait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s au courant de tout \u00e7a, donc c'est un peu compliqu\u00e9 au niveau organisation c'est quelque chose qui est quand m\u00eame pour moi, oui, mais \u00e0 cause du fait que je suis ses fonctionnaires et que je suis en gr\u00e8ve pour d'autres parents, c'est pas si \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:28) [86%] : \r\nEt l\u00e0 je regarde juste pour v\u00e9rifier si la preuve est l\u00e0, je sais pas comment \u00e7a se passe au feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:28 > 0:10:31) [94%] : \r\nCe qui est compliqu\u00e9 pour vous, c'est pesant cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:31 > 0:10:39) [84%] : \r\nNon, revenons, \u00e7a va bien, il y a des revendications justement pour ce qui est de l'\u00e9cole publique est \u00e0 d\u00e9fendre, je pense aussi aux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:39 > 0:10:45) [92%] : \r\nSi certains parents se montrent compr\u00e9hensifs, les commentaires de cette article en ligne t\u00e9moigne d'un agacement certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:10:49) [97%] : \r\nCette gr\u00e8ve est soit un signe d'\u00e9go\u00efsme ou d'ignorance totale de la crise actuelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:49 > 0:10:53) [97%] : \r\n5 pourcent contre contre les profs veulent le beurre et l'argent du beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:10:57) [92%] : \r\nSoyez contents d'avoir du bon boulot, les fonctionnaires, on a tellement du priv\u00e9 mis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:58 > 0:11:07) [95%] : \r\nAu cycle d'orientation m\u00eame donne les informations circulent mal entre enseignants et parents des adolescents se retrouvent livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, autour des b\u00e2timents scolaires pour leur plus grand bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:09 > 0:11:33) [93%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, je vous le disais en titre d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 p\u00e9nalement \u00e0 plusieurs reprises, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, refait parler de lui, on apprend aujourd'hui dans les colonnes de L'Express impartial que l'ex- conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois est pr\u00e9venu de violation du secret de fonction depuis 2010 pour une une affaire de transmission de documents confidentiels, cette fois, c'est l'\u00c9tat qui porte plainte, une 1\u00e8re dans le canton Julien Guillaume, que reproche-t-on exactement \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:34 > 0:12:18) [94%] : \r\nOui, nous sommes en d\u00e9cembre 2010, quelques semaines apr\u00e8s la fin du mandat de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard comme conseiller d'\u00c9tat, il transmet alors des documents class\u00e9s confidentiels \u00e0 la commission de gestion et des finances du canton et c'est l\u00e0 le probl\u00e8me hein, une commission qui, quelques mois plus tard, d\u00e9posera plainte p\u00e9nale pour violation du secret de fonction l'affaire aujourd'hui est encore en cours, hein, elle a pris du retard, la justice devrait se prononcer le mois prochain, reste quand m\u00eame la question de savoir pourquoi, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a transmis ces documents \u00e0 cette commission \u00e0 quelles \u00e9taient ses motivations, alors nous avons eu au t\u00e9l\u00e9phone, le principal int\u00e9ress\u00e9, ce matin, le pr\u00e9venu Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard qui pour l'instant, refuse de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:18 > 0:12:24) [90%] : \r\nAlors, une nouvelle affaire apr\u00e8s on le disait 2 condamnations d\u00e9j\u00e0 Pennac que risque l'avocat Fr\u00e9d\u00e9ric Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:25 > 0:13:00) [93%] : \r\nOui, alors ce matin, nous avons contact\u00e9 l'autorit\u00e9 de surveillance des avocats neuch\u00e2telois qui nous a confirm\u00e9 qu'elle devrait prochainement s'emparer du cas elle attend encore le jugement, un jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors elle devra d\u00e9terminer si la ou les condamnations p\u00e9nales dont font font ou fait l'objet, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard sont encore compatible avec sa fonction d'avocat et si ce n'est pas le cas, h\u00e9 bien, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, risque au minimum un bl\u00e2me et dans le pire des cas, ils pourraient se voir provisoirement suspendre son brevet d'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:00 > 0:13:20) [92%] : \r\nMerci pour ces explications Julien acclam\u00e9, Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9e hier soir dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par l'UDC vaudoise, quelques heures apr\u00e8s que la section valaisanne a d\u00e9sign\u00e9 Oskar Freysinger, Guy Parmelin, \u00e9mu, dit-il, de briguer cette fonction qui n'est pas une sin\u00e9cure, fin de citation.\r\nLaurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:21 > 0:13:29) [94%] : \r\nMesdames et messieurs, aujourd'hui nous sommes tous r\u00e9unis dans un lieu symbolique pour notre pays et notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:29 > 0:13:39) [91%] : \r\nLa Maison du g\u00e9n\u00e9ral Guisan, sauveur de la nation, symbole de la d\u00e9fense de l'ind\u00e9pendance, bien que radicale son parcours inspire l'UDC et son candidat, Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:39 > 0:13:59) [83%] : \r\nCe serait pr\u00e9tentieux de ma part de voir des choses sur la nation, non mais je crois que c'est une personne comme d'autres qui ont fait l'histoire de ce pays pour F\u00e9lix mordus du tout contr\u00f4le t pr\u00e9d\u00e9cesseur jamais aussi beaucoup d'admiration pour des gens comme Georges la je pense que la mirabelle sont pas j'\u00e9tais pas membre de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:09) [86%] : \r\nFini les crises, l'UDC vaudoise d\u00e9signe l'agriculteur du Parmelin par acclamation leur est solennel et on vient de loin pour le soutenir, m\u00eame Yvan Perrin absent depuis plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:29) [87%] : \r\nPara\u00eet \u00e2g\u00e9s peuvent un candidat trop ne soit pas r\u00e9ellement accept\u00e9 par le reste du Parlement pour savoir quand m\u00eame que le meilleur r\u00e9sum\u00e9 d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une caricature de mixer remix, o\u00f9 on voit est \u00e9lu le monsieur avec la cravate et le costume gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:29 > 0:14:35) [95%] : \r\nLe costume sombres de Guy Parmelin est-il compatible avec la fonction, l'UDC suisse d\u00e9signera ses champions le 20 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:37 > 0:14:53) [93%] : \r\nQuant au Parti socialiste lausannois, elle part \u00e0 la conqu\u00eate, lui, de la syndicature hier soir le parti officiellement adoub\u00e9 les candidatures des 3 conseillers municipaux sortants en vue des \u00e9lections communales de f\u00e9vrier c'est Gr\u00e9goire Junod qui a pour mission de gagner le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Daniel Br\u00e9laz J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:08) [94%] : \r\nUn vote unanime, sans aucune abstention c'est d\u00e9sormais officiel, Gr\u00e9goire Junod et le leader d'un PS lausannois qui compte bien conqu\u00e9rir la syndicature de Lausanne apr\u00e8s les ann\u00e9es du populaire \u00e9cologiste Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:08 > 0:15:23) [94%] : \r\nDaniel Br\u00e9laz a vraiment marqu\u00e9 la ville par le lancement d'un certain nombre de grands projets, aujourd'hui on doit concr\u00e9tiser et pour concr\u00e9tiser nous on pense que le le Parti Socialiste peut apporter une plus- Value si Gr\u00e9goire Junod est \u00e9lu syndic de Lausanne, l'homme compte bien imposer son Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:24 > 0:15:38) [90%] : \r\nCe que je souhaite surtout, c'est \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des Lausannois il y a pas de petits probl\u00e8mes, c'est aussi important de de l'affirmer Lausanne avait conna\u00eet une mutation extr\u00eamement importante, conna\u00eet beaucoup de grands projets, mais on doit aussi accorder beaucoup d'importance, petits probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:38 > 0:15:46) [93%] : \r\nPourtant, il y a 5 ans, Gr\u00e9goire Junod \u00e9tait le moins bien \u00e9lu des municipaux socialistes mais Florence Germond comme Oscar Tosato ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui laisser la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:47 > 0:15:56) [92%] : \r\nPour l'image du Parti socialiste le fait de proposer une jeune de proposer quelqu'un qui incarne l'avenir est quelque chose d'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:56 > 0:16:05) [92%] : \r\nMais pour s'asseoir dans le fauteuil de syndic, Gr\u00e9goire Junod devrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, verdict le 28 f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:06 > 0:16:20) [93%] : \r\nAlors que le d\u00e9bat sur le service public secoue la SSR, le directeur de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rudy Mater a inaugur\u00e9 hier soir une formule in\u00e9dite, il a r\u00e9pondu en Direct aux questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs, une 1\u00e8re donc, qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 nomm\u00e9 Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:21 > 0:16:24) [95%] : \r\nSeul devant son public pour affronter les interrogations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:24 > 0:16:43) [89%] : \r\nHier soir, le directeur de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Mater se pr\u00eater \u00e0 un exercice de Direct, une heure 40 de questions- r\u00e9ponses entre les t\u00e9l\u00e9spectateurs et lui pour une \u00e9mission in\u00e9dite en Suisse Hallo SRF si homme qu'est ce que vous faites pour garantir la neutralit\u00e9 de la cha\u00eene, la question est pos\u00e9e, a redit mateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:48 > 0:16:57) [95%] : \r\nJe vais passer c'est int\u00e9ressant cette question de la neutralit\u00e9 de la cha\u00eene revient r\u00e9guli\u00e8rement dans les camps les plus divers inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:57 > 0:17:12) [93%] : \r\nPar l'Allemagne, l'id\u00e9e de ce d\u00e9bat est venue du directeur lui- m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, les attaques contre le service public sont particuli\u00e8rement virulente, elles ont \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9es par la votation en juin dernier sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision co\u00fbt qualit\u00e9 des programmes, le d\u00e9bat fait rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:27) [89%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment le moment pour chercher le dialogue avec les t\u00e9l\u00e9spectateurs avec les gens qui payent pour notre programme je sais que c'est la politique qui d\u00e9finit les taxes qui d\u00e9finit l'argent qu'on re\u00e7oit, finalement, c'est pas la politique qui paye, c'est les gens qui payent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:27 > 0:17:43) [87%] : \r\nPrincipales pr\u00e9occupations du public, la ponctualit\u00e9 des programmes, les encarts publicitaires ou encore les commentaires sportifs, l'exercice n'aura que peu convaincu certains m\u00e9dias al\u00e9maniques d\u00e9bat fade manque de critiques, le site d'information en ligne Watson parle m\u00eame d'un gros \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:43 > 0:17:45) [66%] : \r\nEn fait, la mairie c'est un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:45 > 0:18:11) [87%] : \r\nJ'ai l'impression que les questions importantes \u00e9taient vraiment r\u00e9pondu mais c'\u00e9tait les questions importante du public, les questions portant des gens qui nous regardent celle des autres questions que les questions de la politique, \u00e7a veut pas dire qu'on va pas faire des autres \u00e9missions aussi sur les questions politiques, mais si on a recadr\u00e9 ses ces messages qu'on a re\u00e7u ces 6000 messages qu'on a re\u00e7ues, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, c'est la question tr\u00e8s concr\u00e8te des probl\u00e8mes, petits ou grands, tr\u00e8s concr\u00e8tes, qui concentre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:11 > 0:18:19) [94%] : \r\nIl \u00e9tait, les spectateurs ont pu poser leurs questions via le t\u00e9l\u00e9phone, les r\u00e9seaux sociaux ou directement sur le plateau, il n'a pour l'heure pas pr\u00e9vu de r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:20 > 0:18:59) [91%] : \r\nUn mot de sport avec ce nouveau coup dur pour Michel Platini, sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA ne figure pas parmi les 5 retenus par la commission \u00e9lectorale pour autant bien que compromise, elle n'est pas encore d\u00e9finitivement enterr\u00e9e sera r\u00e9examin\u00e9 \u00e0 la fin de la suspension du Fran\u00e7ais, vraisemblablement en janvier, \u00e9lection, elle est programm\u00e9e le 26 f\u00e9vrier 2016 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux th\u00e9rapies animal avec le portrait d'une comportementaliste pour chiens \u00e0 Neuch\u00e2tel phobie agressivit\u00e9 hyper- activit\u00e9 D'autant de mots qui touchent nos animaux et qui se soigne m\u00e9pris L\u00e9a Gelmini ont suivi une s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:03 > 0:19:11) [91%] : \r\nIsabelle Charlet du est un jeune berger australien, un peu trop heureux de recevoir de la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:11 > 0:19:16) [92%] : \r\nOn va commencer donc alors pour le par le probl\u00e8me de d'excitation c\u00f4t\u00e9 les visites Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:17 > 0:19:29) [79%] : \r\nIls sont chaque fois que quelqu'un vient de se sonne \u00e0 la porte ou quelqu'un rentre dans la maison, c'est qu'il l\u00e0 que les gens, on s'auto- suffit qu'il faille dehors, il n'est pas de salle, c'est pas terrible pour les pantalons blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:29 > 0:19:40) [89%] : \r\nPour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, Sandrine a fait appel \u00e0 Isabelle Charlet, \u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e en comportement animal, premi\u00e8res \u00e9tapes du traitement comprendre le bin\u00f4me au travers d'un questionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:40 > 0:19:54) [86%] : \r\n\u00e7a prend au Parking principalement contre le chien, c'est-\u00e0-dire ses habitudes, ses origines, aussi, si c'est un chant d'\u00e9levage est aussi le ma\u00eetre, quelles sont ses habitudes est-ce que c'est quelqu'un qui travaille \u00e0 temps plein, parce que c'est quelqu'un qui, \u00e0 la maison est-ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:07) [90%] : \r\nC'est que les probl\u00e8mes de comportement sont toujours multifactoriel environnement du chien fr\u00e9quences de promenade attitude du ma\u00eetre, le travail des abeilles Charlet peut-\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 celui d'une psy mais la m\u00e9thode n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:07 > 0:20:21) [87%] : \r\nC'est vraiment de l'observation, c'est observer le langage corporel du chien c'est observait aussi le le comportement du ma\u00eetre, parce que sans le vouloir, \u00e7a arrive souvent que les gens ben renforce le comportement qui est inappropri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:21 > 0:20:35) [84%] : \r\nDjiby accueillent les chiens avec la m\u00eame excitation que les humains pour qu'il ressemble un peu plus \u00e0 Willow, la technique choisie est celle du clic, le principe est ma\u00eetre ce petit claquement \u00e0 chaque fois que Jimmy c'est juste et ce bruit \u00e0 une friandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:36 > 0:20:45) [81%] : \r\nOn voit que \u00e7a va vite relativement et des affaires, donc c'est vrai que c'est \u00e7a c'est sympa avec le temps, il faut bien pratique, et pour que \u00e7a rentre, un groupuscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:45 > 0:20:50) [93%] : \r\nComme dans toute th\u00e9rapie : la longueur du traitement d\u00e9pend du probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:50 > 0:21:10) [85%] : \r\n\u00e7a prend pas disons de de canap\u00e9s c'est \u00e7a va, \u00e7a d\u00e9pend les les probl\u00e8mes, \u00e7a va quand m\u00eame relativement vite parce qu'on peut jalon dans la 1\u00e8re s\u00e9ance on peut d\u00e9j\u00e0 voir les choses changer apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait sur plusieurs mois, c'est prendre la personne le plus possible autonomes dans son travail, qu'elle sache quoi faire qui sachent exactement comment se comporter le sachent o\u00f9 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:10 > 0:21:18) [89%] : \r\nUne s\u00e9ance un peu co\u00fbte 80 francs apr\u00e8s 2 ou 3 visites d'Isabelle Charlet sera saluer ses amis plus poliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:19 > 0:21:31) [93%] : \r\nLa Dada Die Dada She Dada, \u00e7a ressemble \u00e0 un exercice de diction, de torture pour pr\u00e9sentateur mais c'est en r\u00e9alit\u00e9 le titre de l'Exposition \u00e0 voir jusqu'au 10 janvier prochain au Manoir de la Ville de Martigny \u00e7a curatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:31 > 0:21:58) [89%] : \r\nAnne Jean-Richard est votre invit\u00e9 oui, et c'est important, dire la dit aussi parce que c'est vrai, quand on parle du mouvement Dada, souvent les noms qui nous viennent \u00e0 l'esprit c'est Picabia cette Sarah, c'est Marcel Duchamp, bref, que des hommes, et donc le \u00e0 la bonne id\u00e9e de remettre ces femmes \u00e0 l'honneur, apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de Dada\u00cfsme mais aussi d'interroger leur vrai leur h\u00e9ritage bonjour Anne Jean-Richard bonjour alors avant de parler de l'h\u00e9ritage des femmes Dada, on va peut-\u00eatre faire un point sur ce qui est le le mouvement Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:59 > 0:22:35) [90%] : \r\nLe mouvement Dada c'est un un mouvement d\u00e9j\u00e0 international qui a touch\u00e9 plusieurs l'Europe bien s\u00fbr, mais d'autres pays aussi dans le monde qui est fulgurant qui qui qui dure entre 6 et 8 ans, selon selon les historiens, et qui, qui est en fait une r\u00e9action des as de la guerre qui d\u00e9marre en 1916 \u00e0 qu'on commence \u00e0 remettre en cause tout ce qui est tout ce qui \u00e9tait \u00e9tabli dans dans dans l'\u00e9gout, \u00e0 l'\u00e9poque et pendant la guerre on voil\u00e0 on d\u00e9cide de faire table rase de toutes les les conventions id\u00e9ologique sociales esth\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:35 > 0:22:44) [89%] : \r\nAlors il y a une convention qui \u00e9tend \u00e0 rester, hein, c'est quand m\u00eame que la femme reste plut\u00f4t vous voyez disons les femmes Dada, elles ont de la peine \u00e0 exister comme toutes les femmes \u00e0 \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:44 > 0:23:08) [83%] : \r\nOui, c'est \u00e7a qui a tranch\u00e9, c'est qu'on remet en question fait toutes ces tous ces conventions, sauf en ce qui concerne la question du genre \u00e9trangement, c'est vrai que les femmes ont beaucoup cr\u00e9ent \u00e9taient pr\u00e9sentes et elles ont \u00e9trangement \u00e9tait un peu zapp\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 en mode de battage et cours de l'histoire, on les a en lisant oubli\u00e9s alors qu'ils \u00e9taient absents, le rapport est vraiment important dans leur contribution madame aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:23:23) [88%] : \r\nAlors on va d\u00e9couvrir, en fait, l'Exposition inconscient miroir, c'est-\u00e0-dire qu'on peut d\u00e9couvrir 5 artistes Dada qui ont \u00e9volu\u00e9 dans plusieurs pays et en miroir, il y a une artiste contemporaine, vid\u00e9astes, pour la plupart, qui font \u00e9cho comme \u00e7a \u00e0 l'oeuvre, on d\u00e9couvre les 2 premi\u00e8res dans ce sujet de Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:26 > 0:23:44) [93%] : \r\nOn a souhait\u00e9 pr\u00e9senter 5 femmes Dada chacune a une ville en particulier dans l'id\u00e9e de pr\u00e9senter leur leur h\u00e9ritage leur impact : l'importance de leur travail dans l'histoire de la nous avons demand\u00e9 \u00e0 5 artistes contemporaines vid\u00e9aste de r\u00e9agir \u00e0 leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:23:56) [78%] : \r\nSi on pr\u00e9sentera en approche berlinoise, \u00e0 partir de 1917 une photomontage qui est la sp\u00e9cificit\u00e9 de Berlin Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:00 > 0:24:15) [94%] : \r\nJudith qui a d\u00e9cid\u00e9 justement de jouer sur cette id\u00e9e de du 2D et du 3D des jambes, des parties du corps f\u00e9minin, qui \u00e9tait un sujet important pour pour un man\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:16 > 0:24:32) [81%] : \r\nElle nous a von Freitag Maryvonne, donc c'est une artiste d'origine allemande avait install\u00e9 \u00e0 New York en 1913 c'est un personnage tr\u00e8s informatif l'\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre \u00e9tait-ce \u00e9crit plasticienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:37 > 0:24:47) [86%] : \r\n\u00c9lodie Pong r\u00e9agit au travail de Elsa von Freitag la mauvaise, elle a donc pris des photos, des rues qui \u00e9tait la sc\u00e8ne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Elsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:48 > 0:24:57) [77%] : \r\nRevenons sur sa comme \u00e7a \u00c9tat G\u00f6ring ordonne la baronne Dada qui est d'ailleurs sur l'affiche un derri\u00e8re vous, sculptrice au craindre, \u00e7a c'est un vrai destin Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:57 > 0:25:40) [86%] : \r\nAh oui, on a, on a choisi pour pour pour figurer sur notre visuel parce qu'elle \u00e9tait une artiste incroyable et je trouve qu'elle donnait vraiment le ton de cette Exposition des femmes dans le mouvement Dada, c'est vrai qu'on dit d'Alcala, elle a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re de la performance puisque elle, elle \u00e9tait une figure connue du du Greenwich village allais \u00e0 l'\u00e9poque, elle se raser le cr\u00e2ne en vermillon elle manifester dans les rues de New York, elle \u00e9tait vraiment elle vivait Dada de tout son de tout son \u00eatre, elle a beaucoup cr\u00e9\u00e9 justement des ready-made, elle a \u00e9crit aussi \u00e0 la fait beaucoup d'chose pour pour Dada New-Yorkais elle elle gravit\u00e9 dans le \u00e7a justement autour de de Duchamp notamment et de Man Ray.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:40 > 0:26:05) [87%] : \r\nD'ailleurs, elle a tourn\u00e9 dans un long, un court- m\u00e9trage de avec Isabelle, je crois, la comtesse Dada se rase le pubis, la baronne la parole Dada voil\u00e0 exactement par une Dada, du public, donc toutes ces femmes, elles \u00e9taient alors elle \u00e9tait \u00e0 New York, elle vient d'Allemagne, on a \u00e9videmment des femmes \u00e0 Z\u00fcrich, on en a \u00e0 Paris FC communiquer entre elles, ce qu'il y avait une sorte de sororit\u00e9 Dada ou bien c'\u00e9tait vraiment les hommes qui menaient ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:05 > 0:26:15) [91%] : \r\nBon voyage est beaucoup moins qu'\u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est vrai que ces femmes \u00e9taient souvent dans leur de leur de leur mari, elles \u00e9taient cantonn\u00e9es un peu \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:17 > 0:26:18) [83%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:18 > 0:26:26) [88%] : \r\nJe vois qu'il y a d'ailleurs m\u00eame nourrir son mari parce qu'elle a du retourner \u00e0 l'usine, parce qu'lui \u00e9tait artiste et donc voil\u00e0, il fallait bien que quelqu'un, une sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:26 > 0:26:47) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre pense \u00e0 Sophie Tiger qui \u00e9tait une des seules artistes Dada, avoir un vrai m\u00e9tier, si on veut puisqu'elle enseignait le textile \u00e0 l'\u00c9cole des arts d\u00e9coratifs de Djuric, ce qui permettait vraiment de tenir, de maintenir le m\u00e9nage \u00e0 flot financi\u00e8rement Lyon et qui permettait surtout \u00e0 son mari, Jean Arp, une figure tr\u00e8s connue Dada voil\u00e0 il pouvait travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, lui, de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:47 > 0:26:57) [86%] : \r\nAlors on va d\u00e9couvrir justement Sofitel qui figurent donc sur nos billets de de 50 francs et d'autres artistes dans cette 2\u00e8me partie du sujet consacr\u00e9 \u00e0 l'Exposition et sign\u00e9 toujours Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:01 > 0:27:16) [90%] : \r\nGallica, qui \u00e9taient actives \u00e0 Cologne, donc \u00e0 la suite de la 1\u00e8re guerre mondiale, surnomm\u00e9e la com\u00e8te du mouvement Dada, parce qu'elle est morte \u00e0 24 ans, de la tuberculose fait du jour sur le corps de la femme sur la la d\u00e9formation sur les diff\u00e9rentes parties du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:18 > 0:27:26) [79%] : \r\nL'artiste reste Chantal Roumanie et engag\u00e9, notamment, une danseuse qui cr\u00e9ent un esp\u00e8ce de kal\u00e9idoscope de, de, de mouvements et de parties du corps de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:28 > 0:27:37) [79%] : \r\nC\u00e9line, Arnaud, \u00e0 Paris, po\u00e9tesse \u00e9crivaine elle \u00e9dite notamment une revue qui s'intitule projecteurs sur diff\u00e9rents projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:37 > 0:27:44) [85%] : \r\nOui, mes tr\u00e8s chers amis sur les sentiments en descente de lit, le temps passe, la pluie tombe m\u00e9fiante et mesquine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:46 > 0:27:59) [86%] : \r\nAlors Alg\u00e9rie raccourci elle pris cette id\u00e9e de la machination de la culture, du spectacle, principalement en pr\u00e9sentant une vid\u00e9o d'un stade abandonn\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 reconquis par la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:03 > 0:28:25) [82%] : \r\nC'est tout \u00e0 une rare, c'est donc la seule artiste \u00e0 Suisse pr\u00e9sent\u00e9 dans l'Exposition sur les, de 50 francs, c'est une des premi\u00e8res femmes \u00e0 travailler d'abstraction \u00e0 int\u00e9grer des arts appliqu\u00e9s que ma broderies comme le tissage dans sa pratique artistique et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a fait beaucoup, donc \u00e7a se produit sur la sc\u00e8ne Cabaret Voltaire, c'est le lieu o\u00f9 Dada n\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:28 > 0:28:36) [86%] : \r\nAlors en g\u00e2chis qui a d\u00e9cid\u00e9 de reproduire la sensation ou le spectacle d'un d'une soir\u00e9e au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:41 > 0:28:53) [91%] : \r\nC'est un mouvement qui a \u00e9t\u00e9 tellement subversif tellement r\u00e9volutionnaire qu'a influenc\u00e9 qu'il a eu un impact inestimable toute la production artistique du XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:55 > 0:29:14) [84%] : \r\nDonc on voit que certaines artistes comme Sophie von tellement rare Sofitel bravo, pardon, ont utilis\u00e9 justement des m\u00e9tiers plus artisanaux plus domestique, mais elle a utilis\u00e9 par exemple le textile ou la broderie qu'elle enseignait d'ailleurs le fait que ce soit justement des des m\u00e9tiers de femme est-ce que vous pensez que \u00e7a encore emp\u00eacher plus la reconnaissance des femmes Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:15 > 0:30:12) [89%] : \r\nBon, je pense qu'il faut savoir c'est que on a attendu tr\u00e8s longtemps lundi jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle pour que les femmes en tout cas en France ou en Europe, que les femmes puissent avoir acc\u00e8s aux \u00e9coles d'art donc quand elles y avaient acc\u00e8s par exemple \u00e0 faire preuve de beaucoup de clairvoyance, par exemple pour les cours de Besson acad\u00e9mique, puisque les hommes \u00e0 porter des cale\u00e7ons, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 plus difficile pour elle, du coup, elles se sont abattues plut\u00f4t sur des sur des \u00e9coles d'arts appliqu\u00e9s et le textile ou la musique, ce qui fait qu'ensuite elles ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme justement des h\u00f4tesses juge des h\u00f4tesses o\u00f9 elle rassemblait, en fait, dans leur foyer, certains artistes Dada ou aussi la danse, on l'a vu dans le reportage avec Sophie Tiger carte et elles ont par contre toute r\u00e9ussi je trouve en tout cas, Sophie Thalmann pas \u00e0 prendre le contre- pied, tout \u00e7a \u00e0 partir de, de, de l'art textile des arts appliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9cloisonner tous les genres et apporter justement cette esth\u00e9tique de l'art appliqu\u00e9 dans l'art contemporain, et \u00e7a, \u00e7a c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:12 > 0:30:23) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement parce qu'on arrive au bout, mais donc vous choisissez de mettre en rapport justement ces Oeuvres Dada avec des Oeuvres d'artistes contemporains, de ceux qu'elles connaissaient ces femmes, les hommes d\u00e9couvertes \u00e0 travers cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:23 > 0:30:42) [83%] : \r\nLes artistes contemporaines devait certainement avoir entendu parler de certaines belles couac majeur d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9, on leur a attribu\u00e9 \u00e0 chacune une artiste Dada, une des pionni\u00e8res Dada, donc apr\u00e8s, c'\u00e9tait \u00e0 elle a inspir\u00e9 sur leur vie de leur de leur travail dans leur dans leurs vid\u00e9os travaux elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:43 > 0:30:51) [93%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir donc Exposition se tient au Manoir de la Ville de Martigny, c'est jusqu'au 10 janvier prochain et \u00e7a s'appelle La Dada Die Dada She Dada merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:52 > 0:31:17) [88%] : \r\nMerci \u00e0 toutes les 2 ce soir couleur locales vous par l'alcool fort, la consommation de spiritueux est en baisse, en Suisse, sauf pour un breuvage whisky cette eau-de-vie fumer s\u00e9duit de plus en plus d'adeptes les Romands sont nombreux \u00e0 appr\u00e9cier sa saveur, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir, les visiteurs 55 dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chebbi ce soir 19 heures 30 ben j'aurais plaisir de vous retrouver demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:25 > 0:31:29) [78%] : \r\nSuivez l'information authentique sur des infos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:09 > 0:32:29) [77%] : \r\nL\u00e0- bas, l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, apr\u00e8s des si\u00e8cles apr\u00e8s l'explication peut dispara\u00eetre l\u00e0- bas non ici si et c'est moi, la voiture, ceux qui sont super agit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:19 > 0:33:20) [80%] : \r\nT\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:50 > 0:33:50) [74%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:57 > 0:33:58) [99%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:08 > 0:38:34) [93%] : \r\nMadame monsieur bonjour, les conditions sont toujours les m\u00eames, on a toujours beaucoup de soleil et surtout beaucoup de douceur en montagne de la grisaille sur le plateau d'ailleurs, si on regarde l'animation du satellite, on voit qu'effectivement notre anticyclone nous prot\u00e8ge bien et que le courant perturb\u00e9 n'est pas tr\u00e8s loin au Nord aujourd'hui, ce sont des nuages \u00e9lev\u00e9s on enverra quelques-uns chez nous ces prochaines heures et puis le front froid qui nous concernera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, est encore tr\u00e8s loin, sur l'Atlantique, alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse, h\u00e9 bien on aura toujours ces brouillards sur le plateau avec un sommet \u00e0 700 m\u00e8tres il y a quelques chances de dissipation bon on gardera quand m\u00eame de nombreuses poches de r\u00e9sistance et puis au-dessus du soleil avec des cirrus, ils seront parfois assez insistant c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, alors on attend sous la grisaille, entre 10 et 12 degr\u00e9s donc sur le plateau autrement au soleil, jusqu'\u00e0 14 15 degr\u00e9s, \u00e7a c'est pour le nord des Alpes 18 pour le le sud, on a aussi 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 12 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s faible orient\u00e9e nord- ouest en haute montagne et puis dans les Pr\u00e9alpes, le courant viendra plut\u00f4t du sud- ouest pour demain, en tout cas le matin, ce sera toujours la m\u00eame chose avec ce brouillard sur le plateau un temps un petit peu moins \u00e9lev\u00e9, 600 m\u00e8tres \u00e0 cause des vents de sud- ouest et puis au-dessus toujours du soleil avec des cirrus l'apr\u00e8s- midi, les chances de dissipation seront meilleures sur le plateau, on aura du soleil toujours dans les Alpes et au sud, et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et en fin d'apr\u00e8s- midi, on verra affluer des nuages de ce front froid par l'ouest, des nuages qui concerneront grosso-modo tout le nord des Alpes en soir\u00e9e et dans la nuit qui pourrait m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques gouttes essentiellement sur le nord du Jura la joie les Pr\u00e9alpes et les Alpes orientales, mais vraiment tr\u00e8s peu chose c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures alors demain matin \u00e0 l'aube, on aura toujours sensiblement les m\u00eames valeurs toujours assez basse, notamment l\u00e0 o\u00f9 le ciel est d\u00e9gag\u00e9, comme dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis l'apr\u00e8s- midi, alors avec un peu plus de soleil \u00e7a va monter sur le plateau, on apprendra jusqu'\u00e0 15 16 degr\u00e9s en revanche en montagne \u00e7a va baisser, on attend 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui se renforceront \u00e0 toutes les altitudes et qui devrait d'ailleurs \u00e9galement se poser sur le plateau, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de s\u00e9jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T12:32:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473212", "durationSec": 118, "title": "MI ARTISTE FEMME_RTS000000648192", "excerpt": "Suite de l'itw  de la m\u00e9diatrice du Manoir de la Ville de Martigny St\u00e9phanie Lugon et exposition th\u00e9matique \"La Dada Die Dada She Dada\" sur les femmes dans le mouvement Dada.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "DADA\u00cfSME", "FEMME", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473213", "durationSec": 123, "title": "MI DDC_RTS000000648336", "excerpt": "La Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC) a interrompu un projet-pilote de formation d'apprentis au Nigeria lanc\u00e9 il y a 3 ans avec l'association Nigerians in Diaspora Organization (NIDO) suite \u00e0 l'incapacit\u00e9 de NIDO de diriger le projet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "NIGERIA"], "thematicThemes": ["FORMATION"], "thematicCorporations": ["DDC"], "sequenceIds": ["1473346"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473214", "durationSec": 85, "title": "MI FEMME DADA_RTS000000648191", "excerpt": "Itw  de la m\u00e9diatrice du Manoir de la Ville de Martigny St\u00e9phanie Lugon et exposition th\u00e9matique \"La Dada Die Dada She Dada\" sur les femmes dans le mouvement Dada.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "DADA\u00cfSME", "FEMME", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473215", "durationSec": 30, "title": "MI GREVE GRECE_RTS000000648319", "excerpt": "Le directeur de SRF Ruedi Matter a particip\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat sur le service public en r\u00e9pondant seul aux questions du public lors de  l'\u00e9mission Hallo SRF. Itw du pr\u00e9sentateur Hallo SRF Jonas Projer sur l'\u00e9mission."}, {"internalArchiveId": "AA1511473216", "durationSec": 120, "title": "MI HALLO SRF_RTS000000648340", "excerpt": "Le municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et du logement Gr\u00e9goire Junod a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'assembl\u00e9e du parti PS vaudois comme candidat \u00e0 la succession de Daniel Brelaz comme syndic de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "D\u00c9BAT"], "thematicCorporations": ["SRF"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473217", "durationSec": 73, "title": "MI JUNOD 2_RTS000000648317", "excerpt": "Rencontre \u00e0 Neuch\u00e2tel avec l'\u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e en comportement animal Isabelle Charlet qui s'est occup\u00e9e des probl\u00e8mes de comportement du chien berger australien Jiby de Sandrine Kaehr.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "SYNDIC"], "thematicPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1473372"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473218", "durationSec": 140, "title": "MI MINIMAG THERAPIE POUR CHIEN NE 12112015_RTS000000648121", "excerpt": "Itw du conseiller national vaudois Guy Parmelin qui a \u00e9t\u00e9 officiellement pl\u00e9biscit\u00e9 par l'UDC vaudoise pour \u00eatre le candidat \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lors d'un congr\u00e8s au Centre G\u00e9n\u00e9ral Guisan \u00e0 Pully. R\u00e9action de l'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Yvan Perrin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["CHIEN", "COMPORTEMENT ANIMAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473219", "durationSec": 53, "title": "MI OFFENSIVE KURDE_RTS000000648309", "excerpt": "Itw de rue de parents d'\u00e9l\u00e8ves au 3e jour de gr\u00e8ve des fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve qui est particuli\u00e8rement suivie par les enseignants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473220", "durationSec": 77, "title": "MI PARMELIN CANDIDAT 2_RTS000000648286", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473221", "durationSec": 25, "title": "MI PLAINTE HAINARD 2_RTS000000648282"}, {"internalArchiveId": "AA1511473222", "durationSec": 28, "title": "MI PLATINI_RTS000000648266"}, {"internalArchiveId": "AA1511473223", "durationSec": 89, "title": "MI SOMMET MIGRANTS_RTS000000648314", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473224", "durationSec": 86, "title": "MI SUIVI GREVE_RTS000000648270", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE", "INTERVIEW DE RUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473267", "summary": "Berne : Remi Alao, directeur d'une entreprise de taxis, conduisant taxi. Itw Remi Alao.\nLagos, int atelier de m\u00e9canique : femmes nig\u00e9rianes en formation r\u00e9parant automobiles.\nBerne : itw Markus Reisle, Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC). Itw Isaac Obodo, pr\u00e9sident Nigerians in Diaspora Organization (NIDO) Suisse.", "id": "1473346", "visualThemes": ["FEMME", "FORMATION DES ADULTES", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "TAXI"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAGOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473293", "summary": "Gr\u00e9goire Junod, conseiller municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et du logement, recevant bouquet de fleurs. Itw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS Lausanne. Itw Gr\u00e9goire Junod. Florence Germond, conseill\u00e8re municipale lausannoise en charge des finances et patrimoine vert de la commune de Lausanne, et Oscar Tosato, conseiller municipal lausannois en charge de l'enfance, de la jeunesse et de la coh\u00e9sion sociale, s'embrassant. Itw Oscar Tosato.", "id": "1473372", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "GERMOND, FLORENCE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473304", "summary": "Plateau : itw Anne Jean-Richard Largey, curatrice.", "id": "1473383", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619859", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021536", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1471820", "internalArchiveId": "AA1511471744", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1881, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7248828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7248829.image", "backgrounds": ["du lac de la Gruy\u00e8re en automne", "D\u00e9veloppement de l'\u00e9lectrcit\u00e9 en Suisse et \u00e0 Fribourg."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Migration: les dirigeants europ\u00e9ens et africains tentent de trouver une solution \u00e0 Malte", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le D\u00e9partement des finances devra \u00eatre repris", "GE: des milliers de personnes ont soutenu la gr\u00e8ve de la fonction publique", "Suisse: l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avait suscit\u00e9 des tensions", "Des enfants se rendent sur le lieu de travail leurs parents", "GE / Gr\u00e8ve: les fonctionnaires sont bien lotis par rapport aux autres cantons", "Suisse: les niveaux salariaux du service public font d\u00e9bat", "L\u2019UDC Heinz Brand est candidat pour l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Migration / Su\u00e8de: le point avec Gaspard K\u00fchn, en direct de Stockholm", "Le robot Philae s'est pos\u00e9 sur la com\u00e8te Tchouri il y a un an", "Migration: Pierre Moscovici estime que l\u2019Europe n\u2019est pas en danger", "Migration: le syst\u00e8me d\u2019accueil su\u00e9dois est sous pression", "Climat: John Kerry ne croit pas que la COP21 va g\u00e9n\u00e9rer un accord \"contraignant\"", "Le Laboratoire Suisse d'Analyse du Dopage est accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons d\u2019athl\u00e8tes", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce sommet permet le dialogue entre les pays d\u2019accueil et d\u2019origine, mais aussi avec ceux par lesquels les migrants transitent.", "La tradition veut que le choix des d\u00e9partements se fasse par ordre d\u2019anciennet\u00e9 ; pour l\u2019instant, aucun membre ne s\u2019est exprim\u00e9.", "Avec les pr\u00e9cisions de C\u00e9cilia Mendoza, en direct de Gen\u00e8ve.", "A la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les changements que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a engendr\u00e9s ne sont d\u2019abord pas accept\u00e9s de tous.", "Exemple avec Damien et Malika qui ont d\u00e9couvert et font d\u00e9couvrir un bureau d\u2019architecture.", "Gen\u00e8ve verse les meilleurs salaires pour les employ\u00e9s de l\u2019Etat ; quant au nombre d\u2019heures, certains cantons travaillent plus.", "Selon un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la progression salariale des managers est deux fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des employ\u00e9s.", "Lanc\u00e9 par son parti, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des favoris pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Widmer-Schlumpf.", "Largu\u00e9 par la sonde Rosetta, le robot n\u2019arrive malheureusement plus \u00e0 entrer en communication avec cette derni\u00e8re.", "Le commissaire europ\u00e9en appelle \u00e0 consid\u00e9rer tant les aspects positifs que n\u00e9gatifs de la migration.", "Ce pays est parmi les plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re d\u2019accueil mais le nombre de migrants commence \u00e0 \u00eatre probl\u00e9matique.", "Alors que Hollande esp\u00e8re prendre les choses en mains, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e9met des doutes.", "Le CHUV, dont le laboratoire d\u00e9pend, se d\u00e9fend de ces accusations."], "variantIds": ["ece-7128793", "ece-7128791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:15:54Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:12\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:20:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:24:16\r\n L'Europe tente d'endiguer le flux\r\n    migratoire par la finance.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:30:13\r\n  Pr\u00e8s de 2 mias de frs d\u00e9bloqu\u00e9s\r\nen faveur d'un fonds pour l'Afrique.\r\n\r\n19:30:30:23  19:30:34:16\r\n     Le commissaire europ\u00e9en\r\nPierre Moscovici est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:14\r\n    La migration contribuerait \r\n   \u00e0 la croissance du continent.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:41:04\r\n      Il d\u00e9nonce un fantasme\r\n         d'envahissement.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:48:17\r\n      Les gr\u00e9vistes genevois \r\n      suspendent le mouvement\r\n\r\n19:30:48:22  19:30:52:10\r\n      et donnent rendez-vous\r\n       le premier d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:58:22\r\n  La suite d\u00e9pend du bras de fer\r\nqui se livre au Parlement genevois.\r\n\r\n19:30:59:08  19:31:03:03\r\n   Les dirigeants d'entreprises\r\n   proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:05:00\r\n    sont gourmands en salaire.\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:08:11\r\n   Un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        donne une tendance.\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:12:22\r\n   La hausse est all\u00e9e beaucoup\r\nplus vite que pour leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:16:18\r\n  Pour John Kerry, la Conf\u00e9rence\r\n      de Paris sur le climat\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:19:19\r\n         ne d\u00e9bouchera pas\r\n    sur un trait\u00e9 contraignant,\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:23:03\r\n    alors que F.Hollande esp\u00e8re\r\n        redorer son blason.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:26:13\r\nCe dernier a vite et s\u00e8chement r\u00e9agi.\r\n\r\n19:31:26:23  19:31:30:01\r\n      Des milliers d'enfants\r\n   accompagnaient leurs parents\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:32:12\r\n     sur leur lieu de travail.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:34:23\r\nS\u00e9quence sp\u00e9ciale en fin de journal.\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:38:19\r\n    Nous avons confi\u00e9 la cam\u00e9ra\r\n          \u00e0 deux enfants.\r\n\r\n19:31:39:22  19:31:43:16\r\n  Europ\u00e9ens et Africains tentent\r\n     de trouver une solution\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:46:11\r\n     pour freiner la migration\r\n         en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:46:16  19:31:50:01\r\n         L'Europe emploie\r\n       l'argument financier.\r\n\r\n19:31:50:06  19:31:55:19\r\n    Un fonds pour l'Afrique dot\u00e9\r\nde 2 mias de frs est mis en balance.\r\n\r\n19:31:57:03  19:31:59:17\r\n     -Le sommet avait plut\u00f4t\r\n         bien commenc\u00e9.\r\n\r\n19:31:59:22  19:32:04:00\r\n    R\u00e9unir les pays de l'UE\r\n et ceux des migrants, \u00e0 Malte:\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:07:03\r\n  une occasion sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:09:14\r\n -Cette crise est une opportunit\u00e9\r\n\r\n19:32:09:19  19:32:13:18\r\n   de mieux travailler ensemble.\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:17:18\r\n    -Stigmatiser la politique\r\n    des barricades au moment\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:21:02\r\n       o\u00f9 elles s'\u00e9l\u00e8vent\r\n    toujours plus en Europe.\r\n\r\n19:32:21:07  19:32:24:08\r\n     Les 28 ont mis la main\r\n        au portefeuille.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:00\r\n   Le fonds d'aide \u00e0 l'Afrique\r\n    s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,8 mia d'euro.\r\n\r\n19:32:28:05  19:32:32:08\r\n  L'UE esp\u00e8re le doubler gr\u00e2ce\r\naux contributions de ses membres.\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:36:07\r\n       Mais les promesses\r\n       peinent \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:37:19\r\n       -On peut se demander\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:39:08\r\n       si le fonds europ\u00e9en\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:42:23\r\n          n'aurait pas pu\r\n       \u00eatre plus consistant.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:47:10\r\n  -L'application du renvoi des \r\n migrants irr\u00e9guliers en Afrique\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:49:03\r\n     suscite le scepticisme.\r\n\r\n19:32:49:08  19:32:53:09\r\nIl en va de m\u00eame avec la politique\r\n       \u00e0 mener avec Ankara\r\n\r\n19:32:53:13  19:32:59:03\r\npour limiter l'afflux migratoire.\r\n\r\n19:32:59:08  19:33:07:04\r\nLes 28 et la Turquie se reverront\r\npour poursuivre les discussions.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:10:17\r\n-L'Europe veut freiner la migration.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:14:07\r\n        3 mios de migrants\r\n     arriveraient d'ici 2017.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:18:16\r\n  Un homme assume cette pr\u00e9vision\r\n       et la juge positive.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:23:19\r\n   Pierre Moscovici assure que la\r\nmigration apportera de la croissance.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:34:13\r\n Il \u00e9tait en Suisse pour l'AGEFI \r\n et nous accordait cet entretien.\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:41:11\r\n          -Les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n  d\u00e8s lors qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:44:17\r\n      apportent quelque chose\r\n      par leur consommation.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:47:18\r\nIls sont sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:52:12\r\n  Nous l'avons chiffr\u00e9 au travers\r\n      de mod\u00e8les \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:56:13\r\n    ce n'est ni une conviction\r\n          ni un souhait,\r\n\r\n19:33:56:18  19:34:01:03\r\n mais c'est raisonnable de pr\u00e9dire\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:06:05\r\n  qu'il y aura 3 mios de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       en Europe d'ici 2017.\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:08:17\r\n C'est estim\u00e9 de 0,2 \u00e0 0,3 de PIB.\r\n\r\n19:34:08:21  19:34:11:15\r\n  -Une grande partie de l'opinion\r\n           conteste \u00e7a,\r\n\r\n19:34:11:20  19:34:15:02\r\n    disant \"on ne veut pas \u00eatre\r\n      un pays d'immigration\".\r\n\r\n19:34:15:07  19:34:19:09\r\n \"Les \u00e9lites veulent nous imposer\r\n   un nouveau mod\u00e8le m\u00e9tiss\u00e9.\"\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:20:18\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:13\r\n-Je suis moi-m\u00eame le fils d'un homme\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:28:11\r\nJe ne sais pas s'il l'\u00e9tait encore\r\n        quand je suis n\u00e9.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:33:00\r\n   Mais mon p\u00e8re a longtemps eu\r\n      une carte de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:34:33:05  19:34:36:17\r\n-Vous \u00eates issu d'une famille juive\r\n        d'Europe centrale.\r\n\r\n19:34:36:22  19:34:39:19\r\n       Ca cr\u00e9e un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        d'identification ?\r\n\r\n19:34:40:00  19:34:44:23\r\n  -Non, je suis peut-\u00eatre un peu\r\n plus sensible \u00e0 \u00e7a que d'autres.\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:48:18\r\n Mais \u00e7a ne biaise pas ma vision.\r\n\r\n19:34:48:23  19:34:52:06\r\n     -Vous pensez que l'Europe\r\n     est \u00e9go\u00efste aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:05\r\nmoins accueillante que par le pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:16\r\n        -Sans aucun doute.\r\n\r\n19:34:58:21  19:35:04:09\r\n  Il y a une crainte identitaire,\r\n   un sentiment li\u00e9 \u00e0 la crise,\r\n\r\n19:35:04:13  19:35:06:20\r\n      \u00e0 la force du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:35:07:01  19:35:11:11\r\n -Les Suisses ont clairement vot\u00e9\r\n       contre la migration.\r\n\r\n19:35:11:16  19:35:14:00\r\nIls ne sont pas les seuls en Europe.\r\n\r\n19:35:14:05  19:35:15:19\r\n    Vous entendez ce message ?\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:16:21\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:19:06\r\n  Ca repr\u00e9sente de la croissance,\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:22:09\r\n         je n'exprime pas\r\n  n'importe quelle subjectivit\u00e9.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:25:12\r\n      Ce n'est pas parce que \r\n      mon p\u00e8re \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:28:21\r\n      Ce n'est pas parce que\r\n      je suis un humaniste.\r\n\r\n19:35:29:02  19:35:33:06\r\n    Si je vous dis que \u00e7a fait\r\n    0,2 \u00e0 0,3 % de croissance,\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:01\r\n   c'est \u00e0 cause de nos mod\u00e8les\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:40:17\r\nEt ce sont les m\u00eames que ceux du FMI\r\n   et des \u00e9conomistes allemands.\r\n\r\n19:35:40:22  19:35:43:22\r\n Il faut comprendre les \u00e9motions,\r\n\r\n19:35:44:03  19:35:46:20\r\n     quelles soient positives\r\n          ou n\u00e9gatives.\r\n\r\n19:35:47:01  19:35:48:19\r\n     Il faut donner des faits.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:58:11\r\n   Parfois, il faut aussi porter\r\n      une parole qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:04:23\r\n-La Su\u00e8de est des plus accueillantes\r\n     dans la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:11:01\r\n Mais le ton change dans l'opinion \r\net Stockholm r\u00e9tablit ses contr\u00f4les.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:14:07\r\n         Le mod\u00e8le su\u00e9dois\r\n      est observ\u00e9 de partout.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:17:20\r\n     Voyons cela tout au nord \r\n     de la route des migrants.\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:27:16\r\n      -Dans le centre-ville\r\n       cossu de Goeteborg,\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:30:19\r\nil n'y a pas de traces des migrants.\r\n\r\n19:36:31:00  19:36:34:19\r\n  Car ils doivent s'enregistrer\r\n   \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville,\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:38:20\r\n     avec l'espoir d'obtenir\r\n      le statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:43:16\r\n-Environ 300 personnes arrivent ici\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:45:21\r\n           chaque jour.\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:48:03\r\n   -Les structures d\u00e9bordent.\r\n\r\n19:36:48:08  19:36:52:19\r\n     Au total, la Su\u00e8de devrait\r\naccueillir 190'000 r\u00e9fugi\u00e9s en 2015.\r\n\r\n19:36:53:09  19:36:55:19\r\n-Je suis fi\u00e8re de mes collaborateurs.\r\n\r\n19:36:56:00  19:36:58:06\r\n Ils font un travail merveilleux.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:18\r\nC'est une bonne chose d'accueillir\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:04:18\r\ntoutes ces personnes qui cherchent\r\n     une protection en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:07:11\r\n    -Mais faute de logements\r\n          disponibles,\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:13:22\r\nles migrants sont mis dans des camps\r\n     parfois pendant des mois.\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:17:12\r\n-En ce moment, \u00e7a prend 8 \u00e0 12 mois,\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:19:05\r\n      avant que les migrants\r\n\r\n19:37:19:10  19:37:21:12\r\n   aient leur premier entretien.\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:27:09\r\n   Le syst\u00e8me est sous pression,\r\n            c'est vrai,\r\n\r\n19:37:27:13  19:37:32:06\r\n mais nous devons faire de notre \r\nmieux avec les moyens disponibles.\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:34:09\r\n   -A une heure de Goeteborg,\r\n\r\n19:37:34:13  19:37:41:09\r\n  cet ancien h\u00f4pital est devenu\r\n  le plus grand camp de Su\u00e8de.\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:44:19\r\n    Il abrite 1'500 migrants\r\n          comme Ammar.\r\n\r\n19:37:45:00  19:37:49:17\r\nCe chirurgien d'origine syrienne\r\n est bloqu\u00e9 ici depuis 19 mois.\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:55:04\r\n  Alors pour tromper l'ennui, \r\n  il aide les autres migrants.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:59:07\r\n   -Tous les nouveaux arrivants\r\n       viennent nous voir.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:00\r\n  S'ils ont besoin de v\u00eatements,\r\n\r\n19:38:02:05  19:38:05:02\r\n  de mat\u00e9riel, on organise tout.\r\n\r\n19:38:06:08  19:38:10:04\r\n        -Entre migrants,\r\n   la vie reprend ses droits.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:15:23\r\n-J'aimerais dire merci aux Su\u00e9dois,\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:20:05\r\n         merci \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:13\r\n   -Gratitude envers la Su\u00e8de,\r\n\r\n19:38:23:18  19:38:28:02\r\n      mais ce pays commence\r\n    \u00e0 ployer sous le fardeau.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:33:20\r\n    La maire de Vaenersborg\r\n est d\u00e9pass\u00e9e par la situation.\r\n\r\n19:38:34:10  19:38:36:20\r\n -C'est trop, nous ne pouvons pas\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:38:15\r\n      prendre plus de monde.\r\n\r\n19:38:38:20  19:38:44:03\r\n         On consacre tout\r\n     notre temps aux migrants.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:48:01\r\n     -Les Su\u00e9dois, tiraill\u00e9s\r\n  entre la volont\u00e9 d'accueillir\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:51:08\r\net les difficult\u00e9s qui s'accumulent.\r\n\r\n19:38:51:18  19:38:57:02\r\n-Nous aimerions aider tout le monde,\r\nmais nous ne pouvons pas, c'est dur.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:01:11\r\n   -Ce sera compliqu\u00e9 pour nous\r\n   d'accueillir tous ces gens.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:07:08\r\n     -Il devrait y avoir plus \r\n    de soutien au sein de l'UE.\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:11:06\r\n     -Les Su\u00e9dois attendent\r\n   que d'autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:14:00\r\nse montrent aussi g\u00e9n\u00e9reux qu'eux.\r\n\r\n19:39:15:21  19:39:17:17\r\n      -Gaspard Kuhn, bonsoir.\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:23:09\r\n      Les mentalit\u00e9s changent\r\n       d'un pays \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:29:11\r\n -Vous \u00eates notre correspondant \u00e0\r\n             Londres.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:33:20\r\n      En Su\u00e8de, la mentalit\u00e9\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:39:33:22  19:39:39:22\r\n   -Oui, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent du\r\n           Royaume-Uni.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:46:17\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de leur fiert\u00e9,\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:50:13\r\n    de leur volont\u00e9 de garder \r\n   le statut de r\u00e9fugi\u00e9 intact.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:55:11\r\n  La Su\u00e8de est clairement le pays\r\neurop\u00e9en qui fait le plus d'efforts\r\n\r\n19:39:55:12  19:39:57:17\r\n    face \u00e0 la crise migratoire.\r\n\r\n19:39:57:19  19:39:59:14\r\n      Les migrants le savent.\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:03:02\r\n     Ils sont 10'000 \u00e0 arriver\r\n          chaque semaine.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:07:21\r\n  Il faut les loger, les nourrir.\r\n         C'est un effort.\r\n\r\n19:40:08:02  19:40:10:06\r\n      -On atteint une limite.\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:16:08\r\nIl y a r\u00e9tablissement des contr\u00f4les\r\n aux fronti\u00e8res, c'est un symbole.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:21:15\r\n-Oui, le but n'est pas de fermer les\r\nportes,\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:24:13\r\nmais de mieux contr\u00f4ler les arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:28:16\r\nLa Su\u00e8de a atteint les limites de sa\r\n        capacit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:40:28:21  19:40:31:11\r\nLe sujet est sensible politiquement.\r\n\r\n19:40:31:13  19:40:35:17\r\n    L'opinion change, il y a un\r\n    durcissement fa\u00e7on migrant.\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:39:11\r\n Il y a eu des incendies dans les\r\n        camps de migrants\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:42:03\r\navant l'ouverture de leurs portes.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:44:13\r\n C'est de plus en plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:48:07\r\nLa question de l'int\u00e9gration va se\r\n              poser.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:51:16\r\n       Il y a des quartiers\r\n        ghettos en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:57:01\r\n   Ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9\r\n    marqu\u00e9es par des \u00e9meutes.\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:01:03\r\n L'histoire n'est pas termin\u00e9e en\r\n              Su\u00e8de.\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:03:00\r\n          -Merci Gaspard.\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:07:23\r\n-Les gr\u00e9vistes genevois suspendent \r\nle mouvement et donnent rendez-vous\r\n\r\n19:41:08:04  19:41:09:13\r\n       le 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:15:07\r\n  La suite d\u00e9pend du bras de fer\r\n      au Parlement genevois.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:24:23\r\n   -C'est une partie remise ici.\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:29:05\r\n Il y a 2 objets de contestations.\r\n\r\n19:41:29:10  19:41:31:05\r\n          Le budget 2016.\r\n\r\n19:41:31:07  19:41:37:07\r\n Le Parlement pr\u00e9voit des mesures\r\n      d'\u00e9conomie drastiques.\r\n\r\n19:41:41:01  19:41:47:01\r\n Le 2\u00e8me objet de contestations va\r\n         encore plus loin.\r\n\r\n19:41:47:12  19:41:51:16\r\n  Les d\u00e9put\u00e9s veulent un gel des\r\n   embauches au sein de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:41:51:18  19:41:57:19\r\n Cette loi a de fortes chances de\r\n             passer.\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:04:14\r\n  Les syndicats ont affirm\u00e9 qu'il\r\n     lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:10:02\r\n -Le d\u00e9bat sur le temps de travail\r\n    ou le salaire est sensible.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:17:04\r\n     -Prenez trois cantons\r\n   aux structures similaires.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:20:15\r\n   Universit\u00e9, hautes \u00e9coles,\r\n     h\u00f4pital universitaire.\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:24:20\r\nDes cantons urbains:  B\u00e2le-Ville,\r\n        Gen\u00e8ve et Zurich.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:28:12\r\n    En proportion, le nombre \r\n   de fonctionnaires cantonaux\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:30:13\r\npeut varier du simple au double.\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:35:02\r\nB\u00e2le-Ville d\u00e9tient la palme avec \r\n83 employ\u00e9s pour 1'000 habitants,\r\n\r\n19:42:35:07  19:42:38:04\r\n       contre 60 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et seulement 42 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:40:21\r\n         C\u00f4t\u00e9 salaire,\r\n   Gen\u00e8ve est la mieux lotie.\r\n\r\n19:42:41:02  19:42:44:13\r\nRevenu m\u00e9dian des fonctionnaires:\r\n       8'666 frs par mois,\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:48:14\r\n     contre 8'325 \u00e0 Zurich\r\n et environ 7'800 \u00e0 B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:53:00\r\n Enfin, dernier point sur lequel\r\n les Genevois sont privil\u00e9gi\u00e9s,\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:55:11\r\n      et qui est le moteur\r\n       du combat actuel:\r\n\r\n19:42:55:16  19:42:58:03\r\n    ils travaillent 40 heures\r\n          par semaine.\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:02:02\r\n   Seul le Jura et Neuch\u00e2tel\r\n b\u00e9n\u00e9ficient du m\u00eame privil\u00e8ge,\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:06:11\r\n  les autres cantons se situent\r\n     entre 41 et 42 heures.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:12:01\r\n   -Les dirigeants d'entreprises\r\n    proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:13:22\r\n    sont gourmands en salaire.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:15:11\r\n     Une tendance est point\u00e9e.\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:20:04\r\nLa hausse serait all\u00e9e beaucoup plus\r\n   vite que pour leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:23:17\r\n    -Quelle est la structure\r\n          des salaires\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:26:13\r\n      dans les entreprises \r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:43:26:18  19:43:30:19\r\n  Suite \u00e0 un postulat de l'UDC,\r\n un rapport vient d'\u00eatre publi\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:35:09\r\nIl r\u00e9v\u00e8le que le salaire moyen des\r\nemploy\u00e9s peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:39:08\r\n    Entre Ruag, 75'900 francs\r\n      et Skyguide, 151'000.\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:44:19\r\n      Les autres entreprises\r\ns'\u00e9tagent de 82'000 \u00e0 106'000 frs,\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:49:12\r\n      alors que le salaire\r\n moyen suisse est \u00e0 91'000 frs.\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:52:00\r\n   -Ce ne sont pas des salaires\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:53:15\r\n      trop \u00e9lev\u00e9s en moyenne.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:57:23\r\n    Je ne crie pas au scandale.\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:00:13\r\n        -Ca casse le mythe\r\n\r\n19:44:00:18  19:44:02:08\r\n      comme quoi ces employ\u00e9s\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:05:05\r\n        seraient surpay\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:08:14\r\n    -L'\u00e9volution des salaires\r\n      est plus surprenante.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:12:11\r\n  Entre 2004 et 2013, ils ont \r\n progress\u00e9 en Suisse de 12,1 %.\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:20\r\n  Mais dans les entreprises de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, l'augmentation n'est\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:22:00\r\nque de 10,6 % pour les employ\u00e9s, \r\net de 22 % pour les top managers.\r\n\r\n19:44:22:22  19:44:24:17\r\n       -Ca me choque un peu.\r\n\r\n19:44:24:22  19:44:26:18\r\n  Parce que \u00e7a signifie qu'on a,\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:34:11\r\n         dans ce secteur,\r\n      un \u00e9cart qui se creuse.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:41:11\r\n     -Le fait qu'ils \u00e9voluent\r\n\r\n19:44:41:15  19:44:44:04\r\n      de mani\u00e8re plus rapide\r\n\r\n19:44:44:09  19:44:46:18\r\n         pour les managers\r\n       que pour les employ\u00e9s\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:52:05\r\n  d\u00e9montre que la responsabilit\u00e9\r\n     des managers a augment\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:57:14\r\n-En t\u00eate, le patron de Swisscom \r\navec 1,7 mio, puis celui des CFF\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:04:21\r\n    940'000, la BNS 890'000,\r\n    Ruag, La Poste, la Suva.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:11:17\r\n      En septi\u00e8me position\r\n   vient le patron de la SSR.\r\n\r\n19:45:12:06  19:45:13:19\r\n      -Aucun de ces salaires\r\n\r\n19:45:14:00  19:45:15:07\r\n        ne sont justifi\u00e9s.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:17:21\r\n-Si un directeur d'entreprise gagne\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:20:05\r\n  plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:23:14\r\n         on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:28:05\r\n     -Le salaire devrait \u00eatre\r\nau niveau des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:31:16\r\n       -Ils ne devraient\r\npas gagner plus de 420'000 frs ?\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:33:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:34:03  19:45:37:22\r\n -Le PLR estime que les salaires\r\n   sont le fruit d'un contrat,\r\n\r\n19:45:38:03  19:45:41:22\r\n     dont les parlementaires\r\n      n'ont pas \u00e0 se m\u00ealer.\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:46:22\r\n-Heinz Brand est lanc\u00e9 dans la course\r\n         au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:52:02\r\nL'UDC grison fait partie des favoris,\r\n  ce qui n'est pas toujours facile.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:54:23\r\n       H.Brand se fait rare,\r\n        il est en vacances.\r\n\r\n19:45:55:04  19:46:00:20\r\nIl faut savoir provoquer le d\u00e9sir.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:05:17\r\n     -15h00 cet apr\u00e8s-midi,\r\nvignes de Maienfeld aux Grisons.\r\n\r\n19:46:05:22  19:46:09:11\r\nCe vigneron est le vice-pr\u00e9sident\r\n       de l'UDC cantonale\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:11:09\r\n   et il annonce que H.Brand,\r\n\r\n19:46:11:13  19:46:15:08\r\n       favori \u00e0 la course\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, va se lancer.\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:17:21\r\n     Le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n        est injoignable.\r\n\r\n19:46:18:02  19:46:21:03\r\n Il est en vacances en Afrique.\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:23:17\r\n  -Cela ne sera pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:11\r\n     Il a m\u00e9rit\u00e9 cette pause.\r\n\r\n19:46:25:16  19:46:30:11\r\n  De retour le 20 novembre, il sera\r\npr\u00e9sent dans son groupe parlementaire\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:33:14\r\n  qui d\u00e9cidera de sa candidature.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:04\r\n-Ce sera donc une \u00e9trange campagne\r\n   sous le signe de l'absence.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:41:22\r\n     H.Brand est conciliant,\r\n   mais c'est un dur de l'UDC.\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:07\r\n  Dans son village de Klosters,\r\n          il polarise.\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:49:13\r\n    -Je ne suis pas pour lui,\r\n je suis fan d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:54:13\r\n          Je n'aime pas\r\nces politiciens extr\u00eames de l'UDC.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:12\r\n-Sa femme a la pharmacie derri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:04:18\r\n -Vous soutenez sa candidature ?\r\n-Oui, car je partage ses positions.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:07:09\r\n -A son lieu de travail \u00e0 Davos,\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:11:16\r\n   amis et camarades de parti\r\n cherchent \u00e0 adoucir son image.\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:14:22\r\n -Il est un repr\u00e9sentant moderne.\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:18:13\r\nIl aime voyager, il aime la culture.\r\n\r\n19:47:18:19  19:47:28:07\r\n        Sa femme travaille\r\n    et a sa propre entreprise.\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:32:00\r\n     -Pour ses supporters,\r\n  la priorit\u00e9 est de maintenir\r\n\r\n19:47:32:05  19:47:34:15\r\n     une dynamique positive\r\n         autour de lui.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:36:11\r\n     Il ne rentrera d'Afrique\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:37:12\r\n         que dans 8 jours.\r\n\r\n19:47:37:17  19:47:41:23\r\nUne mani\u00e8re de montrer que l'on plane\r\n    au-dessus de la concurrence.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:45:23\r\n    Mais d'autres devront donc\r\n    se charger de sa campagne.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:50:06\r\n         En cas d'attaque,\r\n   il ne pourra pas se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:55:09\r\nEn attendant, le t\u00e9l\u00e9phone de son \r\nlieutenant n'a pas fini de sonner.\r\n\r\n19:47:56:09  19:47:58:23\r\n       -Avec un deuxi\u00e8me UDC\r\n         au gouvernement,\r\n\r\n19:47:59:04  19:48:02:09\r\n  il y aurait une redistribution\r\n        de portefeuilles.\r\n\r\n19:48:02:13  19:48:06:08\r\n     E.Widmer-Schlumpf quitte\r\n     un d\u00e9partement convoit\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:11:00\r\n    -Le d\u00e9partement d'Eveline\r\n  Widmer-Schlumpf est convoit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:14:11\r\n       Les finances sont\r\n la bourse de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:20:07\r\nLe choix au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit\r\nse faire par ordre d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:24:15\r\n   Privil\u00e8ge \u00e0 Doris Leuthard,\r\n mais la ministre des Transports\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:31:10\r\nresterait viss\u00e9e \u00e0 son d\u00e9partement\r\npour inaugurer le Gothard en 2016.\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:37:11\r\n   Vient ensuite Ueli Maurer, \r\n   certains en r\u00eavent \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:44:07\r\n Le parti aurait enfin les moyens \r\nde doper les programmes d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:46:22\r\n-Ce d\u00e9partement a des dossiers-cl\u00e9s.\r\n\r\n19:48:47:03  19:48:48:22\r\n   La fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:53:14\r\n       et tous les dossiers \r\n      de la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:58:13\r\n       C'est tr\u00e8s important \r\n      pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:04:03\r\n  -Mais le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n    laisse planer le doute:\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:06:18\r\n     -Je n'ai jamais rien dit,\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:11:08\r\nce sont des sp\u00e9culations m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:49:11:19  19:49:14:14\r\n     -Que veut S.Sommaruga ?\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:19:14\r\n   En 2010, E.Widmer-Schlumpf\r\n   avait obtenu les Finances.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:24:11\r\nUn affront pour le parti socialiste.\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:26:12\r\n    -Les partis qui ont oblig\u00e9\r\n\r\n19:49:26:17  19:49:28:06\r\n      S.Sommaruga \u00e0 reprendre\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:32:15\r\nle sixi\u00e8me d\u00e9partement se comportent\r\n      de mani\u00e8re peu conforme\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:37:23\r\n   aux us et coutumes en Suisse.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:40:19\r\n     -Alors que le Parlement\r\n        a vir\u00e9 \u00e0 droite,\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:43:03\r\nle PS peut esp\u00e9rer contrer l'UDC.\r\n\r\n19:49:43:08  19:49:48:04\r\n     Mais tout reste ouvert.\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:53:01\r\nOn dit m\u00eame que Johann Schneider- \r\nAmmann serait aussi sur les rangs.\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:57:14\r\n      -Un alli\u00e9 de la France\r\n    lui donne un coup de canif.\r\n\r\n19:49:57:19  19:50:02:13\r\n  Pour John Kerry, la Conf\u00e9rence\r\n      de Paris sur le climat\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:05:19\r\n         ne d\u00e9bouchera pas\r\n    sur un trait\u00e9 contraignant.\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:14:21\r\n     Fran\u00e7ois Hollande a vite\r\n       et s\u00e8chement r\u00e9agi.\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:23:08\r\n-Casque obligatoire pour visiter la\r\nConf\u00e9rence de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:27:11\r\n     Les principaux acteurs \r\n    commencent \u00e0 s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:32:11\r\n       John Kerry met d\u00e9j\u00e0\r\n       le feu aux poudres.\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:41:14\r\n       -John Kerry r\u00e9p\u00e8te\r\n     la position am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:50:41:19  19:50:44:08\r\n       oppos\u00e9e \u00e0 un trait\u00e9\r\n      comme celui de Kyoto,\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:47:12\r\n      qui visait \u00e0 r\u00e9duire\r\n    les gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:50:47:17  19:50:49:12\r\n  Les USA ne l'ont pas ratifi\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:51:17\r\nSi un accord est trouv\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:54:21\r\n     le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, \r\n    \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine,\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:58:11\r\nrefusera \u00e9galement de le ratifier.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:13\r\n         C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais,\r\n  on mise sur cette conf\u00e9rence\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:22\r\n     pour redorer le blason\r\n         de F.Hollande.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:08:12\r\n     -Je comprends que les USA\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:12:16\r\nont des probl\u00e8mes avec leur Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:20:20\r\nMais nous devons donner \u00e0 l'accord de\r\n  Paris un caract\u00e8re contraignant.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:25:22\r\nLes engagement devront \u00eatre tenus.\r\n\r\n19:51:26:17  19:51:28:14\r\n -La Suisse a la m\u00eame position.\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:33:00\r\n La forme juridique de l'accord \r\n et son contr\u00f4le seront tranch\u00e9s\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:35:08\r\n par les 195 pays participants.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:38:09\r\nL'accord n'imposera pas d'objectif\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:41:08\r\n      de r\u00e9duction des gaz\r\n       \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:45:23\r\nEn revanche, 160 pays ont publi\u00e9\r\nleurs contributions volontaires,\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:22\r\nqui ne sont pas des engagements.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:53:18\r\n  -Il y a un an, Philae se posait\r\n      sur la com\u00e8te Tchouri.\r\n\r\n19:51:53:23  19:51:55:19\r\n  L'occasion d'un bilan d'\u00e9tape.\r\n\r\n19:51:56:00  19:52:00:02\r\n  La qu\u00eate est passionnante mais\r\n   est \u00e9maill\u00e9e de difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:04:04\r\n      -On pr\u00e9pare sa n\u00e9cro\r\n        depuis des mois,\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:07:15\r\n  mais Philae n'a peut-\u00eatre pas\r\n      dit son dernier mot.\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:10:09\r\n -Peut-\u00eatre que dans les semaines\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:12:19\r\nqui viennent, on va r\u00e9ussir \u00e0 faire\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:15:17\r\n      les mesures qu'on avait\r\n           pas pu faire.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:19:04\r\n  -Cela fait un an que la sonde\r\n        Rosetta a largu\u00e9\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:22:21\r\n     le vaillant petit robot\r\n au-dessus de la com\u00e8te Tchouri.\r\n\r\n19:52:23:02  19:52:25:07\r\nA 15h34 GMT, il touche la surface.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:00\r\n 28 minutes plus tard, la Terre\r\n    re\u00e7oit la confirmation.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:32:10\r\n  Mais Philae est d\u00e9j\u00e0 reparti.\r\n\r\n19:52:32:14  19:52:37:15\r\nDes rebonds qui l'envoient \u00e0 des\r\ncentaines de m\u00e8tres de hauteur.\r\n\r\n19:52:37:20  19:52:41:05\r\n      Au bout de 2 heures,\r\n   il finit par s'immobiliser\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:44:03\r\n\u00e0 plus d'un km de l'impact initial.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:47:19\r\n  Comme il est coinc\u00e9 \u00e0 l'ombre\r\n         d'une falaise,\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:50:07\r\nil ne peut recharger ses batteries.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:52:19\r\n   Mais la com\u00e8te se rapproche\r\n            du Soleil\r\n\r\n19:52:53:00  19:52:56:18\r\net cette \u00e9nergie permet au robot\r\n    de reprendre des forces.\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:00:11\r\n Le 13 juin, il reprend contact\r\n     avec la sonde Rosetta.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:02:20\r\n -Les communications sont rest\u00e9es\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:04:01\r\n            difficiles.\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:04\r\n      Mais le lander lui-m\u00eame\r\n       \u00e9tait en pleine sant\u00e9\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:09:23\r\net on esp\u00e8re qu'il l'est toujours.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:14:03\r\n -Il y a eu huit brefs contacts\r\n  en tout jusqu'au 9 juillet,\r\n\r\n19:53:14:08  19:53:17:21\r\n   puis Rosetta a d\u00fb se mettre\r\n    hors de port\u00e9e, \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:20:19\r\n     Maintenant que Tchouri\r\n      s'\u00e9loigne du Soleil,\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:24:01\r\n     la sonde se rapproche,\r\n     mais le temps presse.\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:29:06\r\n  -M\u00eame si on arrive \u00e0 reprendre \r\n  les communications et \u00e0 activer\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:13\r\nles instruments, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n    l'\u00e9nergie sera trop faible\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:35:13\r\n   pour continuer \u00e0 l'utiliser.\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:40:06\r\n-Fin janvier, il faudra se pr\u00e9parer\r\n    \u00e0 faire le deuil de Philae.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:20\r\n      -Le laboratoire suisse\r\n       d'analyse du dopage\r\n\r\n19:53:44:01  19:53:47:05\r\n  au coeur des soup\u00e7ons de dopage\r\n        dans l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:53:47:10  19:53:51:07\r\n Le laboratoire est accus\u00e9 d'avoir\r\n     d\u00e9truit des \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:55:17\r\n-Ce laboratoire a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 lundi\r\n\r\n19:53:55:22  19:53:59:16\r\n d'avoir d\u00e9truit 55 \u00e9chantillons\r\n        d'athl\u00e8tes russes\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:03:13\r\n       sans autorisation\r\nde l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:05:22\r\n -Nous avons re\u00e7u une explication.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:08:02\r\n     Mais nous ne pouvons pas\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:11:15\r\n  \u00eatre satisfaits de la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:14:06\r\n   -L'affaire remonte \u00e0 2012.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:18:05\r\n    Les \u00e9chantillons avaient\r\n d'abord \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:23:15\r\n    Le laboratoire lausannois\r\ndevait v\u00e9rifier les tests russes.\r\n\r\n19:54:23:20  19:54:26:19\r\n     N'ayant rien d\u00e9couvert\r\n         de frauduleux,\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:30:12\r\n         le laboratoire\r\n avait d\u00e9truit les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:31:22\r\n          -Il est normal,\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:36:03\r\nlorsque les r\u00e9sultats sont n\u00e9gatifs,\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:39:22\r\n    de d\u00e9truire apr\u00e8s 3-4 mois\r\n        les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:54:40:03  19:54:43:03\r\n Sinon, on n'aurait plus de place.\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:49:10\r\n-D'autres \u00e9chantillons r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s\r\n  sont toujours \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:54:49:14  19:54:53:03\r\n         Leurs analyses\r\n   pourraient \u00eatre positives.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:58:08\r\n   -Derri\u00e8re chaque \u00e9chantillon,\r\n    il y a une bombe possible.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:05:01\r\n      -La direction du CHUV\r\n      a r\u00e9agi aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:07:02\r\n       -J'aimerais m'assurer\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:09:11\r\n qu'il n'y a aucune responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:55:09:15  19:55:11:17\r\n    du LAD dans cette affaire.\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:19:21\r\n   Je vais mandater mon service\r\n  d'audit interne pour enqu\u00eater.\r\n\r\n19:55:20:09  19:55:24:07\r\n     -Demain, la F\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:30:00\r\n  d\u00e9cidera s'il faut suspendre la\r\nRussie des prochaines comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:33:04\r\n -On rappelle une page d'histoire.\r\n\r\n19:55:33:09  19:55:35:17\r\nL'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:55:35:22  19:55:41:23\r\n  s'est heurt\u00e9e \u00e0 une opposition\r\n       aujourd'hui oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:09  19:55:47:11\r\n      -Un paysage idyllique\r\n      aux reflets naturels.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:50:16\r\n Pourtant, le lac de la Gruy\u00e8re\r\n        est artificiel.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:55:11\r\n   Cr\u00e9\u00e9 pour alimenter le barrage\r\nde Rossens \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940,\r\n\r\n19:55:55:16  19:56:00:12\r\n   il modifie toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:02:07\r\n      -Il y a un lien \u00e9troit\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:04:14\r\nentre le paysage et l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:09:04\r\nPar exemple, l'impact de la cr\u00e9ation\r\n       du lac de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:11:16\r\nUn impact aussi social et culturel.\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:21:12\r\n    100 paysans ont d\u00fb quitter\r\n           leur foyer.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:06\r\n-L'\u00e9lectricit\u00e9: symbole du pouvoir\r\n   de l'homme ma\u00eetrisant l'eau.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:29:07\r\n     Une r\u00e9volution synonyme\r\n      d'industrialisation.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:34:04\r\nSon d\u00e9veloppement \u00e0 la fin du 19\u00e8me\r\n si\u00e8cle cr\u00e9e parfois des tensions.\r\n\r\n19:56:34:13  19:56:39:05\r\n -Les p\u00eacheurs se sont \u00e9mus de la\r\ndiminution de la qualit\u00e9 des eaux.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:41:17\r\n    Ils ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:56:41:22  19:56:44:07\r\n         aux \u00e9lectriciens,\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:47:19\r\nqui ont d\u00fb cr\u00e9er des piscicultures\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:52:13\r\n   pour veiller au repeuplement\r\n          des rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:56:53:07  19:56:55:22\r\n    -On s'\u00e9meut des balafres\r\n        dans le paysage.\r\n\r\n19:56:56:03  19:57:00:10\r\n  Mais les mentalit\u00e9s changent,\r\npour le bonheur des gouvernements\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:03:23\r\n  qui contr\u00f4lent cette nouvelle\r\n       source de richesse.\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:07:22\r\n    -A Fribourg, l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n    se d\u00e9veloppe dans le cadre\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:11:20\r\n  d'un Etat fort et conservateur.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:18:05\r\n  A Neuch\u00e2tel, c'est une soci\u00e9t\u00e9\r\n      anonyme d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n19:57:18:10  19:57:23:18\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment de distanciation\r\npar rapport au pouvoir politique.\r\n\r\n19:57:24:06  19:57:28:23\r\n  -Les barrages se multiplient \r\n et les paysages sont remodel\u00e9s,\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:32:07\r\n      mais les changements\r\n   sont plus profonds encore.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:22\r\n La mobilit\u00e9, o\u00f9 bus et tramways \r\nredessinent le contour des villes.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:39:04\r\nLes mentalit\u00e9s, la vie m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n19:57:39:09  19:57:44:05\r\n La lumi\u00e8re dans les foyers romands\r\nqui brise la fronti\u00e8re jour et nuit.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:46:13\r\n  -Au d\u00e9but, c'est un abonnement\r\n\r\n19:57:46:18  19:57:47:18\r\n           forfaitaire,\r\n\r\n19:57:47:23  19:57:50:09\r\nquelle que soit votre consommation.\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:56:04\r\n Apr\u00e8s, on installe des compteurs \r\n et chacun paye ce qu'il consomme.\r\n\r\n19:57:56:09  19:57:58:03\r\n        -Le tout \u00e9lectrique\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:00:13\r\n     envahit nos modes de vie.\r\n\r\n19:58:00:18  19:58:04:02\r\n  On ne peut imaginer aujourd'hui\r\n        comment vivre sans.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:03\r\n    -Suivra le grand tournant\r\n        des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:58:07:08  19:58:11:15\r\nL'\u00e9cologie, contre le nucl\u00e9aire,\r\npuis les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:14:09\r\n       Le livre \"Paysages \r\n      sous tension\" retrace\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:17:03\r\n      l'histoire \u00e9lectrique\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:22:05\r\n     -Le r\u00e9sultat du premier\r\nGoncourt suisse est spectaculaire.\r\n\r\n19:58:22:10  19:58:24:19\r\n     Des dizaines d'\u00e9tudiants\r\n          avaient vot\u00e9.\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:29:03\r\n   Leur choix rejoint exactement\r\n  celui de l'acad\u00e9mie parisienne.\r\n\r\n19:58:29:08  19:58:30:23\r\n   C'est \"Boussole\", de M.Enard.\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:33:15\r\n    Ce premier Goncourt suisse\r\n\r\n19:58:33:20  19:58:39:05\r\n     a \u00e9t\u00e9 rendu possible par\r\n l'ambassadeur de France \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:58:41:04  19:58:44:15\r\n      Des milliers d'enfants\r\n   ont accompagn\u00e9 leurs parents\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:47:10\r\n     sur leur lieu de travail.\r\n\r\n19:58:47:14  19:58:53:00\r\nLe reportage a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 par deux\r\n    enfants, Damien et Malika,\r\n\r\n19:58:53:05  19:58:59:01\r\n        qui se sont rendus\r\n   dans un bureau d'architectes.\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:02:04\r\n       -Damien, j'ai 11 ans.\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:04:03\r\n       -Malika, j'ai 11 ans.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:06:17\r\n Vos journalistes pour ce soir...\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:10:21\r\n       -Nous vous pr\u00e9sentons\r\nla journ\u00e9e \"Osez tous les m\u00e9tiers\".\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:14:05\r\n    Voix de Damien et Malika\r\n       -Nous sommes all\u00e9s\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:17:11\r\n  dans un bureau d'architectes\r\n       \u00e0 Renens, Pont 12.\r\n\r\n19:59:17:16  19:59:20:23\r\n        Ils construiront\r\nla nouvelle patinoire de Malley.\r\n\r\n19:59:21:03  19:59:23:03\r\n -60 personnes travaillent ici.\r\n\r\n19:59:23:08  19:59:28:12\r\nAujourd'hui, 12 enfants sont venus\r\nd\u00e9couvrir le m\u00e9tier d'architecte.\r\n\r\n19:59:29:11  19:59:31:05\r\n       -On fait des ateliers\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:33:18\r\npour faire d\u00e9couvrir nos activit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:42:09\r\nMes coll\u00e8gues montrent la maquette,\r\n    les images 3D, les plans...\r\n\r\n19:59:42:21  19:59:48:01\r\n-Cette maquette repr\u00e9sente un projet\r\nde logements au-dessus du lac L\u00e9man.\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:50:22\r\n      -Ils posent les maisons\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:55:10\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:57:15\r\n        -On fait des traits\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:04\r\n    sur les cubes et on coupe.\r\n\r\n20:00:00:20  20:00:02:23\r\n  -A c\u00f4t\u00e9, il y a l'atelier 3D.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:05:10\r\n    -Je fais une piscine en 3D.\r\n\r\n20:00:05:13  20:00:07:14\r\n      Quand il nous apprend,\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:10:11\r\n      \u00e7a devient plus facile.\r\n\r\n20:00:10:16  20:00:15:03\r\n       -C'est trop complexe.\r\n\r\n20:00:15:13  20:00:20:05\r\n       -En fin de journ\u00e9e,\r\n visite du chantier d'une \u00e9cole.\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:24:09\r\n        -Sur un chantier,\r\n      un architecte contr\u00f4le\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:28:00\r\n      que ce qu'il a dessin\u00e9\r\n        sera bien r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n20:00:28:10  20:00:30:11\r\n      -Quel m\u00e9tier feras-tu ?\r\n\r\n20:00:30:16  20:00:37:14\r\n     -J'h\u00e9site entre prof d'EPFL\r\nou quelque chose dans l'informatique.\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:40:08\r\n         -Pas architecte ?\r\n\r\n20:00:40:12  20:00:42:22\r\n            -J'h\u00e9site.\r\n\r\n20:00:43:03  20:00:45:21\r\n  -Journaliste, \u00e7a vous a plu ?\r\n\r\n20:00:46:02  20:00:47:11\r\n         -C'\u00e9tait g\u00e9nial !\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:49:15\r\n           -J'ai ador\u00e9 !\r\n\r\n20:00:51:12  20:00:54:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:58:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:58:15  20:01:04:07\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:12:08\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, G.Quo\u00ebx, E.Gattlen,\r\n   A.Giddey, T.Bongi, K.Marcato\r\n\r\n20:01:12:12  20:01:19:21\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T19:18:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473313", "durationSec": 117, "title": "SO DESIGNATION BRAND_RTS000000649021", "excerpt": "Le conseiller national UDC grison Heinz Brand a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'UDC Grisons comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Heinz Brand est consid\u00e9r\u00e9 comme un des favoris pour y occuper un 2e si\u00e8ge UDC .", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473314", "durationSec": 59, "title": "SO FONCTIONNAIRES COUTS_RTS000000648967", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur une comparaison du salaire des fonctionnaires dans les villes de Gen\u00e8ve, Zurich et B\u00e2le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473315", "durationSec": 109, "title": "SO FUTUR EN TOUS GENRES_RTS000000648988", "excerpt": "Lors de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres, oser tous les m\u00e9tiers\", Damien et Malika, 2 enfants de 11 ans, ont tourn\u00e9 un reportage dans un bureau d'architecte qui avait organis\u00e9 des ateliers pour les enfants pr\u00e9sents.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ARCHITECTE", "JOURNALISTE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1473522"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473316", "durationSec": 94, "title": "SO KERRY CLIMAT_RTS000000648846", "excerpt": "Le laboratoire suisse d'analyse du dopage \u00e9tabli \u00e0 Epalinges est au coeur du scandale de l'IAAF et du dopage dans l'athl\u00e9tisme. Le laboratoire lausannois, d\u00e9pendant du CHUV, est accus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons et d'avoir commis une erreur dans ses proc\u00e9dures. Le directeur du laboratoire Martial Saugy et le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz d\u00e9fendent leur action et promette d'\u00e9claircir la situation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473317", "durationSec": 100, "title": "SO LABO DOPAGE_RTS000000649008", "excerpt": "3e jour de gr\u00e8ve des fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 7000 personnes ont manifest\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EPALINGES"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["LEYVRAZ, PIERRE-FRAN\u00c7OIS", "SAUGY, MARTIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473318", "durationSec": 73, "title": "SO MALTE SUITE MIGRANTS_RTS000000648932", "excerpt": "La Su\u00e8de aura accueilli 190000 migrants en 2015, mais leur gestion s'av\u00e8re difficile. Suite au manque de logements disponibles, les migrants sont mis dans des camps, parfois pendant des mois avant que les autorit\u00e9s ne statuent sur leur cas et leur d\u00e9livrent \u00e9ventuellement un statu de r\u00e9fugi\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473319", "durationSec": 33, "title": "SO MANIF GREVE_RTS000000648927", "excerpt": "Interview par Darius Rochebin du commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici sur la migration en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473320", "durationSec": 173, "title": "SO MODELE SUEDOIS_RTS000000648624", "excerpt": "La parution du livre \"Paysages sous tension\" rappelle que le d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle en Suisse, et particuli\u00e8rement dans le canton de Fribourg, suscita une grande r\u00e9sistance.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUEDE"], "thematicThemes": ["MIGRATION DE POPULATION", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1473474"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473321", "durationSec": 142, "title": "SO MOSCOVISCI_RTS000000648916", "excerpt": "Itw du plan\u00e9tologue Center for Space and Habitability Universit\u00e9 de Berne au 1er anniversaire de l'atterrissage du robot Philae sur la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko, surnomm\u00e9e Tchouri.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["MOSCOVICI, PIERRE", "ROCHEBIN, DARIUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473322", "durationSec": 155, "title": "SO PAYSAGES SOUS TENSION_RTS000000648541", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la redistribution des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, suite \u00e0 la d\u00e9mission d'Eveline Wdmer-Schlumpf, avec itw du conseiller aux Etats UDC schaffhousois Hannes Germann.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1473515"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473323", "durationSec": 96, "title": "SO PHILAE COMETE_RTS000000648980", "excerpt": "Suite \u00e0 un postulat d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC, un rapport vient d'\u00eatre publi\u00e9 sur l'\u00e9volution et la disparit\u00e9 entre 2004 et 2013 des salaires des employ\u00e9s dans les entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "COSMOS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ROBOT", "COM\u00c8TE", "ASTRONAUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473324", "durationSec": 110, "title": "SO REPARTITION DES DEPARTEMENTS_RTS000000648600", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1473505"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473325", "durationSec": 143, "title": "SO SALAIRES ENTREPRISE PROCHE_RTS000000649019", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CADRE", "SALAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1473492"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473395", "summary": "G\u00f6teborg : tram circulant. Centre d'enregistrement de migrants. Itw Penilla Wallen, directrice Centre d'enregistrement. \nV\u00e4nersborg : ext, migrants marchant. Itw Christopher Hagstr\u00f6m, fonctionnaire Agence des migrations. Ext b\u00e2timent ancien h\u00f4pital servant de centre de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Ammar Radwan, chirurgien syrien. Sc\u00e8ne de rue. Itw Marie Dahlin, maire social-d\u00e9mocrate de V\u00e4nersborg.\nG\u00f6teborg : sc\u00e8ne de rue. Itw de rue.", "id": "1473474", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "TRAM", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "MIGRATION DE POPULATION", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["G\u00d6TEBORG", "SUEDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473413", "summary": "Ext b\u00e2timents d'entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration telles que CFF, Ruag, Swisscom et La Poste. Animation graphique sur l'\u00e9volution des salaires.\nBerne : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Alain Rebetez, journaliste, discutant avec Yves Nidegger et Christophe Schwaab. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1473492", "visualThemes": ["SALAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473426", "summary": "Maienfeld : Andrea Davaz,, vice-pr\u00e9sident UDC Grisons, marchant dans vignes, puis r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Andrea Davaz.\nKlosters : itw de rue par Pierre Nebel.\nDavos : itw Val\u00e9rie Favre Accola, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale UDC Grisons. \nMaienfeld : statement Pierre Nebel.", "id": "1473505", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MAIENFELD", "KLOSTERS-SERNEUS", "DAVOS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473436", "summary": "Automnal : lac artificiel de la  Gruy\u00e8re. Itw Lorenzo Planzi, historien. Barrage de Rossens. Itw Fran\u00e7ois Walter, historien. Stills et archives NB du d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectricit\u00e9, de la construction du barrage de Rossens et de circulation de trams. Itw Jean Steinauer, historien.", "id": "1473515", "visualThemes": ["LAC", "AUTOMNAL", "BARRAGE", "19E SI\u00c8CLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "LAC DE LA GRUY\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473443", "summary": "Statement Damien et Malika, enfants de 11 ans. Ext et int bureau d'architectes Pont12. Enfants lors de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres, oser tous les m\u00e9tiers\". Itw Florentine Neff, architecte et responsable RH, par Malika. Enfants reconstruisant maquette d'un projet de logements. Itw Antoine Fanost, architecte. Itw Juliette, 13 ans. Atelier 3D. Itw Melind, 12 ans. Simon, 11 ans.\nInt chantier de b\u00e2timent scolaire : itw Julien Cochard, architecte, par Damien. Itw H\u00e9lio, 12 ans, par Malika. Itw Malika et Damien.", "id": "1473522", "visualThemes": ["ARCHITECTE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Stockholm", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619858", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021535", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5B49535B-3F6F-42EC-8ADD-64F3AEA34D67", "internalArchiveId": "5B49535B-3F6F-42EC-8ADD-64F3AEA34D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Portugal va-t-il se retrouver dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce?", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Medeiros, Ines\r\nLe Portugal va-t-il se retrouver dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce? \r\nAu Portugal, apr\u00e8s la chute du gouvernement de droite hier soir, apr\u00e8s seulement 11 jours en fonction, le pr\u00e9sident Anibal Cavaco Silva doit d\u00e9cider s'il charge le chef du PS Antonio Costa de former le nouvel ex\u00e9cutif.... et cela, malgr\u00e9 l'apparente fragilit\u00e9 de l'union in\u00e9dite \u00e0 gauche... les socialistes gouverneront donc avec l'extr\u00eame gauche... ce qui n'est pas sans susciter une certaine  inqui\u00e9tude dans la population.\r\nInes de Medeiros bonsoir!\r\nd\u00e9put\u00e9e PS portugaise\r\n-union in\u00e9dite \u00e0 gauche, une premi\u00e8re en 40 ans de d\u00e9mocratie au Portugal... les socialistes vont gouverner avec le soutien de l'extr\u00eame gauche...  le Portugal se retrouve dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce avec Syriza au pouvoir?\r\n-crainte politique... instabilit\u00e9 politique....?\r\n-les portugais ont montr\u00e9 qu'ils voulaient tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9... dans le programme de la gauche, augmenter le pouvoir d'achat.... avec quel est le risque de plomber les finances du pays?\r\n-hausses du pouvoir d'achat, des retraites... avec quelles recettes fiscales?\r\n-il y a 4 ans, c'est avec les socialistes au pouvoir que le Portugal avait fait appel au FMI.... quelle confiance today?\r\n-Le futur gouvernement  de gauche promet, comme Syriza en Gr\u00e8ce, de mettre un terme \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 : est-ce que cette promesse ne sera pas bris\u00e9e par Bruxelles, comme pour la Gr\u00e8ce ?", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225766", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Portugal va-t-il se retrouver dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce? / FOR_2015-11-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la chute du gouvernement portugais de droite, le pr\u00e9sident Anibal Cavaco Silva doit d\u00e9sormais d\u00e9cider s'il charge le chef du Parti socialiste Antonio Costa de former le nouvel ex\u00e9cutif, malgr\u00e9 l'apparente fragilit\u00e9 de l'union in\u00e9dite de la gauche. Interview d'In\u00eas de Medeiros, d\u00e9put\u00e9e socialiste portugaise."], "variantIds": ["ece-7225766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T18:08:23Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCoupe globalement va se rendre au Portugal maintenant qui a connu la chute de son gouvernement de droite, hier soir, apr\u00e8s seulement 11 jours en fonction, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident Anibal Cavaco Silva doit d\u00e9cider apr\u00e8s \u00e9tude s'il charge le chef du Parti socialiste portugais Antonio Costa, de former le nouvel ex\u00e9cutif et cela malgr\u00e9 l'apparente fragilit\u00e9 de l'union in\u00e9dite \u00e0 gauche, les socialistes gouverneront donc avec l'appui de l'extr\u00eame gauche, ce qui n'est pas sans susciter une certaine inqui\u00e9tude dans la population bonsoir de Medeiros oui, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste portugaise union in\u00e9dite \u00e0 gauche, une premi\u00e8re en en 40 ans d\u00e9mocratie au Portugal, les socialistes qui vont faire appuyer au gouvernement et part \u00e0 par l'extr\u00eame gauche, le Portugal se retrouvent quelque part dans la m\u00eame situation un peu que la Gr\u00e8ce avec Syriza au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [87%] :\r\nNon, je pense que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, ce sont aussi ces diff\u00e9rentes par rapport aux acteurs de, de, de, du sch\u00e9ma politique portugais et c'est une situation innovant dans le sens o\u00f9 le r\u00e9sultat des derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 d\u00e9montrer un, qu'il y avait pas un sursaut de nouveaux partis, les partis qui est en ce moment sont dans dans le Champ politique sont des partis qui existait d\u00e9j\u00e0, donc de nouvelles il y a pas de nouvelles forces disons donc c\u00e9der des partis qui ont d\u00e9j\u00e0 un une situation aupr\u00e8s de la population portugaise tr\u00e8s forte et tr\u00e8s f\u00e9line de d'autre part, c'est \u00e0 un accord parlementaire qui correspond au \u00e0 une distribution \u00e0 une volont\u00e9 des voix du Portugais, bon l\u00e0 o\u00f9 gauche unie a recueilli 58 7 pourcent tandis tandis que la droite qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 ensemble n'a recueilli que38,4 pourcent donc donc c'est assez simple \u00e0 comprendre quelle est la la diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rentes forces, donc non, je pense que c'est pas \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9quivalent \u00e0 la France et, surtout, ce sera un gouvernement dirig\u00e9 par le Parti socialiste, qui a compris qu'il fallait tenir compte de la volont\u00e9 exprim\u00e9e au moment des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps une naissent de Medeiros s'il y a 4 ans, c'est aussi avec les socialistes au pouvoir que le Portugal avait fait appel au FMI au fond mon\u00e9taire international, quelle confiance peut -on vous faire aujourd'hui, notamment pour les les finances et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re du pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:21) [90%] :\r\nBon, il y a 4. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:22) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [87%] :\r\nPense que tout le monde savait ce que l'Europe et la crise que pas seulement la Portugal vivait ce n'\u00e9tait pas, il me semble un peu simple de dire que c'\u00e9tait que la responsabilit\u00e9 des gouvernements en place qu'ils soit socialiste ou autre, nous avons vu d'autres, situation similaire, surtout dans des pays du Sud, c'est vrai, mais en en Irlande, en Gr\u00e8ce, l'Espagne a aussi avec beaucoup difficult\u00e9s il ne s'agissait pas de couleur politique uniquement donc c'est, je pense que tout le monde au Portugal et en Europe, a compris ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a eu la grande crise en 2007, tout le monde en a tir\u00e9 ses cons\u00e9quences et donc je pense que, notamment, l'Europe a fait beaucoup de Somain depuis 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nIl n'est de Medeiros leur tout le monde comprend bien que les Portugais veuille tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, mais pour augmenter le pouvoir d'achat pour augmenter le niveau des retraites etc, il faut pouvoir le financer, quelles pistes comment faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:22) [87%] :\r\nEt \u00e9coutez de toute fa\u00e7on la l'accord qui est sign\u00e9, a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e entre toutes les forces de gauche a \u00e9t\u00e9 clair : le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 clair l\u00e0- dessus, tout ce qui fait tout ce qui est les compromis aura vis-\u00e0-vis de l'Europe et toutes nos obligations europ\u00e9ennes seront remplies, donc il s'agit juste d'une de de revoir d'une certaine passion de la distribution des sacrifices \u00e0 faire et aussi d'une prise de conscience tr\u00e8s claire qu'il y a un moment donn\u00e9, on ne peut pas esp\u00e9rer de mieux, un homme, un tant soit peu de de croissance en appauvrissant syst\u00e9matiquement toute la population, donc il y soit jug\u00e9, il s'agit ne au fa\u00eete de simple choix politiques et \u00e9conomiques diff\u00e9rents, mais, mais toujours en respectant ce qui sont \u00e0 nos obligations europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nOn l'a dit tout \u00e0 l'heure, et \u00e7a c'est une premi\u00e8re en 40 ans de d\u00e9mocratie au Portugal, cette union \u00e0 gauche est -ce qu'elle a les reins solides est -ce qu'elle dispose par exemple d'une personnalit\u00e9 qui f\u00e9d\u00e8re, comme par exemple un Alexis Tsipras en Gr\u00e8ce, m\u00eame si vous avez r\u00e9fut\u00e9 la la comparaison avec Syriza mais quand m\u00eame, c'est une personnalit\u00e9 forte, souvent qui permet de, de, de f\u00e9d\u00e9rer, donner du corps. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:34) [90%] :\r\nJe pense que Monsieur Antonio Costa, si jamais il vient \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9, d\u00e9sign\u00e9 comme 1er ministre et quelqu'un, j'ai justement qu'il y a cette capacit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer, qui a fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon n\u00e9gociateur, justement, et cet accord historique, on est bien la preuve, c'est quelqu'un qui a toujours su faire des ponts et cr\u00e9er des Liens justement autant en se concentrant sur l'essentiel et l'essentiel est que, en ce moment -l\u00e0, l'\u00e9conomie portugaise doit pouvoir faire un un un tournant et un moment de tournant, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 une limite de ce que l'appauvrissement peut trouver de de b\u00e9n\u00e9fique, disons comme \u00e7a ce pour pour ceux qui le d\u00e9fendent l'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 tout prix, c'\u00e9tait si on veut que notre \u00e9conomie remonte un peu, si on veut justement pouvoir respecter nos compromis payer mais les cr\u00e9ances comme on a devant nous, il faut pouvoir d\u00e9velopper une \u00e9conomie, il faut arr\u00eater d'appauvrir syst\u00e9matiquement la population et Antonio Costa et quelqu'un qui a cette capacit\u00e9, cette question ne pas citer de n\u00e9gociation, cette capacit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer les envies, les les besoins, les \u00e9nergies et il l'a fait pendant tout son parcours politique, il a fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mairie de Lisbonne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 maire pendant longtemps, il avait fait d\u00e9j\u00e0 avant, c'est donc c'est quelqu'un qui con\u00e7oit la politique justement pas comme une volont\u00e9 unique d'un parti, mais comme dans la n\u00e9cessit\u00e9 d'un d'un dialogue permanent et dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'il est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour \u00eatre cette figure embl\u00e9matique qui puisse f\u00e9d\u00e9rer pas non, dans ce moment si important pour le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [77%] :\r\nQui naissent de Medeiros si vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste portugais, merci d'\u00eatre venu \u00e0 quelques instants du parrain 20 soir\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T17:50:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E37A3194-E561-44B3-B783-5053A7F2FB12", "internalArchiveId": "E37A3194-E561-44B3-B783-5053A7F2FB12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz(Revue de presse 6h45) Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux...\r\nLa revue de presse... et une pressse s\u00e9v\u00e8re ce matin, apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du scandale du dopage dans l'Athl\u00e9tisme...\r\nLe plus gros scandale de la jeune histoire du sport ...estime le Tagesanzeiger, de lourdes peines sont exig\u00e9es rench\u00e9rit la NZZ ...\r\nET cet espoir, c'est celui de Peter Haas, chef du sport de performance au sein de la f\u00e9d\u00e9ration Swiss athl\u00e9tique, intervie\u00e9 dans La Neue Luzerner Zeitung.\r\n\"J'esp\u00e8re qu'il y aura des sanctions drastiques\" ..\r\nPeter Haas qui se dit \" \u00e9branl\u00e9 dans ses valeurs de voir que dans le sport il n'y a pas seulement du doping et de la corruption, mais encore du racket \". Exiger de l'argent des athl\u00e8tes pour ne pas d\u00e9voiler des r\u00e9sultats positifs de dopage, c'est une catastrophe \u00e0 ses yeux.\r\nAu sein de la f\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tique suisse, on exige l'exclusion compl\u00e8te des athl\u00e8tes russes, depuis l'annonce de doping g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Russie faite hier par la commission d'enqu\u00eate mondiale de l'agence anti-dopage.. \" On n'avait jamais connu un scandale d'une telle dimension, estime Peter Haas.  Un scandale qui donne  selon lui l'opportunit\u00e9 de faire un exemple, pour r\u00e9former l'\u00e9thique du sport. Peter Haas appelle donc aussi \u00e0 des poursuites judiciaires. \r\nPour le Temps, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'agence mondiale anti-dopage, et son pr\u00e9sident Dick Pound, se contentent des effets d'annonce: dopage d'Etat en Russie, Russie qui doit \u00eatre suspendue pour les jeux de Rio. \r\nCar comment v\u00e9rifier que la Russie applique les recomandations de la commission ? Personne n'en a \u00e9t\u00e9 capable jusqu'ici. \r\nLa force du rapport n'a d'\u00e9gale que la faiblesse de ce combat contre la tricherie. \r\nEt la seule barri\u00e8re contre le dopage: c'est la conscience individuelle.\r\n***Urgence ou pas ? Les h\u00e9sitations de Simonetta Sommaruga font la une de deux quotidiens al\u00e9maniques...\r\nLa situation sur le front de l'asile impose-t-elle la mise en place du plan d'urgence, avec une cellule de crise r\u00e9unissant du personnel sp\u00e9cialis\u00e9 ? C'est le dilemne de Simonetta Sommaruga, dont se fait \u00e9cho le Tagesanzeiger aujourd'hui.  Vu le nombre d'entr\u00e9es ill\u00e9gales en Suisse ces derniers temps, la question se pose. Cette cellule d'urgence, c'est au moins une 15 personnes qui devraient coordonner l'organisation de l'asile aux fronti\u00e8res et entre les cantons.  A gauche on craint d'alarmer la population, avec un tel plan. A droite on estime au contraire que ce serait le signe que l'Etat prend les choses en main, ce qui renforcerait la confiance de la population. Simonetta Sommaruga se retrouve donc prise entre le marteau et l'enclume. La d\u00e9cision doit tomber  ces prochains jours, vendredi d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en discutera avec les pr\u00e9sidents de parti aux entretiens de Watewille.\r\nPOur sa part, la Balser zeitung d\u00e9nonce ces tergiversations: La ministre de la justice ne respecte pas son propre plan d'urgence - Sommaruga doit convoquer le personnel sp\u00e9cial pour l'asile exige le quotidien b\u00e2lois.\r\n***Les primes d'assurance maladie, Val\u00e9rie Droux, vont augmenter pluss qu'annonc\u00e9...\r\nC'est dans 24 heures, qui a refait les calculs: la hausse de 4% annonc\u00e9e fin septembre par Alain Berset ne prend en compte que la prime standard, avec franchise \u00e0 300 francs.\r\nLe quotidien se base lui sur les calculs plus pr\u00e9cis d'un sp\u00e9cialiste en assurances:l'ensemble des primes devrait augmenter de 7%. Car lui, il englobe TOUS les assur\u00e9s, y compris ceux qui optent pour des mod\u00e8les alternatifs - c'est quand m\u00eame 60% des assur\u00e9s. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique r\u00e9pond \u00e0 24 heures: les assureurs tablent sur 5,1% d'augmentation, loin de vos 7%. Et nos 4% \u00e0 nous ne se basent il est vrai que sur le mod\u00e8le standard. Tout le monde n'est visiblement pas d'accord. \r\nET puisqu'on parle de sant\u00e9 , ce plan gros dans le Tagesanzeiger sur  les patients XXL.. Autrement dit,  les patients ob\u00e8ses ont augment\u00e9 de mani\u00e8re significative dans les h\u00f4pitaux. Les h\u00f4pitaux et les ambulances ne disposent pas d'infrastructures suffisantes, adapt\u00e9es \u00e0 la situation. Les patients de plus de 200 kilos n\u00e9cessitent des appareils sp\u00e9cialis\u00e9s.  M\u00eame les cr\u00e9matoriums doivent s'adapter \u00e0 la nouvelle donne. C\r\nPlan XXL des h\u00f4pitaux - faire face aux patients ob\u00e8ses\r\n***Les gagants de dimanche au Conseil des Etats, encore en \"pole position\" dans la presse ce matin...\r\nChristian Levrat remont\u00e9 \u00e0 bloc est en grande interview dane le BLick, ce matin Le pr\u00e9sident du parti socialiste, qui a fait le meilleur r\u00e9sultat dimanche de l'histoire fribourgeoise, consid\u00e8re comme un privil\u00e8ge d'avoir battu succesivement deux candidats UDC. Le carousel de candidats UDC en vue du Conseil F\u00e9d\u00e9ral donne le vertige. Le pr\u00e9sident du aprti socialiste rappelle que le PS ne soutiendra aucun candidat qui ne respecte pas les DH ou ne soutient pas les bilat\u00e9rales. Au Conseil des Etats, le parti socialiste sera en force comme jamais, rappelle Christian Levrat. Qui en profizte pour siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation pour les jeunes socialistes du canton de Zurich. Les JUSO zurichois ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller d'Etat socialiste Martin Fehr pour usage d'un logiciel espion. Chrsitian Levrat fait donc ce petit rappel \u00e0 l'ordre: \" \u00e7a ne va pas de r\u00e9gler un conflit interne \u00e0 notre parti avec des plaintes p\u00e9nales. \" \r\nLes gagnants du canton de Vaud... G\u00e9raldine Savary-Olivier Fran\u00e7ais... Une grande interview \u00e0 deux voix dans 24 heures. Ils disent comment ils vont s'entendre. Les saveurs douces-am\u00e8res de ce duo, c'est le titre de l'article. Ils t\u00e2tonnent pour trouver le chemin de la coh\u00e9sion. \r\nS\u00e9quence \"apaisement\":\r\nNous devrons \u00eatre attentifs \u00e0 nos diff\u00e9rences, dit le PLR.... et de pr\u00e9ciser plus loi, qu'au lendemain d'une \u00e9lection, il ne donnait pas d'interview pour \u00e9taler les divergences de ce nouveau duo.\r\nDans notre syst\u00e8me on ne peut pas travailler seul, appuie la socialiste. Nos personnalit\u00e9s pourront sans doute s'aider mutuellement. \r\nDe la chambre des cantons au Conseil F\u00e9d\u00e9ral \r\nCette citation mise en exergue par le BLICK ce matin: celle de Nordman Gobi, conseiller d'Etat tessinois, d\u00e9sormais candidat \u00e0 la candidature UDC au CF: Voil\u00e0 que le n\u00e8gre arrive !\r\nC'est un rappel cruel sans doute pour Norman Gobi, qui est aussi membre du Conseil d'administration du club de hockey sur galce Amvri Piotta. Lors d'un match en novembre 2007, lorsque le joueur superstar de Lugano, le canadien de couleur Anson Carter, s'appr\u00eatait \u00e0 tirer un penalty, Nordman Gobi s'est \u00e9cri\u00e9: Voil\u00e0 le n\u00e8gre !!! Norman Gobi reconna\u00eet que c'\u00e9tait maladroit, il regrette ses propos aujourd'hui, Mais selon l'\u00e9ditorialiste du Blick ce matin, un homme qui ne sait pas \u00e0 ce point ma\u00eetriser son langage ne doit en aucun cas devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC ferait donc bien de renoncer \u00e0 ce transert du legiste dans son camp., \r\n***Le couac du jour: c'est \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nL'Etat a sous-\u00e9valu\u00e9 l'engorgement du trafic.\r\nUne \u00e9valuation qui fait partie du budget: elle doit permettre d'\u00e9valuer la performance de l'Etat, notamment en terme de satisfaction des usagers. \r\nExprim\u00e9e en nombre d'heures durant lesquelles le trafic est dense ou satur\u00e9, cette \u00e9valuation \u00e9tait de 3h05 dans le budget 2015 vot\u00e9 l'an dernier. Et surprise, dans le budget 2016, elle est de 5h58, soit quasi le double. On explique cette diff\u00e9rence par des probl\u00e8mes informatiques, une centrale de gestion du trafic vieillotte et des infrastructures d\u00e9su\u00e8tes. Un politicien cit\u00e9 dans l'article, se demande m\u00eame s'il y avait un logiciel Volkswagen \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale des transports. \r\nIl est aussi question de trafic \u00e0 l'autre bout de la Suisse, \u00e0 B\u00e2le. La Balserzeitung revient ce matin sur l'initiative cantonale sur les routes de l'Association Transport et Environnement, sur laquelle les b\u00e2lois se prononcent dimanche prochain. Une votation importante, de l'avis des partisans,  comme des opposants au texte d'ailleurs.\r\nL'ATE demande que sur toutes les routes principales du canton, on construise des trottoirs suffisamment larges et des pistes cyclables. Co\u00fbt de la mise en oeuvre: entre 100 et 140 millions. Ducoup, le conseil d'Etat soumet un contre-projet, qui limite ces am\u00e9nagements pi\u00e9tons et cyclistes l\u00e0 o\u00f9 c'est facilement r\u00e9alisable.  Le conseiller d'Etat lib\u00e9ral Heiner Visher craint qu'un oui ne fasse qu'augmenter la frustration autour du trafic b\u00e2lois. R\u00e9ponse de l'ATE: les pi\u00e9tons et les v\u00e9los m\u00e9ritent une place s\u00e9curis\u00e9e.\r\nMobilit\u00e9 encore... \r\nAvec un RER plus fort que l'A9... le titre de l'\u00e9ditorial de Vincent Fragni\u00e8re, dans le Nouvelliste. Le nouvel horaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. Pour une entr\u00e9e en vigueur le 14 d\u00e9cembre. \r\nEt donc il y aura des trains r\u00e9gionaux toutes les demi-heures entre Monthey et Brigue, et \u00e7a permettra donc au Haut-Valais de se rapprocher du Bas-Valais, sans devoir attendre l'ouverture compl\u00e8te de l'autoroute. \r\nM\u00eame satisfaction dans l'Express et l'Impartial... avec des trains directs toutes les demi-heures l\u00e0 aussi, entre le haut et le bas. Pour le conseil d'Etat, Ce nouvel horaire augmentera la fr\u00e9quentation des trains, et donc renforcera les chances du canton de Neuch\u00e2tel d'obtenir des fonds f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 l'horizon 2030, pour financer le RER neuch\u00e2telois, pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s la semaine derni\u00e8re. \r\n***Et pour changer, on termine par la m\u00e9t\u00e9o\r\nIl fallait bien que \u00e7a arrive...\r\nil fait beau, il fait chaud, j'ai m\u00eame entendu certains dire qu'il faisait trop chaud. \r\nLes photos de ciel bleu, de terrasses, de coucher de soleil pululent sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nIl fallait bien un article sur \"l'\u00e9t\u00e9 indien\" ou \u00e9t\u00e9 de la Saint Martin... C'est la Libert\u00e9 qui a craqu\u00e9. Mais tout le monde n'est pas \u00e0 la f\u00eate: le manque d'eau et trop de douceur peuvent nuire \u00e0 certaines cultures.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-10T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-10T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7221993", "ece-7221974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T12:36:49Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLes la presse suisse qui nous ram\u00e8nera \u00e0 des questions g\u00e9opolitiques oui pour commencer, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux sont avec nous et nous avons de scandale du dopage dans l'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, c'est dans le temps, l'interview de Jacky Delapierre, patron du meeting Athletissima de Lausanne qu'on entend aussi ce matin sur cette antenne, et dans le temps, il aborde l'angle g\u00e9opolitique justement du scandale, car il ne pensait pas, dit -il, quand dopage organis\u00e9 en dopage d'\u00c9tat comme \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique existait encore, on d\u00e9passe donc, dit -il, le sport pour entrer dans la g\u00e9opolitique en glissement renforc\u00e9 encore par le fait que la commission d'enqu\u00eate de l'Agence mondiale antidopage, a rencontr\u00e9 le ministre russe, le ministre des Sports pour lui expliquer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [87%] :\r\nG\u00e9rald et porte ce avec ce scandale de l'athl\u00e9tisme, ce qui ne risque pas de se retrouver encore plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, c'est aussi de la g\u00e9opolitique, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [88%] :\r\nMais mais mais mais mais bien s\u00fbr dans le c'est c'est c'est c'est pour \u00e7a que retrouver un agr\u00e9ment g\u00e9n\u00e9ral avec la Russie pour faire un grand r\u00e9ing\u00e9nierie de l'Europe et vivre ensemble, \u00e7a me para\u00eet fondamental et ce ce qui vient d'\u00eatre dit, me rappelle \u00e0 vos auditeurs qu'il faut arriver \u00e0 penser l'impensable, nous imaginons aller dans un monde qui va du mal, vers le bien, etc, c'est faux, l'homme est ce qu'il est l'homme est irrationnel, mais nous devons nous prot\u00e9ger de son irrationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nCe mois de novembre extraordinairement chaud en tout cas en Suisse rappelle que le climat globalement se r\u00e9chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [91%] :\r\nDe record en record grand angle ce matin dans le tag Hassan sa guerre sur le r\u00e9chauffement climatique, alors que dans 3 semaines s'ouvrent la COB 21 la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris, ce sommet doit accoucher d'un nouvel accord pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, et \u00e7a tombe bien, selon le Guy car la th\u00e9orie de la stabilisation du r\u00e9chauffement climatique, gr\u00e2ce \u00e0 des fluctuations naturelles semblent aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9, la tendance montre au contraire que la temp\u00e9rature globale va continuer d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [85%] :\r\nVincent Desportes la les les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et britannique, ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le d\u00e9r\u00e8glement climatique dans leur doctrine strat\u00e9gique vous quelles implications voyez -vous pour la s\u00e9curit\u00e9 et la remise en question de la d\u00e9fense, la au climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [86%] :\r\nAlors je, je, je crois que \u00e7a se traduit par une mont\u00e9e nouvelle des menaces d'abord un nouvel espace qui est en train de s'ouvrir et qui va peut-\u00eatre un espace tr\u00e8s contest\u00e9, c'est l'espace de laisser l'espace du Nord c'est les espaces du p\u00f4le nouvelles voies maritimes qui sont en train de s'ouvrir et qu'il faudra forc\u00e9ment d\u00e9fend la la 2\u00e8me chose c'est que ce r\u00e9chauffement va entra\u00eener des flux massifs de population bien sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui en Europe, avec toutes les crises qui vont qui vont qui vont suivre, et tout cela demande que que ce soit un prix int\u00e9gralement dans la dans la r\u00e9flexion sur la menace et donc la r\u00e9flexion sur la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [95%] :\r\nOn va voir quels sont les autres points forts de la presse ce matin avec vous mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [87%] :\r\nOui, alors les 42h d'abord les 42h vu sociologue Nicolas Ferroni dans le quotidien de gauche le courrier la semaine de 40 12 heures une des mesures du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois dans son plan d'\u00e9conomies contre lequel les fonctionnaires Genevois sont en gr\u00e8ve, justement, aujourd'hui, c'est une remise en question d'un acquis social pour lequel la lutte a commenc\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et cette mesure pourrait aussi faire tache d'huile, avertit le sociologue l'\u00c9tat Servent aussi d'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [92%] :\r\nCe sera un des points chauds des entretiens de Wattwil vendredi entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les pr\u00e9sidents de partis la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de d\u00e9clencher le plan d'urgence en mati\u00e8re d'asile alors que jusqu'\u00e0 350 migrants par jour passent la fronti\u00e8re suisse, une cellule de crise d'au moins 15 personnes sera leur mise en place pour coordonner les mesures entre les cantons, explique ce matin le Taghi et le Bund, la d\u00e9cision appartient \u00e0 Simonetta Sommaruga, la ministre de Justice et Police est prise en tenaille entre la crainte d'alarmer la population et la n\u00e9cessit\u00e9 de montrer que l'\u00c9tat garde le contr\u00f4le de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [89%] :\r\n2 hommes, 2 hommes dans la 2 hommes qui ne se sont jamais rencontr\u00e9s mais qui ont un point commun : leur nom resteront associ\u00e9s \u00e0 la fin du secret bancaire suisse, l'Am\u00e9ricain Bradley Birkenfeld ex- d'UBS et le Fran\u00e7ais Herv\u00e9 Falciani HBL HSBC Binck le quotidien \u00e9conomique propose ce matin les vrais et les faux parall\u00e9lisme entre les 2 hommes et m\u00eame la suite de leur parcours au ironie Herv\u00e9 Falciani attend le verdict du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral le 27 novembre et, le lendemain, prendra fin la libert\u00e9 surveill\u00e9e de Bradley Birkenfeld. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [92%] :\r\nMerci mesdames voil\u00e0, c'\u00e9tait pour les points forts de la presse g\u00e9n\u00e9rale un dernier commentaire sur la place financi\u00e8re helv\u00e9tique peut-\u00eatre le secret bancaire, avez -vous quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [89%] :\r\nEh bien, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien on on voit que le le mot, le monde change, n'imaginons pas que nous vivons, que le monde de demain sera comme Le Monde d'hier, et nous devons nous pr\u00e9parer au monde de demain, dans lequel l'Europe occupera une place tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui elle devance par elle- m\u00eame des menaces du monde ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [97%] :\r\nEt vous \u00eates un europ\u00e9en convaincu, vous nous l'avez rappel\u00e9 dans cette interview, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Paris g\u00e9n\u00e9ral Vincent Desportes, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T06:33:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB30161F-2E12-4672-BE27-5A0D574DBAD5", "internalArchiveId": "EB30161F-2E12-4672-BE27-5A0D574DBAD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Emery, professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'IDHEAP; Jacky Delapierre, patron du meeting lausannois Athl\u00e9tissima;Roberto Bernasconi, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal PS BE;Krause, Adrien;Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H (1) Brexit) David Cameron donne tout \u00e0 l'heure \u00e0 Londres...le coup d'envoi des discussions avec l'Union europ\u00e9enne sur la refonte des relations entre Londres et Bruxelles...le premier ministre britannique, Georges Pop ...doit d\u00e9voiler la liste de ses exigences pour garder le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne. La future n\u00e9gociation s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendue.\r\nD'autant que le relatif euroscepticisme du Royaume-Uni ne date pas d'hier. D\u00e8s son entr\u00e9e dans la famille europ\u00e9enne en 1973, Londres - qui voit l'Europe d'abord comme un march\u00e9 commun - a toujours contest\u00e9 sa contribution et frein\u00e9  les efforts d'int\u00e9grations et autres vell\u00e9it\u00e9 f\u00e9d\u00e9ralistes. On se souvient des coups d'\u00e9clats de Margaret Thatcher, tr\u00e8s hostile \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 l'Euro. David Cameron, se targue lui de n'avoir \"aucun attachement sentimental \u00e0 l'UE\". Il exige notamment un lien moins \u00e9troit avec Bruxelles, plus d'\u00e9galit\u00e9 entre membres et non membres de la zone euro et surtout -  gros point d'achoppement - une r\u00e9duction de la pression migratoire. \r\nLa partie s'annonce donc tr\u00e8s serr\u00e9e .\r\nAvec une opinion britannique tr\u00e8s divis\u00e9e ; un David Cameron apparemment  tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 ; mais en face une Europe qui n'est pas dispos\u00e9e \u00e0 tout l\u00e2cher. Le fant\u00f4me du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle qui estimait, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60,  que Londres n'a pas sa place dans la construction europ\u00e9enne. Le  marchange puis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit qui doit avoir lieu d'ici fin 2017 s'annonce tr\u00e8s incertain. Un Non britannique \u00e0 L'Europe pourrait d'ailleurs relancer les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes de l'Ecosse dont l'opinion est majoritairement  favorable \u00e0 Europe.\r\n(8H(2) 05 GE GREVE FONCTION PUJBLIQUE)  Le chiffre vient de tomber...le taux de ch\u00f4mage progresse de 0,1 point en octobre....\u00e0 3,3% de la population active. Mais le ch\u00f4mage des jeunes recule de 3,9% en un mois...La tendance reste toutefois \u00e0 la hausse...+5,8%  par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier.\r\nIls l'avaient promis...ils le font....les fonctionnaires genevois...sauf les TPG sont en gr\u00e8ve aujourd'hui pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies du Conseil d'Etat....ainsi par exemple....aux HUG une centaine de personnes se croisent les bras. \r\nCe bras de fer...ce n'est pas surprenant pour Gen\u00e8ve, comme le rel\u00e8ve Yves Emery, professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'institut de Hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\nGr\u00e8ve aussi...dans le ciel et une gr\u00e8ve qui co\u00fbte chaque jour 10 mio \u00e0 Lufthansa...la compagnie a\u00e9rienne allemande subit la gr\u00e8ve de son personnel navigant...hier pr\u00e8s de 1'000 vols ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s...le mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites devrait se prolonger jusqu'\u00e0 vendredi!\r\n(8H(3) 22 RAPPORT AMA DOPAGE) La Russie a jusqu'\u00e0 la fin de la semaine pour s'expliquer...sur les accusations de dopage organis\u00e9 lanc\u00e9e par l'agence mondiale anti-dopage. L'AMA veut suspendre la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athletisme et exige une refonte totale du labo moscovite charg\u00e9 des analyses....un labo accus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit plus d'un milliers d'\u00e9chantillons.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations accablantes....ne surprennent pas compl\u00e8tement le milieu de l'athl\u00e9tisme....c'est leur ampleur qui inqui\u00e8te. Jacky Delapierre le patron du meeting lausannois Athl\u00e9tissima.\r\nJacky Delapierre avec Jo\u00ebl Robert.\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, le s\u00e9n\u00e9galais Lamin Diack est suspendu par le comit\u00e9 international olympique. \r\nAutres f\u00e9d\u00e9rations...autres scandales....celui des conditions d'attribution de la coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne entraine la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration allemande de foot....le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation...lui...r\u00e9siste toujours...Keiser Franz...Franz Beckenbaoeur serait pourtant aussi impliqu\u00e9 dans un versement douteux de plusieurs millions \u00e0 la FIFA. \r\nJohn Kerry sera \u00e0 Vienne Samedi; le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain participera \u00e0 une r\u00e9union internationale consacr\u00e9e au conflit syrien et destin\u00e9e \u00e0 trouver un r\u00e8glement politique entre grandes puissances...l'Iran, alli\u00e9 de Bachar el Assad, sera l\u00e0 aussi...la r\u00e9union devrait d\u00e9finir la liste des groupes terroristes qu'il faut combattre...mais aussi d\u00e9finir comment parvenir \u00e0 une transition politique.\r\n(8H(4) 02 PS JB BE) En Suisse...le Parti socialiste du Jura bernois a trouv\u00e9 sa perle rare pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement cantonal du 28 f\u00e9vrier prochain. Son candidat...ce sera le d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal Roberto Bernasconi. Enseignant et vice-pr\u00e9sident du PS bernois...il vise le si\u00e8ge du socialiste d\u00e9missionnaire Philippe Perrenoud. Un si\u00e8ge qui pourrait basculer \u00e0 droite si la gauche reste divis\u00e9e. Roberto Bernasconi reste confiant....gr\u00e2ce \u00e0 son score aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nHansjorg Knecht....lui...ne sera pas candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain....le conseiller national UDC argovien ne veut pas courrir 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois...il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. Il est l'adversaire direct du pr\u00e9sident du PLR Philippe M\u00fcller dans cette \u00e9lection agend\u00e9e le 22 novembre prochain.\r\n(8H(5) 04 AUTOCOLLANTS ANTI-PUB) Les consommateurs suisses sont f\u00e2ch\u00e9s....la Poste demande \u00e0 ses facteurs de d\u00e9coller les autocollants anti-publicit\u00e9 appos\u00e9s sur certaines bo\u00eetes aux lettres....comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal al\u00e9manique Blick, le g\u00e9ant jaune n'en est pas \u00e0 son coup d'essai...elle l'avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier. Une op\u00e9ration inacceptable pour Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\nLes consommateurs allemands...eux....exigent de VW le m\u00eame effort pour ses clients allemands que celui accord\u00e9 aux am\u00e9ricains....le ocnstructeur allemand propose \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s par le scandale des \u00e9missions polluantes trafiqu\u00e9es, un bon d'achat de 1'000$ \u00e0 faire valoir chez le concessionnaire....et trois ans d'assistance routi\u00e8re gratuite.\r\n(8H(6) 20 L'ERE DES BRIC EST TERMINEE) L'\u00e8re des BRIC est termin\u00e9e. L'acronyme pour Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine, longtemps concept \u00e9conomique, a aujourd'hui perdu son sens. Raison pour laquelle la firme Goldman Sachs s'en d\u00e9sint\u00e9resse. Katja Schaer\r\nToujours pas d'accord entre la Gr\u00e8ce et la zone euro pour un versement d'argent frais \u00e0 Ath\u00e8nes....2 milliards d'euros pour renflouer les banques du pays....pour qu'il y ait versement...il fait des r\u00e9formes...ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles...les ministres de l'eurogroup.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7222006", "ece-7221986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T12:19:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re le journal Sandra Viscardi break, mode d'emploi, David Cameron doit annoncer aujourd'hui la couleur aux Europ\u00e9ens le 1er ministre britannique leur dira les conditions indispensables pour \u00e9viter que la Grande-Bretagne quitte l'Union europ\u00e9enne, tout le monde savait ce qu'on ignorait, c'est l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme couvrait le dopage de ses athl\u00e8tes, il serait bon d'instaurer un passeport biologique pour contrer le ph\u00e9nom\u00e8ne furax les consommateurs suisses La Poste r\u00e9cidive pour la 2\u00e8me fois, elle demande \u00e0 ses facteurs de d\u00e9coller l'autocollant antipub que vous avez impos\u00e9 sur votre bo\u00eete aux lettres les avertissements de la 1\u00e8re fois n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivi Pape David Cameron donne tout \u00e0 l'heure \u00e0 Londres le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nCoup d'envoi des discussions avec l'Union europ\u00e9enne sur la refonte des relations entre Londres et Bruxelles, le 1er ministre britannique Georges Pop doit d\u00e9voiler la liste de ses exigences pour garder le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne et les futures n\u00e9gociations soient annonce d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, d'autant que le relatif euroscepticisme du Royaume-Uni ne date pas d'hier, d\u00e8s son entr\u00e9e dans la famille europ\u00e9enne, en 1973 \u00e0 Londres qui voit l'Europe d'abord comme une zone de libre- \u00e9change a toujours contest\u00e9 sa contribution freiner les efforts d'int\u00e9gration et autres vell\u00e9it\u00e9 f\u00e9d\u00e9ralistes, on se souvient par exemple des coups d'\u00e9clats de Margaret Thatcher, tr\u00e8s hostile \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 l'Euro, David Cameron, lui se targue de n'avoir aucun attachement sentimental \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il exige notamment un lien moins \u00e9troit avec Bruxelles plus d'\u00e9galit\u00e9 entre membres et non- membres de la zone Euro et surtout, surtout, gros point d'achoppement : une r\u00e9duction de la pression migratoire alors la partie s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 avec une opinion britannique tr\u00e8s divis\u00e9e, un David Cameron apparemment tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, mais en face, une Europe qui n'est pas dispos\u00e9e \u00e0 tout l\u00e2cher le fant\u00f4me du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a d'ailleurs ressurgi, lui qui estimait, dans les ann\u00e9es 60 que Londres n'a pas sa place dans la construction europ\u00e9enne, le marchandage puis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le break, site qui doit avoir lieu d'ici 2017 s'annonce donc tr\u00e8s incertain un Non britannique \u00e0 l'Europe pourrait d'ailleurs relancer les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes de l'Ecosse, dont l'opinion est majoritairement favorables \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nMerci Georges Pop le chiffre vient de tomber : le taux d'ch\u00f4mage progresse de 0 1 point au mois d'octobre en Suisse \u00e03,3 pourcent de de la population active, mais le ch\u00f4mage des jeunes recule de3,9 pourcent en en un mois, la tendance reste toutefois \u00e0 la hausse, plus5,8 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier, il l'avait promis, ils le font les fonctionnaires Genevois, sauf les TPG sont en gr\u00e8ve aujourd'hui pour protester contre les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'\u00c9tat ainsi par exemple loi sujet une centaine de personnes se croisent actuellement les bras alors ce bras de fer, ce n'est pas surprenant pour Gen\u00e8ve, comme le rel\u00e8ve Yves Emery, professeur de Management public et de ressources humaines \u00e0 l'institut et hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [89%] :\r\nC'est dans l'histoire et la culture genevoise, alors il y a toutes les caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res d'un canton de petits \u00c9tats et Canton, ville et la proximit\u00e9 avec la France, la probl\u00e9matique des frontaliers, c'est vrai que la syndicalisation et le le combat politique et moins muscl\u00e9 en quelque sorte, si on va du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique et puis c'est sans doute jeunesse apparemment cette mati\u00e8re, c'est \u00e0 la fois du \u00e0 la configuration politique au rapport de force donc, mais aussi \u00e0 l'organisation syndicale qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 sur Gen\u00e8ve l'influence de la culture syndicale fran\u00e7aise aussi puis \u00e7a contribue je pense \u00e0 la situation il y a aussi la mani\u00e8re de le faire \u00e0 la mani\u00e8re de conduire les r\u00e9formes dialogue \u00e0 tous les niveaux, on sait que c'est une des cl\u00e9s du succ\u00e8s, peut-\u00eatre que le dialogue est plus difficile en amont de ces projets sur Gen\u00e8ve et puis ceci induit des rapports de force tendu et le moyen typique l'agress\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures gr\u00e8ve aussi, mais dans le ciel et une gr\u00e8ve qui co\u00fbte chaque jour 10 millions \u00e0 Loft Hamza, la compagnie a\u00e9rienne allemande subit la gr\u00e8ve de son personnel navigant hier pr\u00e8s de 1000 vols ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et le mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites devrait se prolonger jusqu'\u00e0 vendredi, la Russie, la jusqu'\u00e0 la fin de la semaine pour s'expliquer sur les accusations de dopage organis\u00e9, lanc\u00e9e par l'Agence mondiale antidopage la main \u00e0 veut suspendre la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme et exige une refonte totale du labo moscovite charg\u00e9 des analyses en labo, accus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit plus d'un millier d'\u00e9chantillons ces r\u00e9v\u00e9lations accablantes ne surprennent pas compl\u00e8tement le milieu de l'athl\u00e9tisme fait c'est leur ampleur qui inqui\u00e8te Jacquie de la Pierre, le patron du meeting lausannois Athletissima. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [83%] :\r\nCe qui me surprend c'est c'est l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts que la Russie, qu'on voit dans le monde du sport g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est vrai que c'est un peu une onde de choc qui est difficile \u00e0 supporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [88%] :\r\nEst ce qu'il y a des moyens de combattre cela pour l'athl\u00e9tisme pour le sport en g\u00e9n\u00e9ral, parce que pour l'athl\u00e9tisme, mais \u00e7a va bien au-del\u00e0 de l'athl\u00e9tisme toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:40) [85%] :\r\nMoi je pense que on devrait vraiment maintenant prendre le taureau par les cornes avec le passeport biologique, c'est-\u00e0-dire un passeport qui a \u00e9tabli sur des donn\u00e9es de d\u00e9part et qui apr\u00e8s 2 mandats, l'athl\u00e8te de se pr\u00e9senter \u00e0 p\u00e9riode fixe et r\u00e9guli\u00e8re pour faire des contr\u00f4les y a ce passeport biologique et l\u00e0 on rien suivi longitudinal qui serait tr\u00e8s r\u00e9pressif pour chaque athl\u00e8te, pour autant que ces contr\u00f4les se fasse qu'il se fasse une bonne r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [94%] :\r\nJacquie de la Pierre avec Jo\u00ebl Robert, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme le s\u00e9n\u00e9galais Lamine Diack est suspendu par le comit\u00e9 international olympique \u00e0 la suite de ce scandale autres f\u00e9d\u00e9rations autres scandales, celui des conditions d'attribution de la Coupe du monde 2006 en Allemagne, il entra\u00eene la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de foot, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation lui r\u00e9siste toujours Keiser, Franz, Franz Beckenbauer, il serait pourtant aussi impliqu\u00e9 dans un versement douteux de plusieurs millions \u00e0 la FIFA, John Kerry sera \u00e0 Vienne samedi le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain participera \u00e0 une r\u00e9union internationale consacr\u00e9e au conflit syrien et destin\u00e9e \u00e0 trouver un r\u00e8glement politique entre grandes puissances, l'Iran, alli\u00e9 de Bachar Al Assad sera l\u00e0 aussi, une r\u00e9union qui devrait d\u00e9finir la liste des groupes terroristes, il faut combattre mais aussi d\u00e9finir comment parvenir \u00e0 une transition politique en Suisse, le Parti socialiste du Jura bernois a trouv\u00e9 sa perle rare pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement cantonal le 28 f\u00e9vrier prochain son candidat, ce sera le d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal Roberto Bernasconi, enseignant, vice- pr\u00e9sident du PS bernois, il vise le si\u00e8ge du socialiste d\u00e9missionnaire Philippe Pernoud ainsi ce qui pourrait basculer \u00e0 droite et la gauche reste divis\u00e9e mais Roberto Bernasconi reste confiant gr\u00e2ce \u00e0 son score aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:20) [89%] :\r\nJe termine en t\u00eate de cette liste, ce qui me donne aussi un mois \u00e0 un petit peu de l\u00e9gitimit\u00e9, \u00e9galement au niveau du parti du PIB d'avoir un candidat qui peut rallier des voix outre simplement le TGV dans dans le Jura bernois \u00e9galement dans la partie al\u00e9manique du canton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [94%] :\r\nVotre candidature ne fait pas l'unanimit\u00e9, le PS a a d\u00e9clar\u00e9 qu'il envisageait de pr\u00e9senter un candidat, tout comme la gauche de Fr\u00e9d\u00e9ric Charpentier, \u00e7a va \u00eatre difficile de rassembler les forces. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:49) [90%] :\r\nQuoi qu'on ait ouvert le quand m\u00eame pas le candidat qui a milit\u00e9 depuis toujours pour la question jurassienne, donc je crois que c'est assez r\u00e9serv\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai pas de soucis \u00e0 entrer en discussion apr\u00e8s c'est clair que s'il y a plusieurs candidats de la gauche, c'est pour tout verte pour le candidat de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [94%] :\r\nRoberto Bernasconi avec Coraline Pauchard ralentir CNES lui ne sera pas candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain le conseiller national UDC argovien ne veut pas courir 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois, il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, rappelons qu'il est l'adversaire Direct du pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller dans cette \u00e9lection, agend\u00e9e le 22 novembre prochain les consommateurs suisses sont f\u00e2ch\u00e9s La Poste demande \u00e0 ses facteurs de d\u00e9coller les autocollants anti- publicit\u00e9 appos\u00e9s sur certaines bo\u00eetes aux lettres, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal al\u00e9manique Blick, le g\u00e9ant jaune, on n'est pas \u00e0 son coup d'essai, il avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette op\u00e9ration inacceptable pour Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:49) [85%] :\r\nC'est vraiment de l'acharnement, l\u00e0, on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9, lorsque les op\u00e9rations de s\u00e9duction o\u00f9 ont pouss\u00e9 les gens \u00e0 changer leur volont\u00e9 puisqu'ils l'expriment extr\u00eamement clairement par les autocollants, donc \u00e9videmment si la note qu'on avait plus lisible, c'\u00e9tait encore l'entendre mais il faut v\u00e9rifier aupr\u00e8s de chaque client si sa volont\u00e9 est rest\u00e9e la m\u00eame, finalement, c'est toujours \u00e7a, la question est -ce qu'on veut, ou on ne veut pas de publicit\u00e9, et cette volont\u00e9 -l\u00e0 doit \u00eatre respect\u00e9 \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [77%] :\r\nEst -ce que la Poste va trop loin, selon vous, par rapport aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [87%] :\r\nBeaucoup trop loin et, surtout, elle joue sur une une course qui est p\u00e9nible moral vis-\u00e0-vis de ses employes en disant c'est des emplois si vous faites sauter ces ces autocollants, donc l\u00e0, on voit une esp\u00e8ce de chantage moral qui est vraiment r\u00e9pugnant et alors que finalement cet autocollant Stop \u00e0 la publicit\u00e9 est aujourd'hui bien \u00e9tabli, les consommateurs savent exactement \u00e0 quoi il renonce et je crois que leur volont\u00e9 doit \u00eatre absolument respecte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien gras et les consommateurs allemands, eux, exigent de vv le m\u00eame effort pour ses clients allemands que celui accord\u00e9 aux Am\u00e9ricains, le constructeur allemand propose \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s par le scandale des \u00e9missions polluantes trafiqu\u00e9es, un bon d'achat de 1000 francs \u00e0 faire valoir chez le concessionnaire et 3 ans d'assistance routi\u00e8re gratuite, l'air des Bric c'est fini l\u00e0 n'acronyme pour Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine un acronyme longtemps concept \u00e9conomique a aujourd'hui perdu son sens, raison pour laquelle la firme Goldman Sachs s'en d\u00e9sint\u00e9resse Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [91%] :\r\nIl l'avait cr\u00e9\u00e9, en 2001, ils sont des d'aujourd'hui, mais la notion de est bel et bien, une cr\u00e9ation de Goldman Sachs, ou plut\u00f4t de son \u00e9conomiste Jim O'Neill, c'est lui qui, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'Inde, la Chine affichent des croissances vertigineuses, d\u00e9cide de faire des \u00e9conomies \u00e9mergentes, un seul bloc, Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine les 4 nations, dont la croissance d\u00e9passe celle des pays du G7 rythme alors l'\u00e9conomie mondiale, mais aujourd'hui les Bric ont perdu de leur allant, leur croissance est fortement ralentie, le fonds sp\u00e9cial Bric de Goldman Sachs a perdu pr\u00e8s de 90 pourcent de de sa valeur depuis son niveau le plus haut en 2010 alors, Goldman Sachs a maintenant choisi sans publicit\u00e9 aucune, de le fondre dans un autre produit d'investissement et ce sont les journalistes de l'agence Bloomberg, qui ont remarqu\u00e9 l'op\u00e9ration une petite op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e en toute discr\u00e9tion par la firme am\u00e9ricaine mais qui en dit long sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [97%] :\r\nEt toujours pas d'accord entre la Gr\u00e8ce et la zone Euro pour un versement d'argent frais \u00e0 Ath\u00e8nes 2 milliards d'euros pour renflouer les banques du pays, alors pour qu'il y ait versement, il faut des r\u00e9formes ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles, les ministres de l'Eurogroupe, et c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T07:15:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1470964", "internalArchiveId": "AA1511470885", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-09T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7239739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7239740.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: le gouvernement du canton compte 4 petits nouveaux", "NE: des migrants t\u00e9moignent de leur quotidien par des photographies", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: le parkour est une discipline sportive qui combine les arts martiaux et la gymnastique", "FR: le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAHF) met le patrimoine du canton \u00e0 l'honneur", "Am\u00e9nagement du territoire: Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 ses objectifs pour 2030", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Charles Juillard aura la lourde t\u00e2che d'\u00e9pauler ses nouveaux coll\u00e8gues.", "L'atelier a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s important.", "Le parkour est tr\u00e8s en vogue et consiste \u00e0 se d\u00e9placer en sautant d'un obstacle \u00e0 l'autre.", "160 objets sans v\u00e9ritable rapport entre eux sont expos\u00e9s, \u00e0 l'exception d'un lien tr\u00e8s fort avec Fribourg.", "Les enjeux sont importants pour une r\u00e9gion qui compte la population la plus jeune de Suisse."], "variantIds": ["ece-7128517", "ece-7128519", "ece-7125959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:31:16Z", "subTitles": ["18:58:01:18  18:58:19:03\r\n...\r\n\r\n18:58:19:08  18:58:21:14\r\n      -Le canton de Fribourg\r\n\r\n18:58:21:19  18:58:26:02\r\na pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses objectifs\r\n     en mati\u00e8re de territoire.\r\n\r\n18:58:26:07  18:58:29:11\r\n    Les enjeux sont importants\r\n      pour le canton suisse\r\n\r\n18:58:29:16  18:58:32:18\r\n      comptant la plus forte\r\n    progression d\u00e9mographique.\r\n\r\n18:58:33:05  18:58:38:00\r\n    Les derni\u00e8res acquisitions du\r\nMus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg\r\n\r\n18:58:38:05  18:58:40:20\r\n             couvrent\r\n   pr\u00e8s de 1'000 ans d'histoire.\r\n\r\n18:58:41:01  18:58:44:00\r\n          Une des oeuvres\r\n     est sign\u00e9e Jean Tinguely.\r\n\r\n18:58:44:05  18:58:51:11\r\n    -Il voulait que cette t\u00eate\r\n    repr\u00e9sente ses cauchemars.\r\n\r\n18:58:52:01  18:58:56:03\r\n   -Les gens pensent que c'est\r\n grimper sur les toits et sauter.\r\n\r\n18:58:56:08  18:58:57:22\r\n            C'est faux.\r\n\r\n18:58:58:03  18:59:01:08\r\n  -Le parkour est un sport urbain\r\n          tr\u00e8s en vogue.\r\n\r\n18:59:01:12  18:59:06:03\r\n    Un des meilleurs pratiquants\r\nde cette discipline habite Lausanne.\r\n\r\n18:59:06:08  18:59:09:14\r\n        \"Couleurs locales\" \r\n       a tent\u00e9 de le suivre.\r\n\r\n18:59:11:23  18:59:13:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:13:09  18:59:17:09\r\n      Le canton de Fribourg\r\na pr\u00e9sent\u00e9 ses objectifs pour 2030\r\n\r\n18:59:17:13  18:59:20:08\r\n            en mati\u00e8re\r\n   d'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n18:59:20:12  18:59:22:09\r\n    Les enjeux sont importants\r\n\r\n18:59:22:13  18:59:27:16\r\n   pour une r\u00e9gion qui compte la\r\npopulation la plus jeune de Suisse.\r\n\r\n18:59:28:22  18:59:31:17\r\n            -Fribourg\r\n   a une d\u00e9mographie galopante\r\n\r\n18:59:31:22  18:59:34:20\r\n        et la population\r\n    la plus jeune de Suisse.\r\n\r\n18:59:35:01  18:59:40:12\r\n    Un canton qui ne veut pas\r\n     \u00eatre un simple dortoir.\r\n\r\n18:59:41:03  18:59:45:07\r\n     -Pas mal de Fribourgeois\r\n   restent d\u00e9sormais \u00e0 Fribourg\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:50:20\r\n    mais exercent leur m\u00e9tier\r\ndans les grands p\u00f4les \u00e9conomiques.\r\n\r\n18:59:51:01  18:59:56:14\r\n        D'o\u00f9 l'impression \r\n       d'un canton-dortoir.\r\n\r\n18:59:57:01  19:00:00:13\r\n   -Preuve en est l'\u00e9volution\r\n      du nombre d'emplois.\r\n\r\n19:00:00:18  19:00:04:01\r\n    Fribourg s'en sort mieux \r\n    que Soleure ou Thurgovie,\r\n\r\n19:00:04:06  19:00:07:02\r\n     de taille \u00e9quivalente.\r\n\r\n19:00:07:07  19:00:10:12\r\n    Mais des nuages pointent.\r\n\r\n19:00:11:04  19:00:14:10\r\n -Fribourg souffre du franc fort.\r\n\r\n19:00:14:14  19:00:17:21\r\n   Et s\u00fbrement des cons\u00e9quences\r\n          du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:00:18:02  19:00:27:06\r\nIl faut cr\u00e9er des conditions-cadres\r\n     positives pour l'emploi.\r\n\r\n19:00:28:21  19:00:33:16\r\n-Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 la 1\u00e8re\r\n \u00e9tape du plan directeur cantonal.\r\n\r\n19:00:33:21  19:00:38:08\r\nDes mesures touchant l'am\u00e9nagement,\r\n  l'\u00e9conomie et l'environnement.\r\n\r\n19:00:38:17  19:00:41:04\r\n           -On r\u00e9partit\r\n     les futures zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n19:00:41:09  19:00:46:15\r\n         pour que l'avenir\r\n     du canton puisse le mieux\r\n\r\n19:00:46:20  19:00:52:21\r\n        coller aux besoins\r\n  de l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:00:53:07  19:00:58:05\r\n -Fribourg a 4 ans pour \u00e9laborer\r\n  son plan directeur cantonal,\r\n\r\n19:00:58:10  19:01:02:11\r\n      qui devra \u00eatre valid\u00e9\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:03:11  19:01:05:18\r\n   -Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:01:05:23  19:01:08:20\r\n         des photographes\r\n   ont propos\u00e9 \u00e0 des requ\u00e9rants\r\n\r\n19:01:09:01  19:01:13:16\r\n  de photographier leur quotidien\r\n   avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:22:09\r\nL'atelier a rencontr\u00e9 un vif succ\u00e8s.\r\n\r\n19:01:23:01  19:01:27:10\r\n  -M\u00e9langez trois photographes\r\n neuch\u00e2telois \u00e0 des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:01:27:14  19:01:34:02\r\n   R\u00e9sultat: un atelier photo\r\n         pour apprendre\r\n\r\n19:01:34:07  19:01:38:17\r\n       \u00e0 faire autre chose\r\nque des selfies avec son portable.\r\n\r\n19:01:39:10  19:01:44:03\r\n   -On a d\u00fb prendre des photos \r\n  du centre, de notre quotidien.\r\n\r\n19:01:44:08  19:01:47:22\r\nMais aussi des photos de l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:01:48:03  19:01:52:20\r\n  d'arbres qui nous plaisaient, \r\n des choses qui nous inspiraient.\r\n\r\n19:01:53:16  19:01:57:07\r\n    -Ces jeunes ont sillonn\u00e9\r\n    le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:57:11  19:02:01:05\r\n     Au final, cent clich\u00e9s\r\n   sur le th\u00e8me de l'attente.\r\n\r\n19:02:01:10  19:02:05:18\r\nDes photos prises par les migrants\r\n     et par les photographes.\r\n\r\n19:02:05:23  19:02:09:09\r\n  Un regard crois\u00e9 sur l'exil.\r\n\r\n19:02:10:00  19:02:14:01\r\n  -On s'attend \u00e0 ce qu'ils voient\r\n     les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:02:14:06  19:02:17:15\r\nMais ils trouvent le beau comme nous.\r\n\r\n19:02:17:20  19:02:23:03\r\n   On se rend compte qu'il y a \r\n   une universalit\u00e9 des choses.\r\n\r\n19:02:23:17  19:02:26:02\r\n   -Ces images sont \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:02:26:07  19:02:29:11\r\n     La recette est revers\u00e9e\r\n   \u00e0 M\u00e9decins du Monde Suisse.\r\n\r\n19:02:29:16  19:02:34:03\r\nSon fondateur salue cette d\u00e9marche\r\n     qui redonne une dignit\u00e9\r\n\r\n19:02:34:08  19:02:37:01\r\n   \u00e0 ces jeunes d'Afghanistan\r\n         ou d'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n19:02:37:11  19:02:40:01\r\n        -Ils ont travers\u00e9\r\n     beaucoup de souffrances.\r\n\r\n19:02:40:06  19:02:44:19\r\nL\u00e0, ils peuvent l'exprimer \u00e0 travers\r\n   une photo, c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:02:45:00  19:02:48:18\r\n   Mais la d\u00e9marche importante,\r\n   c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 vers eux,\r\n\r\n19:02:48:23  19:02:52:01\r\n    pas qu'ils restent isol\u00e9s.\r\n\r\n19:02:52:11  19:02:55:16\r\n   -Isol\u00e9s avec leur portable,\r\n     le seul moyen pour eux\r\n\r\n19:02:55:21  19:03:00:11\r\n       de rester en contact\r\navec leurs proches rest\u00e9s au pays.\r\n\r\n19:03:02:02  19:03:06:10\r\n  -Tout le monde a un t\u00e9l\u00e9phone,\r\n   m\u00eame les personnes d\u00e9munies.\r\n\r\n19:03:06:14  19:03:09:11\r\n          C'est naturel.\r\n\r\n19:03:10:04  19:03:13:07\r\n          -Un t\u00e9l\u00e9phone\r\n qui leur aura permis de prendre\r\n\r\n19:03:13:11  19:03:16:14\r\n      un peu plus contact\r\n    avec leur terre d'asile.\r\n\r\n19:03:17:07  19:03:21:10\r\n-Dans les autres temps forts du jour,\r\n\r\n19:03:21:14  19:03:25:16\r\n           cette veille\r\n    de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:28:23  19:03:32:06\r\n   -Le Conseil d'Etat genevois\r\n          s'est r\u00e9uni,\r\n\r\n19:03:32:11  19:03:35:02\r\n       un fait assez rare.\r\n\r\n19:03:35:07  19:03:39:09\r\n   Les ministres ont anticip\u00e9 \r\n   la gr\u00e8ve des fonctionnaires\r\n\r\n19:03:39:13  19:03:43:03\r\n    qui aura lieu d\u00e8s demain\r\n pour en expliquer les raisons:\r\n\r\n19:03:43:08  19:03:47:18\r\nune r\u00e9duction de la masse salariale\r\n         de 5 % en 3 ans.\r\n\r\n19:03:48:21  19:03:51:08\r\n -Notre objectif est raisonnable.\r\n\r\n19:03:51:12  19:03:55:11\r\n     On a annonc\u00e9 des mesures\r\n    qui sont autant de pistes.\r\n\r\n19:03:55:16  19:03:57:18\r\n  Seul notre objectif est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:03:58:05  19:04:01:11\r\n       -Parmi les pistes,\r\n    une semaine de 42 heures,\r\n\r\n19:04:01:15  19:04:04:09\r\n      le non-remplacement \r\n      des d\u00e9parts naturels\r\n\r\n19:04:04:13  19:04:07:00\r\nou l'encouragement au temps partiel.\r\n\r\n19:04:07:16  19:04:10:10\r\n         -Le Valais doit\r\n      se serrer la ceinture\r\n\r\n19:04:10:14  19:04:14:11\r\n  apr\u00e8s des bilans 2013 et 2014\r\n     largement d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n19:04:14:16  19:04:18:11\r\n   Des mesures ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es\r\n  pour augmenter les recettes,\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:23:04\r\n     notamment une augmentation\r\nde 10 % de l'imp\u00f4t sur l'automobile.\r\n\r\n19:04:23:09  19:04:27:17\r\n   Mais un referendum laissera\r\n le dernier mot \u00e0 la population.\r\n\r\n19:04:28:03  19:04:31:08\r\n       -On a essay\u00e9 d'aller\r\n        dans tous les sens\r\n\r\n19:04:31:12  19:04:40:11\r\npour voir o\u00f9 faire des restrictions\r\n les moins douloureuses possibles.\r\n\r\n19:04:40:22  19:04:44:05\r\n      -L'affaire J-C.Legrix\r\n     class\u00e9e par la justice.\r\n\r\n19:04:44:10  19:04:49:09\r\nL'UDC chaux-de-fonnier a retir\u00e9 sa\r\nplainte contre l'auteur d'un audit\r\n\r\n19:04:49:13  19:04:53:23\r\n   qui l'accusait d'harc\u00e8lement\r\npsychologique contre ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:04:54:04  19:05:00:02\r\nEn 2013, ce texte avait d\u00e9clench\u00e9\r\n      une crise politique.\r\n\r\n19:05:03:10  19:05:08:14\r\n-Le chimiste cantonal neuch\u00e2telois a\r\ndonn\u00e9 sa d\u00e9mission au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:05:08:19  19:05:11:13\r\n          Pierre Bonh\u00f4te\r\n     partira en f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n19:05:11:18  19:05:17:02\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 souvent critiqu\u00e9\r\n          par la droite,\r\n\r\n19:05:17:07  19:05:21:17\r\n         notamment \u00e0 cause\r\nde son style offensif et implacable.\r\n\r\n19:05:23:01  19:05:27:12\r\n-Le nouveau gouvernement jurassien\r\n   a subi une cure de jouvence.\r\n\r\n19:05:27:17  19:05:32:11\r\nSur cinq \u00e9lus, quatre sont nouveaux\r\n  dans l'exercice de la fonction.\r\n\r\n19:05:32:15  19:05:34:08\r\n    Seul rescap\u00e9 des sortants,\r\n\r\n19:05:34:12  19:05:38:04\r\n          Charles Juillard\r\ndevra \u00e9pauler ses nouveaux coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:05:38:09  19:05:41:17\r\n            On retrouve\r\n    Fabienne Pambianco Carella.\r\n\r\n19:05:43:07  19:05:45:12\r\n         -La moyenne d'\u00e2ge\r\n\r\n19:05:45:17  19:05:49:16\r\n du nouveau gouvernement jurassien\r\n     est en dessous de 45 ans.\r\n\r\n19:05:49:21  19:05:53:01\r\n      Il lui faudra beaucoup\r\n     d'audace et de dynamisme\r\n\r\n19:05:53:06  19:05:56:11\r\n      pour relever les d\u00e9fis\r\n     qui attendent le canton.\r\n\r\n19:05:56:15  19:05:58:03\r\n       Nathalie Barthoulot,\r\n\r\n19:05:58:08  19:06:04:00\r\nquelle touche voulez-vous apporter\r\n   \u00e0 ce nouveau gouvernement ?\r\n\r\n19:06:04:05  19:06:11:08\r\n -Une touche f\u00e9minine et dynamique\r\npour faire que les choses avancent.\r\n\r\n19:06:11:12  19:06:14:22\r\n   -Il y a beaucoup d'attentes.\r\n\r\n19:06:15:03  19:06:22:19\r\n     -Toute l'\u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9e\r\n  est pr\u00eate \u00e0 remplir la mission\r\n\r\n19:06:23:00  19:06:26:11\r\n           et participer\r\n    au d\u00e9veloppement du canton.\r\n\r\n19:06:26:16  19:06:30:00\r\n-Vous sentirez-vous seule \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:06:30:05  19:06:34:11\r\n              -Hier,\r\n c'\u00e9tait une victoire contrast\u00e9e.\r\n\r\n19:06:34:16  19:06:38:13\r\n A titre personnel, j'\u00e9tais ravie\r\n    d'acc\u00e9der au gouvernement\r\n\r\n19:06:38:18  19:06:43:02\r\nmais aussi triste que Michel Thenzt\r\n       n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:06:43:07  19:06:46:13\r\n    Etre la seule repr\u00e9sentante\r\n           de la gauche\r\n\r\n19:06:46:18  19:06:53:20\r\n  me motive \u00e0 mettre encore plus \r\n d'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs.\r\n\r\n19:06:54:01  19:06:59:16\r\n     -Comment appr\u00e9hendez-vous\r\n       cette nouvelle vie ?\r\n\r\n19:06:59:21  19:07:03:19\r\n -Je l'envisage avec enthousiasme.\r\n\r\n19:07:04:00  19:07:08:14\r\n           La question\r\n    s'est pos\u00e9e bien en amont.\r\n\r\n19:07:08:19  19:07:14:00\r\nAujourd'hui, c'est l'aboutissement\r\n       d'un long parcours.\r\n\r\n19:07:14:05  19:07:17:11\r\n          Je suis pleine\r\n    d'\u00e9nergie et d'enthousiasme\r\n\r\n19:07:17:15  19:07:20:23\r\n        \u00e0 l'id\u00e9e d'entrer\r\n    au gouvernement jurassien.\r\n\r\n19:07:21:04  19:07:22:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:07:23:00  19:07:27:22\r\n Voici les autres nouveaux visages\r\n    du gouvernement jurassien.\r\n\r\n19:07:28:15  19:07:32:02\r\n-La plus grande surprise du jour:\r\n\r\n19:07:32:07  19:07:35:16\r\n     le score de David Eray,\r\n       3\u00e8me du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:07:35:21  19:07:39:00\r\nLe Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant\r\n               (PCSI)\r\n\r\n19:07:39:05  19:07:42:14\r\n    retrouve ainsi un si\u00e8ge \r\n   au gouvernement jurassien.\r\n\r\n19:07:42:19  19:07:46:03\r\n       Il \u00e9tait pourtant\r\npresque inconnu il y a six mois.\r\n\r\n19:07:46:18  19:07:50:17\r\n  -J'ai particip\u00e9 \u00e0 de nombreux \r\n \u00e9v\u00e9nements partout dans le Jura.\r\n\r\n19:07:50:22  19:07:53:11\r\n     Ca permet aux Jurassiens\r\n         de me conna\u00eetre.\r\n\r\n19:07:53:16  19:07:56:13\r\n           Dans le Jura,\r\n on gagne plus facilement comme \u00e7a\r\n\r\n19:07:56:18  19:08:00:01\r\n   qu'avec les r\u00e9seaux sociaux \r\n  ou des choses plus virtuelles.\r\n\r\n19:08:00:11  19:08:03:01\r\n        -Autre nouveau:\r\n   le radical Jacques Gerber.\r\n\r\n19:08:03:06  19:08:06:08\r\n      Il g\u00e9rait jusqu'ici\r\n  l'Office de l'environnement.\r\n\r\n19:08:06:21  19:08:09:19\r\n    -On est sur les strat\u00e9gies\r\n           \u00e0 long terme\r\n\r\n19:08:10:00  19:08:16:06\r\n         et les objectifs\r\nque l'on fixera \u00e0 l'administration.\r\n\r\n19:08:16:23  19:08:20:08\r\n        -Le PDC maintient\r\n  ses deux si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif:\r\n\r\n19:08:20:12  19:08:23:06\r\n         Martial Courtet\r\n    rejoint Charles Juillard.\r\n\r\n19:08:23:11  19:08:29:00\r\n         Son objectif:\r\n   changer l'image du canton.\r\n\r\n19:08:29:17  19:08:32:02\r\n   -On peut changer des choses.\r\n\r\n19:08:32:07  19:08:35:11\r\n          Il faut avoir\r\n   cette ambition pour le Jura.\r\n\r\n19:08:35:16  19:08:38:18\r\n        On ne va pas faire\r\n     comme les autres cantons,\r\n\r\n19:08:38:23  19:08:42:02\r\n   en moins bien, en plus petit,\r\n     mais de fa\u00e7on originale.\r\n\r\n19:08:42:11  19:08:43:22\r\n    -Apr\u00e8s 5 ans \u00e0 la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:08:44:03  19:08:47:05\r\n     le socialiste M.Thentz\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:08:47:14  19:08:56:21\r\n -Ce n'est pas un moment agr\u00e9able\r\n      mais la vie continue.\r\n\r\n19:08:57:19  19:09:01:07\r\n      Un ministre \u00e9ject\u00e9,\r\nl'autre qui remporte l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:09:01:11  19:09:04:18\r\n        Il y a cinq ans,\r\nle premier \u00e9tait le h\u00e9ros du jour\r\n\r\n19:09:04:23  19:09:06:14\r\n  et le second, en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:09:06:19  19:09:08:16\r\nLa vie politique est impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:09:09:09  19:09:13:13\r\n   -Charles Julliard, vous \u00eates \r\n   l'homme fort du gouvernement.\r\n\r\n19:09:13:18  19:09:16:11\r\nVous \u00eates le seul ancien ministre.\r\n\r\n19:09:16:15  19:09:21:10\r\n        C'est un avantage \r\n       ou un inconv\u00e9nient ?\r\n\r\n19:09:21:14  19:09:24:09\r\n -Le peuple jurassien m'a choisi.\r\n\r\n19:09:24:13  19:09:28:08\r\n  C'est une passation de pouvoirs\r\n      \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:09:28:12  19:09:33:14\r\nC'est une chance \u00e0 saisir de revoir\r\n  les m\u00e9thodes de fonctionnement.\r\n\r\n19:09:33:19  19:09:44:00\r\n Il faudra en discuter entre nous.\r\n\r\n19:09:44:05  19:09:51:14\r\n    -Allez-vous tenir les r\u00eanes\r\n          du gouvernement\r\n\r\n19:09:51:19  19:09:55:06\r\n      ou laisser les nouveaux\r\n     faire leurs exp\u00e9riences ?\r\n\r\n19:09:55:10  19:09:59:09\r\n      -Je devrais \u00eatre nomm\u00e9\r\n    pr\u00e9sident du gouvernement.\r\n\r\n19:09:59:13  19:10:02:17\r\n  Je dirigerai donc les s\u00e9ances.\r\n\r\n19:10:02:22  19:10:06:13\r\nJe laisserai place \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:10:06:18  19:10:09:09\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat du canton dicte aussi\r\n\r\n19:10:09:13  19:10:17:18\r\n   d'\u00e9viter que l'un ou l'autre\r\n        fonce dans le mur.\r\n\r\n19:10:17:23  19:10:20:19\r\n     -Avec un tel changement,\r\n\r\n19:10:21:00  19:10:24:19\r\n   est-ce l'occasion de repenser\r\n     la m\u00e9thode de gouverner ?\r\n\r\n19:10:25:00  19:10:29:17\r\n -On va en tout cas mettre \u00e0 plat\r\n la composition des d\u00e9partements.\r\n\r\n19:10:29:22  19:10:33:15\r\nNos d\u00e9partements sont assez fig\u00e9s.\r\n\r\n19:10:33:20  19:10:40:10\r\n On va les recomposer en fonction\r\n    des comp\u00e9tences de chacun.\r\n\r\n19:10:40:14  19:10:43:23\r\n  -Merci; le nouveau gouvernement\r\n             jurassien\r\n\r\n19:10:44:04  19:10:48:10\r\nentrera en fonction le 18 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:10:49:02  19:10:54:11\r\n   -Les nouvelles acquisitions du\r\nMus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg\r\n\r\n19:10:54:16  19:10:58:14\r\n             couvrent\r\n   plus de mille ans d'histoire.\r\n\r\n19:10:58:19  19:11:03:08\r\n   Elles refl\u00e8tent la diversit\u00e9\r\n   du patrimoine fribourgeois.\r\n\r\n19:11:03:12  19:11:08:03\r\n    Une oeuvre de Jean Tinguely\r\n et Eva Aeppli attire l'attention.\r\n\r\n19:11:08:18  19:11:12:20\r\n    -Cette sculpture est entr\u00e9e\r\n         en 1899 au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:11:13:01  19:11:19:04\r\n     Avant d'avoir cet album,\r\n on ne savait rien sur ce peintre.\r\n\r\n19:11:19:09  19:11:27:18\r\nLa sculpture a gard\u00e9 en grande partie\r\n      sa polychromie d'origine.\r\n\r\n19:11:28:15  19:11:33:00\r\n-De loin, la derni\u00e8re exposition\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire\r\n\r\n19:11:33:05  19:11:38:13\r\n          de Fribourg\r\n   ressemble \u00e0 un inventaire.\r\n\r\n19:11:39:05  19:11:43:14\r\n     -Le d\u00e9nominateur commun\r\n   de la plupart de ces objets,\r\n\r\n19:11:43:18  19:11:48:00\r\n    c'est qu'ils ont un rapport\r\n    avec le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:11:50:05  19:11:54:04\r\n       -Achet\u00e9es, donn\u00e9es\r\n  ou red\u00e9couvertes, ces oeuvres\r\n\r\n19:11:54:09  19:11:59:12\r\n couvrent mille ans d'histoire,\r\n   du Moyen-Age \u00e0 nos jours.\r\n\r\n19:12:00:04  19:12:05:08\r\n        -C'est le contexte\r\n  qui rend l'oeuvre int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:12:05:12  19:12:09:20\r\n     Il y a des chefs-d'oeuvre\r\n      qui parlent d'eux-m\u00eames\r\n\r\n19:12:10:01  19:12:17:22\r\nmais on essaie toujours de d\u00e9couvrir\r\n    l'histoire qui est derri\u00e8re.\r\n\r\n19:12:18:20  19:12:21:18\r\n   -Exemple avec cette oeuvre\r\n       de Jean Tinguely.\r\n\r\n19:12:22:11  19:12:26:08\r\n       -Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e\r\n juste avant la mort de Tinguely.\r\n\r\n19:12:26:12  19:12:29:04\r\n    Il faisait des cauchemars.\r\n\r\n19:12:29:09  19:12:36:22\r\n      Cette t\u00eate repr\u00e9sente\r\n  les figures de ses cauchemars.\r\n\r\n19:12:37:13  19:12:41:22\r\n    -J.Tinguely fait partie du\r\npatrimoine commun des Fribourgeois.\r\n\r\n19:12:42:03  19:12:48:23\r\n      L'oeuvre est expos\u00e9e car\r\nelle renseigne sur la fin de sa vie.\r\n\r\n19:12:49:16  19:12:55:15\r\n  -Quand il nous manque un objet\r\n    historique pour un th\u00e8me,\r\n\r\n19:12:55:20  19:13:03:06\r\non l'int\u00e8gre m\u00eame quand la qualit\u00e9\r\nartistique n'est pas vraiment top.\r\n\r\n19:13:04:04  19:13:09:19\r\n    -Des oeuvres \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n  pour quelques mois seulement.\r\n\r\n19:13:10:19  19:13:15:04\r\n-C'est un sport tr\u00e8s impressionnant\r\n     pratiqu\u00e9 dans les villes\r\n\r\n19:13:15:09  19:13:19:15\r\n   et qui consiste \u00e0 se d\u00e9placer\r\nen sautant d'un obstacle \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:13:19:20  19:13:21:10\r\n     Le parkour est en vogue.\r\n\r\n19:13:21:14  19:13:28:10\r\n    Un des meilleurs pratiquants\r\nde cette discipline habite Lausanne.\r\n\r\n19:13:33:13  19:13:38:03\r\n     -Chaque ann\u00e9e, Santorin\r\n  devient La Mecque du parkour.\r\n\r\n19:13:38:08  19:13:43:10\r\n          Jesse Peveril\r\n    a cartonn\u00e9 d\u00e9but octobre.\r\n\r\n19:13:43:14  19:13:50:08\r\n     Le Canadien de Lausanne\r\n         a termin\u00e9 3\u00e8me.\r\n\r\n19:13:50:18  19:13:52:20\r\n   -J'ai ressenti de la fiert\u00e9.\r\n\r\n19:13:53:01  19:13:57:17\r\n Je n'essayais pas sp\u00e9cifiquement\r\n    de gagner la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:13:57:22  19:14:01:17\r\n    Mes runs sont all\u00e9s presque\r\n         comme je voulais.\r\n\r\n19:14:01:22  19:14:08:04\r\n   J'ai pu faire les mouvements\r\n      que je voulais faire.\r\n\r\n19:14:08:09  19:14:12:18\r\n    Ca s'est super bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:14:13:16  19:14:17:08\r\n-Jesse a attrap\u00e9 le virus \u00e0 12 ans.\r\n\r\n19:14:17:12  19:14:20:12\r\n   Arriv\u00e9 au plus haut niveau,\r\n\r\n19:14:20:17  19:14:24:14\r\n   il a voyag\u00e9 de comp\u00e9titions\r\n       en d\u00e9monstrations.\r\n\r\n19:14:24:19  19:14:29:18\r\n     Depuis 6 mois, il vit \r\n    et travaille \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:14:30:00  19:14:33:15\r\n Mais la passion reste intacte.\r\n\r\n19:14:39:03  19:14:41:09\r\n     -J'aime plusieurs choses.\r\n\r\n19:14:41:13  19:14:46:14\r\n          Principalement\r\n     faire face \u00e0 notre peur,\r\n\r\n19:14:46:19  19:14:53:05\r\n       trouver ses limites,\r\n          les repousser.\r\n\r\n19:14:53:10  19:14:55:16\r\n      Deuxi\u00e8mement, s'amuser.\r\n\r\n19:14:55:21  19:15:00:08\r\n    On acquiert une collection\r\n          de mouvements.\r\n\r\n19:15:00:12  19:15:12:15\r\nOn se laisse aller, sans trop penser.\r\n\r\n19:15:13:02  19:15:19:03\r\n-La discipline est parfois mal vue\r\n        car jug\u00e9e risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:15:19:12  19:15:24:00\r\n-Tu fais ce que tu veux, il n'y a pas\r\n     de danger en tant que tel.\r\n\r\n19:15:24:05  19:15:28:10\r\nMais les gens pensent qu'il s'agit\r\n    de sauter de toit en toit.\r\n\r\n19:15:28:14  19:15:29:13\r\n            C'est faux.\r\n\r\n19:15:29:18  19:15:40:02\r\n  Ce sont des mouvements urbains,\r\n      \u00e0 toutes les hauteurs.\r\n\r\n19:15:40:23  19:15:46:09\r\n-L'association \"Lausanne parkour\" a\r\npour but de s'entra\u00eener en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:15:46:13  19:15:53:16\r\nDes coachs exp\u00e9riment\u00e9s encadrent\r\ndes adeptes souvent tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n19:15:54:03  19:15:56:23\r\n         -Ce sont souvent\r\n      des gens qui ont peur,\r\n\r\n19:15:57:04  19:15:59:22\r\n   qu'il faut pousser, motiver.\r\n\r\n19:16:00:03  19:16:06:00\r\n     Il y a peu de casse-cou.\r\n\r\n19:16:06:19  19:16:09:19\r\n  -Est-ce un sport ou un art ?\r\n\r\n19:16:10:00  19:16:12:11\r\n      Le d\u00e9bat est ouvert.\r\n\r\n19:16:12:23  19:16:17:08\r\n      -Ce n'est pas bas\u00e9 sur\r\n  des performances quantitatives,\r\n\r\n19:16:17:12  19:16:20:11\r\n         on n'essaie pas\r\n      de battre des records.\r\n\r\n19:16:20:16  19:16:26:04\r\n         Il y a un aspect\r\n    de d\u00e9veloppement personnel.\r\n\r\n19:16:26:09  19:16:32:03\r\n  On pourrait faire une analogie\r\n     avec les arts martiaux.\r\n\r\n19:16:32:08  19:16:35:15\r\n         Ils s'entra\u00eenent\r\n     aux mouvements de combat,\r\n\r\n19:16:35:20  19:16:39:11\r\n           nous \u00e0 ceux\r\n   pour franchir des obstacles.\r\n\r\n19:16:40:11  19:16:43:20\r\n     -Pour Jesse, le parkour\r\n      est un art de vivre.\r\n\r\n19:16:44:01  19:16:47:07\r\nIl esp\u00e8re en faire sa profession.\r\n\r\n19:16:47:11  19:16:55:10\r\nIl r\u00eave d'ouvrir une salle de sport\r\n     d\u00e9volue \u00e0 sa discipline.\r\n\r\n19:16:56:11  19:16:59:01\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:59:06  19:17:03:12\r\n     Demain vous d\u00e9couvrirez\r\n le plus beau restaurant du monde\r\n\r\n19:17:03:17  19:17:11:05\r\n          dans le canton\r\n  d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures.\r\n\r\n19:17:13:22  19:17:17:23\r\n   -Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n    une belle et douce soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:18:22  19:17:22:23\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Berthet, M.De Piante, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T18:35:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472574", "durationSec": 101, "title": "CL JUBE ELECTIONS GVT JU_RTS000000645134", "excerpt": "Le canton du Jura compte 4 nouveaux ministres. Rencontre avec 3 des nouveaux \u00e9lus, David Eray pour le PCSI, Jacques Gerber pour le PLR et Martial Courtet pour le PDC. Le socialiste Michel Thentz quant \u00e0 lui quittera ses fonctions apr\u00e8s 5 ans \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "MINISTRE"], "thematicPersons": ["COURTET, MARTIAL", "ERAY, DAVID"], "sequenceIds": ["1472868"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472575", "durationSec": 115, "title": "CL NE MIGRANTS PHOTOGRAPHES_RTS000000645206", "excerpt": "Des photographes neuch\u00e2telois ont propos\u00e9 \u00e0 des jeunes requ\u00e9rants d'asile du centre de Fontainemelon d'utiliser leur t\u00e9l\u00e9phone portable comme appareil photo afin de t\u00e9moigner de leur quotidien. Les photographies prises par les r\u00e9fugi\u00e9s sont expos\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel et la recette de l'exposition sera revers\u00e9e \u00e0 l'ONG M\u00e9decin du Monde Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FONTAINEMELON"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "PHOTOGRAPHIE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472576", "durationSec": 95, "title": "CL TERRITOIRE 2030_RTS000000645250", "excerpt": "Les autorit\u00e9s fribourgeoises ont pr\u00e9sent\u00e9 leur strat\u00e9gie pour le d\u00e9veloppement du canton de Fribourg jusqu'en 2030. L'enjeu est de garantir un d\u00e9veloppement harmonieux entre la croissance d\u00e9mographique et la croissance des emplois. Cette premi\u00e8re \u00e9tape du plan directeur cantonal a pour objectif de maintenir le dynamise du canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CANTON", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1472854"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472577", "durationSec": 33, "title": "CL TI ECONOMIES VS 0911_RTS000000645322", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat genevois qui s'est r\u00e9uni in corpore afin d'expliquer les raisons de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des fonctionnaires. Ces derniers protestent notamment contre la r\u00e9duction de la masse salariale due \u00e0 une baisse des rentr\u00e9es fiscales depuis 2014."}, {"internalArchiveId": "AA1511472578", "durationSec": 37, "title": "CL TI GE GREVE 0911_RTS000000645314", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg pr\u00e9sente une exposition intitul\u00e9e \"Quoi de neuf ?\" compos\u00e9e de pr\u00e8s de 160 objets sans lien apparent entre eux, s\u00e9lectionn\u00e9s parmi les derni\u00e8res acquisitions de l'institution. Itw de sa directrice Verena Villiger Steinauer et du commissaire de l'exposition Stephan Gasser.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472579", "durationSec": 19, "title": "CL TI NE LEGRIX 0911_RTS000000645316", "excerpt": "Le Parkour est un sport urbain consistant \u00e0 se d\u00e9placer en ville en sautant d'un obstacle \u00e0 l''autre. Rencontre avec un des meilleurs pratiquants de cette discipline, Jesse Peveril et avec Yann Daout, pr\u00e9sident de l'Association Lausanne Parkour qui \u00e9voquent leur passion pour ce sport urbain."}, {"internalArchiveId": "AA1511472580", "durationSec": 122, "title": "FRIGO CL MAHF QUOI DE NEUF PAD_RTS000000641989", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472581", "durationSec": 207, "title": "FRIGO VD CL PARKOUR PAD_RTS000000639048", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SPORT DE LOISIR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472775", "summary": "Ville de Fribourg avec immeubles. Sc\u00e8nes de rue. Itw Giancarla Papi, cheffe Service constructions et am\u00e9nagement Fribourg. Itw Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois.", "id": "1472854"}, {"internalArchiveId": "AA1511472786", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : Itw Nathalie Barthoulot, future ministre socialiste jurassienne et Charles Juillard, ministre jurassien PDC r\u00e9\u00e9lu.", "id": "1472865"}, {"internalArchiveId": "AA1511472789", "summary": "David Eray, futur ministre jurassien PCSI, f\u00eatant sa victoire sous les applaudissements de ses proches. Itw David Eray.\nItw Jacques Gerber, futur ministre jurassien PLR.\nItw Martial Courtet, futur ministre jurassien PDC. \nItw Michel Thentz, ministre jurassien PS non-r\u00e9\u00e9lu.\nLes 5 nouveaux ministres jurassiens posant pour les photographes.", "id": "1472868", "visualThemes": ["MINISTRE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["COURTET, MARTIAL", "ERAY, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021466", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-14723352-9F2D-4EA3-BE8E-A23CF298A4E4", "internalArchiveId": "14723352-9F2D-4EA3-BE8E-A23CF298A4E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Barthoulot, ministre jurassienne socialiste;Robert Vautard, directeur de recherches au laboratoire des sciences du climat et de l'environnement \u00e0 Paris;Robert Cramer, Conseiller aux Etats Vert genevois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ELECTIONS 2E TOUR VAUD) \u00ab Le savoir-perdre fait partie du savoir-vivre \u00bb \r\nLa sagesse de Luc Recordon hier...\r\nLe d\u00e9sormais ex-conseiller aux Etats Verts quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLes vaudois lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais au Conseil des Etats. \r\nC'est lui qui si\u00e8gera aux c\u00f4t\u00e9s de la socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\n3 mille voix ont fait la diff\u00e9rence en faveur du PLR.\r\nOlivier Fran\u00e7ais a profit\u00e9 du glissement \u00e0 droite au niveau national, le fameux rechts-rutsch....\r\nMais C\u00e9line Fontannaz, le conseiller national devenu s\u00e9nateur a aussi su surfer sur le succ\u00e8s de son parti...\r\nL'alliance n'est pas morte...mais est-ce que cette victoire lui donne des ailes pour les \u00e9lections cantonales de 2017?\r\n...C\u00e9line Fontannaz merci...\r\nNotez que l'\u00e9lection d'Olivier Fran\u00e7ais et respectivement le retrait de Luc Recordon permettent au PLR Fathi Derder et \u00e0 l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens de reprendre le train pour Berne. \r\n***Justement l'arc l\u00e9magnique est-il bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne? Nous poserons la question \u00e0 Philippe Leuba. le Conseiller d'Etat vaudois est notre invit\u00e9 \u00e0 7h35. l'occasion aussi de commenter la candidature de Guy Parmelin au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(Br\u00e8ve GE) L'alliance officieuse de la droite vaudoise et la d\u00e9sunion affich\u00e9e de la droite genevoise...qui a servi la gauche.\r\nLe ticket rose-vert Liliane Maury-Pasquier, Robert Cramer est reconduit au conseil des Etats...\r\nLe candidat du PLR Beno\u00eet Genecand termine 3\u00e8me avec 4 mille voix de retard... \r\nLoin, tr\u00e8s loin derri\u00e8re, l'UDC Yves Nidegger et le MCG Eric Stauffer.\r\n(07/MULTI 2ND TOUR FR ANALYSE (rep 22h30)) ***...l'UDC qui signe un autre \u00e9chec, en terres fribourgeoises celui-l\u00e0...\r\n\u00e9chec incarn\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Rime...\r\nLe conseiller national UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 revisiter la formule magique PDC-PS \u00e0 la chambre des cantons. \r\nLe pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat retrouvera son fauteuil, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s toujours un PDC, Beat Vonlanthen. \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, lui, devra se contenter (du r\u00f4le d'arroseur-arros\u00e9) de dig\u00e9rer ce second tour qu'il avait provoqu\u00e9. \r\nPierre Berset...\r\n(05/MULTI 2ND TOUR JU ITV. BARTHOULOT) Des \u00e9lections cantonales il y en avait hier dans le Jura...\r\n***avec une surprise \u00e0 la cl\u00e9, le socialiste sortant Michel Thentz est \u00e9ject\u00e9 du gouvernement.\r\nSon tombeur: le chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant David Eray. \r\nR\u00e9sultat des courses: il n'y a plus qu'un socialiste au gouvernement.\r\nNathalie Barthoulot, seule socialiste, seule femme aussi. \r\nNathalie Barthoulot, nouvelle ministre jurassienne avec Ga\u00ebl Klein.\r\nLes PDC Charles Juillard et Martial Courtet compl\u00e8te l'\u00e9quipe avec le PLR Jacques Gerber.\r\n(15/MULTI TICKET A 3 UDC ANALYSE) ...Autre \u00e9quipe dirigeante...\u00e0 compl\u00e9ter, celle-l\u00e0...le Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt pour placer l'un des siens, l'UDC est tent\u00e9e par un ticket \u00e0 3. \r\navec un al\u00e9manique, un romand et un tessinois de la Lega: le conseiller d'Etat Norman Gobi. \r\nUne formule in\u00e9dite qui clouerait le bec aux d\u00e9tracteurs de l'UDC.\r\nThibaut Schaller vous explique pourquoi...\r\n(D5/ELECTIONS BIRMANIE) ***jusqu'ici, eux aussi avaient toujours une longueur d'avance...eux ce sont les militaires birmans...mais la donne devrait changer apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier.\r\n\u00e9lections que le parti de l'opposante Aung San Suu Kyi devrait remporter haut la main. \r\nde quoi en principe propulser la dame de Rangoun au pouvoir. \r\nLes premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la matin\u00e9e. \r\nPour l'heure ce qu'on sait, c'est que le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 sans encombre et que 80% des birmans y ont particip\u00e9...A Rangoun, R\u00e9my Favre...\r\net ce matin Aung San Suu Kyi a calm\u00e9 la joie de ses partisans...\r\nIl est trop t\u00f4t pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire...a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.\r\n(D1/COP21 1 DEGRE CA CHANGE TOUT) Le point commun entre les destin\u00e9es de Shanghai, Bombay et Hong Kong? \r\nEt bien les 3 grandes villes sont condamn\u00e9s \u00e0 la noyade m\u00eame si le monde parvient \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n***C'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par des chercheurs am\u00e9ricains, alors que la Pr\u00e9 COP21 a lieu en ce moment \u00e0 Paris en pr\u00e9sence d'une soixantaine de ministres.\r\nIls pr\u00e9parent le grand sommet sur le climat du 30 novembre prochain... \r\n155 pays ont d\u00e9j\u00e0 promis de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...mais l'ONU l'a dit vendredi, ce n'est pas suffisant pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s. C\u00e9line Tzaud.\r\n(11/TOYOTA INTELLIGENCE ARTIFICIELLE PAPIER) ***Cette somme \u00e0 pr\u00e9sent: un milliard de dollars sur cinq ans. \r\nC'est ce qu'investit le groupe automobile Toyota dans un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'intelligence artificielle. \r\nUn domaine que s'arrogeaient jusqu'ici encore les grands groupes technologiques. \r\nKatja Schaer\r\n(Br\u00e8ve VW) ...de quoi peut-\u00eatre empecher la triche...\r\nsur les gaz...ceux de VW cette fois.\r\nLe groupe allemand devrait prendre \u00e0 sa charge le suppl\u00e9ment d'imp\u00f4ts sur les v\u00e9hicules truqu\u00e9s. Le patron de VW en a fait la proposition \u00e0 la ministre des finances Eveline Widmer Schlumpf.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/MULTI ETAT GE ITV. CRAMER (rep 22h30)) Election au Conseil des Etats. Sans surprise, le ticket rose-Vert, Liliane Maury-Pasquier et Robert Cramer confirme sa r\u00e9\u00e9lection face \u00e0 une droite partie divis\u00e9e. Tr\u00e8s peu d'\u00e9cart s\u00e9pare les deux candidats de gauche, signant par l\u00e0 une belle \u00e9lection du sortant Vert qu'on disait pourtant fragilis\u00e9, \u00e0 l'instar de Luc Recordon dans le canton de Vaud. Laetitia Guinand a demand\u00e9 \u00e0 Robert Cramer si les erreurs de la droite peuvent seules expliquer son succ\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(Br\u00e8ve crash) ((OSCOU, 8 novembre (Reuters) - La Russie a rapatri\u00e9 d'Egypte\r\n11.000 touristes russes au cours des derni\u00e8res 24 heures,\r\nrapporte dimanche l'agence RIA, citant le vice-Premier ministre\r\nArkadi Dvorkovitch.\r\nD'autres devraient \u00eatre rapatri\u00e9s dans la journ\u00e9e.\r\nEnviron 80.000 touristes russes se sont retrouv\u00e9s bloqu\u00e9s en\r\nEgypte \u00e0 la suite de la suspension des vols entre la Russie et\r\nl'Egypte, ordonn\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine\r\njusqu'\u00e0 ce que soient \u00e9claircies les circonstances de l'accident\r\nd'un Airbus A321 le 31 octobre dans le Sina\u00ef, qui a fait 224\r\nmorts, russes pour la plupart.\r\nLa Grande-Bretagne, dont 3.000 ressortissants attendent de\r\nrentrer, a d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place une \u00e9quipe de 70 personnes, dont 10\r\nexperts a\u00e9ronautiques devant travailler \u00e0 l'a\u00e9roport de Charm el\r\nCheikh pour faire en sorte que les mesures adopt\u00e9es soient bien\r\nappliqu\u00e9es.\r\nHuit vols \u00e9taient attendus dimanche pour prendre en charge\r\ndes touristes britanniques et les reconduire au Royaume-Uni.\r\n(Polina Devitt; Jean-St\u00e9phane Brosse et Eric Faye pour le\r\nservice fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L8N1330Q1 / **))\r\n(Br\u00e8ve sport foot+tennis)", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7218663", "ece-7218644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T08:16:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDemain, cette de Coralie Claude la droite vaudoise en mode de reconqu\u00eate, maintenant que son conquistador Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur le camp bourgeois n'a plus qu'un objectif en t\u00eate : regagner la majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois, mais cela d\u00e9pendra du fair-play des \u00e9lecteurs PLR sont -ils pr\u00eats \u00e0 rendre la pareille aux UDC qui ont rendu possible l'\u00e9lection d'un des leurs, du changement dans le canton de Vaud mais pas d'\u00e9changisme politique \u00e0 Fribourg et Gen\u00e8ve les \u00e9lecteurs reste fid\u00e8le au duo PDC PS et PS- Verts dans le Jura, en revanche, le changement c'est maintenant avec 4 novices au gouvernement \u00e0 l'\u00e9viction d'un sortant dans ce journal aussi les ambitions de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLe parti pourrait bien pr\u00e9senter un ticket \u00e0 3 noms issus des 3 r\u00e9gions linguistiques de Suisse dans le r\u00f4le du candidat tessinois le conseiller d'\u00c9tat Norman Gobi est pas UDC il est membre de la Lega mais il a les faveurs du pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner s'une offensive de charme aupr\u00e8s des latins nous dira tout \u00e0 l'heure, le politologue Oscar Mazzoleni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [92%] :\r\nSauf qu'\u00e0 la fin, en principe, c'est toujours le candidat al\u00e9manique qui gagne, c'est ce que nous dira Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nNorman Gobi, on en a parl\u00e9 et qui serait une concurrence de poids \u00e9ventuellement pour un certain Guy Parmelin, autre candidat d\u00e9clar\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le Vaudois de la c\u00f4te en s'posera la question ce matin l'arc l\u00e9manique est -il bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne pour y r\u00e9pondre, \u00e0 l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, elle, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR Philippe Leuba on fera r\u00e9agir bien s\u00fbr aussi \u00e0 l'\u00e9lection d'Olivier Fran\u00e7ais au Conseil des \u00c9tats au d\u00e9triment du Vert Luc Recordon les Verts puisqu'on en parle d\u00e9faite \u00e9lectorale en Suisse le 18 octobre dernier division en France ce d\u00e9clin en Allemagne, les partis \u00e9cologistes sont -ils en danger : comment faire recoller les \u00e9lecteurs avec l'\u00e9cologie politique, le relais putter belge Philippe Lamberts 7 en Direct avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nEt puis la chronique d'un \u00e9chec programm\u00e9, celui de la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris m\u00eame compil\u00e9 les promesses des pays ne permettront pas de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s r\u00e9sultat ce sont des m\u00e9tropoles comme Shanghai, Bombay qui sont condamn\u00e9s \u00e0 se Moyer le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [93%] :\r\nPerdre fait partie du savoir- vivre \u00e0 la sagesse de Luc Recordon hier le d\u00e9sormais ex- conseiller aux \u00e9tats Verts quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale les Vaudois lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais au Conseil des \u00c9tats, c'est lui qui si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s de la socialiste G\u00e9raldine Savary 3000 voix en fait la diff\u00e9rence en faveur du PLR Olivier Fran\u00e7ais a profit\u00e9 du glissement \u00e0 droite au niveau national, le fameux reste mais C\u00e9line Fontannaz, le conseiller national devenu s\u00e9nateur a aussi su surfer sur le succ\u00e8s de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [91%] :\r\nLe PLR Vaudois encha\u00eene les victoires, il a retrouv\u00e9 sa place de 1er parti cantonal le 18 octobre dernier il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge au national, et voil\u00e0 que son candidat Olivier Fran\u00e7ais d\u00e9boulonne le duo rose- Vert en place depuis 8 ans au Conseil des \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais 60 ans, c'est le p\u00e8re du m\u00e9tro M2 et du futur m3 en tant que municipale \u00e0 Lausanne depuis 15 ans ing\u00e9nieur, il est aussi une personnalit\u00e9 proche du milieu des entreprises un r\u00e9seau fort qui l'a soutenu et dont l'appui a compt\u00e9 dans c'\u00e9tait lection mais pour le PLR, lanc\u00e9 un seul candidat dans la course aux \u00e9tats, c'\u00e9tait un geste pos\u00e9 la condition \u00e9tait de r\u00e9ussir une fine et \u00e0 mobiliser et \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer toute la droite derri\u00e8re son nom, pari r\u00e9ussi, l'UDC a retir\u00e9 ses pr\u00e9tendants au second tour, sans appeler \u00e0 soutenir Olivier Fran\u00e7ais pour autant qu'\u00e0 cela ne tienne, la base a tr\u00e8s largement vot\u00e9 pour lui, cynique, pour faire barrage \u00e0 la gauche les \u00e9lecteurs PLR et UDC ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 mettent de c\u00f4t\u00e9 leurs divergences de vues voir leur inimiti\u00e9, voil\u00e0 qui doit faire des envieux dans le camp bourgeois d'autres cantons la preuve aussi que l'alliance de centre droit n'est pas morte en terre vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [90%] :\r\nL'alliance n'est pas morte, mais est-ce que cette victoire lui donne des ailes pour les \u00e9lections cantonales de 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nL'objectif principal du PLR et de l'UDC, c'est la reconqu\u00eate de la majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois une majorit\u00e9 perdue en 2011 apr\u00e8s cette \u00e9ch\u00e9ance f\u00e9d\u00e9ral, les voyants sont au Vert, \u00e0 condition bien s\u00fbr que la droite ne se disperse pas et que la base de l'\u00e9lectorat lib\u00e9ral radical rendent la pareille le moment venu et accepte de soutenir un candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [97%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz merci noter que l'\u00e9lection d'Olivier Fran\u00e7ais et respectivement le retrait de Luc Recordon permettent au PLR Fathi Derder et \u00e0 l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens, de reprendre le train pour Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [93%] :\r\nJustement, l'arc l\u00e9manique est -il bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne, on va poser la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 notre invit\u00e9, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat Vaudois, il est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 heures on va \u00e9videmment pas emp\u00eacher commentez aussi avec lui la candidature de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la non- \u00e9lection de la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Recordon Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [96%] :\r\nL'alliance officieuse de la droite vaudoise fait \u00e9cho \u00e0 la d\u00e9sunion affich\u00e9e de la droite genevoise qui a servi la gauche, le ticket rose- Vert Liliane Maury-Pasquier Robert Kramer est reconduit au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Gen\u00e8ve, le candidat du PLR Beno\u00eet Genecand termine 3\u00e8me avec 4000 voix de retard, loin derri\u00e8re l'UDC Yves Nidegger et le MCG \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [87%] :\r\nL'UDC qui signe un autre \u00e9chec en terre fribourgeoise dans celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [94%] :\r\n\u00e9chec incarn\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Rime le conseiller national UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 revisiter la formule magique PDC PS \u00e0 la Chambre des cantons, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat, retrouve son fauteuil avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, toujours un PDC b\u00e9ate Vonlanthen Jean-Fran\u00e7ois Rime, lui, devra se contenter du r\u00f4le d'arroseur arros\u00e9 de dig\u00e9rer ce second tour qui n'avait provoqu\u00e9 Pierre Berc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [89%] :\r\nSans doute gris\u00e9 par le succ\u00e8s \u00e9vident de ses r\u00e9sultats au Conseil national, Jean-Fran\u00e7ois Rime avait de quoi gonfler les pectoraux et stimul\u00e9 par le score canon et la progression de l'UDC \u00e0 Fribourg, devenu 1er parti du canton, il se voyait d\u00e9j\u00e0 en Zorro de la politique fribourgeoises son objectif \u00e9tait bel et bien de faire mordre la si \u00e0 l'un des candidats de ce bin\u00f4me socialistes PDC d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 se partager les si\u00e8ges de s\u00e9nateur d\u00e8s le 1er tour il n'en sera rien le r\u00e9sultat du second pour apporte une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9finitive et claire \u00e0 l'\u00e9lu de gauche et aux postulants de la droite, intronis\u00e9 une victoire qui vient surtout mettre en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 de la droite \u00e0 concr\u00e9tiser une alliance \u00e0 3 pour le futur et les prochaines \u00e9lections cantonales du 9 novembre 2016 c'est demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [95%] :\r\nUn des \u00e9lections cantonales, il y en avait hier dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [89%] :\r\nOui, des \u00e9lections avec une surprise \u00e0 la cl\u00e9, le socialiste sortant Michel th\u00e8me c'\u00e9tait \u00e9ject\u00e9 carr\u00e9ment du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [91%] :\r\nEffectivement, apr\u00e8s une l\u00e9gislature \u00e0 son tombeur chr\u00e9tiensocial ind\u00e9pendant il s'agit de David et r\u00e9sultat des courses, h\u00e9 bien il n'y a plus qu'un socialiste au gouvernement, Nathalie Barthoulot, seule socialiste, seule femme aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [90%] :\r\nEffectivement, ben si on observe les \u00e9lections de ce jour, on constate, \u00e9videmment que je reste la seule de r\u00e9sultats plus loin de gauche au sein du gouvernement, moi je vois les 5 prochaines ann\u00e9es, comme des ann\u00e9es o\u00f9 il faudra que je m'engage encore avec plus d'enthousiasme plus de conviction pour d\u00e9fendre les valeurs qui sont les n\u00f4tres et puis que ce soit la gardienne du du temps par rapport \u00e0 toutes les valeurs que sont celles de la gauche, vous avez un sacr\u00e9 poids sur les \u00e9paules, alors c'est vrai que j'ai un grand poids sur les \u00e9paules, mais je sais aussi que je pourrai compter sur un groupe parlementaire sur des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et puis aujourd'hui je dirais que, voil\u00e0, et on a enregistr\u00e9 une d\u00e9faite, on va mettre le mot sur ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, c'est une d\u00e9faite, mais j'entends \u00e7a nous motive aussi pour les 5 prochaines ann\u00e9es, a montr\u00e9 que nous existons toujours et que nous d\u00e9fendons des valeurs qui sont chers \u00e0 la majeure partie de la population jurassienne et puis que nous resterons bien \u00e9videmment tr\u00e8s attentif et tr\u00e8s vigilant dans la d\u00e9fense de celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [94%] :\r\nNathalie Barthoulot nouvelle ministre jurassienne avec Ga\u00ebl Klein les PDC Charles Juillard et Martial Courtet compl\u00e8te l'\u00e9quipe avec le PLR Jacques Gerber, autre \u00e9quipe dirigeante \u00e0 compl\u00e9ter celle -l\u00e0 aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour placer l'un des siens, l'UDC est tent\u00e9e par un ticket \u00e0 3 avec un al\u00e9manique un roman et un tessinois de la Lega le conseiller d'\u00c9tat Norman Gobi une formule in\u00e9dite, qui pourrait le bec en quelque sorte aux d\u00e9tracteurs de l'UDC Thibaut Schaller nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [88%] :\r\nL'UDC, vous savez, ce parti al\u00e9manique faible en Suisse romande, incapables de d\u00e9crocher des si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs, voil\u00e0 la rengaine que le parti Toni Brunner affrontent depuis des ann\u00e9es un triple ticket quelle r\u00e9ponse opportune tout d'abord, l'UDC montre qu'elle dispose bel et bien de candidats potentiels et le nombre saisissant de nom lanc\u00e9 jusqu'ici par les organes du parti par la Weltwoche, ou par les int\u00e9ress\u00e9s eux- m\u00eames est \u00e0 comprendre dans cette strat\u00e9gie, 3 candidats de 3 r\u00e9gions linguistiques voil\u00e0 ensuite de quoi tordre le cou au Z\u00fcrich au centrisme dans l'UDC est affubl\u00e9 enfin si tout cela permet un rapprochement avec la Lega au Tessin, h\u00e9 bien, cela ressemble \u00e0 une strat\u00e9gie gagnant-gagnant reste que depuis le d\u00e9but de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le candidat Romand a toujours \u00e9t\u00e9 vue comme le maillon faible de latin n'y changeront pas grand- chose, le nom al\u00e9manique qui figurera sur le ticket UDC partira toujours avec une longueur d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [86%] :\r\nEt jusqu'ici, eux aussi, avaient toujours une longueur d'avance, ce sont les militaires birmans, l\u00e0, on change de d\u00e9velopper le continent et de pays du continent, mais la donne devrait changer apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier n'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [94%] :\r\nEffectivement, \u00e9lections que le parti de l'opposante Aung San Sotchi devrait remporter haut la main, de quoi en principe propulser la dame de Rangoun au pouvoir, les premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la matin\u00e9e pour l'heure, ce qu'on sait c'est que le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 sans encombre et que 80 pourcent des des birmans y ont particip\u00e9, \u00e0 Rangoun R\u00e9my Favre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [93%] :\r\nIls sont satisfaits, satisfait d'avoir pu s'exprimer les birmans ont vot\u00e9 dans le calme \u00e0 Rangoun, les \u00e9lecteurs s'attendait \u00e0 devoir patienter des heures avant de pouvoir glisser leur bulletin dans les urnes, mais finalement, l'attente n'a pas \u00e9t\u00e9 si longue et beaucoup \u00e0 Rangoun estimait que l'\u00e9lection \u00e9tait bien organis\u00e9 la presse birmane ne rapporte aucune violence dans le pays, pour le moment le pr\u00e9sident birman, a dit \u00e0 plusieurs reprises que le pouvoir respecterait les r\u00e9sultats m\u00eame promesse du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, l'ambiance \u00e0 Rangoun et donc \u00e0 la f\u00eate, des milliers de partisans de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti donc sans que Sotchi se sont mass\u00e9s devant le si\u00e8ge de la formation politique d\u00e8s la fermeture des bureaux de vote hier rassemblement tr\u00e8s populaire, c'est un peu comme si ses partisans c\u00e9l\u00e9braient la victoire sans conna\u00eetre encore les r\u00e9sultats R\u00e9my Favre pour RTSinfo au Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [91%] :\r\nMais ce matin o\u00f9 Samsung qui a calm\u00e9 la joie de ses partisans, il est trop t\u00f4t pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, le point commun entre les destin\u00e9es de Shanghai, Bombay et Hong Kong h\u00e9 bien les 3 grandes villes sont condamn\u00e9es \u00e0 la noyade m\u00eame m\u00eame si le monde parvient \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire \u00e0 2 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [91%] :\r\nC'est la conclusion alarmante d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par des chercheurs am\u00e9ricains, alors que la Pr\u00e9 Coop 21 a lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Paris, en pr\u00e9sence d'une soixantaine de ministres et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [87%] :\r\nMinistre qui pr\u00e9parent le grand sommet sur le climat, l'apr\u00e8s- Coppe 21 la COB 21 tout court du 30 novembre prochain \u00e0 Paris, 155 pays ont d\u00e9j\u00e0 promis de r\u00e9duire leur \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais l'ONU l'a dit, vendredi, ce n'est pas suffisante pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s C\u00e9line au de degr\u00e9 de plus que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:04) [90%] :\r\nActuellement, voil\u00e0 le budget petit par la COB 21 or, de l'aveu m\u00eame des Nations unies, on ne devrait pas y arriver, au mieux, on pourrait limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e02,7 voire 3 degr\u00e9s une diff\u00e9rence d'un degr\u00e9 qui semble minime, mais qui, selon les experts aurait des cons\u00e9quences majeures pour la plan\u00e8te Robert Vautard, directeur de recherches au laboratoire des sciences du climat et de l'environnement \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:28) [89%] :\r\nEn France comme en Suisse, nous avons v\u00e9cu en 2003, une forte vague de chaleur et une anomalie de temp\u00e9rature d'environ 3 degr\u00e9s dans un climat de degr\u00e9s plus chaud, la vague de chaleur de 3 serait obtenu un \u00e9t\u00e9 sur 4 environ, avec 3 degr\u00e9s on est presque \u00e0 un \u00e9t\u00e9 sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:47) [96%] :\r\nDes \u00e9t\u00e9s caniculaires qui deviendrait la norme de quoi r\u00e9jouir quand m\u00eame certains secteurs. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:52) [89%] :\r\nCertaines parties du secteur agricole, comme le vin, qui va pouvoir se d\u00e9velopper dans certains pays d'Europe du Nord, mais l'ensemble des impacts laisse penser que les co\u00fbts seront bien plus importants que les b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:03) [90%] :\r\nCar les d\u00e9g\u00e2ts risquent d'\u00eatre importants, la fonte des calottes glaci\u00e8res notamment du Groenland s'acc\u00e9l\u00e8re fait plus 2 degr\u00e9s et le niveau des oc\u00e9ans montrer de 40 centim\u00e8tres 3 degr\u00e9s on passerait alors \u00e0 60 centim\u00e8tres selon l'expert, un petit degr\u00e9 qui ferait donc une diff\u00e9rence notoire, pour certaines, il est certain territoire c\u00f4tier avec d'\u00e9ventuels d\u00e9placements de population, ou en tout cas des co\u00fbts \u00e9normes en infrastructures pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:30) [92%] :\r\nCette somme maintenant un 1000000000 de dollars sur 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [90%] :\r\nC'est ce qu'investit le groupe automobile Toyota dans un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'Intelligence artificielle, un domaine que s'arroger jusqu'ici encore, les grands groupes technologiques Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [89%] :\r\nOn sp\u00e9cule quelquefois sur la production par Google ou Apple de la prochaine voiture auto pilot\u00e9e, \u00e7a va de soi, Toyota pourraient les devancer parce que c'est bien dans cette perspective que le groupe japonais cr\u00e9e son centre de recherche de la Silicon Valley et Toyota devancerait aussi des concurrents de l'industrie automobile comme Mercedes ou Tesla, par exemple, mais le constructeur japonais pari sur l'Intelligence artificielle pour aller m\u00eame au-del\u00e0 du concept de la voiture sans conducteur, ce qu'il visait une voiture auto pilot\u00e9e qui assiste la personne transport\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la combinaison Intelligence artificielle et robotique et l\u00e0, il faut penser, personnes \u00e2g\u00e9es, des seigneurs qui aurait par exemple de la peine \u00e0 s'extraire d'un v\u00e9hicule ou qui devrait tr\u00e8s simplement communiquer leur destination et des seniors surtout, dont le nombre, que ce soit au Japon mais aussi aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, ne cesse de cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [88%] :\r\nReste \u00e0 savoir si l'Intelligence artificielle permettra d'emp\u00eacher la triche un, on pense \u00e0 la triche que vv a effectuer sur ces moteurs, h\u00e9 bien bonne nouvelle quand m\u00eame : le groupe allemand devrait prendre \u00e0 sa charge le suppl\u00e9ment d'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules truqu\u00e9s, le patron de en a fait la proposition \u00e0 la ministre des finances Eveline Widmer-Schlumpf, elle a re\u00e7u cette lettre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [78%] :\r\n\u00e0 dater, donc ce que peut-\u00eatre beaucoup d'chose encore jusqu'\u00e0 \u00e0 la fin de son. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:43:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B991EB49-C80B-47DA-8C7B-8483D5AF661A", "internalArchiveId": "B991EB49-C80B-47DA-8C7B-8483D5AF661A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du PSJ;G\u00e9raldine Beuchat, pr\u00e9sidente du PCSI;Daniel Br\u00e9laz, conseiller national vert vaudois et syndic de Lausanne;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC fribourgeois;Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Sophie et Ena, futures ma\u00eetresses d'\u00e9cole;C\u00e9dric B\u00e9guin, directeur de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Del\u00e9mont;Yves Pillard, directeur de l'Ecole de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e de Moutier;Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ELECTIONS 2E TOUR JURA) Cinq ans apr\u00e8s l'\u00e9viction du ministre sortant Laurent Schaffter, les chr\u00e9tiens sociaux ind\u00e9pendants reviennent au gouvernement dans le Jura. \r\nAvec le Franc-Montagnard David Eray, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le si\u00e8ge pris par les socialistes en 2010... Michel Thentz sort donc du gouvernement qu'il pr\u00e9sidait... Et termine 3e de ce second tour... David Eray remet les pendules \u00e0 l'heure, dans un canton o\u00f9 la gauche a bien du mal \u00e0 asseoir durablement sa position au Conseil d'Etat. Ga\u00ebl Klin...\r\n(21/MULTI 2ND TOUR VD ITV. BRELAZ) Dimanche \u00e9lectoral aussi dans plusieurs cantons, avec des seconds tour pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats... \r\nDans le canton de Vaud, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a ravi de 3000 voix la place du sortant, l'\u00e9cologiste vaudois Luc Recordon...\r\nOlivier Fran\u00e7ais, \u00e9lu au National cet automne si\u00e8gera d\u00e9sormais aux c\u00f4t\u00e9s de la socialiste G\u00e9raldine Savary \u00e0 la Chambre des cantons...\r\nPour autant, les Verts n'ont pas fait d'erreur dans leur campagne... C'est en tous cas, le point de vue de Daniel Br\u00e9laz, conseiller national vert et syndic de lausanne.\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz... Et Luc Recordon a annonc\u00e9 hier qu'il se retirait du conseil national o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre dernier, pour laisser la place \u00e0 la 1ere des viennent-ensuite, la Co-pr\u00e9sidente des Verts suisse, Ad\u00e8le Thorens. \r\nLuc Recordon qui quitte donc la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\n****Et puis \u00e0 Gen\u00e8ve le ticket rose vert sortant a, \u00e0 nouveau convaincu les \u00e9lecteurs... \r\nLa socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert Robert Cramer sont r\u00e9\u00e9lus... Les divisions de la droite leur ont \u00e9t\u00e9 favorables... Leur plus dangereux poursuivant le PLR Benoit Genecand est rest\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4000 voix devant le d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger... Le MCG Eric Stauffer \u00e9tait loin derri\u00e8re...\r\n(D3/ELECTIONS 2E TOUR FRIBOURG) Et \u00e0 Fribourg, l'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer Jean-Fran\u00e7ois Rime au Conseil des Etats... Les \u00e9lecteurs ont confirm\u00e9 hier les r\u00e9sultats du premier tour... Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat et le Conseiller d'Etat PDC B\u00e9at Vonlanthen sont tous les deux \u00e9lus, avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9... Maurice Doucas...\r\nEt on connaitra la composition d\u00e9finitive du Parlement le 22 novembre... Puisque les seconds tours se poursuivent dans plusieurs cantons al\u00e9maniques...\r\n(13/MULTI TICKET A 3 UDC ITV. DE BUMAN) ***Et dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette fois, le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner veut pr\u00e9senter des candidats UDC des trois r\u00e9gions linguistiques. \r\nPour le Tessin, cela pourrait \u00eatre le conseiller d'Etat Norman Gobbi, de la Lega. Pour Toni Brunner, le magistrat est compl\u00e8tement dans la ligne de l'UDC. Michel Eymann a demand\u00e9 au conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman s'il jugeait qu'un tel ticket \u00e0 trois \u00e9tait une bonne id\u00e9e...\r\n(23/ELECTIONS CROATIE) Des \u00e9lections \u00e9galement ce dimanche en Croatie... Des l\u00e9gislatives qui  se soldent par des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s. L'opposition conservatrice de droite est l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate, mais elle ne dispose de la majorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour former le nouveau gouvernement. Jean Arnaud D'Ayrinss...\r\n(Aung San Suu Kyi) En Birmanie, c'est l'attente apr\u00e8s le vote d'hier... Un scrutin historique, le premier scrutin libre depuis 25 ans dans le pays... \r\nHier des centaines de partisans de l'opposante birmane Ang San Su Tchi ont laiss\u00e9 libre court \u00e0 leur joie \u00e0 Rangoun... Son parti, la LND, la ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti de la prix Nobel devrait remporter la plus large part des suffrages... Les premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la matin\u00e9e...\r\n(10/MEDIAPART PAPIER) ***En France, la presse en ligne est en difficult\u00e9... \r\nLes sites d'information M\u00e9diapart et Arr\u00eat sur Images lancent un appel aux dons. Objectif : \u00e9ponger un co\u00fbteux redressement fiscal. \r\nPendant six ans, les deux sites s'\u00e9taient auto-appliqu\u00e9s une TVA r\u00e9duite, comme pour la presse papier. Mais Bercy r\u00e9clame aujourd'hui des arri\u00e9r\u00e9s : plus de 4 millions d'euros pour M\u00e9diapart, 500 mille euros pour Arr\u00eat sur images. A Paris, une correspondance de Jo\u00eblle Meskens...\r\n(D2/BE PROJET MATU BILINGUE EN PEDAGOGIE) ****Mieux former les enseignants primaires, pour que les futurs \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux l'allemand. C'est l'un des objectifs de la toute nouvelle fili\u00e8re de maturit\u00e9, sp\u00e9cialis\u00e9e en p\u00e9dagogie. \r\nLanc\u00e9e par le canton de Berne, elle s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de culture g\u00e9n\u00e9rale des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel...  Et elle leur permet un acc\u00e8s direct \u00e0 la haute \u00e9cole p\u00e9dagogique. Les cours sont donn\u00e9s \u00e0 Bienne, o\u00f9 le bilinguisme permet de renforcer l'apprentissage de la langue partenaire, Alain Arnaud...\r\n(02/FOOT SION-LUCERNE INTEGRE THOLOT) En football, le FC Sion a remport\u00e9 hier son six\u00e8me succ\u00e8s de la saison. Les Valaisans ont battu \u00e0 domicile Lucerne 2 \u00e0 0. Une victoire importante d'autant que le club de Tourbillon sort d'une p\u00e9riode charg\u00e9e, marqu\u00e9e par quatre matches en 10 jours. Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\nEt Victoire \u00e9galement de Saint-Gall \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 et de Grasshoper \u00e0 B\u00e2le sur le m\u00eame score. Au classement, B\u00e2le compte 10 points d'avance sur Grasshopers. Sion est quatri\u00e8me...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce lundi sur le Plateau, malgr\u00e9 des bancs de brouillards pr\u00e9sents localement ce matin... Sue le Jura et l'Ajoie plus de nuages et une journ\u00e9e plut\u00f4t grise... Les nuages vont d'\u00e9tendre sur le nord du Plateau cet apr\u00e8s midi. Temp\u00e9ratures, 15 degr\u00e9s, 17 autour du L\u00e9man et en Valais... Avec du vent en montagne, un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7218675", "ece-7218656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T07:42:42Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [73%] :\r\nAlors bon \u00e0 voici Journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nLe Parti socialiste, parlant de ce dossier \u00e2ge au gouvernement jurassien, le sortant Michel th\u00e8me c'\u00e9tait \u00e9vinc\u00e9 au profit du chr\u00e9tien-social David Eray une sorte de mal\u00e9diction pour le Parti socialiste jurassien nous dira Ga\u00ebl Klein \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats aussi ce dimanche 2\u00e8me tour et la surprise est venue du canton de Vaud avec la victoire du PLR Olivier Fran\u00e7ais qui prend le si\u00e8ge du Vert Luc Recordon pour le Vert Daniel Br\u00e9laz nous l'entendrons, il n'y a pas eu d'erreur lors de la campagne, la d\u00e9faite est plut\u00f4t imputer \u00e0 des reports de voix de l'UDC d\u00e9favorable aux Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [84%] :\r\nEst ce qu'on dit, ramasser les miettes avec la balayette tout avec l'paix la chenille Me son maillot de bain ou alors son Carlos Intercit\u00e9s se penche ce matin dans le parler local, ces expressions et sonorit\u00e9 propre \u00e0 une r\u00e9gion qui garde encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9gnance dans notre vocabulaire, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine Rendez -vous dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [88%] :\r\nApr\u00e8s le T\u00e9l\u00e9thon, le Mediator ont lanc\u00e9 par Mediapart te le journal en ligne, c\u00e9l\u00e8bre pour ses enqu\u00eates appelle ses Lecteurs Alvis venir en aide, objectif \u00e9ponger un redressement fiscal, le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Finances r\u00e9clame 4 millions d'euros \u00e0 Mediapart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [89%] :\r\nConnaissez c'est Blatter quasiment octog\u00e9naire est au centre d'accusations de tous bords, voici, dans le m\u00eame genre, Lamine Diack, 82 ans s\u00e9n\u00e9galais qui a dirig\u00e9 l'athl\u00e9tisme mondial lors des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est maintenant dans les mains de la justice, autre exemple de cette g\u00e9n\u00e9ration d'hommes de pouvoir, rattrap\u00e9 par les affaires, c'est ce que nous dira Bernardin Aleman dans Sport matin MP3 enfin invite un Moine cette semaine un Moine bouddhiste traducteur du Dala\u00ef-Lama, rendez- vous avec Matthieu Ricard, ce sera 6 heures 53 pour top top. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [92%] :\r\n5 ans apr\u00e8s l'\u00e9viction du ministre sortant Laurent Schaffter et les chr\u00e9tiens sociaux ind\u00e9pendants reviennent de gouvernement dans le Jura, avec le Franc-Montagnard David Eray, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le si\u00e8ge pris par les socialistes en 2010 Michel th\u00e8me se sort donc du gouvernement qu'il pr\u00e9sidait et termine 3\u00e8me de ce son contour David Eray remet les pendules \u00e0 l'heure dans un canton o\u00f9 la gauche a bien du mal \u00e0 asseoir durablement sa position au Conseil d'\u00c9tat, Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [92%] :\r\nIl faut croire qu'une certaine mal\u00e9diction touche le Parti socialiste dans le Jura, jamais depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9, il a r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant reconduire dessus et je gouvernement d'une l\u00e9gislature \u00e0 l'autre, la d\u00e9faite du ministre sortant Michel tennis est sans appel : le pr\u00e9sident du PSJ, Lo\u00efc Dobler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [88%] :\r\nEffectivement, Michel Kuntz a \u00e9t\u00e9 l'objet de beaucoup de critiques, notamment dans cette campagne \u00e9lectorale, il y a d'autre part, une d\u00e9faite du Parti socialiste jurassien et puis on le sait, le Parti socialiste, certaines fois arrivent \u00e0 un 2\u00e8me si\u00e8ge toutefois le c'est la 4\u00e8me \u00e9lection de suite ou soit on en gagne, on en perd un, c'est quelque chose auquel on s'attendait sur la difficult\u00e9 \u00e0 maintenir ses dossiers, il y a pas une responsabilit\u00e9 \u00e0 imputer \u00e0 une personne en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nEn revanche, le PCSI peut se r\u00e9jouir de revenir \u00e0 l'ex\u00e9cutif, 5 ans apr\u00e8s on aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 par les socialistes, David Eray succ\u00e8de ainsi aux anciens repr\u00e9sentants du parti au gouvernement, Jean-Pierre Beuret et Laurent Schaffter logique respect\u00e9e pour la pr\u00e9sidente du PCSI G\u00e9raldine Beuchat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [88%] :\r\nPendant 5 ans on a travaill\u00e9, on a inscrit des dynamiques, tous les partis principaux, hormis l'UDC maintenant un vrai la nouvelle configuration du parlement, ben ils auraient pr\u00e9sent\u00e9 donc moi je pense que c'est une bonne solution, \u00e7a va dans le sens de ce qu'on a pr\u00e9conis\u00e9 pendant la campagne, \u00e7a donne un et puis par rapport \u00e0 ceux qui attendent lors de la prochaine l\u00e9gislature, ce gouvernement, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [85%] :\r\nAvec 2 \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un lib\u00e9ral radical un chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant et un socialiste, le gouvernement jurassien retrouve une configuration dont la 1\u00e8re mouture remonte \u00e0 1986 et qui a \u00e9volu\u00e9, avec ou sans le PCSI o\u00f9 le PLR mais toujours au moins 2 PDC et un PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [94%] :\r\nDimanche \u00e9lectoral aussi dans plusieurs cantons avec des seconds tours pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud le PLR Olivier Fran\u00e7ais a ravi de 3000 voix, la place du sortant l'\u00e9cologiste Vaudois Luc Recordon Olivier Fran\u00e7ais \u00e9lu au National cet Automne si\u00e9gera d\u00e9sormais au c\u00f4t\u00e9 de la socialiste G\u00e9raldine Savary \u00e0 la Chambre des cantons, pour autant, les Verts n'ont pas fait d'erreur dans leur campagne, c'est en tout cas le point de vue de Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Vert et syndic de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:16) [81%] :\r\nJe crois pas qu'on a aille, c'est faux, le bilan de monsieur Recordon a \u00e9t\u00e9 excellent malheureusement une candidature UDC vaudoise arrive Conseil f\u00e9d\u00e9ral Pascal manifestement tr\u00e8s forte dans l'\u00e9lectorat UDC la reporter sur ce Fran\u00e7ais, ce qui explique pour l'essentiel, les 3000 voix d'avance qu'il a, \u00e0 la fin et puis \u00e9galement les moyens financiers du PLR \u00e9tait assez disproportionn\u00e9 par rapport aux n\u00f4tres et Madame Widmer-Schlumpf s'est retir\u00e9 10 jours trop t\u00f4t pour qu'on puisse faire la d\u00e9fense au si\u00e8ge en argument \u00e9lectoral 2\u00e8me tour ce qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 faire, il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz et Luc Recordon a annonc\u00e9 hier qu'il se retire du conseil national, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre dernier pour laisser la place \u00e0 la premi\u00e8re deviennent ensuite la copr\u00e9sidente des Verts suisse Ad\u00e8le Torrance Luc Recordon qui quitte donc la politique f\u00e9d\u00e9rale puis \u00e0 Gen\u00e8ve, le ticket rose- Vert sortant a \u00e0 nouveau convaincu les \u00e9lecteurs, la socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert, Robert Kramer sont r\u00e9\u00e9lus, les divisions de la droite leur ont \u00e9t\u00e9 favorables, leur plus dangereux poursuivant le PLR Beno\u00eet Genecand est rest\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4000 voix devant le d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger le MCG \u00c9ric Stauffer \u00e9tait loin derri\u00e8re et \u00e0 Fribourg l'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer Jean-Fran\u00e7ois Rime au Conseil des \u00c9tats le les \u00e9lecteurs ont confirm\u00e9 hier les r\u00e9sultats du 1er tour le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat et le conseiller d'\u00c9tat PDC b\u00e9ate Vonlanthen sont tous les 2 \u00e9lus, avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [90%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a, c'est l'expression qui revenait le plus souvent, hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'h\u00f4tel cantonal, l'\u00e9cart entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime est en effet \u00e9norme, plus de 17700 voix pour le pr\u00e9sident du PS fribourgeois ce 2\u00e8me tour \u00e9tait parfaitement inutile Beno\u00eet capillaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:03) [91%] :\r\nOn regrette vraiment d'avoir fait un tour pour rien, pour simplement l'honneur de l'UDC bras d'honneur qu'ils ont voulu nous faire oui c'\u00e9tait franchement un coup pour rien quand on a analys\u00e9 les r\u00e9sultats du 1er tour, c'\u00e9tait vraiment \u00e9vident que le peuple avait choisi ces 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [89%] :\r\nMais \u00e0 l'UDC on persiste et signe le retrait du lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois arriv\u00e9 3\u00e8me lors du 1er tour a incit\u00e9 l'UDC a tent\u00e9 sa chance, son pr\u00e9sident, Roland Bezos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:27) [87%] :\r\nNous soutenons bourgeois et le nom des parents de Monsieur Bourgeois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui nous a surpris, et l\u00e0 nous avons r\u00e9agi et je pense que nous avons r\u00e9ajust\u00e9 r\u00e9agit juste en fonction des r\u00e9sultats du 18 octobre est -ce que vous n'avez pas exasp\u00e9rer la population fribourgeoise avec ce 2\u00e8me tour Jean-Fran\u00e7ois Rime est arriv\u00e9 dernier m\u00eame dans sa commune de bulles, alors j'ai pas vu les r\u00e9sultats, commune par commune, \u00e0 pr\u00e9sent, la population fribourgeoise dans leur donner la possibilit\u00e9 de s'exprimer, ils l'ont fait, il en fait de mani\u00e8re claire et nette, je, on doit, on doit l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [94%] :\r\nCette strat\u00e9gie de l'UDC ne va en tous les cas pas am\u00e9liorer l'entente entre les 3 partis bourgeois qui ont convenu d'une alliance qui pr\u00e9voit une liste commune pour le Conseil d'\u00c9tat en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [97%] :\r\nEt on conna\u00eetra la composition d\u00e9finitive du Parlement le 22 novembre puisque les seconds tours se poursuivent dans plusieurs cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [96%] :\r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette fois, le pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner veut pr\u00e9senter des candidats des 3 r\u00e9gions linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [91%] :\r\nPour le Tessin, cela pourrait \u00eatre le conseiller d'\u00c9tat, Norman Gobbi de la Lega pour Toni Brunner le magistrat est compl\u00e8tement dans la ligne de l'UDC, Michel Eymann a demand\u00e9 au conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman s'il jugeait qu'untel ticket \u00e0 trois \u00e9tait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:37) [92%] :\r\nJe pense que c'est une bonne id\u00e9e, dans la mesure o\u00f9 les pr\u00e9sidents de plusieurs partis nationaux ont demand\u00e9 de l'UDC qu'elle pr\u00e9sente notamment aussi des candidats, alors il y a d\u00e9j\u00e0 2 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, il n'y a pas de repr\u00e9sentant italophone et dans ce sens -l\u00e0, on ne peut pas faire grief \u00e0 l'UDC de remplir cette condition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:00) [86%] :\r\nVous voterez pour Norman Gobbi, transfuge de la Lega qui passe \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:05) [90%] :\r\nOn note d'abord le vote, il est toujours personnelle, c'est le principe m\u00eame du mandataire f\u00e9d\u00e9ral qui votent sans instructions, ceci \u00e9tant dit, Norman Gobbi et membre de la Lega la l\u00e9galit\u00e9 toujours tr\u00e8s proche de l'UDC et les plus identifiable dans ce sens que le MCG \u00e0 Gen\u00e8ve et il faut rappeler que Norman Gobbi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conseiller national et si\u00e9ger dans le groupe UDC par cons\u00e9quent ce rapatriement n'est pas je dirai choquant a priori. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [95%] :\r\nDes \u00e9lections \u00e9galement ce dimanche en Croatie des l\u00e9gislatives qui se soldent par des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s, l'opposition conservatrice de droite est l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate mais elle ne dispose que de de la majorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour former le gouvernement Jean-Claude Jean Arnault d'errance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [86%] :\r\nC'est une Croatie potentiellement ingouvernable qui ressortit des urnes l'opposition conservatrice men\u00e9e par le HDZ n'a qu'une faible avance sur les sociaux- d\u00e9mocrates du 1er titre sortant Zoran Milanovic et ses partenaires r\u00e9gionaliste d'Istrie avec 61 mandats contre 57 dans le futur parlement la grande surprise provient des 19 monde obtenu par le Mouvement citoyen modeste, une formation nouvelle d'inspiration chr\u00e9tienne qui r\u00e9clament des r\u00e9formes et d\u00e9nonce la classe politique traditionnelle Moss 2 se retrouve en position d\u00e9cisive car aucune majorit\u00e9 n'est possible sans lui, mais pour le moment, le mouvement, explique toute alliance, la Croatie se retrouve donc dans une situation tout \u00e0 fait, il n'est dit d'incertitude politique, alors m\u00eame que le pays doit faire face aux d\u00e9fis urgents pos\u00e9s par l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s, Jean-Claude et Reims pour rtsinfo Zagreb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [96%] :\r\nEn France, la presse en ligne est en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nLe site d'information Mediapart Arr\u00eat sur Images lancent un appel aux dons objectif \u00e9ponger un couteau redressement fiscal pendant 6 ans, les 2 sites s'\u00e9taient auto- appliqu\u00e9s une TVA r\u00e9duite comme pour la presse papier mais Bercy r\u00e9clame aujourd'hui des arri\u00e9r\u00e9s, plus de 4 millions d'euros pour Mediapart 500000 pour Arr\u00eat Arr\u00eat sur images, \u00e0 Paris, une correspondance de Jo\u00eblle mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:04) [88%] :\r\nC'est ce qui s'appelle un m\u00e9dia -t-on ce dimanche le compteur d'Edwy Plenel avait d\u00e9j\u00e0 atteint 265000 euros de dons et celui de Daniel Schneidermann 228000 mais on est encore loin des sommes r\u00e9clam\u00e9es par le Fisc d\u00e8s leur cr\u00e9ation, en 2008 m\u00e9dias partis Arr\u00eat sur images n'avait voulu payer que 2 que le 1 pourcent de de TVA, le m\u00eame ton que pour la presse \u00e9crite, nous avons les m\u00eames Lecteurs faisait valoir les 2 sites, mais Bercy r\u00e9clame \u00e019,6 pourcent de de TVA pour la presse en ligne le paradoxe veut que la loi il y a un an, les sites b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais, comme il le voulait du m\u00eame taux r\u00e9duits mais l'administration fiscale continue de r\u00e9clamer les arri\u00e9r\u00e9s, les 2 sites pourraient conna\u00eetre des difficult\u00e9s mais pas dans la m\u00eame mesure Mediapart tr\u00e8s rentable, dispose d'un bas de laine de4,7 millions d'euros, Arr\u00eat sur images, lui, est tout juste \u00e0 l'\u00e9quilibre, jamais pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [98%] :\r\nMieux former les enseignants primaires pour que les futurs \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux l'allemand, c'est l'un des objectifs de la toute nouvelle fili\u00e8re de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e en p\u00e9dagogie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [96%] :\r\nLanc\u00e9e par le canton de Berne, elle s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de culture g\u00e9n\u00e9rale des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel et elle leur permet un acc\u00e8s Direct \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique et les cours sont donn\u00e9s \u00e0 Bienne o\u00f9 le bilinguisme permet de renforcer l'apprentissage de la langue partenaire Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:20) [89%] :\r\nSophie ENA veulent devenir ma\u00eetresse d'\u00e9cole, voil\u00e0 3 semaines \u00e0 peine, qu'elle suive cette toute nouvelle fili\u00e8re de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e orientation p\u00e9dagogie qui leur donnera un acc\u00e8s Direct \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique or surprise pour ses suisse romande, les cours d'histoire et de g\u00e9ographie sont donn\u00e9s en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:36) [81%] :\r\nQui avait le son allemand d\u00e9but \u00e7a nous a un petit peu peur mais je pense plut\u00f4t que c'est une opportunit\u00e9 qu'on a pour pouvoir \u00eatre meilleur en allemand fait vous, vous avez, c'est que je pr\u00e9f\u00e8re, mais c'est une langue que j'apprends \u00e0 aimer parce que justement canadienne du coup \u00e7a ne pousse \u00e0 plus parler l'allemand est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:54) [92%] :\r\nEt donc \u00e0 mieux l'enseigner \u00e0 l'avenir, \u00e0 votre avis le 30 pourcent des des sont donn\u00e9s dans l'autre langue pour accuser le coup, les \u00e9l\u00e8ves ont d'abord suivi un stage en zones germanophones C\u00e9dric B\u00e9guin, directeur de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Del\u00e9mont partie prenante \u00e0 la nouvelle fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [81%] :\r\nElles ont appr\u00e9ci\u00e9 beaucoup leur stage linguistique, \u00e7a leur a permis de r\u00e9aliser que la langue n'\u00e9tait pas simplement une apprentissage disciplinaire mettez quelque chose de vivant, elle en dit elle- m\u00eame, elle souhaite aussi apr\u00e8s pouvoir transmettre un enseignement vivant de la langue et c'est parce qu'effectivement cette approche Lakhssass qu'on a une meilleure chance de de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:25) [96%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 convaincre les futurs enseignants que l'Allemand a aussi du bon Yves Pillard, directeur de l'\u00e9cole de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [90%] :\r\nIl s'agit vraiment de casser cette esp\u00e8ce de tabou qui consiste \u00e0 0 mais l'Allemand \u00e7a j'ai jamais aim\u00e9, c'est compliqu\u00e9, oui, c'est compliqu\u00e9, mais c'est une langue importante en Suisse et il faut leur donner cette occasion justement de d\u00e9couvrir la langue dans un contexte diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:44) [94%] :\r\n\u00e0 noter que la nouvelle fili\u00e8re existe aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique toujours \u00e0 Bienne et que le programme pr\u00e9voit la cr\u00e9ation prochaine de tandem entre les \u00e9l\u00e8ves des 2 langues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:53) [95%] :\r\nEn football, session a remport\u00e9 hier son 6\u00e8me succ\u00e8s de la saison, les Valaisans battu \u00e0 domicile Lucerne 2 \u00e0 0 une victoire importante, d'autant que le club de Tourbillon sort d'une p\u00e9riode charg\u00e9e marqu\u00e9e par 4 matches en 10 jours Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [90%] :\r\nLa fatigue due au cumul des rencontre ces derni\u00e8res semaines a souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e pour justifier des contre- performances, pourtant hier Carlitos, par exemple, le ma\u00eetre \u00e0 jouer du FC Sion \u00e9tait bien plus fringant que jeudi dernier contre Bordeaux en Coupe d'Europe, l'entra\u00eeneur Didier Tholot n'est pas s'\u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:21) [87%] :\r\nSon pic de fatigue, a \u00e9t\u00e9 contre Bordeaux o\u00f9 finalement l\u00e0, il est l\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s fatigu\u00e9, je pense que on a toujours un pic, \u00e0 un moment donn\u00e9, je savais qu'il allait beaucoup mieux, d'ailleurs j'ai sur les 2 derniers jours \u00e0 l'entra\u00eenement, on a vu qu'il \u00e9tait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:34) [92%] :\r\nEt Didier Tholot d'insister sur la qualit\u00e9 de tout l'entourage physio, m\u00e9decin de l'\u00e9quipe, et comme le programme sera \u00e0 nouveau charg\u00e9e d\u00e8s la reprise, la semaine de pause du auront compte internationale est la bienvenue pour r\u00e9cup\u00e9rer, m\u00eame s'il faudra toujours s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:47) [84%] :\r\nCeux qui ont moins temps en francs, un peu plus et ce qu'il y a beaucoup de temps, je vont vont s'atteler surtout \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 reprendre de l'\u00e9nergie et puis, et puis je vais donner, mais l'ensemble du groupe, pratiquement 3 jours de cong\u00e9 pour qu'on puisse aussi se vider les t\u00eates et penser \u00e0 autre chose et revenir frais dans la t\u00eate et frais physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [94%] :\r\nCar, \u00e0 l'image de l'\u00e9galisation jeudi contre Bordeaux, et \u00e0 la gestion du match hier le mental a pris le pas sur le physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:10) [92%] :\r\nIl y a victoire \u00e9galement de Saint-Gall \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 et de Grasshopper \u00e0 B\u00e2le, sur le m\u00eame score au classement B\u00e2le compte 10 points d'avance sur Grasshoppers You. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:35:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C366D89-14AC-4A76-9590-B6F7FCC9D301", "internalArchiveId": "6C366D89-14AC-4A76-9590-B6F7FCC9D301", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fonction publique genevoise: le gouvernement campe sur ses positions", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Fonction publique genevoise: le gouvernement campe sur ses positions \r\nOn se rend \u00e0 Gen\u00e8ve pour les derni\u00e8res minutes de ce forum.... o\u00f9 c'est l'impasse entre le Conseil d'Etat et la fonction publique... \r\nLes Genevois vont se r\u00e9veiller dans la gr\u00e8ve demain... l'ensemble du personnel de l'Etat va d\u00e9brayer... cela devrait durer plusieurs jours...  et malgr\u00e9 tout le gouvernement campe sur ses positions. \r\nFran\u00e7ois Longchamp, bonsoir!\r\npr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat genevois\r\nvous restez ferme face aux gr\u00e9vistes... il faut faire des mesures d'\u00e9conomie..... inflexible parce que la gr\u00e8ve ne risque pas cette fois-ci de paralyser le canton?\r\n\t- jusqu'o\u00f9 votre inflexibilit\u00e9 ira-t-elle?\r\n- selon vous, les syndicats n'ont pas fait d'effort pour dialoguer: vous vous attendez \u00e0 quoi, une gr\u00e8ve qui s'\u00e9tallera sur plusieurs jours?\r\n- le conseil d'\u00e9tat qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 incorpore cet apr\u00e8s-midi, c'est pour mieux cacher les dissensions au sein du coll\u00e8ge: vous \u00eates tous d'accord sur le statut quo, pas de concession? (Torracinta n'a pas voulu dire si elle soutenait ou pas la d\u00e9cision du CE)\r\n\t- la semaine derni\u00e8re votre coll\u00e8gue Anne Emery Torracinta a tout de m\u00eame d\u00e9voil\u00e9 sa position, elle s'est abstenue lors du vote du budget.\r\n\til y a eu rupture de coll\u00e9gialit\u00e9?\r\ntrouver des solutions pour le budget toutjours \u00e0 l'\u00e9tude au parlement et qui ne remportent pas de majorit\u00e9 pour le moment? c'est la strat\u00e9gie?\r\nnouveaux amendements semaine prochaine que vous devriez annoncer... lesquels?\r\nnbr d'heures travaill\u00e9es... en moyenne 40h dans la fonction publique \u00e0 GE, 41,5 au niveau suisse, 42h \u00e0 ZH, FR, VS..... prob culturel?\r\n\t- Votre parti souhaiterait faire passer son projet de loi cadre \"Stop Personnel\" dans le but de geler les postes de la fonction publique ( et ne pas enclencher le frein \u00e0 l'endettement pour l'apr\u00e8s 2016): une bonne solution selon vous?\r\n\t\t- le PS est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 ce projet, le PDC semble aquis comme il l'a fait savoir vendredi dernier... il faut d\u00e9sormais rallier le MCG : tout cela pourrait bien se d\u00e9cider cette semaine et ce malgr\u00e9 la gr\u00e8ve...", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218696", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fonction publique genevoise: le gouvernement campe sur ses positions / FOR_2015-11-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.11.2015"], "alternativeSummary": ["C'est l'impasse \u00e0 Gen\u00e8ve entre le Conseil d'Etat et la fonction publique. Face \u00e0 la gr\u00e8ve annonc\u00e9e pour mardi de l'ensemble du personnel de l'Etat, le gouvernement campe sur ses positions. Il a tenu \u00e0 r\u00e9affirmer ce lundi devant les m\u00e9dias la n\u00e9cessit\u00e9 des mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues. La gr\u00e8ve d\u00e9butera donc bel et bien mardi et devrait s'\u00e9taler sur plusieurs jours. Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat genevois."], "variantIds": ["ece-7218696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T11:19:44Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl sera \u00e0 Gen\u00e8ve pour les derni\u00e8res minutes de ce forum, c'est l'impasse entre le Conseil d'\u00c9tat et la fonction publique, les Genevois vont se r\u00e9veiller dans la gr\u00e8ve, demain, l'ensemble du personnel de l'\u00c9tat va d\u00e9brayer et cela devrait durer plusieurs jours, malgr\u00e9 tout, h\u00e9 bien le gouvernement campe sur ses positions, le pr\u00e9sident de ce gouvernement est avec nous ce soir, Fran\u00e7ois Longchamp, bonsoir, bonsoir, vous restez ferme face aux gr\u00e9vistes, il faut faire des mesures d'\u00e9conomie, c'est votre credo inflexible, parce que vous savez finalement que cette gr\u00e8ve ne risque pas, cette fois -ci de paralyser le canton Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nNon, c'est parce que la situation aujourd'hui est pr\u00e9occupante la situation de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve est pr\u00e9occupante et la situation g\u00e9n\u00e9rale du canton de la Suisse d'ailleurs aussi, avec les effets du franc fort, avec une situation d'incertitude sur le plan fiscal sur les les permis de travail, la suite de la votation du 9 f\u00e9vrier nous sommes aujourd'hui dans une situation o\u00f9 nous observons une baisse des recettes fiscales, avec une situation d\u00e9ficit qui se couple \u00e0 Gen\u00e8ve avec un une dette qui, comme vous le savez, est tr\u00e8s importante, c'est l'une des plus importantes du des diff\u00e9rents cantons suisses raison pour laquelle nous devons prendre un certain nombre de mesures, nous avons d\u00e9j\u00e0 pris un certain nombre de mesures imm\u00e9diates dans le cadre du projet de budget 2016, qui va \u00eatre discut\u00e9e d'ici un mois au Parlement et puis nous voulons sur les exercices suivants les 3 exercices qui viennent, pouvoir prendre des mesures peut-\u00eatre plus peut-\u00eatre plus durable et qui n\u00e9cessitent des n\u00e9gociations qui n\u00e9cessite dans les n\u00e9gociations de la part des partenaires en face de nous ce que nous n'avons pas aujourd'hui, puisque comme vous l'avez dit, la fonction publique a fait gr\u00e8ve plut\u00f4t que de nous soumettre ses ses propositions et ses contre- propositions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [88%] :\r\nOui, une gr\u00e8ve qui va qui risque de durer plusieurs jours en Fran\u00e7ois Longchamp jusqu'o\u00f9 votre inflexibilit\u00e9 il vous \u00e9coute certainement ce soir ira -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\n\u00e9coutez, notre partenaire institutionnel et notre note mais c'est le Grand Conseil nos difficult\u00e9s elles demeureront, quel que soit le succ\u00e8s ou l'insucc\u00e8s de cette cette gr\u00e8ve, le probl\u00e8me de fond n'est pas celui -ci, le probl\u00e8me de fond, c'est de ne pas continuer \u00e0 faire en sorte que la situation elle d\u00e9rive aujourd'hui dans des d\u00e9ficits qui sont des reports sur les g\u00e9n\u00e9rations ult\u00e9rieures et dans un canton qui reste malgr\u00e9 tout relativement privil\u00e9gi\u00e9, nous sommes encore un canton riche nous garantissons l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 la fois le montant des r\u00e9mun\u00e9rations, les postes de travail, les conditions de retraite, nous cr\u00e9ons d'ailleurs, m\u00eame dans le cas du projet de budget quelques postes suppl\u00e9mentaires, notamment dans la formation des besoins sont av\u00e9r\u00e9s et bien \u00e9videmment que dans ces conditions, notre marge de manoeuvre reste relativement modeste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp vous pr\u00e9senter la position du du Conseil d'\u00c9tat, que vous pr\u00e9sidez, cet apr\u00e8s- midi vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 une devant les m\u00e9dias est -ce que c'\u00e9tait quelque part pour mieux cacher les dissensions \u00e0 l'int\u00e9rieur du coll\u00e8ge parce qu'on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris d'la semaine pass\u00e9e, Madame Torracinta ne pas partager tout \u00e0 fait la position du Conseil d'\u00c9tat, prendre ses distances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [90%] :\r\nMadame Torracinta c'est un secret pour personne, puisqu'elle a indiqu\u00e9 s'est abstenu au moment de ce vote du du budget, le vote du budget, celui de l'ensemble du du Conseil d'\u00c9tat, c'est un budget que nous avons d\u00e9fendu, vous, vous avez parl\u00e9 du symbole, effectivement, nous \u00e9tions cet apr\u00e8s- midi, tous r\u00e9unis pour donner 2 messages : d'abord un message qui est celui que je vous ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure de dire aussi \u00e0 la fonction publique notre porte \u00e9tait grande ouverte pour des discussions et puis de dire aussi au Grand Conseil que que dans ce dans ces moments difficiles que traverse notre canton, nous avons besoin de stabilit\u00e9, nous avons besoin de pr\u00e9visibilit\u00e9 et \u00e7a \u00e7a suppose notre capacit\u00e9 \u00e0 trouver ensemble un projet donc j'aime bien, j'ai jours 2007. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [90%] :\r\nNon, parce que le message politique du Conseil d'\u00c9tat, aujourd'hui il n'est pas tout \u00e0 fait clair s'il y a une membre \u00e0 l'int\u00e9rieur qui n'est pas d'accord, \u00e7a donne l'impression quand m\u00eame que vous avez des des dissensions sur la ligne \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\nNous avons des positions politiques qui sont chacune les n\u00f4tres savez ce que les choses, c'est un coup dur de pr\u00e9senter une position, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que ce coll\u00e8ge a fait aujourd'hui, je vous ai c'est donc indiquer la position qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans la presse il y a quelques jours dans la m\u00eame les Torracinta nous avons tous des positions qui nous sont propres, vous imaginez bien que si j'avais \u00e9t\u00e9 que seul ma\u00eetre \u00e0 bord, probablement que ce budget aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [79%] :\r\nOui, alors c'est le fait que le Conseil d'\u00c9tat n'ait pas pu appara\u00eetre in corpore est complet sur ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [90%] :\r\nNous sommes apparus in corpore et complet lors de la pr\u00e9sentation du budget et symbole aujourd'hui nous l'avons refait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9cision que nous avions prises d\u00e9j\u00e0 il y a plus d'une, une semaine et c'est quelque chose qui dans les symboles, et quelque chose de de fort mais il ne nous reste ne nous arr\u00eatons peut-\u00eatre pas trop \u00e0 la forme m\u00eame si je vois que vous y attach\u00e9 beaucoup d'importance, restons sur le fond, fondamentalement, le Conseil d'\u00c9tat unanime est conscient du fait qu'aujourd'hui nous sommes dans une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante avec un endettement avec un d\u00e9ficit, avec des mesures qui doivent \u00eatre prises, alors m\u00eame si la modularit\u00e9 de ces mesures peuvent varier d'un conseiller d'\u00c9tat ou une conseill\u00e8re d'\u00e9tat \u00e0 un autre, le fond du du probl\u00e8me demeure et notre responsabilit\u00e9 aujourd'hui, c'est : pas d'accord sur les solutions visiblement \u00e9coutez Monsieur, vous pouvez poser 4 fois la m\u00eame question, je vais pas vous donner 4 fois une r\u00e9ponse diff\u00e9rente, je vous dis simplement que fondamentalement aujourd'hui ce qui compte pour nous, c'est de nous pr\u00e9senter unis sur une situation qui est une situation d\u00e9licate, le canton de Gen\u00e8ve traverse une situation d\u00e9licate, d'autres cantons suisses traversent des situations autour, autrement plus d\u00e9licat, d'ailleurs, mais peu importe, nous sommes pas l\u00e0 pour nous comparer : nous sommes l\u00e0 pour voir ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a suppose \u00e9videmment que nous prenions la mesure de ses responsabilit\u00e9s, vous savez, la situation \u00e0 Gen\u00e8ve reste encore tout \u00e0 fait favorable du point du g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 ce que je vois dans d'autres cantons s'agit aussi de pr\u00e9server tout cela, nous avons une qualit\u00e9 de service public qui est sans commune mesure avec ce convoyeur une densit\u00e9, une une des politiques publiques qui sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s, il s'agit de de pr\u00e9server ses acquis, mais il s'agit aussi de constater que le quand on ne peut pas \u00e9ternellement s'endetter \u00e9ternellement, \u00eatre dans les d\u00e9ficits, surtout dans une p\u00e9riode \u00e9conomique qui est aujourd'hui instable et qui probablement sera encore instable pendant quelques mois, voire peut-\u00eatre sur plusieurs et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [85%] :\r\nC'est important, Fran\u00e7ois Longchamp, elle revient vous entende l\u00e0- dessus ou les fonctionnaires travaillent en moyenne moins que moins qu'ailleurs, hein, je vous cite un tableau comparatif 40h en moyenne dans la fonction publique par semaine \u00e0 Gen\u00e8ve contre41,5 au niveau suisse 42h \u00e0 Z\u00fcrich- Fribourg le et dans le canton du Valais, c'est, c'est c'est culturel \u00e0 Gen\u00e8ve et 2 heures de moins que que partout ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise il y a, il y a quelques d\u00e9cennies en 1987 une d\u00e9cision aujourd'hui que nous avons voulu discuter avec la fonction publique en lui disant que de toutes les pistes, celle qui nous paraissait peut-\u00eatre avoir le plus de de porter \u00e9tait peut-\u00eatre celle -l\u00e0, mais nous avons aussi indiqu\u00e9 \u00e0 la fonction publique, que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 dispos\u00e9 \u00e0 discuter d'autres, d'autres mesures, nous pr\u00e9f\u00e9rons pr\u00e9server les salaires, comme je l'ai dit, pr\u00e9server les conditions de retrait tr\u00e8s pr\u00e9server l'emploi, quel autre quel autre \u00e9tape aujourd'hui en dire autant, ailleurs en Suisse et ailleurs dans le monde, bien s\u00fbr, c'est quand m\u00eame relativement rare et nous comparons, effectivement vous vous je m'adresse \u00e0 vous, depuis le Studio de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e0 Lausanne, \u00e0 Lausanne, les fonctionnaires Vaudois travaillent une heure et demie de plus sont moins de vacances ont des salaires qui sont moins \u00e9lev\u00e9s, ont des conditions de retraite qui sont moins bonnes et finalement j'ai pas l'impression non plus que c'est un drame affreux de vivre \u00e0 Lausanne, alors je ne suis pas en train de vous dire qu'il faut tout faire de de cette mani\u00e8re mais je dis simplement qu'il y a un moment, il y a une perception et une prise de conscience qu'il doit, qui doit \u00eatre fait qu'on ne peut pas l\u00e9guer sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, sur nos enfants, notre incapacit\u00e9 \u00e0 faire des choix et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le gouvernement uni, a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fois au mois de septembre, lors de son budget \u00e0 la fois encore aujourd'hui pour le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [89%] :\r\nOn continuera de suivre ces tractations politiques sur l'avenir de ce budget, les gr\u00e8ves qui commencent demain, qui devrait de durer plusieurs jours du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve merci beaucoup Fran\u00e7ois Lochon, vous pr\u00e9sidez le Conseil d'\u00c9tat Genevois, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T18:09:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "Conseiller d'Etat PLR genevois ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95A33BA2-49FE-4F36-B4AE-0B887DCCBC3E", "internalArchiveId": "95A33BA2-49FE-4F36-B4AE-0B887DCCBC3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats dans le canton de Fribourg. Christian Levrat sauve son fauteuil et Jean-Fran\u00e7ois Rime finit largement distanc\u00e9 : D\u00e9bat avec Christian Levrat, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste et Jean-Fran\u00e7ois Rime, candidat UDC au Conseil des Etats, non \u00e9lu", "publicationDate": "2015-11-08T00:00:00Z", "summary": "Il n'y a pas eu de surprise dans le canton de Fribourg, dans son choc des titans: \u00e9chec clair et net de Jean-Fran\u00e7ois Rime, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser au-del\u00e0 de l'UDC. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, lui, sauve son fauteuil et donc sa pr\u00e9sidence du Parti socialiste suisse. Il fait d'ailleurs bien plus que \u00e7a puisqu'il arrive tr\u00e8s nettement devant - avec pr\u00e8s du double de voix - Jean-Fran\u00e7ois Rime. C'est donc la stabilit\u00e9 qui est sortie des urnes, avec la fameuse formule magique fribourgeoise: un de droite, un de gauche, qui sont aussi un romand et un al\u00e9manique.", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7216852", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller aux Etats", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["FR: Christian Levrat sauve son fauteuil et Jean-Fran\u00e7ois Rime finit largement distanc\u00e9 / FOR_2015-11-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.11.2015"], "alternativeSummary": ["Il n'y a pas eu de surprise dans le canton de Fribourg, dans son choc des titans: \u00e9chec clair et net de Jean-Fran\u00e7ois Rime, qui n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser au-del\u00e0 de l\u2019UDC. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, lui, sauve son fauteuil et donc sa pr\u00e9sidence du Parti socialiste suisse. Il fait d\u2019ailleurs bien plus que \u00e7a puisqu'il arrive tr\u00e8s nettement devant - avec pr\u00e8s du double de voix - Jean-Fran\u00e7ois Rime. C\u2019est donc la stabilit\u00e9 qui est sortie des urnes, avec la fameuse formule magique fribourgeoise: un de droite, un de gauche, qui sont aussi un romand et un al\u00e9manique.   Invit\u00e9s: Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois et pr\u00e9sident du PSS et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l\u2019USAM."], "variantIds": ["ece-7216852"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:32:41Z", "speechToTexts": ["15.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDanse et on va passer dans le canton de Fribourg avec son choc des titans \u00e9chec claire et nette de Jean-Fran\u00e7ois Rime qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser au-del\u00e0 de l'UDC, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat lui sauve son fauteuil et donc son poste de pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, il fait d'ailleurs bien plus que \u00e7a, hein, puisqu'il arrive tr\u00e8s nettement devant avec pr\u00e8s du double de voix que que Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est donc la stabilit\u00e9 qui est sorti des urnes avec cette fameuse formule magique fribourgeoise qui dit qu'il faut un de droite, un de gauche qui sont aussi un Romand et un al\u00e9manique alors Jean-Fran\u00e7ois Rime et Christian Levrat sont les 2 avec nous, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [87%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [88%] :\r\nAlors commen\u00e7ons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avec vous Christian Levrat, vous \u00eates le Romand de gauche de cette formule magique qu'on si vous \u00eates \u00e0 PS Fribourgeois vous \u00eates tr\u00e8s nettement devant ce 2\u00e8me tour \u00e9t\u00e9 suivi dans toute la Suisse, hein, parce que c'est aussi votre soeur, votre si\u00e8ge de pr\u00e9sident qui \u00e9tait en jeu ce soir vous \u00eates soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [77%] :\r\nPour \u00e9couter surtout, reconnaissons on veut Lecteurs et lectrices fribourgeois qui ont envoy\u00e9 un signal clair en double, le 1er c'est \u00e9videmment ensuite formule magique \u00e0 la fribourgeoise soulignait qu'il devienne la population n'est pas pr\u00eate \u00e0 admettre que l'UDC accapare tous les leviers du pouvoir, il y avait dans la candidature de Jean-Fran\u00e7ois Rime contre moi une forte charge symbolique Jean-Fran\u00e7ois Rime est un politique, c'est important, qui ferme l'UDC envoy\u00e9 son meilleur candidat dans l'espoir qu'Michel chez le pr\u00e9sident du. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [81%] :\r\nEt ils vont dire sans ambages et aujourd'hui la population fribourgeoise a r\u00e9pondu clairement, ils veulent pas donner tout le pouvoir \u00e0 l'UDC, il doit y avoir d\u00e9s\u00e9quilibre, il doit y avoir des contrepoids et le Conseil des \u00c9tats mais dans de ces contrepoids face \u00e0 la droitisation Vincent l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 ce soir, vous pouvez nous le dire qui c'est qui a pouss\u00e9 \u00e0 cette candidature, c'est vraiment l'UDC Z\u00fcrichois qui vous avez pens\u00e9 \u00e0 partir combat Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nDire que ce qui m'a pouss\u00e9, c'est le PLR car au tout dernier moment son candidat Jacques Bourgeois et j'\u00e9tais en sciences \u00e0 Lucerne, vous connaissez d\u00e9j\u00e0 l'histoire, mais moi je f\u00e9licite Christian Levrat pour sa brillante \u00e9lection, c'est-\u00e0-dire c'est aussi b\u00e9ate Vonlanthen, c'est vrai que j'ai fait les voix de mon parti, j'ai eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu de voix en dehors de de mon parti, le PLR a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e0 donner un mot d'ordre, bon je prends acte je dirais quand m\u00eame que globalement \u00e0 Fribourg on a pris un si\u00e8ge au PS au Conseil national et qu'on est, \u00e0 ma grande surprise aussi le 1er parti du canton dont car titre- l\u00e0 j'estime que ma candidature \u00e9tait quand m\u00eame justifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [87%] :\r\nParce que les pays les yeux en tout petit peu plus gros que le vent Jean-Fran\u00e7ois Rime quand on va Christian Levrat Vonlanthen font pratiquement 2 fois plus de voix que vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [90%] :\r\nMoi j'ai pas encore garder les analystes, mais si je j'ai vu un peu le nombre de listes, je crois qu'on fait en gros \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre de listes que le que le PDC mais c'est vrai que les 2 candidats, les 2 \u00e9lus se sont entendus comme larrons foire et je les en f\u00e9licite, c'est la politique syst\u00e8me majoritaire, on sait reste difficile pour l'UDC \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 explicite aussi d'ailleurs Olivier Fran\u00e7ais dans le canton de Vaud et je sais quand m\u00eame, il a dit qu'il a eu un appui tr\u00e8s fort des \u00e9lus UDC au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [93%] :\r\nChristian Levrat, vous avez \u00e9t\u00e9 li\u00e9es tr\u00e8s largement aussi gr\u00e2ce aux voix du PDC, \u00e7a veut dire que le pr\u00e9sident du PS veut mettre un peu d'eau dans son vin, militant ces prochaines ann\u00e9es l'ann\u00e9e comme comme durant cette campagne d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je crois pas le c'est quoi la formule magique la fribourgeoise c'est d\u00e8s politiciens qui sont clairement engag\u00e9s dans leur qu'on Urs Schwaller \u00e9tait chef du groupe, ce qui est pr\u00e9vu donc du PS bah on a pas renier nos convictions ce que veut la population, c'est un \u00e9quilibre et c'est la garantie que lorsque les int\u00e9r\u00eats du canton de Fribourg, sont en jeu, on est capable de se regrouper et de faire jouer nos r\u00e9seaux ensemble paroles -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [58%] :\r\nLe r\u00eave de tout ce que toutes les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [79%] :\r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sa que la la population a choisi de conforter aujourd'hui, moi j'en suis ensuite tr\u00e8s heureuse, je dirais, avec un sourire que j'ai le le privil\u00e8ge d'avoir pu m'affronter \u00e0 Dour Yvon UDC d'abord d'fois gagner je suis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [70%] :\r\nSeule politique en Suisse de ses adversaires j'excessif diff\u00e9rents, les 2 fois, il a du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [87%] :\r\nOn vous enverra une m\u00e9daille, Christian Levrat Jean Froc librement, au fond, \u00e0 l'appel, la Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, ce que nous dit Christian Levrat parce que dans le fond, \u00e7a veut dire que pour un candidat de gauche, c'est possible d'obtenir les voix du centre et puis d'avoir des alli\u00e9s ailleurs alors que vous vous \u00eates quand m\u00eame rest\u00e9 seul sur cette \u00e9lection, la droite n'a pas vot\u00e9 avec vous le PLR n'a pas vot\u00e9 avec vous, \u00e7a veut dire qu'un candidat comme vous profitez UDC, il peut faire son camp et rien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [84%] :\r\nOui, je crois que j'ai quand m\u00eame quelques voix PLR parce qu'on est un village comme sauront ce que j'ai fait un tr\u00e8s bon r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [56%] :\r\nIl salut les habitants de Sarran sont vraiment acc\u00e9l\u00e8re les mais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:37) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que l'on va pas faire l'histoire maintenant on part pour 4 on suit convaincu que Christian Levrat h\u00e9 bien Vonlanthen en ce qui concerne les int\u00e9r\u00eats du canton pour Fribourg s'tr\u00e8s bien et je crois que on a essay\u00e9 quelque chose qu'on a qu'on a rat\u00e9 mais je rel\u00e8verai encore une fois qu'on a quand m\u00eame gagn\u00e9 ces \u00e9lections aussi au niveau du conseil national \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [93%] :\r\nChristian Levrat avec le PDC Vonlanthen \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, vous aurez un partenaire de la m\u00eame trempe course. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [82%] :\r\nEn tout cas, je ferai tout pour que les choses se passent bien, moi, je suis conscient de la responsabilit\u00e9 que j'ai comme l'forte, on aura de Ferran en sorte que Robert Vonlanthen aimera d\u00e9ploy\u00e9s ont la m\u00eame efficacit\u00e9 qu'avec Urs Schwaller durant la la derni\u00e8re l\u00e9gislature, c'est une responsabilit\u00e9 qui m'est confi\u00e9e par la population \u00e0 Fribourg, j'ai lu une campagne claire en disant : voil\u00e0 ce que ce que nous avons fait ensemble pour Fribourg au cours de la derni\u00e8re le nitrate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [77%] :\r\nNous entendons conviviale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [80%] :\r\nCertes je retenir ces promesses -l\u00e0 les gens pour le reste, connaissent mes positions politiques savaient, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le th\u00e8me de la campagne, pas pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [83%] :\r\nVous savez quand m\u00eame tr\u00e8s soulag\u00e9, Christian Levrat, je m'excuse, mais c'est frappant, en effet, en vous \u00e9coutant, on a l'impression qu'il y a un poids qui s'est envol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [86%] :\r\nNon, vous savez le je pense que le secret de la campagne, c'est \u00e0 la mobilisation de de l'\u00e9lectorat, la situation \u00e9tait tr\u00e8s dangereuse dans une triangulaire, si la participation c'\u00e9tait fond\u00e9 son c'est-\u00e0-dire trouver \u00e0 approximativement 30 pourcent parce parce que les militants de chaque parti ont vot\u00e9 pour leur poulain il va pas tellement au-del\u00e0 de au-del\u00e0 de \u00e7a, et c'est le fait qu'on ait une participation de 45 pourcent donc donc qui donne aujourd'hui ce verdict tr\u00e8s clair, moi, je savais que si on arrivait \u00e0 \u00e0 mobiliser les gens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [84%] :\r\nSi on arrivait \u00e0 les amener aux urnes on on je me diriger vers une victoire qui pouvait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [76%] :\r\nAllez aux urnes, elle est aussi on savait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:25) [76%] :\r\nToute la campagne a \u00e9t\u00e9 a tourn\u00e9 la autour Jupiter pour expliquer dans le 2\u00e8me tour et corruption. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [82%] :\r\nAlors que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:30) [82%] :\r\nEt se convaincre les gens vont a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 45 pourcent un un r\u00e9sultat record pour un 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [86%] :\r\nOn va peut-\u00eatre finir avec \u00e7a avec vous Jean-Fran\u00e7ois Rime aller aux urnes mobiliser ce 2\u00e8me tour il y a eu une tr\u00e8s faible participation, vous enregistrer un score m\u00e9diocre et \u00e7a co\u00fbte pratiquement un demi- 1000000 de attendez, attendez, \u00e7a co\u00fbte un demi-1000000 de francs au compte au contribuable fribourgeois, vous \u00eates parti qui veut faire des \u00e9conomies difficile quand m\u00eame expliquer ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:53) [89%] :\r\nEt si vraiment on veut faire des \u00e9conomies, je m'attaquerais volontiers au budget du canton de Fribourg le compte du canton de Fribourg, aujourd'hui on a un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, qui a comme il est, si on veut changer, on peut faire ce qu'on fait les Neuch\u00e2telois et les tessinois en mettant de la proportionnelle \u00e9galement au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a c'est vraiment une remarque : c'est la seule remarque d\u00e9sagr\u00e9able qui me d\u00e9pla\u00eet dans toute cette discussion parce que pour le reste, je suis convaincu que nos relations durant la campagne, avec Christian Levrat \u00e0 Berthoud Vonlanthen \u00e0 part dans les d\u00e9bats qui ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 excellentes et qu'elles resteront excellente au au Parlement \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Rime, parfois, les questions ne sont pas toujours agr\u00e9able, merci aussi beaucoup \u00e0 vos Christian Levrat, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir et puis on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [71%] :\r\nBernard et le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-08T17:43:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, candidat UDC au Conseil des Etats, non \u00e9lu", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45074CF5-627D-40E7-A733-254066E09323", "internalArchiveId": "45074CF5-627D-40E7-A733-254066E09323", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections aux Etats dans le canton de Vaud. Olivier Fran\u00e7ais cr\u00e9e la surprise en prenant le si\u00e8ge de Luc Recordon : 1. Interviews d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR, de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste et de Luc Recordon, conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste, non r\u00e9\u00e9lu. -2. Le portrait de Luc Recordon : Commentaire de C\u00e9line Fontannaz", "publicationDate": "2015-11-08T00:00:00Z", "summary": "Olivier Fran\u00e7ais est l'homme du jour. Il a cr\u00e9\u00e9 la surprise en prenant le si\u00e8ge du Vert Luc Recordon au Conseil des Etats, avec un peu plus de 3000 voix de plus que lui. Il si\u00e9gera donc avec la PS G\u00e9raldine Savary.", "durationSec": 1429, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7216860", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["Recordon, Luc", "Savary, G\u00e9raldine", "Fran\u00e7ais, Olivier"], "alternativeTitle": ["VD: le PLR Olivier Fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 la surprise et fait voler en \u00e9clat le duo de gauche / FOR_2015-11-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.11.2015"], "alternativeSummary": ["Olivier Fran\u00e7ais est l'homme du jour. Il a cr\u00e9\u00e9 la surprise en prenant le si\u00e8ge du Vert Luc Recordon au Conseil des Etats, avec un peu plus de 3000 voix de plus que lui. Il si\u00e9gera donc avec la PS G\u00e9raldine Savary.  Invit\u00e9s: Olivier Fran\u00e7ais, nouveau conseiller aux Etats PLR vaudois, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS r\u00e9\u00e9lue et Luc Recordon, conseiller aux Etats Vert battu."], "variantIds": ["ece-7216860"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-04-21T12:31:33Z", "speechToTexts": ["15.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIls sont tous avec nous les le gagnant du jour en tout cas Olivier Fran\u00e7ais bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et f\u00e9licitations, merci donc, nouveau conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, hein, vous \u00eates l'homme du jour, on peut le dire, vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise en prenant le si\u00e8ge du Vert Luc Recordon au Conseil des \u00c9tats, un peu plus de 3000 voix de plus que lui, donc avec la socialiste G\u00e9raldine Savary c'est une victoire surprise en qui en a surpris plus d'un, vous aussi, \u00e7a vous a un peu surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nPar les militants du PLR \u00e7a vous a pas du tout surpris : \u00e9coutez, on a travaill\u00e9, on avait cru jusqu'au bout, l'objectif, ces 3 derni\u00e8res semaines c'\u00e9tait de rassembler la droite et le centre droit et je ne peut que remercier les gens qui nous donner leur soutien Direct ou indirect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nComment vous expliquez Olivier Fran\u00e7ais votre victoire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas moi qui peut donner c'est explications moi je constate qu'on a travaill\u00e9, je constate que le 22 avril on m'a donn\u00e9 de mission, c'est de conduire la liste nationale on a gagn\u00e9, on national mon 2\u00e8me objectif, c'\u00e9tait de prononciation, c'est-\u00e0-dire qu'on savait que ce serait difficile, l'objectif c'\u00e9tait de rassembler, rassembler la droite s'est aussi, pas facile, surtout dans le canton de Vaud contenu son histoire et l\u00e0 c'est vrai qu'on a, on a senti une autre histoire, bref le le canton de Vaud \u00e0 une autre histoire et cette notion d'\u00e9quilibrer tout aussi cher aux Vaudois et on retrouve aujourd'hui un \u00e9quilibre de la droite et de la gauche au conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [84%] :\r\nRassembl\u00e9s \u00e0 droite malgr\u00e9 le l'\u00e0 ne pas vous soutenir un de l'UDC vaud c'est un nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a nos diff\u00e9rences, on a nos valeurs, il y avait des aides directes ou des aides indirectes, j'ai re\u00e7u par 2 partis des ce que j'appelle Direct et a pris \u00e0 des personnalit\u00e9s qu'on qu'ont jou\u00e9 leur r\u00f4le, je pense \u00e0 Guy Parmelin, en particulier, et les 3 autres \u00e9lus au National qui ont clairement sont clairement d\u00e9termin\u00e9s, ainsi que de nombreuses sections et \u00e7a vous surprend \u00e9galement parce que manifestement vous connaissez pas ma vie passer ma vie personnelle, ma vie professionnelle dans mon dans mon action sur le terrain, je pense aux gens des Alpes vaudoises en particulier mieux l'agriculture l'agriculture de montagne voil\u00e0 dans lequel je suis excessivement pr\u00e9sent mais avec une certaine discr\u00e9tion niveau m\u00e9diatique et finalement c'est le travail au fil du temps qui qui a, qui a gagn\u00e9, puisque j'ai nombre nombreux relais qui m'ont, qui m'ont accompagn\u00e9 dans une discr\u00e9tion parce qu'on est ici dans un milieu certes qui, aujourd'hui, une soci\u00e9t\u00e9 en tout cas, qui est de plus en plus m\u00e9diatis\u00e9es, mais aussi des gens qui travaillent tous les jours, j'insiste bien, qui, toujours, il conna\u00eet son action dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [78%] :\r\nLe fait que Guy Parmelin se lance ce d\u00e9signera \u00e0 int\u00e9resser candidat pour un 2\u00e8me si\u00e8ge des ce conseil f\u00e9d\u00e9ral vous a directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nSans eau, sans aucun doute, mais au comme tout comme aussi Guy Parmelin et Jean-Pierre Grin qui me connaissent bien, ainsi que les chefs de l'UDC et d'autres partis politiques, je pense au PDC les accompagn\u00e9 qui savent ce que je peux porter en terme de de compromis et d'\u00e9changes sans grands \u00e9clats et dans lequel on apporte des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes de notre soci\u00e9t\u00e9 et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [91%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites survient un tout petit peu en arri\u00e8re, on se rappelle l'hiver pass\u00e9, dans le canton de Vaud il y avait une attente interminable, c'\u00e9tait celle de savoir si Pascal Broulis allait se d\u00e9clarer pour \u00eatre le champion de cette droite pour r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, on a attendu, attendu, attendu, puis pour finir, il a d\u00e9cid\u00e9 qu'il resterait au gouvernement cantonal et vous \u00eates sorti du chapeau, beaucoup de personnes avaient pour qu'on dit ou est -ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 le faire, certains ont m\u00eame parl\u00e9 un peu de candidat alibi et puis aujourd'hui, quelques mois plus tard, vous \u00eates le champion, comment, comment \u00e7a se fait, comment vous expliquez que vous avez \u00e9t\u00e9 celui qui a r\u00e9ussi a r\u00e9ussi a r\u00e9ussi ce ce coup politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [86%] :\r\nQuand j'ai dit c'est pas \u00e0 moi de l'analyser ces ou aux gens qui vont accompagner ceux qui me connaissent, l\u00e0 vous avez parl\u00e9 de ce qui se passe \u00e0 du chapeau oubliez pas ce qui se passe en dessous du chapeau voil\u00e0 il y a un travail de d'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il y a aussi mon parcours professionnel et aussi mon parcours dans la vie associative, je suis connu dans le monde du sport, je pratique aussi le sport c'est un relais non n\u00e9gligeables, mon travail aussi dans le pass\u00e9 dans le lieu de l'entreprise suisse al\u00e9manique pr\u00e9cise pour ceux qui se posent encore des questions sur la pr\u00e9sence en Suisse al\u00e9manique et la et je nombreux relais et l\u00e0, le milieu de l'entreprise, mieux, de l'\u00e9conomie et ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s porteur, vous savez que la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise entrepreneurs qui m'ont beaucoup accompagn\u00e9 j'\u00e9tais des leurs pendant de tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereuse ann\u00e9es c'est avec beaucoup de respect, je prends qui m'accompagner au m\u00eame titre que moi j'ai beaucoup de respect pour le travail qu'ils ont fait, ils ont, ils ont fait pour moi je garantis une libre concurrence au dans ce dans ce milieu -l\u00e0 et je crois qu'aussi \u00e0 une reconnaissance de cette partie de gens qui travaillent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [92%] :\r\nIl y a eu une campagne qui \u00e9tait tr\u00e8s marquant dans le canton de Vaud pour ce 2\u00e8me tour on a rarement vu, on va dire une campagne autant difficile, serr\u00e9 et il y a eu m\u00eame parfois un peu d'agressivit\u00e9 entre les 3 candidats Luc Recordon G\u00e9raldine Savary et o\u00f9 vous Olivier Fran\u00e7ais aujourd'hui, vous \u00eates ici dans ce Studio avec G\u00e9raldine Savary qui va \u00eatre votre camarade de jeu au Conseil des \u00c9tats, vous serez les 2, vous serez le duo pour le canton de Vaud comment vous allez faire d\u00e9sormais pour travailler ensemble apr\u00e8s cette campagne ou comme je le disais, on a vu beaucoup d'agressivit\u00e9, beaucoup de d'attaques entre entre les candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [89%] :\r\nBon, c'est int\u00e9ressant parce que vous parlez presque aussi vite que moi et on reproche parfois parler trop vite impos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat alors qu'on est au Conseil des \u00c9tats, enfin etc etc, puis la par les camarades de jeu, je ne suis pas un camarade de jeu Madame Savary je suis une personnalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 duo avec Madame Savary pour repr\u00e9senter le canton de Vaud Madame Savary on se conna\u00eet depuis de nombreuses ann\u00e9es, il a toujours \u00e9t\u00e9 respectueux avec moi comme je suis respectueux avec elle, voil\u00e0 et et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, m\u00eame s'il y a eu des d\u00e9bats qui \u00e9taient un peu dur, je n'ai jamais ressenti en tout cas d'irrespect de la part de Madame Savary j'ai beaucoup de d'attention sur la notion du respect dans notre soci\u00e9t\u00e9, de respecter l'le parfois bien s\u00fbr, on fait des erreurs, \u00e7a peut arriver, il y a eu des mots malheureux, je regrette, je ne cache pas sa laissera des traces pour ma part en tout cas niveau personnel puisque \u00e7a \u00e7a commettaient des choses qui \u00e9taient difficiles, au m\u00eame titre que dans la part de de votre profession, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la limite de du du respect tout simplement du candidat qui \u00e9tait l\u00e0 pour se battre pour gagner et et voil\u00e0, mais c'est \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, je veux dire, maintenant, la vie continue, moi je suis un esprit positif et plut\u00f4t souriants m\u00eame si je suis d'une tendance reconnu comme comme comme s\u00e9rieuse, mais je sais que avec Madame Savary je peux travailler sur, sur des sujets qui sont, qui sont cons\u00e9quents et est important et parfois bien s\u00fbr, nous avons des diff\u00e9rences parce que Madame Savary et d'un parti politique qui n'est pas le mien, au m\u00eame titre que d'autres partis qui m'ont accompagn\u00e9 non pas tout \u00e0 fait les m\u00eames valeurs que les miennes mais n\u00e9anmoins \u00e7a nous emp\u00eachera jamais nous respecter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [85%] :\r\nAlors, restez avec nous, Olivier Fran\u00e7ais G\u00e9raldine Savary, bonsoir inscrit bonsoir aux \u00c9tats socialistes en t\u00eate, hein, vous \u00eates la meilleure de la meilleure \u00e9lue vice- pr\u00e9sidente \u00e9galement du Parti socialiste qu'est -ce que vous r\u00e9pondez quand vous entendez fran\u00e7ais dit : on va travailler ensemble mais nous ne sommes pas camarades de jeu parce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [89%] :\r\nBon, d'abord je je salue le le r\u00e9sultat fran\u00e7ais, c'est en effet le le nouveau patron de la droite vaudoise, il a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler cette droite qui partaient reconna\u00eetre aussi que l'UDC a vot\u00e9 pour monsieur Fran\u00e7ais malgr\u00e9 les consignes de vote de l'appareil, on va dire et de l'Assembl\u00e9e et puis alors un nouvel acteur sans doute beaucoup plus d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 voter pour Monsieur fran\u00e7ais, c'est la sant\u00e9, en particulier Monsieur B\u00e9gl\u00e9 du coup, le PDC, nous avions le soutien que Monsieur Recordon de Monsieur Neyrinck Monsieur B\u00e9gl\u00e9 a choisi son camp, si je peux me permettre, on a d\u00e9j\u00e0, annon\u00e7ant qu'il voterait pas pour Madame Widmer-Schlumpf avant m\u00eame son son retrait de la de la vie politique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis en manifestant soutien affich\u00e9 \u00e0 monsieur fran\u00e7ais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [82%] :\r\nOui, on a G\u00e9raldine Savary avec le p\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [88%] :\r\nJe peux puisque les poser des questions sur cette droite qui s'exprimer et donc 3 \u00e9tait parti uni, ce qui explique le score de 2 Monsieur fran\u00e7ais au-del\u00e0 de ses capacit\u00e9s et comp\u00e9tences personnelles, la 2\u00e8me chose que pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, je crois que c'est juste, on n'est pas des camarades de jeu malgr\u00e9 tout on est chacun par nos r\u00e9sultats respectif, puisqu'on fait largement plus que ce que nos familles politiques font comme r\u00e9sultat et donc cet engagement, moi j'ai toujours fait comme \u00e7a au Conseil des \u00c9tats, je sais que je suis port\u00e9 par plus que ma famille politique choisie par plus que ma famille politique, et donc \u00e7a engage \u00e0 des positions et des projets \u00e0 porter des projets pour la population vaudoise dans son entier et je suis, je, je, je suis persuad\u00e9, en tout cas qu'on mettra tout en oeuvre pour pour y parvenir, parce que s'on il y a pu y abattent pas d'autres de marge de manoeuvre, on est quand m\u00eame tr\u00e8s minoritaire comme cantons romands, on a \u00e9norm\u00e9ment d'enjeux sur le au calendrier maintenant c'est c'est c'est demain, en fait, que tous les grands enjeux pour le canton de Vaud vont se d\u00e9cider en tout cas s'discut\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, il faudra avoir une disponibilit\u00e9 absolue pour \u00e7a et et d'avoir effectivement un comment dire un coll\u00e8gue avec qui on peut travailler et trouver des aller de l'avant sur les sur les questions qui touchent les Vaudois, \u00e7a me para\u00eet indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous allez aussi mettre un peu d'eau dans votre vin parce qu'on l'a dit, cette campagne 2\u00e8me tour \u00e9t\u00e9 aussi assez agressive notamment souviens un d\u00e9bat c'\u00e9tait mardi soir, sur cette m\u00eame antenne ici avec vous 3, passablement d'agressivit\u00e9, de votre part aussi envers envers Olivier Fran\u00e7ais est -ce que est -ce que vous allez adoucir un peu le ton pour travailler main dans la main quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [87%] :\r\nBon, alors moi j'ai jamais l'impression d'\u00eatre agressif et peut-\u00eatre que je suis plus que ce que ce que j'imagine parfois on est voil\u00e0 en en c'est aussi la passion de des campagnes, je crois qu'on il y a aussi une part sinc\u00e9rit\u00e9 de d'humanit\u00e9 qui s'exprime dans les campagnes et c'est tant mieux, je crois que, de part et d'autre, il y a eu beaucoup de beaucoup de passions aussi parce qu'on \u00e9tait tous des candidats, il y a, on \u00e9tait tous en \u00e9tat d'alerte, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e9crit dans les m\u00e9dias, il y avait pas il y a personne n'est ind\u00e9boulonnable \u00e0 preuve en \u00e9tant d'\u00e9tat d'alerte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie bataille politique qui se qui s'est voil\u00e0, vous trouvez que les r\u00e9sultats que qu'on a aujourd'hui, moi j'ai -je mais pas d'eau dans mon vin pas j'ai pas l'impression que \u00e7a soit n\u00e9cessaire, j'ai \u00e7a fait 8 ans que c'est aux \u00c9tats, je crois avoir toujours montr\u00e9 qu'il savait travailler, que j'ai avec les avec les autres, trouver des solutions avanc\u00e9es d\u00e9fendent la population du canton de ce point de vue l\u00e0 je vais p\u00eacher, je crois que je vais pas changer \u00e7a, c'est un peu trop tard pour que je change si j'avais besoin d'changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [87%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais alors G\u00e9raldine Savary lundi, \u00e7a commence maintenant les dossiers c'est c'est \u00e0 venir, comment vous allez vous vous pr\u00e9parez pour rentrer Auch quelques comme on dit, la petite chambre, vous \u00eates un petit peu taquin\u00e9 dans cette campagne \u00e0 cause de l'Allemande, vous ne parlez assez peu, vous allez faire quelques cours de rattrapage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 qui est tr\u00e8s important d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne c'est de comprendre l'autre, que j'ai, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important, la 2\u00e8me chose apr\u00e8s, c'est vrai qu'aux \u00c9tats, c'est la notion du du parler en dehors des d\u00e9ceptions pour trouver des solutions et et des compromis, donc, pour ma part, c'est pas un gros effort pour moi puisque quand j'\u00e9tais jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, je parlais fran\u00e7ais \u00e0 l'envers, j'ai fait 6 ans d'allemand, si \u00e7a peut vous donner quelques quelques informations et j'ai travaill\u00e9 pour une maison qui \u00e9tait d'origine suisse al\u00e9manique, m\u00eame si elle \u00e9tait genevoise mais \u00e9tait plus Suisse al\u00e9manique d'autres et j'\u00e9tais \u00e9galement d'une commission f\u00e9d\u00e9rale, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 de faire la carri\u00e8re professionnelle que j'ai pu faire voil\u00e0 maintenant cet effort, je dois le faire je me concentre sur la fin de mon mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne, parce que j'aussi une responsabilit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et il apr\u00e8s il faudrait que je prenne le temps aussi pour avoir une meilleure connaissance, j'ai la chance d'avoir 3 enfants dont 2, une professeur d'allemand et apr\u00e8s un fils qui est parfaitement trilingue, puisqu'il parle aussi de Suisse al\u00e9manique 30, donc je suis dans un bon entourage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [86%] :\r\nJe voudrais vous dire, il y aurait des cours \u00e0 la maison, Olivier Fran\u00e7ais on disait aussi dans d\u00e9bat la semaine derni\u00e8re sur cette antenne que vous \u00e9tiez assez proche au niveau des positions dans Luc Recordon en quoi vous allez apporter quelque chose de diff\u00e9rent pour le canton de Vaud, ancien agent maintenant aux \u00c9tats par rapport \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [86%] :\r\nC'\u00e9tait il y a plusieurs diff\u00e9rences, elles sont d'abord au niveau de, de, de la personnalit\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, au SIDA d'un peu d'avec mon r\u00e9seau, que j'ai aussi en Suisse aliment\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et puis si on parlait sur les th\u00e9matiques bien sp\u00e9cifique, c'est vrai que vous avez pu ressentir dans les d\u00e9bats sur le fond, on \u00e9tait d'accord en tout cas, d'arriver \u00e0 tenir l'objectif mais sur la forme, nous avons des divergences relativement importantes, donc ces divergences resteront mais nous sommes aussi \u00e9lu pour apporter des solutions et non pas avec le probl\u00e8me donc voil\u00e0, donc je pense que avec l'extr\u00eame G\u00e9raldine aussi avec Rapha\u00ebl Comte quel quel mon parti dans lequel on cherche en tout cas les solutions pour que la Romandie soit forte, comme on appelle d'ailleurs d\u00e9montr\u00e9 qu'Isabelle Moret, on a mis nos diff\u00e9rences au niveau du du PLR, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis sur Chaplin de l'agriculture pour en prendre plein comme \u00e7a au hasard, donc on va trouver nos marques progressivement et je en doute pas contr\u00f4ler les bonnes solutions, en tout cas pour le canton de Bais pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Savary ce soir, vous \u00eates la grande vainqueur dans le canton de Vaud mais c'est quand m\u00eame aussi un petit peu une d\u00e9faite de votre ticket avec Luc Recordon qui n'a pas, lui, \u00e9t\u00e9 LU finalement est -ce que c'est pas aussi un petit peu l'\u00e9chec de la gauche, si la gauche, les gens qui vous ont vot\u00e9 s'\u00e9taient mobilis\u00e9es, autant pour vous que pour lui, vous seriez ce soir avec Luc Recordon dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:34) [87%] :\r\nNon, non, la gauche s'est tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9 et nos scores au fond \u00e0 Luc Recordon \u00e0 moi- m\u00eame, sont identiques \u00e0 ceux de d'y a 4 ans, \u00e7a a l'air \u00e9trange que je vous dis \u00e7a comme \u00e7a, oui, c'est la c'est la r\u00e9alit\u00e9, ce qui a chang\u00e9 tr\u00e8s fortement par rapport \u00e0 il y a 4 ans, ceux d'avant la candidature unique de monsieur fran\u00e7aise c'est clair que, et il a r\u00e9ussi \u00e0 se dire, c'est aussi un succ\u00e8s pour lui ce qu'il a rassembl\u00e9 sur sa candidature, alors qu'il y a 4 ans, il y avait 2 candidats donc avec chaque fois des pertes de voix pour les candidats de la droite, respectivement du d\u00e9c\u00e8s du du PLR et puis la gauche dans son entier et le Parti socialiste en particulier a perdu un peu de son assise par rapport \u00e0 il y a 4 ans, donc tous, dans tous les les quelques milliers de voix qui s\u00e9pare monsieur Recordon et monsieur fran\u00e7ais sont sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a par contre comment dire la reconnaissance du travail en particulier de mort monsieur Recordon de sa personnalit\u00e9 forte bienveillante de son Intelligence et de sa cr\u00e9ativit\u00e9, son \u00e9loquence, tout ce qui a fait cette que ce s\u00e9nateur l'avait quand m\u00eame une place un peu particuli\u00e8re au Conseil des \u00c9tats, je pense que cette reconnaissance, il a eu de la population, c'est le rapport de force qui c'est qui a laiss\u00e9 un peu transform\u00e9e, on est minoritaire, la gauche est minoritaire, je crois que vous sont aujourd'hui la G\u00e9n\u00e9rale vocation Recordon chevalier dans une ville de gauche qui ont une majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de gauche qui avait n'peur de gauche on est minoritaire et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [79%] :\r\nTant \u00e9mu G\u00e9raldine Savary, vous \u00e9voquez le le sort de sera plus votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [85%] :\r\nVous savez Monsieur Rahmouni, citant la politique la la part humaine n'existait plus, \u00e7a serait juste qu'un Champ st\u00e9rile de ruines et d\u00e9solation et le le travail que nous avons fait que Monsieur Recordon forc\u00e9ment am\u00e8ne aussi une amiti\u00e9, respect mutuelle, on a fait une campagne ensemble et moi j'ai toujours pu vraiment v\u00e9rifier et pourtant Dieu sait si c'est une denr\u00e9e rare avec Luc Recordon que la loyaut\u00e9 entre lui et moi, elle est extr\u00eamement forte, et \u00e7a c'est, c'est c'est ce monsieur magnifique quelque soit au fond les r\u00e9sultats, on sait qu'on on part pour gagner en parts aussi pour pertes et sa femme, et je pense que Monsieur Fran\u00e7ais diraient la m\u00eame chose, \u00e7a, \u00e7a fait partie de la beaut\u00e9, parfois de la trag\u00e9die de l'exercice d\u00e9mocratique et on s'y soumettre, il y a, il y a personne n'est plus l\u00e9gitime que l'autre il y a pas d'ind\u00e9boulonnables, y a pas de place, Cardella, patch \u00e0 de, de, de 2 places r\u00e9serv\u00e9es et l\u00e0, de la d\u00e9mocratie s'est exprim\u00e9e, je pense qu'elle a pas d\u00e9savou\u00e9 Monsieur Recordon c'est juste que le rapport de forces, gauche, droite, il y a ici un petit peu affaibli d'une part, il y avait une droite unie, d'autre part, et on est dans un canton o\u00f9 la gauche est minoritaire, le jeu s'exprimer et les r\u00e9sultats, h\u00e9 bien il faut les faut les respecte, P\u00e9kin, c'est que les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:22) [85%] :\r\nDes mots tr\u00e8s \u00e9mouvant pour Luc Recordon qui nous rejoint, bonsoir messieurs, bonsoir une conseiller aux \u00e9tats Vert donc battu G\u00e9raldine Savary qui dit c'est les rapports de force quand un tout petit peu bouger l'un dans l'autre, \u00e7a explique votre \u00e9chec ce soir, vous l'expliquez comme \u00e7a, c'est clairement un \u00e9chec personnel, selon vous, Luc Recordon comment vous ex. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [86%] :\r\nOui, c'est une \u00e9vidence que c'est une \u00e9vidence que l'\u00e9lection qui a \u00e9t\u00e9, je le regarde d'ailleurs beaucoup plus partisane que personne \u00e0 liste cette fois -ci, elle s'est jou\u00e9e, un essai sur la l'accroissement des forces \u00e0 conjointe du PLR et et de l'UDC beaucoup plus marqu\u00e9 qu'il y a 4 o\u00f9 il y a 8 ans, mais comme l'a dit Madame Savary bon score personnel n'ont pas boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [88%] :\r\nDonc, au niveau de votre campagne du message que vous avez fait pass\u00e9 il n'y a pas de remise en question personnelle de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [86%] :\r\nAlors, en tout cas pas au niveau du message, le message, j'y crois toujours aussi fortement persuad\u00e9 que, comme on le dit souvent, le temps nous donnera raison maintenant sur le plan de la campagne elle- m\u00eame, je vais, on s'interroge quand m\u00eame avant tout, le second tour, ce qu'on pouvait faire de mieux, le directeur de campagne ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement actifs Maxime M\u00e9lina et Julien Rillet Les et contribuer \u00e0 ce que les mobilisations soit tr\u00e8s tr\u00e8s forte tant des Verts que des socialistes sur le terrain, donc c'est donc difficile de trouver comme \u00e7a aux premi\u00e8res analyses, en tout cas ce qu'on aurait pu faire de plus ou de mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:43) [92%] :\r\nC'est un \u00e9chec de plus on est tent\u00e9 de dire, pour les Verts, Luc Recordon \u00e7a veut dire quoi, que les Vaudois ont perdu leur fibre \u00e9cologiste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [86%] :\r\nNous allons auteur si vous regardez les r\u00e9sultats du Conseil national, on r\u00e9p\u00e8te les r\u00e9sultats d'il y a 4 ans, si vous regardez le r\u00e9sultat des \u00e9tats, je r\u00e9p\u00e8te mon r\u00e9sultat, il y a 4 ans, donc je crois que de ce point de vue l\u00e0 il y a aucune r\u00e9gression mais comme cela vient d'\u00eatre dit, ce sont plut\u00f4t nos forces des forces d'adverses qui ont progress\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cadre de la Suisse, on l'a vu, le 18 octobre on esp\u00e9rait qu'il y aurait un retour de balancier un r\u00e9\u00e9quilibrage au second tour il a pas eu lieu, autant qu'il aurait dit les lieux heureusement \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg on esp\u00e8re vivement qu'il aura lieu \u00e0 Z\u00fcrich ou Bastien Girod pourrait, mais il est pas favoris, mais c'est jouable, r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge que nous saluons aujourd'hui, on aurait dit qu'Oliver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [86%] :\r\nLuc Recordon ce soir, vous n'\u00eates donc pas r\u00e9\u00e9lu au Parlement, vous allez laisser votre si\u00e8ge au conseil national \u00e0 Ad\u00e8le Torrance ont d\u00e9cid\u00e9 de se de quitter finalement la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre, quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui on a \u00e0 arbitrer votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [84%] :\r\nC'est pas \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision si difficile \u00e0 prendre que cela et semblant personnage \u00e9norm\u00e9ment de plaisir dans la fonction, ce soi-disant \u00e7a part bien mais en soi, j'ai 60 ans j'ai plein de projets, c'est une nouvelle page qui s'ouvre et puis \u00e9coutez, je veux savoir perdre fait partie du savoir- vivre, en revanche, pour vous donner les motifs de ma d\u00e9cision, moi je peux en citer 3 principaux et j'esp\u00e8re que les gens qui ont vot\u00e9 pour moi aussi, au conseil national, \u00e0 d\u00e9faut de les partager, au moins pour en comprendre la logique on c'est d'abord que Madame Torrent s'est beaucoup plus impliqu\u00e9 moi national comme Like Ad\u00e8le Kon\u00e9, les membres de ce conseil, alors que depuis 8 ans que je n'y si\u00e8ge plus bonjour a d\u00fb reconstruire tout \u00e7a sur prix du temps, l'autre raison est une raison, une raison d'\u00e2ge je suis proche de toute mani\u00e8re, j'\u00e9tais proche de la fin de ma carri\u00e8re politique, en tout cas, f\u00e9d\u00e9rale, donc je continue sur le plan communal, quand m\u00eame, et m\u00eame \u00e0 Ad\u00e8le Thorens, elle, elle est au beau milieu de carri\u00e8re et ce serait vraiment b\u00eate au point de vue de la valeur ajout\u00e9e de l'ann\u00e9e de l'autre, que ce soit elle qui doivent arr\u00eater moi qui continue, par ailleurs, il y a des \u00e9l\u00e9ments d'\u00e9quilibrage qui tienne \u00e0 l'\u00e2ge et au genre avec Daniel Bret, l\u00e0 nous sommes si je puis dire, 2 \u00e9l\u00e9phants de la politique f\u00e9d\u00e9rale de 65 \u00e0 60 ans barrer la route \u00e0 une jeune femme pleine de puncheur qui a tr\u00e8s tr\u00e8s bien assumer, \u00e0 mon avis, son r\u00f4le de copr\u00e9sidente des Verts, contrairement \u00e0 ce que certains le pr\u00e9tendent, ce serait sur le plan des clivages, des \u00e2ges tr\u00e8s malheureuse et et de au point de la rel\u00e8ve aussi et \u00e9videmment j'ai pas besoin de vous dire que \u00e7a serait un homme de \u00e0 la place d'une femme et et \u00e7a pour pour moi qui suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quilibre, genre c'est insupportable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:31) [86%] :\r\nLuc Recordon est ce que vous avez un conseil \u00e0 donner \u00e0 \u00e0 celui qui vous prend votre si\u00e8ge Olivier Fran\u00e7ais un bon mois lui donner pour se mettre \u00e0 niveau au Conseil des \u00c9tats pour bien d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [91%] :\r\nNon, je fais pas partie des yeux qui, excusez le terme des vieux cons qui donne des conseils aux plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:47) [74%] :\r\nAucun conseil \u00e0 lui donner, donc, mais les Fran\u00e7ais se oui isole, m\u00eame \u00e2ge, \u00e0 part \u00e7a, vous avez le m\u00eame Julia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:52) [76%] :\r\n\u00e0 quelques mois pr\u00e8s, chez les gens qui ont g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [96%] :\r\nMais Luc Recordon vous \u00eates quel est votre \u00e9tat d'esprit au moment de c\u00e9der votre fauteuil \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates inquiet pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats Vaudois dites malgr\u00e9 tout apr\u00e8s cette campagne Olivier Fran\u00e7ais va faire le job. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:08) [76%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il va faire le tube, j'esp\u00e8re qu'il aura bien lieu, l'aurais pas combattu, si vivement avait pens\u00e9 qu'il le ferait tr\u00e8s bien Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [91%] :\r\nVous avez l'impression aujourd'hui qu'au terme de cette campagne, c'est un peu dommage que le canton de Vaud perdent finalement Luc Recordon qui ne va plus \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil national, parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de, de laisser sa place \u00e0 Ad\u00e8le est ce que c'est une perte pour le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [88%] :\r\n\u00e9coutez, vous me posez une question tr\u00e8s embarrassante, je veux dire je connais Luc Recordon depuis 35 ans je pense vous 40 voil\u00e0 c'est gentil, donc j'ai beaucoup de respect pour Luc, maintenant si on parle des id\u00e9ologies politiques, je pense que ce raisonnement se tient et je peut que l'en f\u00e9liciter, en tout cas de laisser la place \u00e0 une femme, une femme d'un \u00e2ge certain qui qui qui toutes \u00e0 maturit\u00e9 en tous cas pour pour montrer son talent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre sur le geste, ce que vous vous auriez accept\u00e9 de faire ce qu'il fait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire ceux d'assister pour laisser la place \u00e0 Ad\u00e8le Thorens un camarade de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [84%] :\r\nJe pense que dans le processus dans lequel et Monsieur Recordon je pense que j'aurais \u00e9tait pas loin de de prendre m\u00eame qui le dit ce que je reproche aussi rapidement ou pas, je ne sais pas, mais en tout cas, je veux dire c'est : c'est une d\u00e9cision de la raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:18) [85%] :\r\nEffectivement c'est Fathi Derder 1 qui retrouve son si\u00e8ge au national suite \u00e0 votre \u00e9lection Olivier les Fran\u00e7ais en le on le remarque aux passants peut-\u00eatre un dernier mot : Luc Recordon pour vous la suite professionnellement vous retirer de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale qu'allez- vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:31) [83%] :\r\nVous savez, j'ai une une \u00e9tude d'avocats que j'ai beaucoup au moins de mes associ\u00e9s que l'fromage, d'ailleurs, ils m'ont beaucoup et peu br\u00fbler et et de mes collaborateurs, en particulier l'le d\u00e9put\u00e9 tout jeune avocat Rapha\u00ebl mains qui est devenu membre des Verts et je crois qu'on va pouvoir se lancer \u00e0 nouveau ans encore plus tout \u00e7a ensemble dans le droit de l'environnement de la maison du territoire, la d\u00e9fense des locataires du travail etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:55) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venus tous les 3 dans ce forum Luc Recordon G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais une belle soir\u00e9e \u00e0 vous messieurs dames et avec le d\u00e9part de de Luc Recordon h\u00e9 bien c'est une figure, un de la politique f\u00e9d\u00e9rale qui s'en va en fait vite son portrait et son bilan avec vous C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:12) [90%] :\r\nOui, il y a une image de Luc Recordon qui a marqu\u00e9 les esprits et dont les Suisses, les ce roman en particulier se souviennent c'est celle d'un homme debout, les mains en l'air au moment de l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait en 2007 Luc Recordon c'est l'une des chevilles ouvri\u00e8res de la non- r\u00e9\u00e9lection du tribun Z\u00fcrichois et de l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne d'Eveline Widmer-Schlumpf le Vert venait alors d'acc\u00e9der au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 une l\u00e9gislature au conseil national, avocat et ing\u00e9nieur physicien Luc Recordon 60 ans est un touche-\u00e0-tout, un verre pragmatique sur l'\u00e9chiquier politique, sa placer r\u00e9solument \u00e0 gauche sous la Coupole, il se vend tr\u00e8s actif, tr\u00e8s investie dans son r\u00f4le d'\u00e9lu, pas seulement sur les th\u00e8mes propres \u00e0 son parti, ses comp\u00e9tences sur les dossiers fiscaux notamment sont reconnues bien au-del\u00e0 de sa famille politique, on l'a vu au front sur la Lex USA l'an dernier, quand il s'est agi d'aplanir le diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:02) [91%] :\r\nEt puis en juin de cette ann\u00e9e, il a remport\u00e9 une victoire importante culte Recordon c'est celle de l'acceptation par le peuple des pays le diagnostic pr\u00e9implantatoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:10) [89%] :\r\nOui, un combat dans lequel Luc Recordon s'est engag\u00e9 personnellement durant tout son mandat \u00e0 Berne, lui qui est atteint d'un handicap cong\u00e9nital grave en 2005, il avait cr\u00e9\u00e9 une tr\u00e8s grande \u00e9motion sous la Coupole en pronon\u00e7ant cette phrase en d\u00e9bat sur des pays, j'en appelle \u00e0 vous, au nom de ses enfants qui, comme moi, auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas na\u00eetre 10 ans plus tard, le plop accepte de le suivre, ce soir, l'\u00e9cologiste Vaudois Luc Recordon raccroche avec la politique f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s 8 ans pass\u00e9s au Conseil des \u00c9tats et une l\u00e9gislature au conseil national, co\u00efncidence, il quitte terne en m\u00eame temps que celle qu'il aura contribu\u00e9 \u00e0 faire \u00e9lire la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf 2 destins d\u00e9cid\u00e9ment li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [79%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz merci bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-08T17:30:34Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste, non r\u00e9\u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "municipal lausannois, conseiller aux Etats vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77F9579A-6159-46BA-8C30-02DCF3DE1048", "internalArchiveId": "77F9579A-6159-46BA-8C30-02DCF3DE1048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 129 (2/2) - 130 (1/42)", "publicationDate": "2015-11-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s ma jeunesse... De profundis.", "durationSec": 3208, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7197609", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 129 & 130 / INI_2015-11-08T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 08.11.2015"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s ma jeunesse...\nDe profundis"], "variantIds": ["ece-7197609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:51Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS14 (00:00:00) [88%] :\r\nBienvenue Pierre bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [88%] :\r\nDavid Mistry s'halt\u00e9rophilie avec l'assistance des appels Watson de David et de ce recueil des cantiques d\u00e9monter que nous accomplissons depuis longtemps, nous sommes \u00e0 la derni\u00e8re page du psaume 129 pour tourner tourner, celle du 100 30\u00e8me d'abord on va revenir comme en fin de semaine pass\u00e9e \u00e0 la liturgie russe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [88%] :\r\nPour toujours point c'est un pas. \r\nPour moi, \u00e7a l'est, et je sais RFI. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [74%] :\r\nEh bien c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [59%] :\r\nEt pour plus le point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [80%] :\r\nPour nous n'est d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [82%] :\r\nPage m\u00e9di\u00e9val anonymes russe chant\u00e9 par le choeur Thales quand la veuve de Philippe Peter Phillips, des interpr\u00e8tes anglais donc pour cette grande musique orthodoxe qui cite qui paraphrase plut\u00f4t quelques versets de notre 100 29\u00e8me sommet des notre jeunesse bien des passions lutter contre moi dans la liturgie de Saint Jean Chrysostome \u00e7a fait partie des Verts pr\u00e8s et on va encore entendre 2 versions de cet hymne orthodoxe avant de tourner la page du psautier la semaine pass\u00e9e, Chesnokov qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui c'est un autre grand compositeur de cette musique liturgique russe au tournant du XXe si\u00e8cle, Alexandra Gretchen Inhofe qui sera interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau par des Anglais, les r\u00f4les, c'est une de Londres St\u00e9phane Lleyton et juste avant, quand m\u00eame, un choeur russe de voix d'homme \u00e0 kadhafiste de Moscou dans une autre version traditionnelle anonyme de cette liturgie inspir\u00e9 du psaume 129. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:59) [61%] :\r\nOu on dit l'a d\u00e9cid\u00e9 et la France d'beaucoup. \r\nL'extr\u00eame qui point ce qui sera encore, on comprend donc pourquoi pas on l'pourquoi \u00e7a et point sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [71%] :\r\nPour ce soir, au moment oui je point. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:19) [72%] :\r\nOu ou point si l'\u00e0 la on voit \u00e7a l'point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [54%] :\r\nMoi m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:17) [80%] :\r\nL'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:21) [70%] :\r\nPhilippe Claudel c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:26) [97%] :\r\nEt pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:31) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:34) [93%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:44) [83%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:46) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:55) [97%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:57) [70%] :\r\nL'pointillisme, c'est clair, \u00e7a c'est \u00e7a et donc pour point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:31) [64%] :\r\nL'Philippe bonjour point sur la merci pr\u00e9venir la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [93%] :\r\nSi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:06:57) [84%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:02) [70%] :\r\n\u00e0 point pour la point. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:31) [56%] :\r\n\u00e0 Roissy, la guerre et ici. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:39) [84%] :\r\nPoint pour point c'est \u00e7a, et \u00e7a c'est gravissime l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:05) [75%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [57%] :\r\nPoint suffit, si on va \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:22) [78%] :\r\nAussi Poitiers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:28) [81%] :\r\nWilly Ellipses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:58) [81%] :\r\nAlexandre type chrono Janine offre \u00e9tait l'auteur de cette version \u00e9labor\u00e9e qu'on entendait apr\u00e8s une page de la liturgie orthodoxe russe fait inspir\u00e9e du psaume 129 d\u00e8s ma jeunesse bien des passions lutter contre moi et c'est la fin de cette \u00e9vocation dans notre h\u00e9ros de ce 100 29\u00e8me chapitres du livre des Psaumes le psaume suivant grand psaumes s'il en est toujours tir\u00e9 de ces cantiques d\u00e9monter comme on appelle, pour leur forme litt\u00e9raire et pour leur destination liturgique, celle d'une mont\u00e9e vers J\u00e9rusalem, qu'on appelle donc cette s\u00e9rie de 15 psaumes entre le 100 20\u00e8me et le 130 5\u00e8me celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus souvent mis en musique, je gage que c'est ceux des profundis, comme son titre l'attrait devenu familier \u00e0 tous les amateurs de musique sacr\u00e9e des profundis clamavi et profondeur, je crie vers toi, seigneur ensemble de p\u00e9nitence qu'il ailleurs partie \u00e0 ce titre dans la tradition catholique d'un groupe de 6 qui \u00e9tait chant\u00e9 dans des occasions justement de p\u00e9nitence dans le calendrier de l'ann\u00e9e et chr\u00e9tienne seigneur, \u00e9coute, qu'on appelle que on aurait surface attentive \u00e0 l'appel de ma pri\u00e8re s'il retient les fautes, Seigneur, Seigneur qui subsistera mais le pardon et pr\u00e8s de 3 pour que que demeure ta crainte c'est le d\u00e9but, les 4 premiers versets de ce c\u00e9l\u00e9brissime somme dans la traduction de la de la Bible de J\u00e9rusalem, on y reviendra \u00e0 de nombreuses reprises toutes ces prochaines semaines, aujourd'hui on va aller d'un r\u00e9pertoire plut\u00f4t germaniques, c'est-\u00e0-dire suisses autrichiens, allemands et portugais, m\u00eame pour la br\u00e8ve introduction ici de cette version de la Renaissance, anonyme, c'est le Story encore aller les d\u00e9rives Superman des interpr\u00e8tes n\u00e9erlandais donc germanique de cette musique portugaise qui s'encha\u00eener avec celle du Lucernois Battisti Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:46) [83%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:10:52) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:10:57) [73%] :\r\nEt il a voil\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:11:06) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:11:13) [63%] :\r\nRoumanie : avoir un rapport au l'ou encore bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:32) [62%] :\r\nLa lib\u00e9ration n'est -elle une vitesse c'est \u00e7a apr\u00e8s les bons parce qu'elle implique, c'est-\u00e0-dire c'est maintenant si l'on ne fait rien, ce qu'on a donc la mani\u00e8re, c'est l'autre probl\u00e8me, merci beaucoup, le commandant lorsqu'on retrouv\u00e9 dans le point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:01) [96%] :\r\nPas. \r\nAu cours voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:11) [78%] :\r\nPierre-Luc depuis l'si je suis assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:12:16) [61%] :\r\nIl ira pas, parce pour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:37) [74%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:39) [58%] :\r\nEt le voil\u00e0 quoi on nous, c'est-\u00e0-dire 6. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:48) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:12:50) [83%] :\r\nFribourg. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:56) [87%] :\r\nIl y a point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [92%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:11) [73%] :\r\nPour point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:15) [76%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 comment elle. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:13:40) [70%] :\r\nUne maladresse point l'. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:13:58) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:14:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:14:20) [83%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe socialisme du cyclisme point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:31) [94%] :\r\nPhilippe de l'affaire avec 4 points. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:14:45) [78%] :\r\nPoisson. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:14:52) [72%] :\r\nEt franchement. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:14:56) [71%] :\r\nAh point. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:15:06) [73%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:15:20) [86%] :\r\nParce qu'il y ait ici \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:15:28) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:15:39) [85%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:15:45) [99%] :\r\nAlors Philippe Fr\u00e9meaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:51) [73%] :\r\n\u00e0 ni point. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:15:57) [88%] :\r\nFribourg <VIRG> 6. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:05) [73%] :\r\nEt point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:16:18) [77%] :\r\nPoint de maladie. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:16:28) [79%] :\r\nAm\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:16:33) [78%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:16:36) [81%] :\r\nWally p\u00e9riode valable pour la marine fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:51) [77%] :\r\nLe coeur de chambres de Z\u00fcrich \u00e0 la couture et de Yoann Fuchs dans la musique de leurs compatriotes Thuram Baptiste qui lib\u00e8re des profundis a capella pour ne avocat beaucoup inspir\u00e9 ce psaume 130 les nous, ici, dans ce contexte -l\u00e0 ou dans sa traduction allemande qu'on va trouver maintenant a aussi oui, tout dire, on anonyme d'abord du nord de l'Allemagne dans la p\u00e9riode baroque avec la voix de Klaus Maertens et l'ensemble de viole de gambe pour introduire ensuite la grande cantates du jeune Jean-S\u00e9bastien barre d'abord Simonet pas la t\u00eate que la Burger gratis Musiq et donc Klaus Maertens. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:18:12) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:18:39) [77%] :\r\nOui, le point de non oui. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:18:47) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:19:06) [87%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:19:11) [61%] :\r\nVoil\u00e0 et le Chili, et je ne ici. \r\nEst -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:19:50) [64%] :\r\nC'est. \r\nOui aussi. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:20:03) [60%] :\r\nIl faut l'point et \u00e0 la hausse. \r\nC'est point \u00e0 oui, oui. \r\nEt puis il y l'c'est plus. \r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:21:01) [86%] :\r\nOuais alors. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:21:08) [72%] :\r\nBonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:21:16) [76%] :\r\nOui, oui, non, non. \r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:21:31) [69%] :\r\nPoint de l'\u00c9tat, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:21:38) [82%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:21:48) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:22:25) [55%] :\r\nMais la quand m\u00eame avec point. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:22:38) [75%] :\r\nNum\u00e9ro du monde les moments si oui point. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:22:53) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:23:06) [73%] :\r\nL'du point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:35) [79%] :\r\nFaire absous dire encore \u00e0 l'allemand ici adapt\u00e9 labour\u00e9 par un compositeur anonyme du ch\u00e2teau de gros torse, un des lieux importants de ces petites principaut\u00e9s allemandes pour la musique, au nord de l'Allemagne dans la r\u00e9gion hambourgeoise au 17\u00e8me si\u00e8cle, alors justement publi\u00e9 sous le Label new- comme d'un petit peu nouvelle aventure classique avec clair une femme \u00e0 la t\u00eate du armes pour Gueretz et la voix de que la hausse Mehrtens c'est maintenant des solistes aussi choisis sur le volet que je vous propose, dans la version de barres de ce chorale, une grande Cantate chorale inspir\u00e9 donc du psaume 130 que nous compulsion depuis aujourd'hui des profondeurs je crie vers toi au faire officieux hier Jean-S\u00e9bastien barre dans sa jeunesse, mettre en musique ce psaume 130 et c'est la version des Am\u00e9ricains, les musiques, il y a notamment les solistes canadiens Daniel Taylor ceci : le blanc aussi et le Polonais, il y a une co- bof et St\u00e9phane qu'le Britannique pour cette version tr\u00e8s transparente, je trouve de la cantate. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:25:47) [73%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:25:54) [84%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:25:55) [88%] :\r\nOui et non. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:26:08) [60%] :\r\nAh si, si. \r\nCe qui n'est en reste et si Air. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:26:30) [87%] :\r\nBonjour Poueys. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:26:36) [69%] :\r\nEt. \r\nCe qui, France. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:26:54) [73%] :\r\nSite est whisky point et si oui qui. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:27:27) [61%] :\r\nOui, oui, maintenant ce que c'\u00e9tait, mardi, et pas de suite, oui \u00e0 un comme syst\u00e8me financier ben oui, ah oui pas, on voit poindre, ici, d'ailleurs, on a une juste par la suite. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:27:52) [93%] :\r\nIl y point. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:27:57) [59%] :\r\nOui du portier je termine la semaine avec une photo presque une nouvelle affaire et vous pensez quand m\u00eame la porte pas la marque sportive qui du s'Ferry. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:28:27) [59%] :\r\nIl \u00e9volue, qui n'a pas fait citer la barre MSP et un syst\u00e8me et sais pas d\u00e9cid\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:28:58) [70%] :\r\nPoint pour Marseille, la vie intime. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:29:05) [90%] :\r\nJamais je suis malade. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:29:10) [79%] :\r\nNon plus si on on a vu. \r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:29:24) [94%] :\r\nSi, si, si, et point final. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:29:40) [71%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:29:47) [73%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:29:53) [76%] :\r\nC'est ce qui a. \r\n\r\nLocuteur FT41 (00:30:02) [65%] :\r\nAh oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FT42 (00:30:11) [48%] :\r\nVous \u00eates moi je qui et. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:30:20) [73%] :\r\nNi. \r\n\r\nLocuteur MT43 (00:30:23) [66%] :\r\nLa Anglie pour. \r\n\r\nLocuteur FT42 (00:30:34) [57%] :\r\n\u00e7a point ce qui. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:30:45) [73%] :\r\nSi vous. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:30:47) [75%] :\r\nEt si et si voici point \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:30:57) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT41 (00:31:11) [83%] :\r\nIci, j'ai fini. \r\n\r\nLocuteur FT44 (00:31:17) [95%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FT39 (00:31:25) [75%] :\r\nM\u00eame les petits est. \r\nOui s'oui. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:31:49) [63%] :\r\nOuais c'est \u00e7a et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT42 (00:31:55) [64%] :\r\nJ'bon Poissy propre vie ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:32:19) [65%] :\r\nFranchement \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FT42 (00:32:20) [90%] :\r\nC'est l'. \r\n\r\nLocuteur MT44 (00:32:31) [71%] :\r\nMerci bien. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:32:32) [74%] :\r\nBien oui et avec M6 point. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:32:49) [72%] :\r\nPoint si. \r\n\r\nLocuteur MT41 (00:32:55) [70%] :\r\nEt puis, voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:32:59) [99%] :\r\nRabaska. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:33:01) [59%] :\r\nPoint de squatter Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT44 (00:33:06) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT45 (00:33:31) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:33:35) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT45 (00:33:41) [99%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:33:44) [69%] :S.. \r\n\r\nLocuteur FT45 (00:34:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT45 (00:34:27) [70%] :\r\nL'\u00e2ge pointilleux c'est juste quoi si aujourd'hui risque l'air. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:34:45) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT45 (00:35:23) [66%] :\r\nPoint c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:36:02) [73%] :\r\nBonjour, ici et. \r\n\r\nLocuteur MT48 (00:36:53) [75%] :\r\nAlors. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:37:01) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT50 (00:37:03) [61%] :\r\nC'\u00e9tait une. \r\nQui point, ce qui est, oui, c'est ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FT47 (00:37:30) [70%] :\r\nOui, monsieur, j'ai jou\u00e9 ici point. \r\n\r\nLocuteur FT51 (00:37:45) [65%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:37:48) [66%] :\r\nUn point. \r\n\r\nLocuteur MT51 (00:37:54) [55%] :\r\nAh oui monsieur et oui si. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:37:59) [66%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT50 (00:38:02) [64%] :\r\nEt gnaouie remonter, on sait qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MT51 (00:38:17) [69%] :\r\nTout ce qui est l\u00e0 pour tous, oui h\u00e9 oui ainsi. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:38:34) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT50 (00:38:34) [71%] :\r\nParce qui oui point on se dirige ce qui \u00e9tait assez salut \u00e0 ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FT47 (00:39:02) [61%] :\r\nOui Monsieur Gilchrist point. \r\n\r\nLocuteur FT51 (00:39:17) [74%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:39:22) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT51 (00:39:24) [58%] :\r\nTout ce qui est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MT50 (00:39:33) [76%] :\r\nOui, oui c'est de \u00e7a, voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur FT47 (00:39:47) [87%] :\r\nPoint \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FT48 (00:40:00) [99%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur MT51 (00:40:05) [78%] :\r\nOui, avec l'ARIS. \r\n\r\nLocuteur FT52 (00:40:09) [70%] :\r\nOui, il a parl\u00e9, m\u00eame si l'point. \r\n\r\nLocuteur MT51 (00:40:25) [64%] :\r\nPoint oui monsieur et voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT47 (00:40:36) [74%] :\r\nSi tu joues point. \r\n\r\nLocuteur FT49 (00:40:41) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT52 (00:40:47) [76%] :\r\nSusini. \r\n\r\nLocuteur MT50 (00:40:52) [74%] :\r\nC'\u00e9tait un \u00e0 tous ceux qui ne savent. \r\n\r\nLocuteur MT51 (00:41:01) [85%] :\r\nR\u00e9ponse \u00e0 fin. \r\n\r\nLocuteur FT48 (00:41:15) [80%] :\r\nC'est oui. \r\n\r\nLocuteur FT43 (00:41:23) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT52 (00:41:27) [71%] :\r\nL'\u00e9pouse et puis je suis. \r\n\r\nLocuteur FT51 (00:41:43) [64%] :\r\nFrance est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FT48 (00:41:56) [76%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS53 (00:42:15) [80%] :\r\n\u00e7a et \u00e7a, on y a. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:42:35) [63%] :\r\nEt donc \u00e0 \u00e7a parce qu'on a un. \r\nEt donc on l'Institut pour la France. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:43:00) [80%] :\r\nOui, mais \u00e0 essayer de nous. \r\n\r\nLocuteur FT47 (00:43:04) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FT46 (00:43:23) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT53 (00:43:25) [98%] :\r\nPhilippe Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:43:29) [80%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:43:52) [62%] :\r\nEt puis a pas Pasqua du terrain disent vous le journal d'et demi alors elle et sa m\u00e8re, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:50) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre la toutes premi\u00e8res musiques sacr\u00e9es compos\u00e9e par le jeune bar musique vocale que cette cantate 131 au Stathis tout dire cantate bas\u00e9 sur ce qu'aura le c\u00e9l\u00e8bre luth\u00e9rien expiatoire et une destination inconnue mais probablement la composition \u00e0 Mulan lorsque il \u00e9tait organiste \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, une grande grande ma\u00eetrise formelle aussi, vous avez peut-\u00eatre per\u00e7u cette forme d'arche de ces 5 mouvements avec l'alternance d\u00e9sert et des chorales dans cette belle version du prof, les musiques, dirig\u00e9 par Daniel Taylor, l'Alto il y avait aussi les solistes Suzie Leblanc il y a une et Steven Darcos et on va rester dans le monde germanique pour la fin de cette taxe halt\u00e9rophilie aujourd'hui autour du psaume 130 ans dont est inspir\u00e9 ce corps Al-Khobar si bien mis en musique, le tout jeune et maintenant le tout vieux Sch\u00f6nberg, c'est toute une histoire de la musique aujourd'hui dans l'terreau puisque la derni\u00e8re oeuvre d'Arnold Schoenberg, c'est un des profundis cette fois sur le texte h\u00e9breu puisque on sait que Arnold Schoenberg \u00e9taient de confession juive qui l'a dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es de r\u00e9nover un peu la liturgie juive au moyen de son langage musical dod\u00e9caphonique, c'est une tr\u00e8s belle pi\u00e8ce ne soyez pas effray\u00e9s que ceux des profundis de d'un recueil inachev\u00e9e, donc de la fin de la vie, vers 1950 Valter Parme le chante ici dans une version assez vive une pourcent Tempo avec la scolarit\u00e9 Delberghe, c'est un m\u00e9lange \u00e0 la fois de polyphonies d'une certaine fa\u00e7on tr\u00e8s moderne aussi, depuis presque exangue tr\u00e8s expressif aussi peur 3 compositeurs suisses tout \u00e0 l'heure, il y avait Gilbert c'est un de ceux o\u00f9 la richesse Lehman poste Lude \u00e0 Schoenberg dans une version instrumentale puisque le des profundis a aussi inspir\u00e9 des versions non verbale, comme dirait froid et de leurs contemporains dans l'Schoenberg. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:45) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS54 (00:47:50) [74%] :\r\nIci point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:25) [66%] :\r\nVa. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:48:27) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:31) [68%] :\r\nPoint cette. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:48:39) [69%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS54 (00:48:55) [69%] :\r\nJe dis point point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:04) [72%] :\r\nSi l'et. \r\n\r\nLocuteur MS55 (00:49:11) [78%] :\r\nPoint c'est une bombe qui. \r\n\r\nLocuteur FT56 (00:49:18) [79%] :\r\nAlors c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:24) [97%] :\r\nPhilippe voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:49:30) [69%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:49:42) [74%] :\r\nPoint si jusqu'ici point. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:49:51) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT55 (00:50:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ici point. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:50:16) [79%] :\r\nPoint fort. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:35) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:47) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT56 (00:50:54) [68%] :\r\nVous, vous voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:51:06) [98%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur FS57 (00:51:38) [96%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MT58 (00:51:45) [80%] :\r\nOui monsieur point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:19) [77%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T17:51:20Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1470707", "internalArchiveId": "AA1511470628", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 1666, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7236992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7236991.image", "backgrounds": ["La Fribourgeoise Lauriane Sallin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue Miss Suisse 2016, \u00e0 22 ans.", "Activit\u00e9s de loisirs au mois de novembre gr\u00e2ce \u00e0 des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es pour la saison.", "Les conseillers aux Etats vaudois G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais lors de leur \u00e9lection au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015.", "Le conseiller aux Etats Les Verts vaudois Luc Recordon n'est pas r\u00e9\u00e9lu lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 et renonce \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale.", "Christian Levrat et Beat Vonlanthen sont \u00e9lus au Conseil aux Etats lors du second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015.", "Robert Cramer et Liliane Maury-Pasquier sont les 2 conseillers aux Etats genevois \u00e9lus aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Birmanie / \u00c9lections l\u00e9gislatives: les pr\u00e9cisions de G\u00e9raldine Lassalle \u00e0 Rangoun", "JU / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats: le PDC Charles Juillard termine en t\u00eate", "VD / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats: entretien avec Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 Lausanne", "JU / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats: le point avec Julien Hostettler \u00e0 Del\u00e9mont", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "FR / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats: Christian Levrat maintient son si\u00e8ge", "VD / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats: Olivier Fran\u00e7ais et G\u00e9raldine Savary remporte le second tour", "Birmanie: les Birmans ont particip\u00e9 en masse aux premi\u00e8res \u00e9lections libres du pays", "#Tasvulactu / JU: les apprentis de la Fondation Rurale  Interjurasienne reviennent sur la remise en question de l\u2019enseignement du latin \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "La nouvelle Miss Suisse, Lauriane Sallin, est fribourgeoise", "VD / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats: Luc Recordon se retire de la politique f\u00e9d\u00e9rale", "GE / Second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats: le tandem rose-vert a \u00e9t\u00e9 reconduit", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le ministre socialiste Michel Thentz est quant \u00e0 lui \u00e9ject\u00e9 du gouvernement jurassien", "On attendait un duel serr\u00e9 entre le socialiste Christian Levrat et l\u2019UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, mais la bataille n\u2019a pas eu lieu, le socialiste maintient facilement son si\u00e8ge.", "Le PLR Olivier Fran\u00e7ais ravit son si\u00e8ge au Vert Luc Recordon. Les socialistes et les lib\u00e9raux-radicaux devront apprendre \u00e0 travailler ensemble.", "L'opposante Aung San Suu Kyi est  donn\u00e9e favorite, mais les r\u00e9sultats ne seront connus que d\u2019ici plusieurs jours.", "Ils \u00e9voquent \u00e9galement la r\u00e9cente mise en garde de l\u2019OMS concernant la charcuterie. Selon l\u2019OMS la charcuterie serait canc\u00e9rog\u00e8ne.", "C\u2019est la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive qu\u2019une Romande remporte le concours. Cela ne s\u2019\u00e9tait pas produit depuis plus de 35 ans.", "Le Vert Vaudois reconnait sa d\u00e9faite face au PLR Olivier Fran\u00e7ais et annonce la fin de sa carri\u00e8re politique f\u00e9d\u00e9rale.", "La socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert Robert Cramer ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus sans surprise."], "variantIds": ["ece-7128587", "ece-7128585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T11:26:24Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:24:09\r\n         S\u00e9isme politique\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:28:06\r\n      Le PLR Olivier Fran\u00e7ais\r\n   est \u00e9lu au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:33:04\r\nIl remplacera le Vert Luc Recordon\r\n  aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:39:11\r\n  Olivier Fran\u00e7ais sera avec nous\r\n       en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:44:07\r\nPas de surprise en revanche \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:47:09\r\n        Le ticket de gauche\r\n      Maury Pasquier - Cramer\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:51:06\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9\r\n par les 3 candidats de la droite.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:55:13\r\n     Pas d'inqui\u00e9tude non plus\r\n pour Christian Levrat \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:30:55:18  19:31:00:09\r\nL'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:01  19:31:07:03\r\nNous irons dans le Jura qui \u00e9lisait\r\n    son gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:11:14\r\nLe ministre socialiste Michel Thentz\r\n        n'est pas reconduit.\r\n\r\n19:31:11:19  19:31:16:13\r\nC'est le chr\u00e9tien-social David Eray\r\n       qui fait son entr\u00e9e.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:20:03\r\n      80 % de participation.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:24:18\r\n   Les Birmans n'ont pas manqu\u00e9\r\n leur rendez-vous avec l'histoire.\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:27:02\r\n     Ils ont massivement vot\u00e9\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:30:19\r\n  aux premi\u00e8res \u00e9lections libres\r\n        du pays en 25 ans.\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:35:15\r\n   L'opposante Aung San Suu Kyi\r\n       est donn\u00e9e favorite.\r\n\r\n19:31:37:02  19:31:39:13\r\n     -Peu de gens y croyaient.\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:41:02\r\n             Lui, oui.\r\n\r\n19:31:41:07  19:31:45:19\r\nOlivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi son pari,\r\n  celui de rendre au PLR vaudois\r\n\r\n19:31:46:00  19:31:49:07\r\n   un si\u00e8ge au Conseil des Etat\r\n        avec 78'068 voix.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:55:03\r\n           Luc Recordon\r\n     quitte la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:55:08  19:31:59:19\r\nG\u00e9raldine Savary est la mieux \u00e9lue.\r\n\r\n19:32:04:02  19:32:06:06\r\n            -Bienvenue.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:08:21\r\n        -Olivier Fran\u00e7ais\r\n       et G\u00e9raldine Savary\r\n\r\n19:32:09:02  19:32:11:05\r\n      ne sont pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:32:11:10  19:32:13:15\r\n    -On va travailler ensemble.\r\n\r\n19:32:13:20  19:32:17:21\r\n-Apr\u00e8s les coups de la campagne,\r\n   l'\u00e9lu PLR et la socialiste\r\n\r\n19:32:18:02  19:32:21:03\r\n     travailleront ensemble\r\n     au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:32:21:13  19:32:23:17\r\n  -Vu le r\u00e9sultat de M. Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:32:23:22  19:32:26:04\r\n   ce score l'engage \u00e0 d\u00e9fendre\r\n\r\n19:32:26:09  19:32:28:22\r\n la collectivit\u00e9 dans son entier.\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:34:06\r\n   Je lui souhaite la bienvenue\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:38:10\r\n    -Dans les diff\u00e9rents d\u00e9bats\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:18\r\n  avec M. Recordon et Mme Savary,\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:45:08\r\n    des expressions \u00e0 mon \u00e9gard\r\n       ont \u00e9t\u00e9 assez rudes,\r\n\r\n19:32:45:12  19:32:47:11\r\n       \u00e7a laisse des traces.\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:51:16\r\n    -La sortante socialiste\r\n retrouve facilement son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:53:18\r\n       Une victoire am\u00e8re.\r\n\r\n19:32:54:06  19:32:56:10\r\n -La droite \u00e9tait tr\u00e8s mobilis\u00e9e,\r\n\r\n19:32:56:14  19:32:58:16\r\n elle est majoritaire aujourd'hui\r\n\r\n19:32:58:21  19:33:01:15\r\n      dans le canton de Vaud\r\n        comme au National.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:05:11\r\n   Et notre bilan n'a pas suffi\r\n     pour faire la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:33:05:15  19:33:10:21\r\n  entre l'\u00e9rosion de l'\u00e9lectorat \r\n  de gauche et nos personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:11:08  19:33:14:02\r\n  -Ce soir, l'explosion de joie\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:18:00\r\n         est plus vive\r\n    du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:20:03\r\n      Ces f\u00e9d\u00e9rales de 2015\r\n\r\n19:33:20:08  19:33:24:04\r\n     marquent un revirement\r\ndans l'histoire du parti vaudois\r\n\r\n19:33:24:09  19:33:27:22\r\nqui ne faisait plus que de perdre\r\n   des si\u00e8ges depuis 30 ans !\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:30:12\r\n -Les partenaires ont jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:33:30:17  19:33:33:01\r\nLe PDC a pris position clairement.\r\n\r\n19:33:33:06  19:33:35:17\r\n L'UDC n'a pas souhait\u00e9 d'alliance\r\n\r\n19:33:35:22  19:33:38:19\r\n  au d\u00e9part mais elle a soutenu.\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:43:10\r\n    -Les vainqueurs vaudois se\r\nretrouveront au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:48:23\r\n    -Le ticket Savary-Recordon\r\n   \u00e9tait en place depuis 8 ans.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:51:04\r\n       Il fonctionnait bien.\r\n\r\n19:33:51:09  19:33:54:04\r\n      Comment expliquez-vous\r\n         votre victoire ?\r\n\r\n19:33:57:14  19:34:01:22\r\n \u2015C'est un travail qui a commenc\u00e9\r\n           le 22 avril.\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:04:16\r\n     Avec une strat\u00e9gie claire\r\n        de la part du PLR.\r\n\r\n19:34:04:18  19:34:10:18\r\n   Nous revendiquions un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:34:12:03  19:34:15:07\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 le 18 octobre.\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:19:12\r\n     Le PLR est sorti en t\u00eate.\r\n\r\n19:34:19:14  19:34:22:12\r\nDeuxi\u00e8me \u00e9tape, nous avons travaill\u00e9\r\n         au rassemblement.\r\n\r\n19:34:22:14  19:34:26:06\r\n-Olivier Fran\u00e7ais, quand vous vous\r\n     \u00eates lanc\u00e9, on attendait\r\n\r\n19:34:26:08  19:34:28:12\r\n          Pascal Broulis.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:32:18\r\n   C'est une revanche, ce soir ?\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:37:22\r\n   \u2015C'est une certaine revanche.\r\n\r\n19:34:38:00  19:34:44:00\r\nC'est aussi une revanche par rapport\r\n  aux gens qui me connaissent mal.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:48:12\r\n J'ai d'autres valeurs \u00e0 d\u00e9fendre\r\n        que le transport.\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:51:13\r\n        J'ai pu le prouver\r\n     lors des derniers d\u00e9bats.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:01\r\n     -Comment va se passer la\r\n   collaboration avec G.Savary ?\r\n\r\n19:34:55:03  19:35:01:03\r\n On ne vous sentait pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:35:07:18  19:35:11:08\r\n    \u2015Ca ne sera pas difficile.\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:16:00\r\n   On sort d'une campagne rude.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:20:05\r\n     Une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n        par la population\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:22:22\r\n pour que je sois le repr\u00e9sentant\r\n         vaudois \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:10\r\n   Nous travaillerons ensemble.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:32:03\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble\r\n     dans un autre h\u00e9micycle.\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:35:09\r\nNous porterons notre voix \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:39:01\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:43:16\r\n-Le grand perdant de cette journ\u00e9e,\r\n  c'est \u00e9videmment Luc Recordon.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:49:15\r\nIl annonce qu'il renonce \u00e0 son si\u00e8ge\r\n        au Conseil national\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:53:11\r\n   et quitte la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:54:15  19:35:59:01\r\n      -En plein apr\u00e8s-midi,\r\n       les d\u00e9s sont jet\u00e9s.\r\n\r\n19:35:59:19  19:36:02:21\r\n        -C'est la d\u00e9ception\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:06:01\r\npour l'alliance et pour le canton.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:10:12\r\n  -Luc Recordon affronte aussi\r\n  une situation embarrassante.\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:15:10\r\nCandidat aux deux Chambres, il a \u00e9t\u00e9\r\n   \u00e9lu au National le 18 octobre,\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:17:14\r\n  au d\u00e9triment d'Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:22\r\n  Son \u00e9chec aux Etats boute la \r\n co-pr\u00e9sidente des Verts suisses\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:23:18\r\n       hors du Parlement,\r\n   jusqu'\u00e0 cette d\u00e9claration.\r\n\r\n19:36:24:05  19:36:25:09\r\n      -Nous n'imaginions pas\r\n\r\n19:36:25:13  19:36:27:03\r\n     nous retrouver \u00e0 la fois\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:29:16\r\n  sans si\u00e8ge au Conseil des Etats\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:33:09\r\n      et avec deux \u00e9l\u00e9phants\r\n         de 65 et 60 ans\r\n\r\n19:36:33:13  19:36:44:16\r\n faisant barrage \u00e0 une jeune femme\r\n  brillante et fortement engag\u00e9e.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:49:05\r\n     -L'autre \u00e9l\u00e9phant \u00e9tant\r\nDaniel Br\u00e9laz, \u00e9lu le 18 octobre.\r\n\r\n19:36:49:10  19:36:53:06\r\n     Luc Recordon prend donc\r\n sa retraite politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:55:21\r\n Ad\u00e8le Thorens sauve son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:57:16\r\n         -La vie n'est pas\r\n\r\n19:36:57:21  19:37:00:08\r\n    un long fleuve tranquille.\r\n\r\n19:37:00:12  19:37:04:22\r\n    Et \u00eatre pr\u00e9sident de parti\r\n   n'assure en rien d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:10:03\r\n-Ce s\u00e9nateur, avocat et physicien,\r\n avait \u00e9mu l'Assembl\u00e9e, en 2010,\r\n\r\n19:37:10:08  19:37:13:20\r\n          en plein d\u00e9bat\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:17:09\r\n        -Au nom des enfants\r\n          qui, comme moi,\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:20:12\r\nauraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, ne pas na\u00eetre...\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:26:09\r\n   -Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Lausanne,\r\n  l'autre g\u00e9ant vert se retire.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:29:12\r\n       -Direction Fribourg.\r\n\r\n19:37:29:17  19:37:33:19\r\n   Ces deux derni\u00e8res semaines,\r\n  la Suisse avait les yeux riv\u00e9s\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:38:11\r\nsur le duel annonc\u00e9 entre Christian\r\n   Levrat et Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n19:37:38:16  19:37:40:22\r\n Mais la bataille n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:45:11\r\n Le pr\u00e9sident du parti socialiste\r\n  maintient facilement son si\u00e8ge\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:46:21\r\n         avec 48'680 voix.\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:50:01\r\n    Suivi du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\n         Beat Vonlanthen.\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:55:07\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime est tr\u00e8s largement\r\ndistanc\u00e9, avec moins de 30'000 voix.\r\n\r\n19:37:56:07  19:38:01:08\r\n -Des applaudissements et des oufs\r\nde soulagement pour les socialistes:\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:04:09\r\n       C.Levrat est r\u00e9\u00e9lu \r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:38:04:13  19:38:07:08\r\n           Le Gru\u00e9rien\r\n  a su mobiliser la population:\r\n\r\n19:38:07:12  19:38:11:02\r\n       46 % des \u00e9lecteurs\r\n      ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:14:05\r\n  -Il fallait convaincre les gens\r\n\r\n19:38:14:10  19:38:16:20\r\n     de faire barrage \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:38:17:00  19:38:21:15\r\n    Je suis content du message\r\n      d\u00e9livr\u00e9 par Fribourg.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:26:00\r\n      On ne peut pas laisser\r\n     tout le pouvoir \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:29:00\r\n         -A ses c\u00f4t\u00e9s,\r\n    un autre PDC al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:35:09\r\n    Successeur d'U.Schwaller,\r\n  B.Vonlanthen fait son entr\u00e9e.\r\n\r\n19:38:36:23  19:38:40:11\r\n-La Singine soutient ses candidats.\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:45:11\r\nLe facteur al\u00e9manique a jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:38:46:20  19:38:50:13\r\n           Derri\u00e8re,\r\n  l'UDC J-F.Rime est distanc\u00e9.\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:54:07\r\n        -C'est une d\u00e9faite.\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:58:00\r\n   Mais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu.\r\n\r\n19:38:58:05  19:39:02:11\r\n   Les Fribourgeois ont choisi,\r\n         je prends acte.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:06:01\r\n     -Une gifle pour l'UDC.\r\n\r\n19:39:08:00  19:39:09:19\r\n    -J-F.Rime a voulu se poser\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:12:09\r\nen repr\u00e9sentant d'une droite unie.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:14:10\r\n   Mais sa candidature surprise\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:16:07\r\n     a f\u00e2ch\u00e9 le PLR et le PDC.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:04\r\n           Pas \u00e9tonnant\r\n qu'il ait r\u00e9colt\u00e9 peu de soutien.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:24:13\r\n        -Grande gagnante\r\n    au soir du premier tour,\r\n\r\n19:39:24:18  19:39:27:17\r\n       l'UDC fribourgeoise\r\n      a montr\u00e9 ses limites.\r\n\r\n19:39:28:05  19:39:30:06\r\n      -Le syst\u00e8me majoritaire\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:32:23\r\n    ne nous est pas favorable.\r\n\r\n19:39:33:04  19:39:35:19\r\n   On a notre socle de fid\u00e8les,\r\n\r\n19:39:36:00  19:39:42:08\r\n  mais on peine \u00e0 aller chercher\r\ndes voix \u00e0 une \u00e9chelle plus large.\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:47:16\r\n    -Les regards se tournent\r\n vers les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:51:04\r\n       Un enjeu important\r\n  pour la droite fribourgeoise,\r\n\r\n19:39:51:09  19:39:53:22\r\n          qui appara\u00eet\r\n    plus divis\u00e9e que jamais.\r\n\r\n19:39:54:16  19:39:59:13\r\n-A Gen\u00e8ve, la droite partait d\u00e9sunie\r\n  \u00e0 l'assaut du ticket de gauche.\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:03:23\r\n      Elle n'a pas pu d\u00e9tr\u00f4ner\r\nla socialiste Liliane Maury-Pasquier\r\n\r\n19:40:04:04  19:40:05:07\r\n         avec 44'215 voix\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:08:08\r\n     et le Vert Robert Cramer\r\n        avec 42'075 voix.\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:11:02\r\n      Le PLR Beno\u00eet Genecand\r\n         arrive troisi\u00e8me\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:13:09\r\n   suivi de l'UDC Yves Nidegger.\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:19:15\r\nLe MCG Eric Stauffer est largement\r\n distanc\u00e9 avec 16'575 suffrages.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:27:05\r\n      *-2\u00e8me, Robert Cramer.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:30:04\r\n  -Pas de changement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:34:10\r\n  L'alliance rose-verte repart\r\n pour un 3\u00e8me mandat aux Etats.\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:36:20\r\n  -C'est mieux quand c'est fini,\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:39:09\r\n       quand c'est derri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:39:13  19:40:47:17\r\n    On va chacun de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:53:00\r\n-Robert Cramer, deuxi\u00e8me au premier\r\ntour, \u00e9tait l'adversaire \u00e0 abattre\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:55:13\r\npour le challenger Beno\u00eet Genecand.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:59:17\r\nMais le sacrifice de son colistier,\r\n      le PDC Raymond Loretan,\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:02:04\r\n       n'aura pas suffit.\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:08:02\r\n     -C'\u00e9tait pas impossible.\r\n\r\n19:41:08:07  19:41:11:00\r\n                  -C'\u00e9tait difficile\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:13:14\r\n            avec une droite divis\u00e9e.\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:18:10\r\n  -A droite de la droite, l'UDC\r\n Y.Nidegger et le MCG E.Stauffer\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:21:10\r\n arrivent en 4\u00e8me et 5\u00e8me position.\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:25:05\r\nSelon eux, la droite majoritaire\r\n     au Parlement cantonal\r\n\r\n19:41:25:10  19:41:28:08\r\naurait d\u00fb obtenir au moins un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:31:15\r\n      Mais le PLR a refus\u00e9\r\n      de s'allier \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:41:32:03  19:41:35:19\r\n     -J'esp\u00e8re que dans 4 ans,\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:38:09\r\n     le PLR reniera son \u00e9pouse\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:41:07\r\n au profit d'une jeune ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:41:41:18  19:41:44:06\r\n    -Il n'y avait pas de marge\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:46:15\r\n  pour faire un programme commun\r\n\r\n19:41:46:20  19:41:49:13\r\n            avec l'UDC.\r\n\r\n19:41:50:01  19:41:53:19\r\n    -Demi-d\u00e9faite en r\u00e9alit\u00e9\r\n        pour B.Genecand\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:57:10\r\nqui a obtenu un si\u00e8ge au National\r\n         le 18 octobre.\r\n\r\n19:41:57:14  19:42:01:02\r\n         Un si\u00e8ge gagn\u00e9\r\n     au d\u00e9triment des Verts\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:04:12\r\n  qui savourent leur revanche.\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:11:04\r\n          -Dans le Jura,\r\n  on votait pour le gouvernement.\r\n\r\n19:42:11:09  19:42:14:11\r\n    Le socialiste Michel Thentz\r\n         n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:42:14:16  19:42:18:12\r\n          Ses 8'558 voix\r\n     ne sont pas suffisantes.\r\n\r\n19:42:18:17  19:42:21:09\r\n   Le chr\u00e9tien-social David Eray\r\n\r\n19:42:21:13  19:42:26:03\r\n    permet \u00e0 son parti de faire\r\n son retour \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n19:42:26:08  19:42:29:14\r\nCharles Juillard est le mieux \u00e9lu.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:36:19\r\n    -T'as fait du bon boulot !\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:39:21\r\n -Emotion, col\u00e8re, tristesse...\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:43:06\r\n M.Thentz, ministre socialiste,\r\n        n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:46:00\r\n          Il n'obtient\r\n     que 33 % des suffrages.\r\n\r\n19:42:46:12  19:42:49:09\r\n   -Comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, on d\u00e9cide\r\n\r\n19:42:49:13  19:42:52:09\r\n   de d\u00e9barrasser apr\u00e8s cinq ans\r\n\r\n19:42:52:13  19:42:55:03\r\n    un membre du gouvernement.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:59:17\r\n  Pour la stabilit\u00e9 de ce canton,\r\n    c'est un choix discutable.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:03:17\r\n      -Une d\u00e9faite adoucie\r\n par l'\u00e9lection de N.Barthoulot,\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:07:23\r\n seule femme et seule socialiste\r\n    du nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:43:08:10  19:43:10:15\r\n -Je serai d'autant plus vigilante\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:13:07\r\n\u00e0 d\u00e9fendre les valeurs de la gauche.\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:18:01\r\n -Deuxi\u00e8me surprise: l'\u00e9lection\r\ndu PCSI franc-montagnard D.Eray.\r\n\r\n19:43:18:06  19:43:21:13\r\n       Le parti centriste\r\n retrouve un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:22:01  19:43:24:11\r\n-Sans les gens qui sont derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:43:24:16  19:43:26:15\r\n     j'aurais rien pu r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:01\r\n-Futur homme fort du gouvernement,\r\n            C.Juillard\r\n\r\n19:43:30:06  19:43:32:10\r\nrempile pour un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:35:19\r\n       Il pourra compter\r\n  sur son colistier M.Courtet.\r\n\r\n19:43:36:07  19:43:38:11\r\n    -Je vais tenter d'aiguiller\r\n\r\n19:43:38:15  19:43:41:11\r\n      au mieux mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:44:04\r\n -En arrivant cinqui\u00e8me, je me dis\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:47:04\r\n  qu'il n'y a pas trop d'attente\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:49:17\r\n   vis-\u00e0-vis de ma candidature.\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:52:04\r\n      -Autre particularit\u00e9:\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:56:14\r\n quatre sensibilit\u00e9s politiques\r\n       sont repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:43:57:02  19:43:59:13\r\n-J'esp\u00e8re que les nouveaux ministres\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:03:03\r\n   sauront travailler ensemble.\r\n\r\n19:44:03:14  19:44:08:06\r\n   -Voici donc \u00e0 quoi ressemblera\r\nle gouvernement jurassien 2016-2020.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:12:00\r\n     Un gouvernement jeune\r\n  qui devra faire ses preuves.\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:16:02\r\n    Julien Hostettler, bonsoir.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:18:12\r\n  Un ministre en place pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:44:18:17  19:44:21:22\r\nComment explique-t-on ce d\u00e9samour \r\ndes \u00e9lecteurs pour Michel Thentz ?\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:27:22\r\n      \u2015Il y a trois \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:34:12\r\nD'abord, les Jurassiens n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n    convaincus par Michel Thentz.\r\n\r\n19:44:36:16  19:44:42:16\r\nDans certains dossiers d\u00e9licats, il a\r\n  parfois fait preuve d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:47:11\r\n Deuxi\u00e8me chose, on se rend compte\r\n  de l'importance des districts.\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:50:10\r\nSon adversaire \u00e9tait le seul \u00e0 vivre\r\n          dans le district\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:53:18\r\n      des Franches Montagnes.\r\n\r\n19:44:53:20  19:44:58:18\r\nSon adversaire a fait une excellente\r\n             campagne.\r\n\r\n19:44:58:20  19:45:02:11\r\n Il y a quatre nouveaux ministres\r\n            sur cinq.\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:07:13\r\nIl faudra que les nouveaux prennent\r\n     rapidement leurs marques.\r\n\r\n19:45:07:15  19:45:11:11\r\nIls devront mener le canton dans une\r\n p\u00e9riode difficile \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:15:22\r\n    Il est trop t\u00f4t pour juger \r\n    de ce nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:22:00\r\n   Mais les Jurassiens attendent\r\n          des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:26:09\r\n    Enfin, les nouveaux devront\r\n        trouver leur place\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:30:07\r\n  au sein des conseillers d'Etat.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:34:05\r\n   -Ils \u00e9taient beaucoup \u00e0 voter\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:45:34:10  19:45:37:03\r\nLes Birmans ont particip\u00e9 en masse,\r\n\r\n19:45:37:08  19:45:42:06\r\naujourd'hui, aux premi\u00e8res \u00e9lections\r\nlibres dans leur pays depuis 25 ans.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:45:18\r\n         80 % des citoyens\r\n    se sont d\u00e9plac\u00e9s aux urnes.\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:50:02\r\n   L'opposante Aung San Suu Kyi\r\n       est donn\u00e9e favorite.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:56:03\r\n     -Elle d\u00e9pose son bulletin\r\ndans une \u00e9cole du centre de Rangoun,\r\n\r\n19:45:56:08  19:46:00:15\r\n    cern\u00e9e par les journalistes\r\net les photographes du monde entier.\r\n\r\n19:46:00:20  19:46:04:17\r\n   A 70 ans, Aung San Suu Kyi\r\n est aux portes de la victoire.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:06:11\r\n     Des milliers de Birmans\r\n\r\n19:46:06:15  19:46:10:00\r\n         se sont press\u00e9s\r\ndans les bureaux de vote du pays.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:14:19\r\n Ce sont les premi\u00e8res \u00e9lections\r\n  g\u00e9n\u00e9rales libres depuis 1990.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:18:18\r\n-J'esp\u00e8re le meilleur pour mon pays\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:22:23\r\n et j'esp\u00e8re qu'elle prendra soin\r\n          de son peuple.\r\n\r\n19:46:23:04  19:46:26:17\r\n   -Quand j'ai gliss\u00e9 mon vote,\r\n       j'\u00e9tais si inqui\u00e8te\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:31:11\r\n   de faire quelque chose de mal\r\n    que mes mains tremblaient.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:36:11\r\n J'ai pens\u00e9 que si je faisais une \r\nerreur, mon vote ne compterait pas.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:41:11\r\n -Il est difficile de d\u00e9terminer\r\nl'ampleur de la victoire du parti\r\n\r\n19:46:41:15  19:46:46:11\r\n  d'Aung San Suu Kyi, la Ligue \r\n  nationale pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:54:05\r\n   Le processus de vote semble\r\n   s'\u00eatre d\u00e9roul\u00e9 normalement.\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:59:17\r\n    -Nos observateurs ont acc\u00e8s\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:01:18\r\n      \u00e0 beaucoup d'endroits,\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:04:06\r\n y compris les espaces militaires.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:03\r\n   C'\u00e9tait un sujet d'inqui\u00e9tude\r\n            pour nous.\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:10:17\r\n       Mais nos observateurs\r\n    ont pu surveiller les votes\r\n\r\n19:47:10:22  19:47:13:20\r\n    et les espaces militaires.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:19:20\r\n  -Ce soir, de nombreux Birmans\r\n   sont venus devant le si\u00e8ge\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:26:22\r\n  du parti d'Aung San Suu Kyi \r\n  pour attendre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:32:13\r\n   -G\u00e9raldine Lassalle, bonsoir.\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:35:06\r\n  C'est une participation record.\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:39:13\r\n        C'est un bon signe\r\npour le parti de Aung San Suu Kyi ?\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:48:20\r\n     \u2015Oui, c'est un bon signe.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:51:17\r\n      Cette estimation vient\r\n   de la commission \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:57:19\r\n        un organe officiel.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:06:01\r\n Les files d'attente qu'on a vues\r\n donnent aussi de la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:06:03  19:48:10:10\r\n Les \u00e9lecteurs \u00e9taient impatients\r\n          de s'exprimer.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:15:11\r\n C'est un bon signe pour le parti\r\n       d'Aung San Suu Kyi.\r\n\r\n19:48:15:12  19:48:21:12\r\n   Elle ne s'est pas exprim\u00e9e,\r\nmais ses partisans sont confiants.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:29:02\r\n   \u00c0 l'image de ceux qui se sont\r\n       rassembl\u00e9s \u00e0 Rangoun.\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:32:23\r\nOn peut dire que les choses ne seront\r\n        plus jamais les m\u00eames\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:39:01\r\n         apr\u00e8s ce scrutin.\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:47:11\r\n \u2015L'arm\u00e9e dit qu'elle va respecter\r\n            ce scrutin.\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:55:15\r\n Combien de temps doit-on attendre\r\n       pour les r\u00e9sultats ?\r\n\r\n19:48:55:17  19:49:01:17\r\n   \u2015Certains d\u00e9pouillements sont\r\n     diffus\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:14:14\r\n        -A Saint-P\u00e9tersbourg,\r\nun millier de personnes ont particip\u00e9\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:19:07\r\n \u00e0 un service religieux en m\u00e9moire\r\n des 224 victimes du crash a\u00e9rien\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:09\r\n      de la semaine derni\u00e8re\r\n       au-dessus du Sina\u00ef.\r\n\r\n19:49:23:13  19:49:29:23\r\n La Russie continue de rapatrier ses\r\nressortissants en vacances en Egypte.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:38:21\r\n   La victoire de Novak Djokovic\r\n\u00e0 Paris-Bercy, le Grand Prix de Moto\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:42:14\r\n    et la victoire du FC Sion.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:46:07\r\n       -T.Luethi est 3\u00e8me\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:12\r\n    au Grand Prix de Valence\r\n     remport\u00e9 par E.Rabat.\r\n\r\n19:49:50:17  19:49:55:05\r\n    Au championnat du monde,\r\n      Luethi termine 5\u00e8me.\r\n\r\n19:49:55:10  19:50:03:23\r\n      D.Aegerter est 17\u00e8me\r\n     du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:08:20\r\nOn attendait V.Rossi en Moto GP.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:13:10\r\n      L'Italien se lan\u00e7ait\r\n    de la derni\u00e8re position.\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:17:09\r\nIl termine 2\u00e8me derri\u00e8re Lorenzo.\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:21:17\r\n          Rossi, 4\u00e8me,\r\n  laisse le titre \u00e0 l'Espagnol.\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:28:04\r\n     J.Lorenzo est champion\r\n      en cat\u00e9gorie reine.\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:33:17\r\n-En tennis, on aime les records.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:38:20\r\n       A ce titre, N.Djokovic\r\npourrait faire de l'ombre \u00e0 Federer.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:44:12\r\n    Il bat A.Murray 6-2, 6-4.\r\n\r\n19:50:45:00  19:50:49:06\r\n  Il remporte pour la 4\u00e8me fois\r\n      les Masters de Paris.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:55:09\r\n  C'est le premier \u00e0 gagner six\r\n  Masters 1'000 la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:59:00\r\n  Un dernier chiffre illustre\r\n       la forme du Serbe:\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:06:03\r\n          il n'a perdu\r\n   que cinq matches en un an.\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:13:08\r\n   -En football, Sion remonte \r\n   en 4\u00e8me place du classement\r\n\r\n19:51:13:12  19:51:17:14\r\ngr\u00e2ce \u00e0 sa victoire face \u00e0 Lucerne\r\n      cet apr\u00e8s-midi 2 \u00e0 0.\r\n\r\n19:51:17:19  19:51:21:05\r\n  Buts de Carlitos et Assifuah.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:27:06\r\n -Elle s'appelle Lauriane Sallin, \r\nelle a 22 ans et est fribourgeoise.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:31:10\r\n  Elle a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e Miss suisse,\r\n        hier soir, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:36:11\r\nPour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, \r\nune Romande d\u00e9croche cette couronne.\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:21\r\n-Encore une t\u00eate couronn\u00e9e romande !\r\n\r\n19:51:43:13  19:51:45:16\r\n          -C'est dingue !\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:50:05\r\n Voir les images aide \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:55:09\r\n        -Laurianne Salin\r\n a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e Miss Suisse 2016.\r\n\r\n19:51:55:13  19:51:58:23\r\n    Une victoire particuli\u00e8re\r\n    pour cette Fribourgeoise,\r\n\r\n19:51:59:04  19:52:04:08\r\n      qui a perdu sa soeur,\r\n  il y a six mois, d'un cancer.\r\n\r\n19:52:06:00  19:52:08:11\r\n    -Je me suis demand\u00e9e ce que\r\n\r\n19:52:08:15  19:52:10:22\r\n  je pouvais faire pour ma soeur.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:13:12\r\n Lui rendre hommage, et y aller !\r\n\r\n19:52:13:17  19:52:16:11\r\n   J'ai la chance d'\u00eatre en vie.\r\n\r\n19:52:16:16  19:52:17:10\r\nLe meilleur hommage, c'est de montrer\r\n    la force qu'elle m'a donn\u00e9e.\r\n\r\n19:52:20:22  19:52:26:02\r\nLe meilleur hommage, c'est de montrer\r\n    la force qu'elle m'a donn\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:15  19:52:30:08\r\n  -Tout son village de Belfaux\r\n        s'est mobilis\u00e9.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:35:17\r\n La victoire de cette \u00e9tudiante\r\n     n'\u00e9tonne pas sa maman.\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:39:02\r\n       -Elle a toujours dit\r\n\r\n19:52:39:07  19:52:42:11\r\n qu'elle voulait changer le monde.\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:46:11\r\n        C'est une occasion\r\n   de faire avancer les choses.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:49:04\r\n     Elle parle en allemand.\r\n\r\n19:52:49:09  19:52:53:13\r\n-Miss Suisse r\u00e9coltera des fonds\r\n pour des oeuvres caritatives.\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:57:11\r\n  Cette ann\u00e9e, Laetitia Guarino\r\n     a beaucoup moins gagn\u00e9\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:01:04\r\n       que ces devanti\u00e8res\r\n   al\u00e9maniques ou tessinoises.\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:04:19\r\n  C'est une question de langue.\r\n\r\n19:53:06:04  19:53:08:12\r\n-J'irai aussi en Suisse allemande.\r\n\r\n19:53:08:17  19:53:10:21\r\n  Je viens du canton de Fribourg,\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:15:01\r\nqui met l'accent sur le bilinguisme.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:19:19\r\n    -M\u00eame si Laurianne Salin\r\n r\u00e9colte l'argent des sponsors,\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:22:10\r\n   son salaire ne variera pas.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:27:00\r\n  Depuis 2014, les Miss gagnent\r\nun salaire de 120'000 frs par an.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:32:23\r\n -Cette semaine, \"T'as vu l'actu\"\r\n est \u00e0 Courtemelon, dans le Jura.\r\n\r\n19:53:33:05  19:53:36:19\r\n          Les apprentis de\r\nla Fondation Rurale Interjurassienne\r\n\r\n19:53:37:00  19:53:42:12\r\nreviennent sur la remise en question\r\nde l'enseignement du latin \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:46:17\r\n      et sur la charcuterie\r\n   accus\u00e9e de causer le cancer.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:55:11\r\n-L'Organisation mondiale de la sant\u00e9\r\n            le confirme:\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:58:13\r\n            consommer\r\nde la charcuterie est canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:01:07\r\n       -C'est des conneries.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:05:13\r\n        -La charcuterie n'est\r\nqu'un petit pourcentage de la viande.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:08:11\r\n  Apr\u00e8s, \u00e7a sera la viande rouge.\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:11:04\r\n-C'est notre avenir qui est en jeu.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:14:05\r\n On est des producteurs de viande.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:18:23\r\n  -Si on regarde ce qu'on mange,\r\n      tout donne le cancer.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:24:07\r\n-Depuis le temps que l'humain existe,\r\non a toujours consomm\u00e9 de la viande.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:27:11\r\n  De toute fa\u00e7on, on doit mourir.\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:32:11\r\n -Je ne pense pas que les risques\r\n    soient si \u00e9normes que \u00e7a.\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:36:01\r\n Je ne pense pas que c'est la fin\r\n du monde de manger de la viande.\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:38:08\r\n   -Il me faut ma viande \u00e0 midi.\r\n\r\n19:54:38:12  19:54:41:11\r\n    -C'est le meilleur l\u00e9gume.\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:44:09\r\n     -On a aussi des canines.\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:47:23\r\nMoi, je ne pourrais pas vivre sans.\r\n\r\n19:54:48:04  19:54:54:06\r\n -J'ai essay\u00e9 d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne \r\nmais la viande nous apporte du fer.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:56:11\r\n   -On manque de prot\u00e9ine apr\u00e8s.\r\n\r\n19:54:56:15  19:54:59:00\r\n   -Il faut manger de la viande.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:08\r\n      -C'est l'arr\u00eat de mort\r\nd'une particularit\u00e9 fribourgeoise:\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:06:00\r\n            le latin\r\n  ne sera plus trait\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:55:06:05  19:55:08:06\r\n avec les maths et le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:09:19\r\n       -Curriculum vitae.\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:11:05\r\n          -Aqua,l'eau.\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:13:11\r\n  -T'es s\u00fbr que c'est du latin ?\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:16:17\r\n           -Invictus.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:19:00\r\n      -Dominus,le ma\u00eetre.\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:23:16\r\n   -J'ai jamais compris pourquoi\r\n   il y avait le latin en le\u00e7on.\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:25:13\r\n       -Ca nous sert \u00e0 rien.\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:28:07\r\n-C'est la langue m\u00e8re du fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:34:12\r\n  -Ca fait partie de l'histoire,\r\n   le latin incarne un esprit.\r\n\r\n19:55:34:17  19:55:39:16\r\n-La science, le latin, les langues,\r\n     c'est int\u00e9ressant mais...\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:45:14\r\n  -C'est du temps perdu d'apprendre\r\ndes choses qui nous serviront \u00e0 rien.\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:50:20\r\n-Il y en a beaucoup qui sortent des\r\n\u00e9tudes mais qui n'ont pas d'options.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:55:22\r\n      -Ils ont un papier mais\r\nils n'ont aucune notion du travail.\r\n\r\n19:55:56:03  19:55:58:11\r\n     -On peut faire des \u00e9tudes\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:03:02\r\n   pas pour un m\u00e9tier mais pour\r\napprendre quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:07:13\r\n          -C'est important\r\npour comprendre notre fonctionnement\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:10:09\r\n         et pour am\u00e9liorer\r\n       notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:14:10\r\n        -Hermann, vous lisez\r\npuis vous traduisez s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n19:56:14:14  19:56:17:11\r\n    Il lit un texte en latin\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:21:18\r\n   -Vous avez sans doute profit\u00e9\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:25:15\r\n    de la m\u00e9t\u00e9o de ce week-end,\r\n    particuli\u00e8rement cl\u00e9mente.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:30:21\r\n  Partout en Suisse, le thermom\u00e8tre\r\na flirt\u00e9 avec les records de chaleur.\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:34:06\r\n       A Gen\u00e8ve, le mercure\r\n    a grimp\u00e9 jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:39:06\r\n  Bain de soleil, baignade, malgr\u00e9\r\nles 13 degr\u00e9s de l'eau du lac L\u00e9man.\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:43:03\r\n    Partout ailleurs, balade, \r\n   terrasse comme en plein \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:45:16\r\n  A La Chaux-de-Fonds, le record\r\n d'il y a 34 ans a m\u00eame \u00e9t\u00e9 battu\r\n\r\n19:56:45:22  19:56:48:01\r\n avec 20,5 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:56:09\r\n Je vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n19:56:56:13  19:57:00:14\r\n    Le lib\u00e9ral-radical vaudois\r\n Olivier Fran\u00e7ais \u00e9lu ce dimanche\r\n\r\n19:57:00:19  19:57:02:08\r\n       au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:10:02\r\n   Il a ravi le si\u00e8ge d\u00e9tenu par\r\nl'\u00e9cologiste sortant, Luc Recordon.\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:13:19\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:15:18\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:15:23  19:57:17:15\r\n     Suivi de \"Mise au point\"\r\n\r\n19:57:17:20  19:57:22:19\r\n qui revient sur les cons\u00e9quences\r\nde l'\u00e9tude de l'OMS sur la viande.\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:28:18\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:33:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM-C.Essade, L.Estade, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-08T19:15:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472282", "durationSec": 102, "title": "SO VD ELEX 2ME TOUR_RTS000000643975", "excerpt": "Les deux nouveaux conseillers aux Etats vaudois, \u00e9lus lors du second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, sont la socialiste G\u00e9raldine Savary et le PLR Olivier Fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1475277"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472283", "durationSec": 153, "title": "SO TASVULACTU_RTS000000642853", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves apprentis de la Fondation rurale interjurasienne de Courtemelon dans le Jura commentent l'actualit\u00e9 de la semaine, l'enseignement du latin \u00e0 l'\u00e9cole et la viande consid\u00e9r\u00e9e comme canc\u00e9rig\u00e8ne par l'OMS.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTEMELON"], "thematicThemes": ["LATIN", "VIANDE", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472284", "durationSec": 97, "title": "SO RECORDON_RTS000000644021", "excerpt": "L'ex-conseiller aux Etats Les Verts vaudois,  Luc Recordon, se retire de la politique f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s sa non-r\u00e9\u00e9lection au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 pour le Conseil aux Etats. Elu au 1er tour au Conseil national, il renonce cependant \u00e0 son si\u00e8ge au profit de sa pr\u00e9sidente de parti Ad\u00e8le Thorens.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1475283"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472285", "durationSec": 110, "title": "SO MISS SUISSE_RTS000000644000", "excerpt": "La Fribourgeoise de 22 ans, Lauriane Sallin, \u00e9tudiante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue Miss Suisse 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "thematicPersons": ["SALLIN, LAURIANE"], "sequenceIds": ["1474528"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472286", "durationSec": 32, "title": "SO METEO_RTS000000643929", "excerpt": "La m\u00e9t\u00e9o est particuli\u00e8rement cl\u00e9mente au cours du mois de novembre 2015. Les temp\u00e9ratures sont \u00e9lev\u00e9es pour la saison, atteignant 18 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et 20 degr\u00e9s \u00e0 la Chaux-de-Fonds.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9T\u00c9OROLOGIE", "CHALEUR"], "sequenceIds": ["1474532"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472287", "durationSec": 103, "title": "SO JU ELEX 2EME TOUR_RTS000000644014", "excerpt": "L'ex-conseiller d'Etat PS jurassien Michel Thentz n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu lors du second tour des \u00e9lections cantonales 2015. Les conseillers d'Etat jurassiens \u00e9lus sont Nathalie Barthoulot du PS, David Eray du PCSI, Charles Juillard et Martial Courtet du PDC, et Jacques Gerber du PLR. Le gouvernement jurassien a \u00e9t\u00e9 presque enti\u00e8rement renouvel\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["COURTET, MARTIAL", "ERAY, DAVID"], "sequenceIds": ["1475312"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472288", "durationSec": 108, "title": "SO GE ELEX 2EME TOUR_RTS000000644022", "excerpt": "Le conseiller aux Etats Les Verts genevois Robert Cramer a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. De m\u00eame que la socialiste Liliane Maury-Pasquier. Le PLR Beno\u00ect Genecand et l'UDC Yves Nidegger ne sont pas \u00e9lus.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1475296"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472289", "durationSec": 118, "title": "SO FR ELEX 2EME TOUR_RTS000000643946", "excerpt": "Le conseiller aux Etats PS fribourgeois Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 facilement r\u00e9\u00e9lu au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Le second conseiller aux Etats du canton de Fribourg est le PDC Beat Vonlanten. Le candidat UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime a \u00e9t\u00e9 largement distanc\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1475287"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472290", "durationSec": 99, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000644010", "excerpt": "Le coureur bernois Thomas Luethi a termin\u00e9 au 3e rang du Grand Prix de motocyclisme de Valence 2015. Il termine 5 e dans le classement g\u00e9n\u00e9ral du Championnat du monde. L'Espagnol Jorge Lorenzo remporte le Championnat devant l'Italien Valentino Rossi.\n\nLe joueur serbe de tennis Novak Djokovic a remport\u00e9 la finale du Masters 1000 de Paris-Bercy pour la quatri\u00e8me fois de sa carri\u00e8re.\n\nVictoire du FC Sion contre Lucerne, sur le score de 2 \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALENCE (ESPAGNE)"], "thematicThemes": ["MOTO GP"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472291", "durationSec": 100, "title": "SO BIRMANIE ELEX LEGISLATIVES_RTS000000643965", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511472292", "durationSec": 41, "title": "SO AVION CRASH_RTS000000643896"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511474377", "summary": "Duplex Lausanne : Fran\u00e7ois Olivier, nouveau conseiller aux Etats PLR genevois \u00e9lu.", "id": "1474476"}, {"internalArchiveId": "AA1511474429", "summary": "Devant table du petit-d\u00e9jeuner, Lauriane Sallin, Miss Suisse 2016, regardant sa photo dans le journal. Laurianne Sallin recevant la couronne de Miss Suisse lors du concours de beaut\u00e9. Itw Lauriane Sallin. Itw Anne-No\u00eblle Sallin aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux. Lauriane Sallin r\u00e9pondant \u00e0 journalistes et posant pour photographe.", "id": "1474528", "visualThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["SALLIN, LAURIANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474433", "summary": "Femme se baignant dans le lac L\u00e9man \u00e0 Gen\u00e8ve. Touristes attabl\u00e9s sur terrasse \u00e0 Riggisberg. Promeneurs pr\u00e8s d'un lac \u00e0 Sion.", "id": "1474532", "visualThemes": ["CHALEUR", "AUTOMNE"], "visualGeographicals": ["SION", "RIGGISBERG", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475189", "summary": "G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise r\u00e9\u00e9lue, embrassant Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois \u00e9lu, et souriant de mani\u00e8re un peu forc\u00e9e. G\u00e9raldine Savary souhaitant la bienvenue au Conseil des Etats \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais. Itw Olivier Fran\u00e7ais. Itw G\u00e9raldine Savary. Olivier Fran\u00e7ais arrivant au si\u00e8ge vaudois du PLR, applaudi par ses membres. Olivier Fran\u00e7ais discutant. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Burloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois.", "id": "1475277", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "FRANCAIS, OLIVIER"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475195", "summary": "Arriv\u00e9e de Luc Recordon, ex-conseiller aux Etats Les Verts vaudois non r\u00e9\u00e9lu, et de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise r\u00e9\u00e9lue, sous les applaudissements. Itw Luc Recordon. Luc Recordon discutant. Ad\u00e8le Thorens Goumaz, pr\u00e9sidente des Verts suisse, discutant, puis \u00e9coutant d\u00e9clarations de Luc Recordon. D\u00e9clarations de Luc Recordon, entour\u00e9 de G\u00e9raldine Savary et d'Ad\u00e8le Thorens. Itw Ad\u00e8le Thorens. Poign\u00e9e de main entre Luc Recordon et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois \u00e9lu.", "id": "1475283", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475199", "summary": "Arriv\u00e9e de Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois r\u00e9\u00e9lu, sous les applaudissements, et recevant une rose rouge. Itw Christian Levrat. Christian Levrat et Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois \u00e9lu, serrant la main de Urs Schwaller, ex-conseiller aux Etats PDC. Itw Beat Vonlanthen. Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois non \u00e9lu au Conseil aux Etats, r\u00e9pondant aux journalistes. Christian Levrat et Jean-Fran\u00e7ois Rime posant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Itw Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC fribourgeois. Mesot Roland regardant les r\u00e9sultats des \u00e9lections sur \u00e9cran.", "id": "1475287", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "VONLANTHEN, BEAT", "SCHWALLER, URS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475208", "summary": "Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois \u00e9lu, embrassant Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise r\u00e9\u00e9lue. Itw Robert Cramer. Robert Cramer montant dans v\u00e9lo-taxi orn\u00e9 de photo de Liliane Maury Pasquier. Raymond Lor\u00e9tan, candidat PLR aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, saluant. Itw conjointe de Raymond Lor\u00e9tan et de Beno\u00eet Genecand, candidat PLR. Eric Stauffer, candidat du MCG, s'exprimant. Yves Nidegger, candidat UDC, s'exprimant. Itw Yves Nidegger. Itw Beno\u00eet Genecand. Beno\u00eet Genecand marchant dans la rue. Robert Cramer et Liliane Maury-Pasquier applaudis par la foule.", "id": "1475296", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "NIDEGGER, YVES", "STAUFFER, ERIC", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475224", "summary": "Michel Thentz, conseiller d'Etat PS jurassien non r\u00e9\u00e9lu, embrassant une femme. Michel Thentz embrassant Nathalie Barthoulot, conseill\u00e8re d'Etat PS jurassienne \u00e9lue. Itw Michel Thentz. Nathalie Barthoulot souriante. Itw Nathalie Barthoulot. Arriv\u00e9e de David Eray, conseiller d'Etat PCSI jurassien \u00e9lu, souriant. Itw David Eray. Charles Juillard, conseiller d'Etat PDC jurassien \u00e9lu, r\u00e9pondant \u00e0 la presse. Itw Charles Juillard. Martial Courtet, conseiller d'Etat PDC jurassien \u00e9lu, montant escaliers, souriant. Itw Martial Courtet. Jacques Gerber, conseiller d'Etat PLR jurassien \u00e9lu, embrassant un coll\u00e8gue. Itw Jacques Gerber. Photo de famille du  nouveau gouvernement jurassien \u00e9lu lors des \u00e9lections cantonales 2015.", "id": "1475312", "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["COURTET, MARTIAL", "ERAY, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LASSALLE, G\u00e9raldine", "role": "Duplex Rangoun Birmanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619261", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021437", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37EA27C4-5EA2-4340-8947-58151130E733", "internalArchiveId": "37EA27C4-5EA2-4340-8947-58151130E733", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : buccianti; Philippe Cina, coordinateur du Mobilty Lab Sion-Valais pour le Groupe La Poste;Marcel Maurer, pr\u00e9sident de Sion;Thomas Wenger, d\u00e9pult\u00e9 PS GE, membre de la commission de la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve;Alain de Felitche, vice-pr\u00e9sident de l'association intercantonale pour la protection des travailleurs\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/Bombe avion) Le Gouvernement anglais a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre tous les vols britanniques qui partent de l'a\u00e9roport \u00e9gyptien de Charm el Cheikh. \r\nUne d\u00e9cision prise, par pr\u00e9caution.\r\nIl faut dire que Londres et Washington privil\u00e9gient la th\u00e8se d'une bombe, qui serait \u00e0 l'origine du crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef.  la catastrophe a\u00e9rienne a fait 224 morts.\r\nUne commission d'experts britanniques s'est rendue sur place, Alexandre Buccianti. Elle veut \u00e9valuer les mesures de s\u00e9curit\u00e9, avant de donner un feu vert  \u00e0 ces vols.\r\n(Migrants) Certains pays se retrouvent tout simplement d\u00e9bord\u00e9s par l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nC'est le cas de la Gr\u00e8ce, c'est le cas de l'Italie. \r\nEt aujourd'hui, le probl\u00e8me s'\u00e9tend aussi \u00e0 la Su\u00e8de.\r\nAvec cette cons\u00e9quence: le gouvernement su\u00e9dois demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de relocaliser une partie de ses migrants dans d'autres pays europ\u00e9ens.\r\n-------------------\r\nEt puisqu'on \u00e9voque la crise migratoire, ce chiffre, tr\u00e8s \u00e9vocateur: 700 enfants demandent l'asile chaque jour en Europe, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nLa proportion des femmes et des enfants augmente parmi les migrants. \r\nCette information \u00e9mane de l'UNICEF, qui lance un appel urgent \u00e0 un soutien suppl\u00e9mentaire, au seuil de l'hiver.\r\n(Ukraine) Du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine, un cessez-le-feu durable ne se fera qu'avec des avanc\u00e9es vers une solution politique du conflit.\r\nTelle est la position du minist\u00e8re allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nRaison pour laquelle une r\u00e9union est pr\u00e9vue demain, en Allemagne. \r\nUne r\u00e9union qui regroupera les chefs de la diplomatie allemande, russe, ukrainienne et fran\u00e7aise. \r\nEn attendant, sur le terrain, le retrait d'armes lourdes a commenc\u00e9.\r\nMais le cessez-le-feu reste fragile: les 600 observateurs internationaux de l'OSCE, sont toujours confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n(D3/bus autonomes) Des bus, qui n'ont plus de chauffeurs, seront test\u00e9s \u00e0 Sion pendant deux ans. \r\nUne premi\u00e8re en Suisse. \r\nEt plusieurs partenaires participent \u00e0 cette op\u00e9ration: CarPostal, la Ville de Sion, le canton du Valais et l'EPFL. \r\nLes v\u00e9hicules  \u00e0 100% \u00e9lectrique pourront transporter jusqu'\u00e0 9 personnes \u00e0 une vitesse maximale de 20 km/h. \r\nEt m\u00eame si un personnel accompagnant sera toujours \u00e0 bord, ces navettes afficheront un degr\u00e9 d'automatisation int\u00e9gral, n'ayant ni volant, ni p\u00e9dale de frein ou d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\nYves Terrani, on entre l\u00e0 dans la mobilit\u00e9 du futur.\r\n((Absolument! L'id\u00e9e qui se cache derri\u00e8re ce projet, c'est avant tout de faire \u00e9voluer ces navettes dans des endroits encore inaccessibles aux transports publics... Philippe Cina, coordinateur du Mobilty Lab Sion-Valais pour le Groupe La Poste...\r\nSon\r\nDes zones dont Sion... ville toute en longueur... regorge. Maintenant, que peut esp\u00e9rer la capitale valaisanne \u00e0 travers une technologie telle que ces navettes autonomes? Question pos\u00e9e \u00e0 son pr\u00e9sident, Marcel Maurer...\r\nSon\r\nA noter encore que l'introduction de ces navettes se d\u00e9roulera en deux \u00e9tapes. Durant la premi\u00e8re phase, les v\u00e9hicules seront test\u00e9s par des sp\u00e9cialistes sur un site priv\u00e9 et ferm\u00e9. Si le bilan se r\u00e9v\u00e8le concluant et que les autorisations n\u00e9cessaires sont d\u00e9livr\u00e9es, les navettes circuleront alors dans la vieille ville de Sion.))\r\nEt Fribourg part aussi dans cette m\u00eame direction.\r\nLe quotidien La Libert\u00e9 nous l'apprend ce matin. \r\nLes transports publics fribourgeois veulent acheter une navette sans chauffeur.\r\nUn projet pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine, qui desservirait le Marly Innovation Center.\r\n(11/Mobilit\u00e9 Gen\u00e8ve) Et puisqu'on parle de mobilit\u00e9, on va se poser cette question: est-ce bient\u00f4t la fin de la guerre des transports \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nUn compromis adopt\u00e9 par la majorit\u00e9 de la commission concern\u00e9e a en tout cas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la presse.\r\nUn compromis qui fait office de contre-projet \u00e0 une initiative lanc\u00e9e par les Verts. \r\nSes auteurs n'ont cess\u00e9 de souligner le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9dit d'un tel projet. \r\nThomas Wenger, s'en explique. Il est d\u00e9put\u00e9 socialiste, et membre de la commission. Il r\u00e9pond \u00e0 Tania Zaspinar.\r\n(Adecco) Adecco plonge dans les chiffres rouges rouges, au 3e trimestre de l'ann\u00e9e. \r\nLe num\u00e9ro un mondial du travail temporaire essuye une perte de 554 millions de francs.\r\nIl affichait un b\u00e9n\u00e9fice de 198 millions il y a tout juste un an.\r\nMais d'autres r\u00e9sultats restent positifs: par exemple le chiffre d'affaires d'Adecco, qui a augment\u00e9 de 9%.\r\n(05/ Heures travail) Noter scrupuleusement ses heures de travail: les salari\u00e9s qui gagnent plus de 120 mille francs n'auront plus \u00e0 le faire. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral assouplit l'ordonnance de la loi sur le travail. \r\nEt pour les salaires inf\u00e9rieurs, des d\u00e9rogations seront aussi possibles \u00e0 certaines conditions. \r\nUne modification inutile, selon Alain de Felitche. Il est vice-pr\u00e9sident de l'association intercantonale pour la protection des travailleurs:\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(20/foot) Amateurs de football, cette information est pour vous: \r\nLe FC Sion affronte Bordeaux ce soir d\u00e8s 19h, \u00e0 Tourbillon, pour son 4\u00e8me match de la phase de groupe de la League Europa. \r\nLes Valaisans restent invaincus dans cette comp\u00e9tition. Ils peuvent donc, Herv\u00e9 Borsier, en cas de victoire, faire partie des 32 \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour la suite de cette coupe d'Europe.\r\n(Tennis) Roger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e de son adversaire italien Andreas Seppi, hier, pour son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Paris-Bercy.\r\nIl l'a battu 6-1 6-1 en 47 minutes.\r\nMais ce sera beaucoup plus difficile cet apr\u00e8s-midi, face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner. Un match pr\u00e9vu vers 15h.\r\nEt puis Stan Wawrinka jouera lui aussi, \u00e0 Paris ce soir, vers 19h30.\r\nLe Vaudois affrontera le Serbe Viktor Troicki.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2015-11-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2015-11-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7208979", "ece-7208962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:38:01Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal Dominique Choffat la d\u00e9cision de quoi f\u00e2cher les \u00c9gyptiens Londres suspend ses vols entre Charm El Cheikh, elle le Royaume-Uni, la th\u00e8se d'une bombe \u00e0 l'origine du crash d'un avion russe est privil\u00e9gi\u00e9e par les Anglais et les Am\u00e9ricains, imaginez des bus sans chauffeur des navettes qui n'auront ni volant ni p\u00e9dale pour freiner ou acc\u00e9l\u00e9rer l'avenir de la mobilit\u00e9 d\u00e9marrera Sion avec des tests grandeur nature dans la ville, une premi\u00e8re en Suisse, ce soir, les amateurs de football seront servis le FC Sion affronte Bordeaux d\u00e8s 19 heures \u00e0 Tourbillon les Valaisans pourraient m\u00eame se qualifier en cas de victoire pour la suite de la Ligue Europa, hop, le gouvernement anglais a d\u00e9cid\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nEntendre tous les vols britanniques qui partent de l'a\u00e9roport \u00e9gyptien de Charm el-Cheikh une d\u00e9cision prise par pr\u00e9caution il faut dire que Londres et Washington privil\u00e9gient la th\u00e8se d'une bombe, une bombe qui serait \u00e0 l'origine du crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef, la catastrophe a\u00e9rienne a fait 224 morts, une commission d'experts britanniques s'est rendu sur place, Alexandre Buccianti, cette commission veut \u00e9valuer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 avant de donner un feu Vert \u00e0 ces vols. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\nLa d\u00e9cision britannique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7ue par l'\u00c9gypte, la pr\u00e9sidence comme les affaires \u00e9trang\u00e8res en regretter une d\u00e9cision qu'ils estiment pr\u00e9matur\u00e9e et injustifi\u00e9e alors que, selon eux, l'enqu\u00eate sur le crash de l'avion russe est conduite en toute transparence des propos volontairement pour \u00e9viter l'incident diplomatique, alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, entame une visite officielle \u00e0 Londres ce jeudi, les \u00c9gyptiens sont encore plus pr\u00e9occup\u00e9 par les cons\u00e9quences que la d\u00e9cision britannique pourrait avoir sur l'industrie du tourisme et l'\u00e9conomie, la station baln\u00e9aire de Charm est cher, est une destination pris\u00e9e par les touristes en hiver et, plus grave encore, la d\u00e9cision pourrait d\u00e9courager les touristes de visiter toutes les destinations 11 \u00e9gyptienne, \u00e0 l'exemple de gentil pour rtsinfo le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nCertains pays se retrouvent tout simplement d\u00e9bord\u00e9s par l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est le cas de la Gr\u00e8ce, c'est le cas de l'Italie, et aujourd'hui, le probl\u00e8me s'\u00e9tend aussi \u00e0 la Su\u00e8de avec cette cons\u00e9quence le gouvernement su\u00e9dois demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de relocaliser une partie de ses migrants dans d'autres pays europ\u00e9ens, et puisqu'on \u00e9voque la crise migratoire ce chiffre tr\u00e8s \u00e9vocateur, 700 enfants demandent l'asile chaque jour en Europe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la proportion des femmes et des enfants augmente parmi les migrants cette information \u00e9mane de l'Unicef, l'Unicef qu'il entre, lance un appel urgent \u00e0 un soutien suppl\u00e9mentaire au seuil de l'hiver, du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine un cessez-le-feu durable ne se fera qu'avec des avanc\u00e9es vers une solution politique du conflit, telle est la position du minist\u00e8re allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, raison pour laquelle une r\u00e9union est pr\u00e9vue demain en Allemagne, une r\u00e9union qui regroupera les chefs de la diplomatie allemande, russe, ukrainienne et fran\u00e7aise, et en attendant sur le terrain, h\u00e9 bien le retrait d'armes lourdes a commenc\u00e9 mais le cessez-le-feu reste fragile, les 600 observateurs internationaux de l'OSCE sont toujours confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, des bus qui n'ont pas d'chauffeurs seront test\u00e9s \u00e0 Sion pendant 2 ans une premi\u00e8re en Suisse et plusieurs partenaires participent \u00e0 cette op\u00e9ration CarPostal la ville de Sion, le canton du Valais, elle est PFL les v\u00e9hicules \u00e0 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique pourront transporter jusqu'\u00e0 9 personnes \u00e0 vitesse maximale de 20 kilom\u00e8tres heure, et m\u00eame si un personnel accompagnant sera toujours \u00e0 bord, h\u00e9 bien ces navettes afficheront un degr\u00e9 d'automatisation int\u00e9gral Yves Terrani on entre l\u00e0 dans le mode la mobilit\u00e9 du futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [97%] :\r\nL'id\u00e9e qui se cache derri\u00e8re ce projet, c'est avant tout de faire \u00e9voluer ces navettes dans des endroits encore inaccessibles aux transports publics, Philippe Cina, coordinateur du Mobility Lab Sion Valais pour le Groupe La Poste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [87%] :\r\nC'est exactement de \u00e7a dont il s'agit, s'agit pas de de vouloir remplacer munis de puces actuelles, il s'agit surtout de voir dans quelle mesure est -ce qu'on peut proposer de nouvelles hausses de mobilit\u00e9, il faut savoir que dans les centres villes et zones pi\u00e9tonnes, les zones de rencontre ont tendance \u00e0 s'agrandir les les autorit\u00e9s souhaitent apaiser \u00e0 calmer leur centre ville, rendre les trottoirs, il n'emp\u00eache que dans ces zones, une personne \u00e2g\u00e9e une personne qui a un co\u00fbt, c'est une personne qui aurait d\u00fb chacun commission et parcourir plusieurs centaines de m\u00e8tres \u00e0 pied, \u00e7a peut \u00eatre \u00eatre compliqu\u00e9 et donc ce genre de v\u00e9hicule permettrait d'offrir des solutions de mobilit\u00e9 dans ces zones o\u00f9 aujourd'hui il n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [93%] :\r\nDes zones dont Sion ville toute en longueur regorge maintenant que peut esp\u00e9rer la capitale valaisanne, \u00e0 travers une technologie telle que ces navettes autonomes, question pos\u00e9e \u00e0 son pr\u00e9sident Marcel Maurer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [84%] :\r\nOn a une longue histoire en fait \u00e0 l'\u00e9poque on avait particip\u00e9 au projet et voitures \u00e9lectriques le autour de soi, il y a eu le projet City \u00e0 la Martinique, des voitures dans les services, donc \u00e7a \u00e7a se cacher dans une certaine logique aujourd'hui la technologie \u00e9volue encore permet de venir compl\u00e9ter avec des petits v\u00e9hicules qui savent se d\u00e9brouiller, se rep\u00e9rer dans l'espace, bah, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant d'mais \u00e7a aussi dans le cas de la collaboration avec CarPostal, avec \u00e9nergie, pollution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [95%] :\r\n\u00e0 noter encore que l'introduction de ces navettes autonomes se d\u00e9roulera en 2 \u00e9tapes durant la premi\u00e8re phase, les v\u00e9hicules seront test\u00e9s par des sp\u00e9cialistes sur un site priv\u00e9 et ferm\u00e9, si le bilan se r\u00e9v\u00e8le concluant, et que les autorisations n\u00e9cessaires sont d\u00e9livr\u00e9es les navettes circuleront alors dans la vieille ville de Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nEt Fribourg part aussi dans cette m\u00eame direction, le quotidien La Libert\u00e9 nous l'apprend ce matin, les transports publics fribourgeois veulent acheter une navette sans chauffeur d\u00e9cid\u00e9ment un projet pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine qui desservirait le Marly Innovation Center et puisqu'on parle de mobilit\u00e9, on va se poser cette question : est-ce bient\u00f4t la fin de la guerre des transports \u00e0 Gen\u00e8ve un compromis adopt\u00e9 par la majorit\u00e9 de la commission concern\u00e9e a en tout cas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la presse un compromis qui fait office de contre- projet \u00e0 une initiative lanc\u00e9e par les Verts, ses auteurs n'ont cess\u00e9 de souligner le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9dit dans projet masse guerre s'en explique : Il est d\u00e9put\u00e9 socialiste et membre de la commission, il r\u00e9pond \u00e0 Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 d'avoir l'accord de quasiment tous les partis de l'\u00e9chiquier politique, c'est tr\u00e8s important pour Gen\u00e8ve \u00e7a c'est rare pour \u00eatre soulign\u00e9, le compromis si vous voulez, il va dans le sens de r\u00e9duire le trafic de transit, tu es pendulaires dans le centre de l'agglom\u00e9ration pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie, diminuer la pollution, permettre aux gens qui viennent en voiture dans l'agglom\u00e9ration de parquer leur voiture et de poursuivre leur trajet avec la mobilit\u00e9 douce ou en transport public et \u00e7a, c'est une r\u00e9volution, on a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre autour d'une table, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus g\u00e9n\u00e9ral et aujourd'hui, on doit se battre pour le faire passer devant le Grand Conseil, on sort de d\u00e9cennies de guerre des transports aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, bien entendu, chacun a d\u00fb faire des concessions et que, du coup personne cris de joie sur le le r\u00e9sultat final, mais tout le monde vit avec ce r\u00e9sultat, qui, de nouveau, est une avanc\u00e9e majeure pour la mobilit\u00e9 genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [95%] :\r\nAdecco plonge dans les chiffres rouges au 3\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e, le num\u00e9ro un mondial du travail temporaire, essuie une perte de 554 millions de francs, il affichait un b\u00e9n\u00e9fice de 198 millions il y a tout juste un an, mais d'autres r\u00e9sultats restent positifs pour le groupe, par exemple, le chiffre d'affaires d'Adecco, qui a augment\u00e9 quant \u00e0 lui de 9 pourcent noter noter scrupuleusement ses heures de travail, les salari\u00e9s qui gagnent plus de 120000 francs n'auront plus \u00e0 le faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral assouplit l'ordonnance de la loi sur le travail et pour les salaires inf\u00e9rieurs des d\u00e9rogations seront aussi possible \u00e0 certaines conditions, une modification inutile selon Alain Defer f\u00e9erique, il est vice- pr\u00e9sident de l'association Internet intercantonale pour la protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:44) [93%] :\r\nClairement, on modifie que l'instrument, parce qu'en fait pour modifier l'article qui parle des obligations d'enregistrement du travail donc \u00e7a signifie que les employeurs qui continueront \u00e0 devoir respecter toute une s\u00e9rie de r\u00e8gles en mati\u00e8re de dur\u00e9e du temps de travail et du repos de et d'interdiction de travail du dimanche et de nuit seront priv\u00e9s du moyen de le contr\u00f4ler, donc, seront priv\u00e9s du moyen de savoir si sont ad\u00e9quats ou pas et puis du point de vue des inspections du travail, ben c'est clair qu'on sera aussi priv\u00e9 d'un moyen de v\u00e9rifier si les employeurs respectent leurs obligations en la mati\u00e8re, donc c'est une mauvaise modification. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard Amateurs de football, cette information est pour vous le FC Sion affronte Bordeaux ce soir d\u00e8s 19 heures \u00e0 Tourbillon pour son 4\u00e8me match de la phase de groupes de la Ligue Europa les Valaisans restent invaincus dans cette comp\u00e9tition, ils peuvent donc Herv\u00e9 Borsier en cas de victoire faire partie des 32 \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour la suite de cette coupe d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [93%] :\r\nLe club valaisan doit viser la victoire et les 3 points le qualifierait pour les 16\u00e8me de finale de la Ligue Europa \u00e0 2 rencontres de la fin de la phase de groupes, elle lui permettrait de se concentrer sur le championnat o\u00f9 il \u00e9prouve beaucoup plus de difficult\u00e9s face \u00e0 des Bordelais en crise, une seule victoire et un mois d'octobre catastrophique, priv\u00e9s de leur meilleur atout offensif Wahbi Khazri, expuls\u00e9 lors du dernier match \u00e0 Bordeaux, le coup est donc jouable certes le FC Sion accuse une certaine fatigue en jouant sur les 3 tableaux, il devra aussi se passer de Didier Tholot, l'entra\u00eeneur sera en tribunes et le FC Sion restent sur une d\u00e9faite cuisante 3 0 en championnat face au n\u00e9opromu Lugano les les S\u00e9dunois ont \u00e0 chaque fois r\u00e9pondu pr\u00e9sent en Coupe d'Europe cette saison et b\u00e9n\u00e9ficieront ce soir d'un 1er de joker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [96%] :\r\nEt puis en tennis Roger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e de son adversaire italien Andreas Seppi hier pour son entr\u00e9e dans le Master 1000 de Paris Bercy, il a battu 6 1 6 1 en 47 minutes mais ce sera beaucoup plus difficile cet apr\u00e8s- midi vers 15 heures face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner et puis Stan Vavrinka jouera lui aussi \u00e0 Paris ce soir vers 19 heures 30 le Vaudois affrontera le serbe Victor. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:16:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B02FB1EA-7DB4-4BB8-976A-1B756B7403FB", "internalArchiveId": "B02FB1EA-7DB4-4BB8-976A-1B756B7403FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette le projet d'assouplissement du secret bancaire", "publicationDate": "2015-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette le projet d'assouplissement du secret bancaire(SLV Jacques-Andr\u00e9 Maire - SLV Philippe Nantermod)  \r\nVal: La fin du secret bancaire en Suisse, Christian, ce n'est pas pour demain !\r\nChristian: Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a recal\u00e9 le projet d'Eveline Widmer-Schlumpf qui voulait permettre aux cantons d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es bancaires des contribuables suisses soup\u00e7onn\u00e9s de ne pas payer leurs imp\u00f4ts.\r\nLa pression mise par le PLR et l'UDC avec leur initiative populaire \u00ab pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e \u00bb semble avoir port\u00e9 ses fruits. \r\nEn tous les cas on constate que le conseil f\u00e9d\u00e9ral, avant m\u00eame le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf, op\u00e8re son fameux virage \u00e0 droite.\r\nOn va en d\u00e9battre avec deux invit\u00e9s :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE\r\n- \u00e9cho tr\u00e8s n\u00e9gatifs en consultation, c'\u00e9tait aller devant un \u00e9chec devant le peuple, autant arr\u00eater les frais tout de suite.\r\n- vous consid\u00e9rez que bcp de suisses trichent ? on ne peut pas faire confiance ??\r\n- les suisses tiennent \u00e0 leur sph\u00e8re priv\u00e9e !\r\n- comment rebondir : une initiative populaire ou qqchose du genre ?? \r\n- quel signal donne aujourd'hui le conseil f\u00e9d\u00e9ral ? c'est le d\u00e9but du grand virage \u00e0 droite ? inquiet ? m\u00eame pas encore partie que virage direct?\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR  VS\r\n- garantir le secret bancaire, c'est d\u00e9montrer par l'absurde que les suisses trichent : sinon, pourquoi cet assouplissement serait un probl\u00e8me ??\r\n- \u00e9galit\u00e9 de traitement ! ca veut dire qu'un suisse qui a un compte non-d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, par l'\u00e9change automatique d'informations, sera d\u00e9nonc\u00e9 en Suisse . alors que le suisse qui a un compte non-d\u00e9clar\u00e9 ici passera entre les mailles du filet !! c'est un argument d\u00e9fendu par plusieurs ministres des finances dans les cantons !!\r\n- d\u00e9ficit budg\u00e9taires un peu partout .. comment accepter que de l'argent \u00e9chappe encore aux imp\u00f4ts ??\r\n- en terme de transparence, c'est quand m\u00eame un blanc-seing aux fraudeurs.\r\n- vous n'\u00eates pas dans le comit\u00e9 d'initiative, mais \u00e0 votre avis : faut-il d\u00e9sormais retirer l'initiative pour la sph\u00e8re priv\u00e9e ??", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205537", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette le projet d'assouplissement du secret bancaire / FOR_2015-11-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.11.2015"], "alternativeSummary": ["La fin du secret bancaire en Suisse n\u2019est pas pour demain. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a recal\u00e9 le projet qui voulait permettre aux cantons d\u2019acc\u00e9der aux donn\u00e9es bancaires des contribuables suisses soup\u00e7onn\u00e9s de ne pas payer leurs imp\u00f4ts. La pression mise par le PLR et l\u2019UDC, avec leur initiative populaire \"Pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\",  semble avoir port\u00e9 ses fruits. En tous les cas, on constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avant m\u00eame le d\u00e9part d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf, op\u00e8re son fameux virage \u00e0 droite. D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR  valaisan."], "variantIds": ["ece-7205537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T00:29:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nLa fin du secret bancaire en Suisse Christian ce n'est pas pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a stopp\u00e9 Net le projet d'Eveline Widmer-Schlumpf qui voulait permettre aux cantons d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es bancaires des contribuables suisses soup\u00e7onn\u00e9s de ne pas payer leurs imp\u00f4ts la pression mise par le PLR et l'UDC avec leur initiative populaire pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e semble avoir port\u00e9 ses fruits, en tous les cas, on constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant m\u00eame le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf op\u00e8re un certain virage \u00e0 droite, alors on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s ce soir Jacques Andr\u00e9 Maire bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [89%] :\r\nConseiller national socialiste neuch\u00e2telois et avec nous \u00e9galement Philippe Nantermod, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates tout nouveau conseiller national PLR valaisan commen\u00e7ant peut-\u00eatre par vous Jacques Andr\u00e9 Maire finalement ce projet d'assouplissement du secret bancaire en Suisse les \u00c9chos ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9gatifs en consultation, c'\u00e9tait presque un \u00e9chec annonc\u00e9 valait autant tirer la prise tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je suis d\u00e9\u00e7u de cette d\u00e9cision mais pas surpris, c'est vrai que, au vu des r\u00e9sultats de la consultation, on pouvait s'y attendre, surtout au vu des r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections, je suis simplement d\u00e9\u00e7u qu'on ne laisse pas Eveline Widmer-Schlumpf termin\u00e9 son travail men\u00e9 ce d\u00e9bat jusqu'au bout et je le par la le Parlement de mener le d\u00e9bat, d\u00e9bat qu'aurait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, m\u00eame si c'est vrai, le r\u00e9sultat \u00e9tait peut-\u00eatre jou\u00e9 d'avance, mais au moins on aurait pu en d\u00e9battre, le public aurait pu conna\u00eetre aussi les positions des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et \u00e7a je le regrette profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nPhilippe Nantermod, finalement on a loup\u00e9 une occasion de donner aux suisses au public l'occasion de d\u00e9battre de cette question fondamentale : le secret bancaire pour les suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [86%] :\r\nNon, je pense qu'on a taill\u00e9 dans le secret bancaire suffisamment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sans que le peuple suisse, n\u00e9 \u00e0 se prononcer, malheureusement, et je pense qu'il est bon que cette fois -ci on \u00e9vite d'imposer \u00e7a au peuple suisse ce qui se serait fait malheureusement je pense encore une fois, sans demander l'avis du peuple suisse ici, on est face \u00e0 un domaine o\u00f9 l'obsession europ\u00e9enne d'imposer \u00e0 la Suisse, l'\u00e9change automatique d'informations a a fait des \u00e0 cr\u00e9er des id\u00e9es chez cher pour certains ministres cantonaux des finances et j'insalubre, une obsession d'un Mondial, et malheureusement il n'a pas besoin, il y a un il y a une confiance dans les citoyens en Suisse par rapport au Fisc, il y a des possibilit\u00e9s de lever le secret bancaire, quand elle est vraie proc\u00e9dure p\u00e9nale ouverte mais ici on aller beaucoup plus loin, d'aller par exemple les proc\u00e9dures p\u00e9nales qui existent, les mesures p\u00e9nales qui existent pour lutter contre la criminalit\u00e9, beaucoup plus grave parce votre, un meurtrier sont se sont beaucoup moins incisive qu'elle ne l'\u00e9tait dans cette loi pour lutter conte quelqu'un qui aurait bloquiste r\u00e9cemment soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir aid\u00e9 le Fisc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [93%] :\r\nJacques Andr\u00e9 Maire vous dites ni tant que \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous consid\u00e9rez que beaucoup de suisses trichent qu'on ne peut pas faire confiance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors, si vous permettez j'aimerais pr\u00e9ciser que le projet a -t-elle qu'il a \u00e9t\u00e9 revu repas apr\u00e8s la consultation, pr\u00e9cisait bien que c'\u00e9tait en cas d'ouverture d'une proc\u00e9dure et uniquement dans ce cas -l\u00e0, que la banque aurait donn\u00e9 des renseignements sur l'\u00e9tat de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [56%] :\r\nDonc pas de face aux extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [85%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'est, alors, bien s\u00fbr, on met toujours en avant la conscience etc, j'aimerais bien pr\u00e9cis\u00e9 que ce projet respecter aussi parfaitement le secret fiscal, on parlait bien d'une lev\u00e9e du secret bancaire, dans des cas de proc\u00e9dure donc quand a de forts soup\u00e7ons quand il y a des indices de fraude et moi je suis quand m\u00eame choqu\u00e9 de voir qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien ce qu'on veut faire, c'est simplement laisser fraude. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [81%] :\r\nEt simplement prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [89%] :\r\nIl fraudeurs fasse confiance pour moi ce n'est pas prot\u00e9g\u00e9 le fraudeurs et dans ce sens -l\u00e0, je regrette infiniment qu'on allait pas dans ce sens, on ne sera pas contraint puisqu'il s'agit de d\u00e9cisions \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays mais je rel\u00e8ve ici que au niveau international, vous l'avez dit, les choses ont boug\u00e9, on sait heureusement adapt\u00e9, heureusement qu'on a eu le temps de faire \u00e7a encore avant la fin de la l\u00e9gislature, de lever le secret bancaire par rapport aux \u00e9changes internationaux et par cons\u00e9quent la de pouvoir entrer dans des proc\u00e9dures, l'assistance administrative lorsqu'elle est demand\u00e9e par les pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [86%] :\r\nPhilippe notamment qu'est -ce que vous faites de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement parce qu'il s'agissait, beaucoup de sang avec ce ce projet de, de, de lever le secret bancaire pour les suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nMais il ne s'agit pas de prot\u00e9ger l'fraudeurs toutes les garanties proc\u00e9durales dans tous les domaines qui existent sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger les parties face \u00e0 l'arbitraire de l'\u00c9tat, \u00e7a peut \u00eatre dans le domaine p\u00e9nal en g\u00e9n\u00e9ral ici ce qui a de tr\u00e8s g\u00eanant, c'est que la nuit la la proc\u00e9dure p\u00e9nale dont on parle, \u00e9tait men\u00e9e par l'administration, sans contr\u00f4le judiciaire, ce qui change \u00e9norm\u00e9ment d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale ordinaire, c'\u00e9tait le le chef du des finances cantonales qui autoriser ou non la poursuite p\u00e9nale, alors si vous prenez les \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique p\u00e9nale ordinaire, c'est un juge, un juge ind\u00e9pendant du pouvoir ex\u00e9cutif qui doit autoriser les \u00e9coutes et c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la situation dont on parle et je prendrai simplement on sans, sans citer de noms, mais on les conna\u00eet des cas valaisan r\u00e9cent, qui montrent qu'il y a pu y avoir des proc\u00e9dures fiscales contre des gens qui avaient fraud\u00e9 le Fisc avec le droit actuel, donc ces possibilit\u00e9s existent et d'ailleurs, l'origine de la loi voulait simplement une uniformisation des r\u00e8gles pour que entre cantons, on est une proc\u00e9dure un peu plus clair, malheureusement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en question, avoue l'aller beaucoup plus loin en adoptant les mesures internationales de proc\u00e9dures qui sont des mesures coercition \u00e0 l'\u00e9gard du citoyen et en violation compl\u00e8te de la sph\u00e8re priv\u00e9e et cela je crois que le Parlement nouvellement \u00e9lu n'en veut pas, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pris \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\nMais pour rester \u00e0 la t\u00eate sur sol suisse ajoute encore une petite question \u00e0 Philippe Nantermod, parce que vous \u00eates le parti, le PLR, qui veut faire des \u00e9conomies, on se rend compte que les d\u00e9ficits budg\u00e9taires un peu partout, alors comment est -ce qu'on peut accepter que de l'argent \u00e9chappe encore aux imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [91%] :\r\nMais personne n'accepte, mais c'est pas parce que l'argent \u00e9chappe aux imp\u00f4ts qu'on doit supprimer toutes les garanties des citoyens nous se donner les moyens d'aller chercher le moyen le moyen, nous les avons, nous avons des administrations fiscales qui font leur travail simplement je suis membre du Parti lib\u00e9ral radical, c'est le parti qui d\u00e9fend les libert\u00e9s individuelles et la 1\u00e8re de ces libert\u00e9s, c'est que face \u00e0 l'\u00c9tat, les citoyens doivent pas d\u00e9munis et doivent avoir quelques garanties proc\u00e9durales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [89%] :\r\nJacques Andr\u00e9 Maire comment rebondir pour la suite en parce que \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre enterr\u00e9 certainement enterr\u00e9 et que, par quels moyens via une autre initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [91%] :\r\nAlors si vous voulez, il y a une initiative populaire, de toute mani\u00e8re ce qui viendra devant le peuple, c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 produite, en r\u00e9action justement projet d'Eveline Widmer-Schlumpf suite \u00e0 la consultation, certains membres du parti de Monsieur, notait ce mot, et bien s\u00fbr aussi les membres de l'UDC ont lanc\u00e9 cette initiative pour le renforcement du secret bancaire pour l'inscrire dans la Constitution et l\u00e0 on va \u00e0 l'encontre du f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 l'encontre de la souverainet\u00e9 fiscale des cantons et ce qui va se passer si jamais cette initiative passer devant le peuple, c'est qu'on aurait la plus la possibilit\u00e9 d'agir qu'au cas o\u00f9 les personnes auraient \u00e9t\u00e9 pratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [72%] :\r\nIl aurait fallu en contre- projet de la Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors Jacques Andr\u00e9 main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [83%] :\r\nPour le moment, c'est pas le le chemin qu'est suivi, il y a pas encore impossible hein, parce que le d\u00e9bat aura lieu encore aux chambres pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la cons\u00e9quence de tous les gouvernements cantonaux, la commission de l'\u00e9conomie, ce d\u00e9sir de vengeance recommande de refuser clairement cette initiative sur r\u00e9joui de voir le d\u00e9bat qu'on aura, il est possible de lancer encore un contre- projet, ce serait une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:41) [85%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [92%] :\r\nMais moi, je suis tr\u00e8s inquiet par rapport \u00e0 l'avenir, parce que comme vous l'avez dit, on va vers des diminutions de cette fiscal \u00e0 particulier \u00e0 cause de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on estime qu'il va manquer 2 \u00e0 3 milliards par ann\u00e9e dans les caisses publiques, parce quand si on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 traquer les fraudeurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [84%] :\r\nO\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [90%] :\r\nDonc moi j'ai pas on va jamais s'en sortir, on va amplifier encore la crise des finances publiques et je suis tr\u00e8s inquiet par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [81%] :\r\nAlors Philippe Nantermod Philippe thermo- finalement cette initiative vous \u00eates pas membre du du comit\u00e9 d'initiative, vous \u00eates pas dans le Saint des saints mais est -ce que l'les personnes qui la porte, le PLR, l'UDC pourrait l'artillerie en disant, du moment que le projet et avec Fonti loin du Conseil f\u00e9d\u00e9ral bonbonnes plus tr\u00e8s n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [83%] :\r\nEt je peux pas me prononcer \u00e0 leur place, mais j'aimerais quand m\u00eame souligner que ce nous avons secret voil\u00e0 garder o\u00f9 il faudrait \u00eatre peut-\u00eatre pas cette initiative est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e, elle dit simplement qu'on ne doit lever le secret bancaire, une banque ne leur pour livrer des informations priv\u00e9es que lorsqu'il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale conduite par un juge ind\u00e9pendant et qu'il y a de forts soup\u00e7ons d'une fraude fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [75%] :\r\nRelativement important que PC quand m\u00eame oui, non, non, c'est le soup\u00e7on important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [89%] :\r\nCes soup\u00e7ons important dans le cas d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale et qui ne sont pas uniquement men\u00e9e par l'administration si nous proposions les m\u00eames mesures que celle que vous proposez pour la la fraude fiscale, dans le cas des proc\u00e9dures p\u00e9nales ordinaires pour du vol \u00e0 la tire, pour des situations de cambriolage, vous seriez les premiers au Parti socialiste, \u00e0 dire que cela vole, viole les garanties proc\u00e9durales fondamentales et c'est malheureux de de d'appliquer ce 2 poids, 2 mesures quand il s'agit de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [71%] :\r\nOui je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:04) [93%] :\r\nIl y a \u00e0 l'administration de statuer lorsqu'il s'agit de taxer les gens et l'administration est soumise au secret fiscal, tout cela reste valable, donc je ne vois pas pourquoi on emp\u00eache la traque des fraudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [94%] :\r\nParce que l'administration est une autorit\u00e9 administrative et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [69%] :\r\nBah oui, localit\u00e9 judiciaire qui est une autre histoire judiciaire est que je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [93%] :\r\nRegrettable c'est de votre c\u00f4t\u00e9, la fin justifie tous les moyens, et d\u00e8s qu'il est question de pr\u00e9lever l'argent du contribuable, on peut aller beaucoup plus loin que lorsqu'il s'agit m\u00eame de pr\u00e8s, de pr\u00e9server la la simple int\u00e9grit\u00e9 physique des des. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:32) [66%] :\r\nVoyantes et je trouve \u00e7a regrettable et pas d'une simple mais les mesures \u00e7a ne con\u00e7oivent avec son la conteste nous une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:39) [90%] :\r\nQui n'ont pas de placement, mais qui ont revenus doivent le d\u00e9clarer int\u00e9gralement, je ne vois pas pourquoi les personnes qui ont des comptes en banque faramineuses peuvent \u00e9chapper \u00e0 cette obligation, c'est quelque chose d'absolument ind\u00e9cent pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [78%] :\r\nJacques Andr\u00e9 Maire j'ai ma grande revenir simplement sur le signale aussi politique est donn\u00e9 aujourd'hui parce que le projet d'Eveline Widmer-Schlumpf qui n'est pas encore partie en du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et risque d'\u00eatre compl\u00e8tement enterr\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a donne comme signe, c'est vraiment le d\u00e9but la du virage \u00e0 droite, on n'a m\u00eame pas la la la la politesse d'attente, qu'elles soient les talents et puis hop, on lui on lui g\u00e8le son projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:10) [90%] :\r\nAlors, c'est ce qui me choque, personnellement, c'est qu'on anticipe m\u00eame la situation roi qui pr\u00e9vaudra apr\u00e8s l'installation des nouvelles autorit\u00e9s et je trouve \u00e7a absolument choquant et puis je trouve que c'est un manque de courage politique, de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral actuel qui anticipe ce changement en disant de la voil\u00e0 on va renoncer devant l'obstacle, on va simplement retir\u00e9 le dossier, je trouve \u00e7a absolument regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod, manque de courage politique, ou alors c'est la nouvelle donne qui est en marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [95%] :\r\nMais, au contraire, quasiment tous les organes consult\u00e9s ont refus\u00e9 ce projet, on dit qu'il \u00e9tait mauvais, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [67%] :\r\nEt les particuliers mais mais m\u00eame difficile m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [88%] :\r\nTous les organes ont maintenu leur position et je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a simplement \u00e9couter les parties et constater qu'il n'y avait pas d'chance pour ce projet -l\u00e0 et et il ne sert \u00e0 rien de faire un d\u00e9bat perdu d'avance, on a des choses plusieurs \u00e0 r\u00e9gler en Suisse que sur des d\u00e9bats pour faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [86%] :\r\nAh parce, finances publiques, c'est quelque chose de tr\u00e8s haut mais on \u00e9videmment, \u00e9videmment, mais la question de la lev\u00e9e de secret bancaire en d\u00e9faveur des Suisses, on n'est pas une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [92%] :\r\nUn merci beaucoup d'avoir un d'avoir d\u00e9battu ce soir avec nous Jacques Andr\u00e9 Maire et Philippe Nantermod, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous messieurs bon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:11) [75%] :\r\nMerci d'avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-04T17:16:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "CN socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34C5378C-4182-4639-A37A-E8DFC928C455", "internalArchiveId": "34C5378C-4182-4639-A37A-E8DFC928C455", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Francois Gendre, directeur du site de Romont;Claudio Sfreddo chercheur au Centre de recherche conjoncturelle de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Toni Brunner, pr\u00e9sident UDC;Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts;Thomas Nierl\u00e9, pr\u00e9sident de MSF;Luc Barthassat,CE PDC GE  en charge des transports;Elisabeth Sutton, fondatrice du site de conseil en \u00e9dition num\u00e9rique IDBoox.com;La Bruy\u00e8re, Florence;Oliver, \u00e9tudiant;V\u00e9ronika, \u00e9tudiante; Adam Sch\u00f6nberger, dirige une association juive \u00e0 Budapest\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 07 TETRAPAK) La r\u00e9gion de Romont se r\u00e9veille avec la gueule de bois...apr\u00e8s l'annonce de la fermeture de l'usine Tetra Pak...sp\u00e9cialis\u00e9e dans les emballages alimentaires....123 emplois sont ray\u00e9s de la carte...pour cause de franc fort...une d\u00e9cision qui reste m\u00eame en travers de la gorge du patron du site de Romont....Fran\u00e7ois Gendre.\r\n(6H(2) 08 TETRAPAK) Tetra Pak d\u00e9localisera d\u00e8s spetembre 2016 son site de Romont dans divers pays d'Europe, en particulier en Hongrie ou les salaires sont moins \u00e9lev\u00e9s....Claudio Sfreddo, chercheur au Crea, le Centre de recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nUn dossier sign\u00e9 Pierre Berset et Francesca Argiroffo.\r\nEncore 800'000 VW aux moteurs truqu\u00e9s...en plus des 11 mio de voitures annonc\u00e9es par le constructeur allemand...ces 800'000 v\u00e9hicules aux \u00e9missions de dioxyde de carbone incoh\u00e9rentes ont tous \u00e9t\u00e9 vendus en Europe...des moteurs essence sont aussi concern\u00e9s.\r\nCela va rench\u00e9rir une facture d\u00e9j\u00e0 sal\u00e9e...le groupe de Wolfsburg parle d\u00e9j\u00e0 d'un pr\u00e9judice \u00e9conomique de 2 milliards d'euros....\r\nEt ce n'est peut-\u00eatre pas fini...puique Porsche am\u00e9rique du nord suspend provisoirement les ventes de ces 4X4 Cayenne...c'est justement un mod\u00e8le dans le colimateur de l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement...le constructeur jure pourtant qu'il n'est pas \u00e9quip\u00e9 de logiciel truqueur!\r\n(6H(3) D4 CHANCELIER) ***On ne se bouscule pas pour le poste de chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration!\r\nCorina Casanova s'en ira \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...son ou sa successeur doit \u00eatre \u00e9lu en m\u00eame temps que le conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre...et pour le moment, seul le PDC revendique ce si\u00e8ge...il a pr\u00e9sent\u00e9 l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du DETEC, Walter Thurnherr. Sa candidature devra encore \u00eatre avalis\u00e9e par le groupe PDC aux Chambres. Pietro Bugnon, les autres partis, ne paraissent pas interess\u00e9s.\r\n((Bien que renforc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre, l'UDC ne va pas se lancer dans la course \u00e0 la Chancellerie. Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC.\r\nSON 12''\r\nM\u00eame r\u00e9ponse au PLR... un membre de la direction estime qu'il serait p\u00e9rilleux de se battre pour le poste de Chancelier... Cela mettrait inutilement en danger un des deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux-radicaux. Inutilement, car le si\u00e8ge est, je cite, politiquement inint\u00e9ressant. Mais ce responsable indique toutefois que les candidatures sont encore ouvertes. Deux noms sont \u00e9voqu\u00e9s. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parlement Philippe Schwab et l'actuel vice-chancelier Thomas Helbling. Au PS, il y aurait bien l'autre vice-chancelier... le Valaisan Andr\u00e9 Simonazzi. Mais l\u00e0 aussi, pas de v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat dans le parti. Un membre de la pr\u00e9sidence du PS estime, qui plus est, que le poulain du PDC est un candidat valable. Aucune raison de l'attaquer. Restent alors les petits partis. Les Verts notamment, qui ont \u00e0 plusieurs reprises r\u00e9clam\u00e9 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La r\u00e9ponse de la co-pr\u00e9sidente Ad\u00e8le Thorens\r\nSON 3''\r\nTout est question de l\u00e9gitimit\u00e9 politique. Difficile pour l'UDC de revendiquer la Chancellerie en plus d'un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Idem pour le PLR et le PS, qui ont d\u00e9j\u00e0 2 repr\u00e9sentants au gouvernement. Le poste de Chancelier est vu par certains comme un lot de consolation... Or justement, le centre perdra le 9 d\u00e9cembre une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en la personne d'Eveline Widmer-Schlumpf. Le PDC est donc tout d\u00e9sign\u00e9 pour conserver la Chancellerie.))\r\nL'UDC qui cherche toujours sa perle rare pour un 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral...la section de Schaffhouse pr\u00e9sente le s\u00e9nateur Hannes German et le conseiller national Thomas Hurter...\u00e0 Berne, m\u00eame si elle sait que les d\u00e9s sont pip\u00e9s puisqu'il y a d\u00e9j\u00e0 deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux bernois actuellement, la section locale lance le conseiller national Albert Roeschti dans la course \u00e0 l'investiture...\r\n(6H(4) 13 MANIF GE MSF) Un mois apr\u00e8s la destruction de son h\u00f4pital \u00e0 Kunduz en Afghanistan, m\u00e9decin sans fronti\u00e8re manifestait hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour demander le respect des humanitaires dans les conflits arm\u00e9s...Pour Thomas Nierl\u00e9, pr\u00e9sident de MSF, ces attaques sont clairement une arme de guerre privil\u00e9gi\u00e9e dans certains conflits.\r\nPropos recueillis par Laetitia Guinand.\r\nPas facile de r\u00e9former un petit \u00e9tat qui a pris ses aises....\u00e0 en croire deux livres qui sortent aujourd'hui, le pape Fran\u00e7ois peine \u00e0 restructurer les finances du Vatican...L'un d'eux serait le fruit de fuites de deux anciens membres d'une ex-commission mise en place par le pape lui-m\u00eame. Les deux personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es...\r\n(6H(5) 04 GARE DE LANCY) ***Plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9, le gouvernement genevois du recours d\u00e9pos\u00e9 par la Commune de Lancy...contre la construction de la Gare Lancy-Pont-Rouge. \r\nL'ouvrage devait \u00eatre le premier du futur RER L\u00e9man Express inaugur\u00e9 en 2017. La commune exige du Canton des efforts en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement. Ce que le magistrat en charge des transports, Luc Barthassat, juge peu r\u00e9aliste aux vues des finances de l'Etat.\r\nLes fonctionnaires genevois feront bien gr\u00e8ve mardi prochain...d\u00e9cision hier soir du Cartel intersyndical.\r\nToute la fonction publique...sauf les TPG...se mobilisera contre les \u00e9conomies budg\u00e9taires du Conseil d'Etat. La gr\u00e8ve pourra \u00eatre reconduite mercredi, co\u00efncidant alors avec celle des ma\u00e7ons suisses. \r\nLes TPG...eux...m\u00e8neront demain une action de contestation avec pause de cinq minutes \u00e0 chaque terminus.\r\n(6H(6) D2 AMAZON LIBRARY) Amazon cible directement le march\u00e9 suisse....le TEMPS a enqu\u00eat\u00e9...la librairie am\u00e9ricaine en ligne offre d\u00e9sormais les frais de port \u00e0 ses clients helv\u00e9tiques...pour toute commande sup\u00e9rieure \u00e0 54 francs...l'offre se serait aussi diversifi\u00e9e...le g\u00e9ant du net livrant aussi des v\u00eatements et des appareils \u00e9lectroniques....\r\n***Une politique en Suisse qui contraste avec celle men\u00e9e aux Etats.Unis o\u00f9 le groupe qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le march\u00e9 du livre il y a 20 ans en les vendant par internet....revient d\u00e9sormais \u00e0 l'essentiel!\r\nAmazon inaugurait hier sa premi\u00e8re librairie...\u00e0 Seattle...la ville des d\u00e9buts....les livres y sont au m\u00eame prix que sur internet: des best-sellers, surtout, et les ouvrages pl\u00e9biscit\u00e9s par les utilisateurs de son site. Mais le client y trouvera aussi liseuses et autres tablettes, Olivier Schorderet, et ce n'est pas innocent\r\n((Ce ne sont pas des portes m\u00e9taphoriques mais de vraies portes en bois: voil\u00e0 pour le carton d'invitation. Une ouverture juste avant les achats de No\u00ebl, p\u00e9riode strat\u00e9gique s'il en est, mais une librairie qui vaut bien plus qu'une simple op\u00e9ration marketing. Fondatrice du site de conseil en \u00e9dition num\u00e9rique IDBoox.com, Elisabeth Sutton a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es pour Amazon. Et pour elle, il y a une vraie strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement. \r\nSa v\u00e9ritable ambition, en fait, c'est de devenir l'un des premiers EDITEURS am\u00e9ricains, via Amazon Publishing.\r\nUne premi\u00e8re librairie qui devrait faire des petits, estime Elisabeth Sutton, mais pas forc\u00e9ment hors des Etats-Unis.\r\nUne page va-t-elle se tourner pour Amazon: il faudra attendre la r\u00e9ponse du march\u00e9 am\u00e9ricain. Mais financi\u00e8rement, la soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e et dirig\u00e9e par Jeff Bezos poss\u00e8de clairement les moyens de son ambition.))\r\n(6H(7) 21 FOOT PSG-REAL) Football...R\u00e9al-Madrid qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions.... en battant hier soir,  le Paris- Saint-Germain 1 \u00e0 0. Les madril\u00e8nes n'ont pas brill\u00e9, mais ils ont su profiter du manque de r\u00e9alisme des parisiens ...Pascal Droz \r\nManchester City qui l'emporte 3 \u00e0 1 \u00e0  S\u00e9ville est lui aussi qualifi\u00e9.\r\nQualifi\u00e9 lui aussi \u00e0 Paris...pour les 8\u00e8me de finale du master de tennis...Stan Wawrinka...vainqueur en 2 sets de l'australien Bernard Tommic.\r\nCe soir vers 20H30...entr\u00e9e en lice de Rodger Federer...face \u00e0 l'italien Andreas Seppi.\r\n(6H(8) D3 \"LE FILS DE SAUL\") ***Mercredi signifie sorties de film....aujourd'hui, c'est \u00ab\u00a0Le fils de Saul\u00a0\u00bb qui sort sur les \u00e9crans. \r\nLe film du r\u00e9alisateur hongrois Laszlo N\u00e8m\u00e8che....Grand Prix \u00e0 Cannes...il raconte le quotidien d'un Sonderkommando \u00e0 Auschwitz...un d\u00e9tenu juif forc\u00e9 d'assister les nazis dans l'extermination des autres prisonniers. Plus de 90.000 spectateurs l'ont d\u00e9j\u00e0 vu en Hongrie o\u00f9 il est sorti en juin dernier et est toujours \u00e0 l'affiche. Ce n'est pas anodin alors que le gouvernement populiste de Viktor Orban a introduit des auteurs antis\u00e9mites dans le programme scolaire, et fait \u00e9riger un monument qui occulte l'alliance de la Hongrie avec Hitler. Reportage \u00e0 Budapest de Florence La Bruy\u00e8re\r\n((Au cin\u00e9ma Pouchkine, \u00e0 Budapest, deux cent lyc\u00e9ens viennent de voir le \u00ab\u00a0Fils de Saul\u00a0\u00bb. Oliver a 18 ans, il est en terminale. \r\nTraduction:\r\n\u00ab\u00a0Le film est bouleversant, il vous prend aux tripes. C'est m\u00eame \u00e9prouvant. Au lyc\u00e9e, tous les ans on comm\u00e9more l'holocauste. J'ai un peu honte de dire \u00e7a mais \u00e7a commence \u00e0 devenir ennuyeux parce que chaque ann\u00e9e on nous ressasse les m\u00eames choses. C'est pour \u00e7a que le film est bien, il ne raconte pas des faits archi connus mais il donne un nouvel \u00e9clairage sur ces \u00e9v\u00e9nements \u00bb\r\nV\u00e9ronika a 16 ans, elle est en classe de premi\u00e8re. Elle est moins enthousiaste\u00a0\r\nTraduction\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Ca traine un peu en longueur. Bon, j'ai bien aim\u00e9 le personnage principal, il reste sympathique jusqu'au bout. Mais l'histoire n'est pas cr\u00e9dible, c'est pas possible qu'une personne vive \u00e7a au quotidien. Et beaucoup de choses restent confuses jusqu'\u00e0 la fin.\u00a0\u00bb\r\nCe sont les autorit\u00e9s hongroises qui d\u00e9port\u00e8rent plus de 400.000 juifs hongrois \u00e0 Auschwitz. Un fait que la droite et l'extr\u00eame-droite hongroise cherchent \u00e0 faire oublier. Pour Adam Sch\u00f6nberger, qui dirige une association juive \u00e0 Budapest, le fils de Saul est un film salutaire.\r\nTraduction\r\n\u00ab\u00a0Un tel d\u00e9sastre, une telle trag\u00e9die est beaucoup plus difficile \u00e0 imaginer pour notre g\u00e9n\u00e9ration que pour nos parents qui ont grandi juste apr\u00e8s l'holocauste. Dasn ce contexte, la n\u00e9gation ou la relativisation de la Shoah peut gagner du terrain. C'est donc tr\u00e8s important de faire un film comme \u00e7a.\u00a0\u00bb\r\nLe film poursuit sa carri\u00e8re. Il pourrait \u00eatre nomin\u00e9 aux Oscars. FLLB. Pour RTS info Budapest.))\r\nUn beau cadeau pour le mus\u00e9e vaudois des Beaux-arts \u00e0 Lausanne...il a re\u00e7u hier des mains de sa veuve...une oeuvre majeure du peintre franco-chinois Zao Wou-Ki. Le tableau mesure 2 m sur 3...cet hommage \u00e0 Edgar Var\u00e8se, une huile sur toile datant de 1964 est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de grands formats que le peintre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 \u00e0 Nyon, r\u00e9alise dans les ann\u00e9es 1960. \r\nC'est e grand retour du beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...11 \u00e0 17 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...un temps qui devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 mardi prochain au moins!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205565", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7205582", "ece-7205565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-11T07:50:56Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re Point le journal Sandra Viscardi 123 emplois biff\u00e9s \u00e0 Romont pour cause de franc fort Tetrapak) fermera son usine d'emballage alimentaire en septembre 2016, des postes d\u00e9localis\u00e9s sur d'autres sites notamment Hongrie o\u00f9 les salaires p\u00e8sent moins lourd dans les charges du groupe vis\u00e9 sciemment les h\u00f4pitaux une arme de guerre de plus en plus utilis\u00e9e dans les conflits inacceptable pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res qui manifestaient hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nElle est class\u00e9 num\u00e9ro un mondial dans son secteur, l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne a inaugur\u00e9 la semaine derni\u00e8re les premiers b\u00e2timents son futur Campus pr\u00e9vu pour 2020, son but, c'est tout simplement doubler son nombre d'\u00e9tudiants d'ici cette p\u00e9riode comment expliquer pour cette \u00e9cole, une telle croissance, le directeur de l'enseignement et la recherche de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes c'est dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [91%] :\r\nAmazone se multiplient sur la toile, mais aussi avec sa premi\u00e8re librairie ouverte hier \u00e0 Seattle, \u00e0 terme, le groupe m\u00eame devenir \u00e9diteur Europe la r\u00e9gion de Romont se r\u00e9veille avec la gueule de bois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nApr\u00e8s l'annonce de la fermeture de l'usine, Tetrapak), sp\u00e9cialis\u00e9e dans les emballages alimentaires 123 emplois sont ray\u00e9s de la carte pour cause de franc fort, une d\u00e9cision qui reste, m\u00eame en travers de la gorge du patron du site de romans Fran\u00e7ois Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [88%] :\r\nPour moi, Tetrapak) pr\u00e9sent\u00e9 beaucoup, j'ai 61 ans, il y a 27 ans que je travaille chez Tetrapak) donc je m'attache \u00e9norm\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 aujourd'hui tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s dur, \u00e7a me fait mal au coeur de terminer sur le ma carri\u00e8re comme \u00e7a Tetrapak) fermera un jour, on pouvait s'y attendre, oui, c'est difficile, mais si on regarde l'\u00e9volution qui a eu ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le le mode de production qu'on a, on vient aussi sur les co\u00fbts op\u00e9rationnels dans les co\u00fbts de production, c'est le staff et quand on voit ce qui se passe avec les multinationales, il y a aussi la m\u00e9thodologie de travail qui vient identique dans toutes les usines d'Europe et quand on voit le le co\u00fbt de la production d'une usine en en Gr\u00e8ce pratiquement impossible de lutter, mais c'est clair que \u00e7a fait mal, et puis si je sais pas si dans 2, 3 ans jour parce la demande, c'est comme \u00e7a la maison br\u00fble quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nTetrapak) donc d\u00e9localisera d\u00e8s septembre 2016, son site de Romont, dans divers pays d'Europe, en particulier Hongrie o\u00f9 les salaires sont moins \u00e9lev\u00e9s, Claudio Sfreddo, chercheur au cr\u00e9a le centre de recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:20) [84%] :\r\nJe pense que le franc fort effectivement \u00e0 se poser en tout cas la question il y a une une enqu\u00eate qui \u00e9tait men\u00e9e \u00e0 quelques mois en arri\u00e8re en Suisse, ce qui montre que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des entreprises industrielles song\u00e9 \u00e0 d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s, donc le franc fort, contribution, ce n'est pas le seul facteur une conjoncture aussi on peu morose au niveau europ\u00e9en, pire, et puis au niveau mondial aussi contrer deviendront apr\u00e8s cette prise de d\u00e9cision, donc en quelque sorte \u00e0 la d\u00e9cision de de Tetrapak) n'est pas tr\u00e8s surprenante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [91%] :\r\nDossier Tetrapak) sign\u00e9 Pierre Berset et 1 francs pi\u00e8ce car refont encore 800000 vv aux moteurs truqu\u00e9s en plus de 11 millions de voitures annonc\u00e9es par le constructeur allemand si 800000 v\u00e9hicules aux \u00e9missions de dioxyde de carbone incoh\u00e9rentes, ont tous \u00e9t\u00e9 vendus en Europe et des moteurs essence sont aussi concern\u00e9s pour la 1\u00e8re fois, alors \u00e7a va rench\u00e9rir une facture d\u00e9j\u00e0 sal\u00e9e puisque le groupe de Wolfsburg parle d\u00e9j\u00e0 d'un pr\u00e9judice \u00e9conomique de de milliards d'euros et ce n'est peut-\u00eatre pas fini, puisque Porsche Am\u00e9rique du nord suspend provisoirement les ventes de ces 4 4 Cayenne, c'est justement un mod\u00e8le dans le collimateur de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement, le constructeur jour pour jure pourtant qu'il n'est pas \u00e9quip\u00e9 de logiciel truqueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [88%] :\r\nEt on rappelle que c'est l'ancien patron de Porsche Capri \u00e0 quelques semaines, la t\u00eate de vie exactement, on ne se bouscule pas pour le poste de chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [91%] :\r\nCorina Casanova s'en ira \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e son ou sa successeur doit \u00eatre \u00e9lu en m\u00eame temps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre et pour le moment seul le PDC revendique le si\u00e8ge, il a pr\u00e9sent\u00e9 l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Detec Valter Thurnherr sa candidature devra encore \u00eatre avalis\u00e9e par le groupe PDC aux Chambres alors Pietro Bugnon les autres partis ne paraissent pas int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [95%] :\r\nBien que renforc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre l'UDC ne va pas se lancer dans la course \u00e0 la chancellerie, Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [79%] :\r\nQui est pas op\u00e9r\u00e9 il y a petit l'UDC va se concentrer d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur l'\u00e9lection ta 2\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral quant au poste de Chancelier, nous n'allons probablement pas entrer dans la poursuite d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [93%] :\r\nM\u00eame r\u00e9ponse au PLR, un membre de la direction estime qu'il serait p\u00e9rilleux de se battre pour le poste de Chancelier cela mettrait inutilement en danger : un des 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux- radicaux inutilement car le si\u00e8ge et je cite politiquement inint\u00e9ressant mais ce responsable indique toutefois que les candidatures sont encore ouvertes, 2 noms sont \u00e9voqu\u00e9s, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parlement, Philippe Schwaab et l'actuel vice- chancelier Thomas s'Helbling au PS, il y aurait bien l'autre vice- chancelier, le Valaisan Andr\u00e9 Simonazzi, mais l\u00e0 aussi, pas de v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat dans le parti, un membre de la pr\u00e9sidence du PS estime, qui plus est, que le poulain du PDC est un candidat valable, aucune raison de l'attaquer reste alors les petits partis, les Verts notamment, qui ont \u00e0 plusieurs reprises r\u00e9clam\u00e9 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9ponse de la co- pr\u00e9sidente Ad\u00e8le Torrance dans la question n'est pas \u00e0 l'heure du jour chez les Verts, tout est question de l\u00e9gitimit\u00e9 politique difficile pour l'UDC de revendiquer la Chancellerie, en plus d'un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, idem pour le PLR et le PS qui ont d\u00e9j\u00e0 2 ou repr\u00e9sentant au gouvernement, le poste de Chancelier est vu par certains comme un lot de consolation, or justement le centre perdra le 9 d\u00e9cembre une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en la personne d'Eveline Widmer-Schlumpf le PDC et donc tout d\u00e9sign\u00e9 pour conserver la Chancellerie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [91%] :\r\nL'UDC qui cherche toujours sa perle rare pour un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la section d'Schaffhouse pr\u00e9sente le s\u00e9nateur Hannes Guerman et le conseiller national Thomas supporters \u00e0 Berne, m\u00eame si, m\u00eame si elle sait que les d\u00e9s sont pip\u00e9s, puisqu'il y a d'un d\u00e9j\u00e0 de conseillers f\u00e9d\u00e9raux bernois actuellement la section locale lance le conseiller national Albert rejet\u00e9s dans la course \u00e0 l'investiture, un mois apr\u00e8s la destruction de son h\u00f4pital compte 12 en Afghanistan, M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res manifestait hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour demander le respect des humanitaires dans les conflits arm\u00e9s pour Thomas Nierl\u00e9, pr\u00e9sident de MSF, ces attaques sont clairement une arme de guerre qui est privil\u00e9gi\u00e9e dans certains conflits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [91%] :\r\nDans certains conflits, on a cette impression quelque part le ciblage syst\u00e9matique des lieux d'humanit\u00e9 et de l'espoir, sont utilis\u00e9s pour plier une population qui est pas la cause du nord de l'autre partie du conflit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [93%] :\r\nComment est -ce que vous pouvez assurer \u00e0 l'avenir la protection justement de vos \u00e9quipes, mais aussi des gens que vous soignez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [88%] :\r\nC'est clair qu'on va renforcer encore davantage les n\u00e9gociations mais je pense aussi qu'il faut dans les pays en conflit commenc\u00e9 \u00e0 mobiliser la population civile, mais surtout aussi toutes les m\u00e9dicaux, parce que c'est pas une fine MSF, qui est le plus cibl\u00e9, le plus cibl\u00e9 sont toutes les professionnels de la sant\u00e9 qui travaillent dans les pays en conflit qu'ils ont pas le choix, ils ont l\u00e0 ils font leur travail de soulager les souffrances, il souffre d'une mani\u00e8re compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 des attaques contre la mission m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Laetitia Guinand pas facile de r\u00e9former un petit \u00e9tat qui a pris ses aises \u00e0 en croire de livres qui sortent aujourd'hui le pape Fran\u00e7ois peine a restructur\u00e9 les finances du Vatican, l'un d'eux serait le fruit de fuites de 2 anciens membres d'une ancienne commission mise en place par le pape lui- m\u00eame ces 2 personnes ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [82%] :\r\nPlut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9, hein, le gouvernement Genevois du recours d\u00e9pos\u00e9 par la Commune de Lancy contre la construction de la gare Lancy pont- au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [93%] :\r\nL'ouvrage devrait \u00eatre le futur le 1er du futur RER les Express, inaugur\u00e9 en 2017, h\u00e9 bien, la commune exige du Canton des efforts en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement, ce que le magistrat en charge des transports Luc Barthassat juge peu r\u00e9aliste au vu des finances de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [87%] :\r\nMoi je peux pas promettre une copine de pouvoir faire quelque chose, alors qu'aujourd'hui nous avons pas le financement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [78%] :\r\nSi toutefois on n'arrivait pas \u00e0 trouver un accord, qu'est ce qui se passerait pour le projet se veut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [86%] :\r\nIl y a le recours retarderait ou d'une ann\u00e9e, ce qui serait bien dommage, mais je crains que la commune ne saurait que faire perdre du temps et de r\u00e9parer, gain de cause par rapport \u00e0 \u00e0 recours qu'ils font, ils savent tr\u00e8s bien que quelque part, ils ont tout pour perdre tout le monde a tout \u00e0 perdre la commune en 1er mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on laisse la porte entrouverte, on va pouvoir rediscuter de certaines choses, si c'est des aspects financiers font aussi que, encore une fois que tout le monde comprenne qu'on doit se partager la facture pour pouvoir offrir une offre aux jeunes oiseaux genevoise dans les temps qui sont imparties mais c'est un peu la question genevoise, tout le monde fait des recours qui se met la pression qui apprend cet homme pourquoi les choses ne bougent pas dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [94%] :\r\nLes fonctionnaires Genevois feront bien gr\u00e8ve mardi prochain, d\u00e9cision prise hier soir par le s'Cartel intersyndical toute la fonction publique, sauf les TPG se mobilisera contre les \u00e9conomies budg\u00e9taires du Conseil d'\u00c9tat, la gr\u00e8ve pourrait m\u00eame m\u00eame \u00eatre reconduite mercredi co\u00efncidant alors avec celle des ma\u00e7ons suisses les TPG eux m\u00e8neront demain une action de contestation avec pause de 5 minutes \u00e0 chaque terminus amazone cible directement le march\u00e9 suisse Le Temps a enqu\u00eat\u00e9, la librairie am\u00e9ricaine en ligne offre d\u00e9sormais 2 les frais de port \u00e0 ses clients helv\u00e9tiques pour toute commande sup\u00e9rieure \u00e0 54 francs, l'offre se serait aussi diversifi\u00e9e, le g\u00e9ant du net livrant tout aussi des v\u00eatements et m\u00eame des appareils \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [92%] :\r\nPolitique en Suisse qui contraste avec celle men\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 le groupe qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le march\u00e9 du livre il y a 20 ans, les vendant par internet revient d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [89%] :\r\n\u00e0 l'essentiel : oui \u00e0 amazone inaugurait hier sa premi\u00e8re librairie \u00e0 Seattle, la ville de ses d\u00e9buts, les livres, ils sont au m\u00eame prix que sur la toile des bestsellers surtout, et les ouvrages bien s\u00fbr pl\u00e9biscit\u00e9s par les utilisateurs de son site, mais le client y trouvera aussi des liseuses et des tablettes, Olivier Schorderet, ce n'est pas innocente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:32) [94%] :\r\nCe ne sont pas des portes m\u00e9taphoriques mais devrait pourtant au bois, voil\u00e0 pour le carton d'invitation, une ouverture, juste avant les achats de No\u00ebl, p\u00e9riode strat\u00e9gique s'il en est mais une librairie qui vaut bien plus qu'une simple op\u00e9ration marketing fondatrice du site de conseil en \u00e9dition num\u00e9rique id\u00e9e Box Point com \u00c9lisabeth Sutton a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es pour Amazone et pour elle, il y a une vraie strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:53) [95%] :\r\nToucher de nouveaux publics, avoir un coup d'avance et puis se positionner sur des march\u00e9s soit moribond pour les relancer, soit des march\u00e9s qui peuvent \u00eatre en pleine expansion pour pouvoir prendre la 1\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [90%] :\r\nSa v\u00e9ritable ambition, en fait, c'est de devenir l'un des premiers \u00e9diteurs am\u00e9ricains via Amazon Publishing. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:13) [84%] :\r\nIls sont en train de d\u00e9multiplier les les formules de publier des livres en tant qu'\u00e9diteur non plus contente que revendeur, \u00e7a donne : Amazone, le fait d'avoir une boutique physique avec des livres qui sont imprim\u00e9s via ce syst\u00e8me d'impression \u00e0 la demande, etc, une nouvelle fen\u00eatre \u00e0 Amazone, \u00e9diteur, c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [93%] :\r\nUne premi\u00e8re librairie qui devrait faire des petits, estime \u00c9lisabeth Sutton, mais pas forc\u00e9ment hors des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:41) [92%] :\r\nPourquoi pas imaginer une librairie \u00e0 New-York, dans 2 ans, une librairie \u00e0 Chicago, une librairie \u00e0 Los-Angeles, en France, en Allemagne, le lobby des libraires est quand m\u00eame assez fort et si jamais amazone avait l'intention de s'installer par exemple \u00e0 Paris, il y aurait une grosse lev\u00e9e de boucliers, non seulement des libraires mais \u00e9galement de certaines instances gouvernementales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [95%] :\r\nUne page va -t-elle se tourner pour Amazone, il faudra attendre la r\u00e9ponse du march\u00e9 am\u00e9ricain, mais financi\u00e8rement, la soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e et dirig\u00e9e par Jeff Bezos poss\u00e8de clairement les moyens de son ambition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [92%] :\r\nFootball : Real Madrid qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, en battant, hier soir, le PSG 1 \u00e0 0 les Madril\u00e8nes n'ont pas brill\u00e9 mais ils ont su profiter du manque de r\u00e9alisme des parisiens Pascal Gros. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [91%] :\r\nComment peut -on perdre un match lorsqu'on a une dizaine d'occasions nettes, c'est la question que doit se poser ce matin, Laurent Blanc, l'entra\u00eeneur du Paris-Saint-Germain, le champion de France est reparti battu du stade senti \u00e0 coup Bernab\u00e9u 1 \u00e0 0 la faute au manque de r\u00e9alisme des attaquants parisiens \u00e0 une certaine malchance aussi et puis il y a une \u00e9norme erreur du gardien du PSG Kevin Trapp qui a permis \u00e0 Natcho de marquer le seul but de la rencontre pour le Real Madrid, l'\u00e9quipe de Rafa\u00ebl Benitez s'est elle montr\u00e9e peu convaincantes et peu entreprenante, mais, mais c'est peut-\u00eatre ce qui manque encore au Parisien les Madril\u00e8nes sont capables de gagner les matches contre des adversaires redoutables, m\u00eame lorsqu'ils jouent mal, ce r\u00e9sultat ne remet pas en cause la qualification de ces 2 \u00e9quipes pour la phase suivante mais il place Laurent Blanc en posture instable dans son r\u00f4le d'entra\u00eeneur du PSG, Pascal Gros rtssport Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [97%] :\r\nEt Manchester City qui l'emporte 3 1 \u00e0 S\u00e9ville, a lui aussi qualifi\u00e9 qualifi\u00e9 lui aussi \u00e0 Paris pour les huiti\u00e8mes de finale du Masters de tennis Stan Vavrinka vainqueur en 2 sets de l'australien Bernard Tomic ce soir vers 20 heures 30 entr\u00e9e en lice de Rodger Federer face \u00e0 l'Italien Andreas Seppi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [86%] :\r\nOui, nous sommes mercredi, \u00e7a signifie sorties de films, aujourd'hui c'est le fils de symboles qui sort sur les \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [93%] :\r\nLe film du r\u00e9alisateur hongrois Laszlo n\u00e9 m\u00e8che Grand Prix \u00e0 Cannes, il raconte le quotidien d'un Zender commando \u00e0 Auschwitz, donc un d\u00e9tenu juif forc\u00e9 d'assister les nazis dans l'extermination des autres prisonniers plus de nos lente 1000 spectateurs l'ont d\u00e9j\u00e0 vu Hongrie o\u00f9 il est sorti au mois de juin dernier et o\u00f9 il est toujours \u00e0 l'affiche, ce n'est pas anodin, alors que le gouvernement populiste Viktor Orb\u00e1n a introduit des auteurs antis\u00e9mites dans le programme scolaire et fait \u00e9riger un monument qui occulte l'alliance de la Hongrie avec Hitler, reportage \u00e0 Budapest, Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:12) [87%] :\r\nAu cin\u00e9ma Pouchkine \u00e0 Budapest 200 lyc\u00e9ens viennent de voir le fils de ce que l'hiver a 18 ans, il est en terminale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:18) [87%] :\r\nMaillot de bain de voir le film est bouleversant, il vous prend aux tripes, c'est m\u00eame \u00e9prouvant au lyc\u00e9e tous les ans on comm\u00e9more l'Holocauste c'est Thurnherr Mandriva Marquez j'ai un peu honte de dire \u00e7a, mais \u00e7a commence \u00e0 devenir ennuyeux parce que chaque ann\u00e9e on nous ressasse les m\u00eames choses, c'est pour \u00e7a que le film, h\u00e9 bien il ne raconte pas de faire chier mais il donne un nouvel \u00e9clairage sur ces \u00e9v\u00e9nements, on avait la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:40) [90%] :\r\n\u00e7a devrait Veronica \u00e0 16 ans, elle est en classe de 1\u00e8re elle est moins enthousiaste qu'il jette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:45) [85%] :\r\nQuant \u00e0 Tokyo a \u00e9t\u00e9 \u00e7a tra\u00eene un peu en longueur et Please, bon, j'ai bien aim\u00e9 le personnage principal, il reste sympathique jusqu'au bout, mais l'histoire n'est pas cr\u00e9dible, c'est pas possible qu'une personne vive \u00e7a au quotidien quant au glissement PA et beaucoup de choses restent confuses, jusqu'\u00e0 la fin, un Ferry. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:05) [90%] :\r\nCe sont les autorit\u00e9s hongroises qui d\u00e9port\u00e8rent, plus de 400000 juifs hongrois, Auschwitz, un fait que la droite et l'extr\u00eame- droite hongroise cherchent \u00e0 faire oublier pour Adam Berger, qui dirige une association juive \u00e0 Budapest, le fils de Saul est un film salutaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:18) [84%] :\r\nMais un sac interdit d\u00e9sastre une telle trag\u00e9die est beaucoup plus difficile \u00e0 imaginer pour notre g\u00e9n\u00e9ration, que pour nos parents, qui ont grandi, juste apr\u00e8s l'holocauste et, dans ce contexte, la n\u00e9gation ou la relativisation de la Shoah peut gagner du terrain : fin de ces oiseaux donc tr\u00e8s important de faire un film comme \u00e7a mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:40) [90%] :\r\nLe film poursuit sa carri\u00e8re, il pourrait \u00eatre nomin\u00e9 aux Oscars, Florence Labruy\u00e8re pour RTS info Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [94%] :\r\nEt on termine avec ce beau cadeau pour le Mus\u00e9e Vaudois des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, il a re\u00e7u hier des mains de sa veuve, une oeuvre majeure du peintre franco- chinois Zao Wou-Ki un tableau qui mesure 2 m\u00e8tres sur 3, c'est un hommage \u00e0 Edgar Var\u00e8se, une huile sur toile qui date de 1964 c'est la 1\u00e8re d'une grande s\u00e9rie de grands formats que le peintre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 \u00e0 Nyon, a r\u00e9alis\u00e9 dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [87%] :\r\nJouer d'aller voir \u00e7a, effectivement, Var\u00e8se, le grand compositeur qui a inspir\u00e9 Franck notamment et d'autres merci Sandra Viscardi c'est le retour du beau et du grand beau apr\u00e8s dissipation des brumes matinales 11 \u00e0 17 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, un temps qui devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 mardi prochain au. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-04T05:50:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droz, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1442482", "internalArchiveId": "AA1506442443", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2015-11-03T22:27:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat sur le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 8 novembre 2015 pour le Conseil des Etats avec les candidats du canton de Fribourg. Second d\u00e9bat sur la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re Eveline Widmer-Schlumpf.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7227217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7220897.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "Infrarouge", "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "Infrarouge", "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "Infrarouge", "Le d\u00e9bat d'Infrarouge entre les candidats fribourgeois au Conseil des Etats", "Version courte: Deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et alors?", "Combat de titans \u00e0 Fribourg et d\u00e9bat sur un 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le retour \u00e0 la normale?", "Deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et alors? Le d\u00e9bat complet", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : retour \u00e0 la normale?", "Conseil des Etats: combat de titans \u00e0 Fribourg", "Combats de titans \u00e0 Fribourg"], "alternativeSummary": ["Combats de titans \u00e0 Fribourg", "A Fribourg, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime veut faire tomber le socialiste Christian Levrat. les deux hommes et le PDC Beat Vonlanthen d\u00e9battront sur le plateau d'Infrarouge. Trois hommes forts de la politique fribourgeoise pour deux places au Conseil des Etats. Dans la deuxi\u00e8me partie de l'\u00e9mission, apr\u00e8s le d\u00e9part annonce d'Eveline Widmer-Schlumpf, Infrarouge analysera l'arriv\u00e9e probable d'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. A quels changements s'attendre ? Chamboulement ou retour \u00e0 la normale ?", "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "A Fribourg, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime veut faire tomber le socialiste Christian Levrat. les deux hommes et le PDC Beat Vonlanthen d\u00e9battront sur le plateau d'Infrarouge. Trois hommes forts de la politique fribourgeoise pour deux places au Conseil des Etats. Dans la deuxi\u00e8me partie de l'\u00e9mission, apr\u00e8s le d\u00e9part annonce d'Eveline Widmer-Schlumpf, Infrarouge analysera l'arriv\u00e9e probable d'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. A quels changements s'attendre ? Chamboulement ou retour \u00e0 la normale ?", "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "A Fribourg, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime veut faire tomber le socialiste Christian Levrat. les deux hommes et le PDC Beat Vonlanthen d\u00e9battront sur le plateau d'Infrarouge. Trois hommes forts de la politique fribourgeoise pour deux places au Conseil des Etats. Dans la deuxi\u00e8me partie de l'\u00e9mission, apr\u00e8s le d\u00e9part annonce d'Eveline Widmer-Schlumpf, Infrarouge analysera l'arriv\u00e9e probable d'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. A quels changements s'attendre ? Chamboulement ou retour \u00e0 la normale ?", "Combats de titans \u00e0 Fribourg", "Le d\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC) et Jean-Fran\u00e7ois Rime (UDC), candidats au Conseil d'Etat pour le canton de Fribourg.", "Les meilleurs moments du d\u00e9bat d'Infrarouge \"Deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: et alors?\" avec Micheline Calmy-Rey, Slobodan Despot, Alain Jeannet et Olivier Meuwly.", "Deux d\u00e9bats au programme hier soir 3 novembre, deux \u00e9lections phares de la politique suisse: le 2e tour au Conseil des Etats \u00e0 Fribourg et la composition du prochain Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Coup de projecteur sur les huit ans au gouvernement d'Eveline Widmer-Schlumpf (PBD/GR).", "L'intr\u00e9gralit\u00e9 du d\u00e9bat \"Deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: et alors?\" avec Micheline Calmy-Rey, Slobodan Despot, Alain Jeannet et Olivier Meuwly.", "A Fribourg, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime veut faire tomber le socialiste Christian Levrat. les deux hommes et le PDC Beat Vonlanthen d\u00e9battront sur le plateau d'Infrarouge. Trois hommes forts de la politique fribourgeoise pour deux places au Conseil des Etats. Dans la deuxi\u00e8me partie de l'\u00e9mission, apr\u00e8s le d\u00e9part annonce d'Eveline Widmer-Schlumpf, Infrarouge analysera l'arriv\u00e9e probable d'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. A quels changements s'attendre ? Chamboulement ou retour \u00e0 la normale ?"], "variantIds": ["ece-7106853", "ece-7107493", "ece-7106783", "ece-7107229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:21:30Z", "subTitles": ["20:03:56:00  20:04:23:15\r\n...\r\n\r\n20:04:23:17  20:04:25:13\r\n        D.BERGER: Bonsoir.\r\n\r\n20:04:25:15  20:04:28:11\r\n          Bienvenue sur\r\n     le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n20:04:28:13  20:04:32:03\r\n  Une \u00e9mission sp\u00e9ciale ce soir,\r\n  nous vous proposons 2 d\u00e9bats.\r\n\r\n20:04:32:05  20:04:35:16\r\n      Eveline Widmer-Schlumpf\r\n      va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n20:04:35:18  20:04:39:16\r\n Elle ouvre un boulevard \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:04:39:18  20:04:42:17\r\n    Avec quelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n20:04:42:19  20:04:47:05\r\n    On en d\u00e9bat en 2\u00e8me partie.\r\n\r\n20:04:47:07  20:04:51:11\r\nMais tout de suite, l'un des combats\r\n    qui focalisent l'attention,\r\n\r\n20:04:51:13  20:04:54:23\r\n         c'est \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:04:55:01  20:05:01:07\r\n    3 poids-lourds s'affrontent\r\n    pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n20:05:01:09  20:05:06:14\r\n  Tout d'abord, Beat Vonlanthen,\r\n      qui repr\u00e9sente le PDC.\r\n\r\n20:05:06:16  20:05:13:03\r\n       Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n qui porte les couleurs de l'UDC.\r\n\r\n20:05:13:05  20:05:20:22\r\n         Christian Levrat,\r\nqui repr\u00e9sente le parti socialiste.\r\n\r\n20:05:21:00  20:05:24:10\r\n            Messieurs,\r\n  avant de vous donner la parole,\r\n\r\n20:05:24:11  20:05:27:21\r\n      on va poser les enjeux\r\n           de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:05:30:00  20:05:33:20\r\n   -Le dimanche 18 octobre, l'UDC\r\nfribourgeoise avait une triple raison\r\n\r\n20:05:33:22  20:05:39:03\r\n    de c\u00e9l\u00e9brer ce premier tour\r\n          des \u00e9lections.\r\n\r\n20:05:39:05  20:05:42:13\r\n   Un si\u00e8ge de plus au National.\r\n\r\n20:05:42:14  20:05:44:15\r\n     Le patron des socialistes\r\n         Christian Levrat\r\n\r\n20:05:44:17  20:05:47:08\r\n      mis en ballottage dans\r\n  la course au Conseil des Etats\r\n\r\n20:05:47:10  20:05:48:21\r\n et un score cantonal historique.\r\n\r\n20:05:48:23  20:05:51:10\r\n         J-F.RIME: On est\r\n    le premier parti du canton.\r\n\r\n20:05:51:11  20:05:54:11\r\n-L'UDC sent qu'il y a un coup \u00e0 jouer\r\n             aux Etats.\r\n\r\n20:05:54:13  20:05:56:20\r\nSon candidat Emanuel Waeber arriv\u00e9 4e\r\n\r\n20:05:56:22  20:06:00:11\r\n est remplac\u00e9 par un poids-lourd,\r\n       Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n20:06:00:11  20:06:04:09\r\n     L'objectif, c'est la t\u00eate\r\n     du pr\u00e9sident socialiste.\r\n\r\n20:06:04:11  20:06:08:09\r\n     -C'est cette personne l\u00e0\r\n       qu'on doit attaquer.\r\n\r\n20:06:08:11  20:06:11:03\r\n      J-F.RIME: Avec le PDC,\r\n         le PLR et l'UDC,\r\n\r\n20:06:11:05  20:06:16:07\r\n   nous avons 68 % des suffrages\r\n         au premier tour.\r\n\r\n20:06:16:09  20:06:19:05\r\n   Comme \u00e0 Gen\u00e8ve et sur Vaud, \r\n   la gauche veut les 2 si\u00e8ges,\r\n\r\n20:06:19:07  20:06:21:22\r\n        ici, on revendique \r\n        aussi les 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n20:06:22:00  20:06:25:04\r\n    - Alors qu'on lui pr\u00e9disait\r\n    une r\u00e9\u00e9lection tranquille,\r\n\r\n20:06:25:06  20:06:27:13\r\n       tout s'est assombri \r\n      pour Christian Levrat.\r\n\r\n20:06:27:16  20:06:30:01\r\n         Il est critiqu\u00e9\r\n  au sein de sa propre formation\r\n\r\n20:06:30:03  20:06:33:21\r\n  pour sa gestion de la campagne.\r\n\r\n20:06:33:23  20:06:38:23\r\n M\u00eame s'il est arriv\u00e9 en t\u00eate au \r\npremier tour, il n'est pas serein.\r\n\r\n20:06:39:01  20:06:42:09\r\n      C.LEVRAT: L'UDC suisse\r\n    a d\u00e9cid\u00e9 de me faire payer\r\n\r\n20:06:42:11  20:06:46:05\r\n mon soutien \u00e0 E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:06:46:07  20:06:49:13\r\n  \u00c7a va \u00eatre une \u00e9lection serr\u00e9e.\r\n\r\n20:06:49:15  20:06:54:22\r\n  - Celui qui s'en tire le mieux,\r\n   c'est le PDC Beat Vonlanthen.\r\n\r\n20:06:55:00  20:06:57:01\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme une proie plus facile\r\n\r\n20:06:57:03  20:07:00:07\r\n       que Christian Levrat\r\n      avant le premier tour,\r\n\r\n20:07:00:09  20:07:03:16\r\n    l'UDC comme les socialistes\r\n    appellent \u00e0 cocher son nom.\r\n\r\n20:07:03:18  20:07:05:18\r\n     L'int\u00e9ress\u00e9 semble avoir\r\n          une pr\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n20:07:05:20  20:07:07:16\r\n   pour le candidat socialiste.\r\n\r\n20:07:07:18  20:07:10:23\r\n     B.VONLANTHEN: On constate\r\n      que jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n20:07:11:01  20:07:15:13\r\n    les Fribourgeois ont plut\u00f4t\r\n       choisi la continuit\u00e9.\r\n\r\n20:07:15:15  20:07:20:13\r\n      C'est dans ce cadre-l\u00e0\r\n   que j'attends les r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:07:20:16  20:07:26:20\r\n- Dans ce duel, l'UDC a bien moins\r\n   \u00e0 perdre que les socialistes\r\n\r\n20:07:26:22  20:07:30:15\r\n pour qui la non \u00e9lection de leur\r\n pr\u00e9sident serait catastrophique.\r\n\r\n20:07:35:04  20:07:40:03\r\nD.BERGER: Pourquoi changer une \u00e9quipe\r\n    PS-PDC qui se dit gagnante ?\r\n\r\n20:07:40:05  20:07:44:11\r\n  Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous \u00eates \r\n la challenger de cette \u00e9lection,\r\n\r\n20:07:44:12  20:07:47:16\r\n      pourquoi vous lancer ?\r\n\r\n20:07:47:18  20:07:53:01\r\n     Pour vous offrir la t\u00eate \r\n     du pr\u00e9sident socialiste ?\r\n\r\n20:07:54:01  20:07:56:10\r\n      J-F.RIME: Pas du tout.\r\n\r\n20:07:56:11  20:08:02:02\r\n         Le tandem PDC-PS \r\n        n'est pas si vieux.\r\n\r\n20:08:02:04  20:08:08:11\r\n     Aux derni\u00e8res \u00e9lections,\r\nles partis de droite ont fait 68 %.\r\n\r\n20:08:08:12  20:08:15:05\r\n         L'UDC est devenu\r\n    le premier parti du canton.\r\n\r\n20:08:15:07  20:08:18:09\r\n   Je n'avais pas planifi\u00e9 cela.\r\n\r\n20:08:18:11  20:08:22:14\r\n          Le PS a recul\u00e9.\r\n\r\n20:08:22:16  20:08:28:12\r\n   Dans cette optique, je trouve\r\njustifi\u00e9 qu'on pr\u00e9sente un candidat.\r\n\r\n20:08:28:14  20:08:32:17\r\n   Je m'attendais \u00e0 une \u00e9lection\r\nde Christian Levrat au premier tour\r\n\r\n20:08:32:19  20:08:36:08\r\n      comme avec Alain Berset\r\n         et Urs Schwaller.\r\n\r\n20:08:36:10  20:08:41:13\r\n            Maintenant,\r\n   les cartes sont redistribu\u00e9s.\r\n\r\n20:08:41:15  20:08:46:13\r\nD.BERGER: Vous avez jou\u00e9 clairement.\r\n\r\n20:08:46:15  20:08:49:23\r\n       Vous appelez \u00e0 voter\r\n        Rime \u2015 Vonlanthen.\r\n\r\n20:08:50:01  20:08:54:09\r\n   On voit bien qui vous visez.\r\n\r\n20:08:54:11  20:08:58:21\r\n         Attaquer Levrat,\r\n  un des plus influents \u00e0 Berne,\r\n\r\n20:08:58:23  20:09:01:18\r\n      ce n'est pas du g\u00e2chis\r\n         pour Fribourg ?\r\n\r\n20:09:01:20  20:09:04:11\r\n        J-F.RIME: On veut \r\n       une repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n\r\n20:09:04:12  20:09:08:04\r\n   des 2 r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n20:09:08:06  20:09:11:22\r\n          On ne veut pas\r\n      2 conseillers aux Etats\r\n\r\n20:09:12:00  20:09:19:11\r\n        qui habitent \u00e0 3 km\r\n         l'un de l'autre.\r\n\r\n20:09:19:12  20:09:24:12\r\nD.BERGER: Vous \u00eates les 2 Gruy\u00e9riens.\r\n\r\n20:09:24:15  20:09:29:19\r\n    Christian Levrat, vous \u00eates\r\nla victime d\u00e9sign\u00e9e de ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n20:09:29:21  20:09:35:01\r\n    La gauche ne p\u00e8se que 32 %\r\n\r\n20:09:35:03  20:09:40:18\r\net l'UDC est devenu le premier parti\r\n           de ce canton.\r\n\r\n20:09:40:20  20:09:43:23\r\n      Il y a signe du peuple.\r\n\r\n20:09:44:01  20:09:48:15\r\nC.LEVRAT: On peut faire ses exercices\r\n          de math\u00e9matiques\r\n\r\n20:09:48:17  20:09:51:04\r\n dans un sens comme dans l'autre.\r\n\r\n20:09:51:06  20:09:54:11\r\n     Le PDC et le PS ensemble,\r\n      c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 60 %.\r\n\r\n20:09:54:13  20:09:57:06\r\nCe qui compte, c'est les r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:09:57:08  20:10:01:21\r\n   Depuis 30 ans, \u00e0 l'exception\r\n    d'une parenth\u00e8se de 4 ans,\r\n\r\n20:10:01:23  20:10:06:07\r\n  nous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec le PDC\r\n      des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n20:10:06:09  20:10:09:16\r\n       Un r\u00e9gime favorable \r\n       dans la p\u00e9r\u00e9quation.\r\n\r\n20:10:09:18  20:10:14:01\r\nNous avons l'implantation d'emplois\r\n       f\u00e9d\u00e9raux au Lac Noir.\r\n\r\n20:10:14:03  20:10:20:17\r\nOn a d\u00e9fendu les paysans Fribourgeois\r\n     avec beaucoup d'opini\u00e2tret\u00e9\r\n\r\n20:10:20:19  20:10:24:09\r\n   face \u00e0 la politique agricole.\r\n\r\n20:10:24:11  20:10:27:20\r\nJ'ai d\u00fb le faire contre mon parti.\r\n\r\n20:10:27:22  20:10:32:17\r\n On a fait la d\u00e9monstration qu'on\r\n d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de Fribourg.\r\n\r\n20:10:32:19  20:10:39:06\r\n  En face, on entend une volont\u00e9 \r\n  de pouvoir de la part de l'UDC.\r\n\r\n20:10:39:08  20:10:44:11\r\n       On entend quelqu'un\r\nqui d\u00e9fendrait Fribourg \u00e0 l'avenir\r\n\r\n20:10:44:13  20:10:48:12\r\n     mais le Conseil d'\u00c9tat ,\r\nquand il y a des objets importants,\r\n\r\n20:10:48:13  20:10:53:16\r\n \u00e9met des recommandations de vote.\r\n\r\n20:10:53:18  20:10:57:02\r\n       Sur les 4 derni\u00e8res,\r\n        le Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n20:10:57:04  20:10:59:11\r\n     a \u00e9t\u00e9 contredit par l'UDC\r\n           \u00e0 3 reprises,\r\n\r\n20:10:59:12  20:11:01:17\r\ndans les cas du r\u00e9seau ferroviaire,\r\n\r\n20:11:01:19  20:11:09:11\r\n             de Billag\r\n   et de l'immigration de masse.\r\n\r\n20:11:10:11  20:11:15:00\r\n       D.BERGER: On calcule\r\n       les temps de parole.\r\n\r\n20:11:15:02  20:11:19:02\r\n  Une r\u00e9ponse Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n20:11:19:04  20:11:25:07\r\nquant au bon bilan du PDC et du PS.\r\n\r\n20:11:29:05  20:11:34:00\r\nJ-F.RIME: Si on regarde les attitudes\r\n         des UDC aux Etats,\r\n\r\n20:11:34:02  20:11:40:03\r\nce n'est pas la m\u00eame qu'au National.\r\n\r\n20:11:40:05  20:11:46:00\r\n     Sur la plupart des sujets\r\n   \u00e9voqu\u00e9s par Christian Levrat,\r\n\r\n20:11:46:02  20:11:53:22\r\nje repr\u00e9senterai la ligne cantonale.\r\n\r\n20:11:54:00  20:12:01:21\r\n   C'est gr\u00e2ce \u00e0 nous que le PDC\r\n      a sauv\u00e9 son 3\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n20:12:01:23  20:12:09:14\r\n  C'est ce qui me g\u00eane, le PDC est\r\nune fois \u00e0 droite, une fois \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:12:09:16  20:12:14:00\r\nD.BERGER: On laisse la parole au PDC.\r\n\r\n20:12:14:02  20:12:19:01\r\n Sur quelle doublette visez-vous ?\r\n\r\n20:12:19:02  20:12:24:15\r\nB.VONLANTHEN: Le duo Rime \u2015 Levrat\r\n           n'irait pas\r\n\r\n20:12:24:17  20:12:29:05\r\n    pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats\r\n        du canton \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:12:29:07  20:12:32:14\r\n          Ils s'annulent.\r\n\r\n20:12:32:15  20:12:38:23\r\n  Je suis le candidat du centre.\r\n\r\n20:12:39:01  20:12:45:10\r\n       Qui repr\u00e9sente aussi\r\n     la minorit\u00e9 linguistique.\r\n\r\n20:12:45:11  20:12:51:18\r\n       J'ai une exp\u00e9rience\r\n     comme conseiller d'Etat.\r\n\r\n20:12:51:20  20:12:55:00\r\nIl y a 30 % des conseillers aux Etats\r\n\r\n20:12:55:02  20:12:58:10\r\n       qui sont des anciens\r\n       conseillers d'\u00c9tat.\r\n\r\n20:12:58:12  20:13:02:16\r\n  Dans ce cadre-l\u00e0, il faut faire\r\n   valoir les int\u00e9r\u00eats du canton\r\n\r\n20:13:02:18  20:13:08:11\r\nde Fribourg \u00e0 Berne avec une \u00e9quipe\r\n      qui puisse collaborer.\r\n\r\n20:13:08:12  20:13:14:08\r\nLe Conseil des Etats est la chambre\r\n    de r\u00e9flexion, du consensus.\r\n\r\n20:13:14:10  20:13:23:09\r\n    \u00c7a doit \u00eatre le contrepoids\r\n        au Conseil national\r\n\r\n20:13:23:11  20:13:27:09\r\n J-F.RIME: Comment pouvez-vous dire\r\nque l'on ne pourrait pas collaborer ?\r\n\r\n20:13:27:11  20:13:30:04\r\n     On n'en a jamais discut\u00e9.\r\n\r\n20:13:30:06  20:13:33:11\r\nD.BERGER: Que feriez-vous de mieux\r\n    que ceux qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n20:13:33:13  20:13:36:01\r\n     \u00e0 ce Conseil des Etats ?\r\n\r\n20:13:36:03  20:13:39:22\r\n     J-F.RIME: Sur les sujets\r\n    o\u00f9 le canton est concern\u00e9,\r\n\r\n20:13:40:00  20:13:44:13\r\n      on aura la m\u00eame ligne.\r\n\r\n20:13:44:15  20:13:51:23\r\n       Le Conseil des Etats\r\n     est pass\u00e9 vers la gauche.\r\n\r\n20:13:52:01  20:13:59:11\r\n  On a des syst\u00e8mes de vote qui ne\r\nsont pas les m\u00eames avec le National.\r\n\r\n20:13:59:13  20:14:04:08\r\n     Des cantons ont introduit\r\n        la proportionnelle\r\n\r\n20:14:04:10  20:14:08:14\r\n  au niveau du Conseil des Etats.\r\n\r\n20:14:08:16  20:14:15:03\r\n      Il y a aussi des cantons\r\no\u00f9 la gauche monopolise les 2 si\u00e8ges\r\n\r\n20:14:15:05  20:14:17:01\r\n     alors qu'ils ne sont pas\r\n          majoritaires,\r\n\r\n20:14:17:03  20:14:18:16\r\n       comme Vaud ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:14:18:18  20:14:22:11\r\n   D.BERGER: On se pose beaucoup\r\n  de questions sur les \u00e9quilibres\r\n\r\n20:14:22:12  20:14:25:19\r\n   mais la question homme\u2015femme\r\n         ne se pose pas ?\r\n\r\n20:14:25:21  20:14:29:21\r\n    C.LEVRAT: Ici, la question\r\n       ne s'est pas pos\u00e9e,\r\n\r\n20:14:29:23  20:14:35:06\r\n        mais ce n'est pas\r\n pour nier les autres \u00e9quilibres.\r\n\r\n20:14:35:08  20:14:39:04\r\n    Comme conseiller aux Etats,\r\n       votre r\u00f4le principal,\r\n\r\n20:14:39:06  20:14:42:08\r\n    c'est de d\u00e9fendre Fribourg\r\n        et dans votre cas,\r\n\r\n20:14:42:10  20:14:49:10\r\n           3 fois sur 4,\r\n  vous avez vot\u00e9 contre Fribourg.\r\n\r\n20:14:49:11  20:14:53:16\r\n           Par exemple,\r\n il faut maintenir la p\u00e9r\u00e9quation.\r\n\r\n20:14:53:18  20:14:58:00\r\nC'est un franc sur six \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:14:58:02  20:15:03:14\r\n    \u00c7a d\u00e9pend de notre capacit\u00e9\r\n           \u00e0 convaincre.\r\n\r\n20:15:03:16  20:15:08:08\r\n     Il faut r\u00e9unir des camps\r\n      politiques diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:15:08:10  20:15:15:09\r\nUrs Schwaller et moi, nous avions une\r\n v\u00e9ritable influence dans nos camps.\r\n\r\n20:15:15:11  20:15:19:22\r\n  C'est cela, la formule magique.\r\n\r\n20:15:20:00  20:15:25:05\r\n  Ce sont des politiciens qui ne \r\n se renient pas mais sont capables\r\n\r\n20:15:25:07  20:15:32:16\r\n    lorsque l'int\u00e9r\u00eat du canton\r\nest en jeu de r\u00e9unir leurs r\u00e9seaux.\r\n\r\n20:15:32:18  20:15:35:20\r\nD.BERGER: Est-ce que vous pourriez\r\n         \u00eatre moins l'UDC\r\n\r\n20:15:35:22  20:15:39:11\r\n       et plus Fribourgeois\r\n  en \u00e9tant au Conseil des Etats ?\r\n\r\n20:15:39:13  20:15:43:07\r\n      J-F.RIME: Mon attitude\r\n      changerait \u00e9videmment.\r\n\r\n20:15:43:09  20:15:48:05\r\nOn repr\u00e9sente son canton en priorit\u00e9.\r\n\r\n20:15:48:07  20:15:52:03\r\n         D.BERGER: Aussi\r\n    sur la libre circulation ?\r\n\r\n20:15:52:05  20:15:56:05\r\n            Ou Billag ?\r\n\r\n20:15:56:07  20:16:02:05\r\n  J-F.RIME: Pour Billag, j'ai une\r\n  position de chef d'entreprise.\r\n\r\n20:16:02:07  20:16:09:04\r\n    On rediscutera des emplois.\r\n\r\n20:16:09:06  20:16:15:13\r\n  D.BERGER: Monsieur Vonlanthen,\r\ncet \u00e9quilibre, il serait moins bien\r\n\r\n20:16:15:15  20:16:20:22\r\n repr\u00e9sent\u00e9 avec Rime \u2015 Vonlanthen\r\n   qu'avec Vonlanthen \u2015 Levrat ?\r\n\r\n20:16:21:00  20:16:26:01\r\n       B.VONLANTHEN: Je pense\r\n      que jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n20:16:26:03  20:16:31:01\r\n  cette repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e\r\n\u00e9tait bien avec Levrat \u2015 Schwaller.\r\n\r\n20:16:31:03  20:16:37:09\r\n     Je ne vois pas de raison\r\n   de changer cela compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:16:37:11  20:16:42:19\r\n        Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\nun poids-lourd au Conseil national,\r\n\r\n20:16:42:21  20:16:51:15\r\n        on devrait pouvoir \r\n        en profiter l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:16:51:17  20:16:57:03\r\n      D.BERGER: Autant avoir\r\n    les 3 poids-lourds \u00e0 Berne,\r\n\r\n20:16:57:06  20:17:01:11\r\n     c'est ce que vous dites.\r\n\r\n20:17:01:13  20:17:05:11\r\n       On va ouvrir la page\r\n     de la discussion de fond,\r\n\r\n20:17:05:13  20:17:08:21\r\n     ce qui vous diff\u00e9rencie.\r\n\r\n20:17:08:23  20:17:12:22\r\n      Une petite respiration.\r\n\r\n20:17:13:00  20:17:17:15\r\n    On va voir ce que pensent de\r\nces trois messieurs les Fribourgeois.\r\n\r\n20:17:21:14  20:17:27:11\r\n  - Christian Levrat d'un c\u00f4t\u00e9, \r\n  Jean-Fran\u00e7ois Rime de l'autre.\r\n\r\n20:17:27:11  20:17:31:00\r\n    Au centre, Beat Vonlanthen.\r\n\r\n20:17:31:02  20:17:34:06\r\n Un match qui s'annonce savoureux.\r\n\r\n20:17:34:08  20:17:37:09\r\n    Qu'en pense la population ?\r\n\r\n20:17:37:11  20:17:39:13\r\n    Vous connaissez ces gens ?\r\n\r\n20:17:39:15  20:17:47:06\r\n      - Oui, l\u00e0 c'est la SVP,\r\n    \u00e7a, c'est Christian Levrat,\r\n\r\n20:17:47:08  20:17:54:04\r\n  et \u00e7a c'est le mec de Singine.\r\n\r\n20:17:54:06  20:17:57:09\r\n        - Beat Vonlanthen ?\r\n\r\n20:17:57:11  20:18:01:17\r\n            - Bonjour ?\r\n\r\n20:18:01:19  20:18:05:21\r\n  - Levrat, Vonlanthen, et Rime.\r\n\r\n20:18:05:22  20:18:09:04\r\n     - Qui sont les meilleurs\r\npour repr\u00e9senter Fribourg \u00e0 Berne ?\r\n\r\n20:18:09:06  20:18:12:15\r\n           -Alors \u00e7a ...\r\n\r\n20:18:12:17  20:18:15:19\r\n    - En tout cas pas celui-l\u00e0.\r\n\r\n20:18:15:21  20:18:18:21\r\n   Poussez la retraite \u00e0 67 ans \r\n  pour tout le monde, il est fou.\r\n\r\n20:18:18:22  20:18:20:09\r\n   - Vous avez l'\u00e2ge de voter ?\r\n\r\n20:18:20:10  20:18:21:14\r\n              - Non.\r\n\r\n20:18:21:16  20:18:23:23\r\n      -Si vous pouviez voter,\r\n       \u00e7a serait pour qui ?\r\n\r\n20:18:24:01  20:18:25:21\r\n     - Oh la la, aucune id\u00e9e.\r\n\r\n20:18:25:23  20:18:30:08\r\n        - Christian Levrat,\r\n mais je ne sais pas lequel c'est.\r\n\r\n20:18:30:10  20:18:31:18\r\n      - Vous \u00eates pour qui ?\r\n\r\n20:18:31:19  20:18:33:17\r\n        - Pour Vonlanthen.\r\n\r\n20:18:33:19  20:18:35:09\r\n    Car il est PDC, comme moi.\r\n\r\n20:18:35:11  20:18:38:21\r\n Ich spreche nicht franzoesisch.\r\n\r\n20:18:38:23  20:18:43:04\r\n         -J'aime beaucoup\r\n que la jeunesse prenne sa place.\r\n\r\n20:18:43:06  20:18:46:08\r\n- C'est qui la jeunesse dans ces 3 ?\r\n\r\n20:18:46:10  20:18:48:06\r\n            -Il est l\u00e0.\r\n\r\n20:18:48:08  20:18:51:16\r\n        - Monsieur Levrat ?\r\n              - Oui.\r\n\r\n20:18:51:18  20:18:55:00\r\n - Mes parents sont entrepreneurs\r\n        donc plut\u00f4t l'UDC.\r\n\r\n20:18:55:02  20:18:56:12\r\n     - Il n'y a rien derri\u00e8re.\r\n\r\n20:18:56:14  20:18:59:00\r\n      - Je ne vais pas dire.\r\n\r\n20:18:59:02  20:19:00:18\r\n        - Peut-\u00eatre Levrat.\r\n\r\n20:19:00:20  20:19:02:13\r\n   - Vous pensez que c'est qui ?\r\n\r\n20:19:02:15  20:19:05:22\r\n    - Je pense que c'est Rime.\r\n\r\n20:19:06:00  20:19:08:14\r\n      - Vous trouvez logique\r\n   qu'il se pr\u00e9sente au 2e tour\r\n\r\n20:19:08:16  20:19:12:04\r\n  alors qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\r\n           au premier ?\r\n\r\n20:19:12:06  20:19:16:07\r\n  - C'est comme \u00e7a, la politique,\r\n          des coups bas.\r\n\r\n20:19:16:09  20:19:21:18\r\n    -Je suis devant une cam\u00e9ra,\r\n      je n'aime pas du tout.\r\n\r\n20:19:26:01  20:19:29:02\r\n     D.BERGER: Pour comprendre\r\n     ce qui vous diff\u00e9rencie,\r\n\r\n20:19:29:04  20:19:31:00\r\n     on entre dans les th\u00e8mes.\r\n\r\n20:19:31:02  20:19:33:01\r\n      On va parler \u00e9conomie.\r\n\r\n20:19:33:03  20:19:36:06\r\n      Ce qui fait l'actualit\u00e9\r\n    dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n20:19:36:08  20:19:39:23\r\n  c'est l'annonce de la fermeture\r\n  du site de Tetra Pak \u00e0 Romont.\r\n\r\n20:19:40:01  20:19:46:03\r\n    Beat Vonlanthen, vous \u00eates\r\n le chef de l'\u00e9conomie \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:19:46:05  20:19:51:16\r\n  C'est une surprise pour vous ?\r\n\r\n20:19:51:18  20:19:57:10\r\n  B.VONLANTHEN: On nous a annonc\u00e9\r\n         la semaine pass\u00e9e\r\n\r\n20:19:57:11  20:20:02:00\r\n        que la pr\u00e9sidence\r\n   de l'entreprise avait d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n20:20:02:02  20:20:07:16\r\n          de d\u00e9localiser\r\n     la production en Hongrie.\r\n\r\n20:20:07:18  20:20:12:15\r\n    Ils ont dit que le produit\r\n     qu'ils \u00e9taient en train\r\n\r\n20:20:12:17  20:20:17:17\r\n de d\u00e9velopper \u00e0 Romont n'a pas pu\r\n  \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 assez rapidement\r\n\r\n20:20:17:19  20:20:23:04\r\n        et que deuxi\u00e8mement,\r\nils avaient d\u00e9j\u00e0 une usine en Hongrie\r\n\r\n20:20:23:06  20:20:29:21\r\n    o\u00f9 le co\u00fbt par travailleur\r\n  est le tiers de celui \u00e0 Romont.\r\n\r\n20:20:30:00  20:20:34:06\r\nD.BERGER: Est-ce que c'est un signe\r\n  que la place \u00e9conomique suisse\r\n\r\n20:20:34:08  20:20:37:14\r\n         et fribourgeoise\r\n   est en train de s'affaiblir ?\r\n\r\n20:20:37:16  20:20:43:20\r\nB.VONLANTHEN: C'est un souci que j'ai\r\ncette d\u00e9sindustrialisation rampante.\r\n\r\n20:20:43:22  20:20:48:05\r\n      Il faut \u00eatre vigilant \r\n      et prendre des mesures\r\n\r\n20:20:48:07  20:20:54:07\r\n   pour contrer cette tendance.\r\n\r\n20:20:54:09  20:21:01:20\r\n    On constate que la Suisse,\r\n     lors des derniers mois,\r\n\r\n20:21:01:22  20:21:07:19\r\n  n'a pas de s\u00e9curit\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:21:09:12  20:21:17:17\r\nLe dirigeant de Nestl\u00e9 a dit cela.\r\n\r\n20:21:17:19  20:21:21:22\r\n        Entre 2010 et 2014,\r\n\r\n20:21:22:00  20:21:31:08\r\n     il y avait 25 % de moins\r\n  d'implantations d'entreprises.\r\n\r\n20:21:31:10  20:21:41:04\r\n       D.BERGER: Vous parlez\r\n   des suites du 9 f\u00e9vrier donc.\r\n\r\n20:21:41:06  20:21:44:13\r\n           B.VONLANTHEN:\r\n    C'est un \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n20:21:44:15  20:21:49:06\r\nD.BERGER: Est-ce que vous sentez que\r\ncela vient de \u00e7a Jean-Fran\u00e7ois Rime ?\r\n\r\n20:21:49:08  20:21:53:18\r\nJ-F.RIME: Je ne sais pas si Monsieur\r\n Vonlanthen veut nous faire croire\r\n\r\n20:21:53:20  20:21:57:07\r\nque la sur\u00e9valuation du franc suisse\r\n    et de la faiblesse de l'euro\r\n\r\n20:21:57:09  20:21:59:17\r\n        vient du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:21:59:19  20:22:04:19\r\n Le probl\u00e8me, c'est l'euro faible\r\n     plus que le franc fort.\r\n\r\n20:22:04:21  20:22:12:04\r\n      Les causes du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n   ne viennent pas de chez nous.\r\n\r\n20:22:12:06  20:22:19:20\r\nLa seule solution chez nous, c'est \r\nde baisser les co\u00fbts de production.\r\n\r\n20:22:19:22  20:22:23:07\r\nD.BERGER: Donc baisser les salaires ?\r\n\r\n20:22:23:09  20:22:28:21\r\n J-F.RIME: Non, on a des contacts\r\n       avec les syndicats;\r\n\r\n20:22:29:00  20:22:35:22\r\n    en principe, on ne veut pas\r\n       toucher aux salaires.\r\n\r\n20:22:36:00  20:22:39:15\r\n       Quelqu'un qui touche\r\n        4500 frs par mois\r\n\r\n20:22:39:17  20:22:45:11\r\n   ne vit pas dans le grand luxe\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:22:45:13  20:22:51:19\r\n On doit diminuer tous les coups,\r\n  \u00e9liminer les charges inutiles,\r\n\r\n20:22:51:21  20:22:58:08\r\n\u00e9liminer l'administration inutile.\r\n\r\n20:22:58:10  20:23:01:21\r\n   On a un catalogue l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:23:01:23  20:23:06:23\r\n  L'USAM a fait une d\u00e9monstration\r\n   o\u00f9 on arrive \u00e0 des \u00e9conomies.\r\n\r\n20:23:07:01  20:23:10:02\r\n     Des \u00e9conomies d'un quart.\r\n\r\n20:23:10:04  20:23:13:15\r\n      D.BERGER: Comment faire\r\n        pour que Tetra Pak\r\n\r\n20:23:13:17  20:23:17:03\r\n ne soit pas le d\u00e9but d'une longue\r\n  s\u00e9rie de d\u00e9sindustrialisation ?\r\n\r\n20:23:17:05  20:23:22:16\r\n    Comment faire pour baisser\r\n    les co\u00fbts de production ?\r\n\r\n20:23:22:18  20:23:30:03\r\n      C.LEVRAT: On ne peut pas\r\ns'aligner sur les salaires hongrois.\r\n\r\n20:23:30:05  20:23:36:01\r\n    Tetra Pak, c'est une \u00e9tape\r\n       d'une longue s\u00e9rie.\r\n\r\n20:23:36:03  20:23:42:04\r\nBeat Vonlanthen a raison de parler\r\nde d\u00e9sindustrialisation rampante.\r\n\r\n20:23:42:07  20:23:49:00\r\n  Une repr\u00e9sentante de Tetra Pak \r\n ainsi qu'un repr\u00e9sentant syndical\r\n\r\n20:23:49:02  20:23:54:10\r\n     disaient la m\u00eame chose, \r\n    qu'en Hongrie et en Su\u00e8de,\r\n\r\n20:23:54:11  20:24:00:04\r\n   Tetra Pak b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un\r\nsoutien public \u00e0 l'investissement.\r\n\r\n20:24:00:06  20:24:05:10\r\n      La Suisse a de la peine\r\n        \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive.\r\n\r\n20:24:05:11  20:24:13:05\r\nIl faut renforcer le soutien direct\r\n  aux entreprises en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:24:13:07  20:24:21:19\r\n     Etendre les possibilit\u00e9s\r\n   de cautionnement par exemple.\r\n\r\n20:24:21:21  20:24:27:08\r\n    Il faut s'occuper davantage\r\n    de la promotion \u00e9conomique\r\n\r\n20:24:27:10  20:24:31:21\r\n          des entreprises\r\n      qui sont d\u00e9j\u00e0 chez nous\r\n\r\n20:24:31:23  20:24:36:16\r\nplut\u00f4t que d'implanter \u00e0 tout prix\r\n   des entreprises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n20:24:36:18  20:24:40:11\r\n  Il y a un \u00e9quilibre \u00e0 chercher\r\n  qui pour l'instant n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n             trouv\u00e9.\r\n\r\n20:24:40:13  20:24:44:06\r\n       D.BERGER: Vous dites \r\n       que \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n20:24:44:08  20:24:51:10\r\n          B.VONLANTHEN:\r\n   Prenons le cas de Tetra Pak.\r\n\r\n20:24:51:11  20:24:58:13\r\nDe payer partiellement cette machine\r\n  install\u00e9e maintenant en Hongrie.\r\n\r\n20:24:58:15  20:25:07:18\r\n   C.LEVRAT: c'est probablement\r\n    ce que la Hongrie a fait.\r\n\r\n20:25:07:20  20:25:16:04\r\n      B.VONLANTHEN: Il faut\r\n des conditions cadres optimales.\r\n\r\n20:25:16:06  20:25:21:18\r\n      D.BERGER: Qu'est-ce que\r\n         cela veut dire ?\r\n\r\n20:25:21:20  20:25:27:19\r\n   B.VONLANTHEN: Il faut pouvoir\r\n\u00eatre attractif pour les entreprises,\r\n\r\n20:25:27:21  20:25:31:06\r\n       pour s'implanter ici.\r\n\r\n20:25:31:08  20:25:34:07\r\n        Baisser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:25:34:09  20:25:38:17\r\n  A Fribourg, au Conseil d'Etat,\r\n      on a prit la d\u00e9cision\r\n\r\n20:25:38:19  20:25:42:17\r\n       de baisser \u00e0 13.72 % \r\n       pour les entreprises.\r\n\r\n20:25:42:19  20:25:46:22\r\nIl faut attendre que \u00e7a soit accept\u00e9\r\n         au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:25:47:00  20:25:50:14\r\n   D.BERGER: Vous \u00eates d'accord,\r\n         Monsieur Levrat,\r\n\r\n20:25:50:16  20:25:54:08\r\n       de baisser les imp\u00f4ts\r\n         des entreprises ?\r\n\r\n20:25:54:10  20:25:58:00\r\n    C.LEVRAT: Je suis favorable\r\n          sur le principe\r\n\r\n20:25:58:02  20:26:01:23\r\n         \u00e0 la r\u00e9forme III\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n20:26:02:01  20:26:05:11\r\n        Il faut supprimer \r\n       les statuts sp\u00e9ciaux\r\n\r\n20:26:05:13  20:26:10:01\r\n  pour les grandes multinationales\r\nau d\u00e9triment des entreprises locales.\r\n\r\n20:26:10:03  20:26:14:06\r\n   Il faut le faire de mani\u00e8re \r\n  \u00e0 limiter les pertes fiscales.\r\n\r\n20:26:14:08  20:26:17:20\r\n   Il faut trouver un \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:26:17:22  20:26:20:18\r\n     Dans le cas de Tetra Pak,\r\n\r\n20:26:20:20  20:26:24:16\r\n         on a un probl\u00e8me\r\n      de co\u00fbts de production\r\n\r\n20:26:24:18  20:26:29:07\r\n       et non pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:26:29:09  20:26:33:00\r\n   Des conditions que l'on fait\r\n          \u00e0 l'entreprise\r\n   pour investir dans le futur.\r\n\r\n20:26:33:02  20:26:38:08\r\n       Je conviens que l'on\r\n   rechigne \u00e0 investir dans les\r\n entreprises qui sont difficult\u00e9s.\r\n\r\n20:26:38:10  20:26:43:11\r\n    Il faut peut-\u00eatre soutenir \r\n    l'innovation, la recherche.\r\n\r\n20:26:43:13  20:26:47:19\r\n    On doit \u00eatre plus attentif\r\n    \u00e0 notre tissu industriel.\r\n\r\n20:26:47:21  20:26:51:15\r\n          Ce qui menace,\r\n c'est une \u00e9volution \u00e0 l'anglaise,\r\n\r\n20:26:51:17  20:26:54:08\r\n       o\u00f9 l'industrie quitte\r\n       peu \u00e0 peu la Suisse,\r\n\r\n20:26:54:10  20:26:58:17\r\net on se retrouve confront\u00e9 \u00e0 une \r\nsoci\u00e9t\u00e9 de services, tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n20:26:58:19  20:27:02:08\r\n  D.BERGER: Jean-Fran\u00e7ois Rime ?\r\n\r\n20:27:02:10  20:27:08:05\r\n        J-F.RIME: RIE III, \r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:27:08:07  20:27:13:10\r\n          On doit exclure\r\n      ce qui n'y est pas li\u00e9.\r\n\r\n20:27:13:11  20:27:18:07\r\n D.BERGER: C'est-\u00e0-dire la baisse\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n20:27:18:09  20:27:21:09\r\n          J-F.RIME: Oui.\r\n\r\n20:27:21:11  20:27:26:22\r\n   Par exemple la baisse du taux\r\nlors d'une augmentation du capital.\r\n\r\n20:27:27:00  20:27:31:09\r\n     Pour le reste, Tetra Pak,\r\n     ce n'est pas une question\r\n\r\n20:27:31:11  20:27:35:11\r\nde leur faire un abattement fiscal\r\n    ou quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:27:35:12  20:27:38:19\r\n     Les d\u00e9cisions sont prises\r\n      \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur.\r\n\r\n20:27:38:21  20:27:42:07\r\n      L'aide aux entreprises,\r\n        je suis sceptique;\r\n\r\n20:27:42:09  20:27:46:09\r\n     souvent, l'\u00c9tat a du mal\r\n      \u00e0 juger des dossiers.\r\n\r\n20:27:46:11  20:27:52:22\r\n  J'\u00e9tais membre pendant 15 ans de\r\nla commission de promotion \u00e9conomique\r\n             \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:27:53:00  20:27:56:02\r\n   C'est relativement compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:27:56:04  20:28:01:03\r\n    D.BERGER: On va diversifier\r\n          la discussion.\r\n\r\n20:28:01:05  20:28:05:18\r\n   Les retraites, c'est un autre\r\n point fort de la politique suisse\r\n          qui vous attend\r\n\r\n20:28:05:20  20:28:09:20\r\n           si vous \u00eates \r\n           \u00e9lus \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:28:09:22  20:28:16:14\r\n  65 ans, 67 ans, pour l'instant,\r\n     un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n20:28:16:16  20:28:22:22\r\nPour l'instant, on parle de baisse du\r\n2\u00e8me pilier mais de hausse de l'AVS.\r\n\r\n20:28:23:00  20:28:28:11\r\n  J-F.RIME: Je crois que le Conseil\r\ndes Etats a travaill\u00e9 dans l'urgence.\r\n\r\n20:28:28:12  20:28:33:13\r\nOn avait 3 conseillers aux Etats qui\r\nsont des sp\u00e9cialistes de ce dossier.\r\n\r\n20:28:33:15  20:28:38:22\r\n   Aujourd'hui, on a 3 crit\u00e8res\r\n   qui influencent ce dossier.\r\n\r\n20:28:39:00  20:28:47:09\r\n Les primes, l'\u00e2ge de la retraite,\r\n          et les rentes.\r\n\r\n20:28:47:11  20:28:53:07\r\n     On ne peut pas simplement\r\n  augmenter l'\u00e2ge de la retraite,\r\n\r\n20:28:53:09  20:28:57:19\r\n     augmenter les cotisations\r\n       de fa\u00e7on importante.\r\n\r\n20:28:57:21  20:29:01:13\r\n      Ou diminuer les rentes.\r\n\r\n20:29:01:15  20:29:08:15\r\n Le compromis du Conseil des Etats\r\n        me semble boiteux.\r\n\r\n20:29:08:17  20:29:15:03\r\n      Le dossier va revenir.\r\n\r\n20:29:15:05  20:29:18:23\r\n  D.BERGER: Ce compromis boiteux,\r\n\r\n20:29:19:01  20:29:23:11\r\n        vous avez travaill\u00e9\r\n      dessus Monsieur Levrat.\r\n\r\n20:29:23:18  20:29:30:19\r\n C.LEVRAT: \u00c7a montre la diff\u00e9rence\r\n    entre le Conseil des Etats\r\n      et le Conseil national.\r\n\r\n20:29:30:21  20:29:38:13\r\nL'UDC a tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges sur ce\r\ncompromis en lui reprochant justement\r\n       sa nature decompromis.\r\n\r\n20:29:38:15  20:29:42:18\r\n        Que dit le peuple ?\r\n     Pas de retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n20:29:42:20  20:29:47:23\r\n          Pas de baisse\r\n    du niveau des prestations;\r\n\r\n20:29:48:00  20:29:54:10\r\n       refus\u00e9 en 2010 \u00e0 70 %\r\n        en moyenne suisse.\r\n\r\n20:29:54:11  20:29:57:20\r\n   Il faut trouver autre chose.\r\n\r\n20:29:57:22  20:30:01:21\r\n         Une autre mani\u00e8re\r\n      de garantir les rentes.\r\n\r\n20:30:01:23  20:30:08:11\r\n    On a trouv\u00e9, jusqu'en 2030,\r\nune mani\u00e8re de garantir les rentes.\r\n\r\n20:30:08:12  20:30:13:22\r\n   On peut dire que \u00e7a manque de\r\ncourage, qu'on va que jusqu'en 2030,\r\n\r\n20:30:14:00  20:30:18:20\r\n     mais c'est une solution \r\n    qui a le m\u00e9rite d'exister,\r\n\r\n20:30:18:22  20:30:22:03\r\n          avec une chance\r\n       devant la population,\r\n\r\n20:30:22:05  20:30:25:22\r\n      contrairement \u00e0 toutes\r\n  les propositions de la droite.\r\n\r\n20:30:26:00  20:30:28:22\r\n     \u00c7a illustre la mentalit\u00e9\r\n       du Conseil des Etats\r\n\r\n20:30:29:00  20:30:31:11\r\n       de chercher ensemble\r\n          des solutions.\r\n\r\n20:30:31:12  20:30:35:10\r\n       Le Conseil des Etats\r\ndoit faire contrepoids au National\r\n\r\n20:30:35:11  20:30:38:09\r\n      suite \u00e0 la droitisation\r\n           de celui-ci.\r\n\r\n20:30:38:11  20:30:43:19\r\n    Il ne faut pas tout laisser\r\n     dans les mains de l'UDC.\r\n\r\n20:30:43:21  20:30:48:19\r\n J-F.RIME: Quand on aura expliqu\u00e9\r\n   aux gens entre 25 et 40 ans,\r\n\r\n20:30:48:21  20:30:51:19\r\n   ce que \u00e7a signifie pour eux,\r\n\r\n20:30:51:22  20:30:56:02\r\nils soutiendront votre compromis ?\r\n\r\n20:30:56:04  20:31:00:19\r\n        D.BERGER: Il faut\r\n    qu'on \u00e9quilibre la parole.\r\n\r\n20:31:00:21  20:31:04:09\r\n         Beat Vonlanthen,\r\n    vous soutenez ce compromis.\r\n\r\n20:31:04:11  20:31:08:22\r\nPlus 70 frs sur les nouvelles rentes\r\n     AVS, on finance comment ?\r\n\r\n20:31:09:00  20:31:15:07\r\nB.VONLANTHEN: C'est une augmentation\r\n     de la TVA par des \u00e9tapes.\r\n\r\n20:31:15:09  20:31:22:11\r\n        Et une contribution\r\n   par l'employeur et l'employ\u00e9.\r\n\r\n20:31:22:12  20:31:26:08\r\n        De mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:31:26:10  20:31:30:03\r\nIl faut prendre nos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n20:31:30:05  20:31:35:02\r\n         pour p\u00e9renniser\r\n     cette assurance sociale.\r\n\r\n20:31:35:04  20:31:39:04\r\n       C'est tr\u00e8s important\r\n    pour l'\u00c9tat suisse moderne.\r\n\r\n20:31:39:06  20:31:42:01\r\nD.BERGER: Pour vous, c'est le seul\r\n moyen d'arriver \u00e0 une r\u00e9forme ?\r\n\r\n20:31:42:03  20:31:48:10\r\nB.VONLANTHEN: Le Conseil des Etats\r\n    a mis en place une r\u00e9forme\r\n\r\n20:31:48:11  20:31:52:09\r\n        qui pourrait avoir\r\n      une majorit\u00e9 au peuple.\r\n\r\n20:31:52:11  20:31:55:19\r\n    Je d\u00e9fendrai cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:31:55:21  20:32:01:01\r\nD.BERGER: L'\u00e2ge de la retraite, vous\r\n avez dit que c'\u00e9tait une variable.\r\n\r\n20:32:01:03  20:32:05:05\r\n    On a entendu sur ce plateau\r\n         un PLR est un UDC\r\n\r\n20:32:05:07  20:32:08:13\r\n  dire que c'\u00e9tait le seul moyen.\r\n\r\n20:32:08:15  20:32:12:11\r\n          J-F.RIME: Non.\r\n\r\n20:32:12:12  20:32:17:11\r\nNous, on veut augmenter, en fonction\r\n  de l'endettement des fonds AVS,\r\n\r\n20:32:17:12  20:32:22:19\r\n       de 3 mois en 3 mois \r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n        selon les besoins.\r\n\r\n20:32:22:21  20:32:30:16\r\n        C'est une question\r\nde vieillissement de la population.\r\n\r\n20:32:30:18  20:32:37:19\r\n       Ceux qui ont commenc\u00e9\r\n       \u00e0 travailler \u00e0 16 ans\r\net qui ont eu des m\u00e9tiers p\u00e9nibles,\r\n\r\n20:32:37:21  20:32:42:07\r\nje suis d'accord que l'on introduise\r\n     une certaine flexibilit\u00e9.\r\n\r\n20:32:42:09  20:32:44:21\r\n     Mais l\u00e0, c'est l'inverse,\r\n\r\n20:32:44:23  20:32:48:15\r\n            c'est ceux\r\n   qui ont \u00e9tudi\u00e9 jusqu'\u00e0 30 ans\r\n\r\n20:32:48:17  20:32:52:20\r\n     qui partent \u00e0 la retraite\r\n             \u00e0 58 ans.\r\n\r\n20:32:52:22  20:32:59:12\r\n  D.BERGER: Est-ce qu'on n'a pas\r\n     une r\u00e9forme de retard ?\r\n\r\n20:32:59:14  20:33:03:14\r\n  C.LEVRAT: Sur le dernier point,\r\n         je suis d'accord\r\n\r\n20:33:03:16  20:33:07:07\r\n      qu'il faut tenir compte\r\n         de la p\u00e9nibilit\u00e9.\r\n\r\n20:33:07:09  20:33:10:15\r\n    Deuxi\u00e8mement, il n'y a pas\r\n          de diff\u00e9rence\r\n\r\n20:33:10:17  20:33:16:03\r\nentre augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n      d'un coup ou par \u00e9tapes.\r\n\r\n20:33:16:05  20:33:20:05\r\n          Troisi\u00e8mement,\r\n     y a-t-il un seul domaine\r\n\r\n20:33:20:07  20:33:24:12\r\n  avec une planification r\u00e9aliste\r\n      qui va jusqu'en 2030 ?\r\n\r\n20:33:24:14  20:33:27:08\r\n On donne aujourd'hui la garantie\r\n\r\n20:33:27:10  20:33:33:12\r\n       que l'on peut verser\r\n     des rentes AVS meilleures\r\n   qu'aujourd'hui jusqu'en 2030.\r\n\r\n20:33:33:14  20:33:36:19\r\n       Le Conseil des Etats,\r\n    ce ne sont pas des r\u00eaveurs,\r\n\r\n20:33:36:21  20:33:41:19\r\nce sont des gens avec une exp\u00e9rience\r\n   dans les assurances sociales.\r\n\r\n20:33:41:21  20:33:48:14\r\n     Nous donnons la garantie\r\n de rentes solides jusqu'en 2030.\r\n\r\n20:33:48:16  20:33:53:03\r\n    J-F.RIME: Il y a un domaine\r\n         o\u00f9 Doris Leuthard\r\n\r\n20:33:53:05  20:33:59:11\r\n     nous promet une strat\u00e9gie\r\n  jusqu'en 2030, c'est l'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:33:59:12  20:34:05:04\r\nB.VONLANTHEN: C'est la flexibilit\u00e9\r\n      qui est le ma\u00eetre mot\r\n        de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:34:05:06  20:34:11:01\r\n\u00c7a doit pouvoir donner la possibilit\u00e9\r\n   aux gens de choisir eux-m\u00eames.\r\n\r\n20:34:11:03  20:34:17:05\r\n  C'est dans ce cadre qu'on doit\r\n pouvoir trouver des possibilit\u00e9s\r\n\r\n20:34:17:07  20:34:22:19\r\n  o\u00f9 les gens peuvent \u00eatre engag\u00e9s\r\ndans les entreprises plus longtemps.\r\n\r\n20:34:22:21  20:34:29:01\r\n       D.BERGER: On arrive\r\n   \u00e0 la question de conclusion.\r\n\r\n20:34:29:03  20:34:34:14\r\nVous avez chacun encore une phrase,\r\n            soyez bref.\r\n\r\n20:34:34:16  20:34:40:15\r\n         Beat Vonlanthen,\r\n votre priorit\u00e9 si vous \u00eates \u00e9lu ?\r\n\r\n20:34:40:17  20:34:45:10\r\n          B.VONLANTHEN:\r\n     La politique \u00e9conomique.\r\n\r\n20:34:45:11  20:34:50:11\r\n   Pour avoir un cadre qui donne\r\nla possibilit\u00e9 au canton de Fribourg\r\n\r\n20:34:50:12  20:34:55:22\r\n     de pouvoir se d\u00e9velopper,\r\nimplanter de nouvelles entreprises,\r\n\r\n20:34:55:23  20:35:00:11\r\n      d\u00e9velopper des projets \r\n     \u00e9conomiques int\u00e9ressants,\r\n\r\n20:35:00:13  20:35:04:07\r\n    cr\u00e9er de nouveaux emplois.\r\n\r\n20:35:04:09  20:35:08:13\r\n      D.BERGER: M\u00eame question\r\n   pour vous Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n20:35:08:15  20:35:12:11\r\n       J-F.RIME: Ma priorit\u00e9\r\n    pour le canton de Fribourg,\r\n\r\n20:35:12:12  20:35:15:11\r\n  c'est que Beat Vonlanthen reste\r\n    \u00e0 Fribourg avec son projet,\r\n\r\n20:35:15:13  20:35:17:06\r\nil ferait un bon conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n20:35:17:08  20:35:20:04\r\n  D.BERGER: Vous voulez d\u00e9sormais\r\n   si\u00e9ger avec Christian Levrat.\r\n\r\n20:35:20:06  20:35:23:21\r\n J-F.RIME: Il m'a attaqu\u00e9 ce soir.\r\n\r\n20:35:23:23  20:35:28:11\r\n     C.LEVRAT: Moi, je pense \r\n    qu'il faut mettre l'accent\r\n\r\n20:35:28:13  20:35:33:09\r\n  sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n20:35:33:11  20:35:39:23\r\nLes cantons contributeurs s'attaquent\r\n     violemment \u00e0 ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n20:35:40:01  20:35:49:12\r\n Je vais mettre tout mon influence\r\n\u00e0 Berne pour d\u00e9fendre ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n20:35:49:14  20:35:55:20\r\nD.BERGER: La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\r\n    qui avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique\r\n\r\n20:35:55:22  20:36:02:11\r\nlors de la campagne du premier tour\r\n    dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n20:36:02:11  20:36:06:14\r\n         Merci messieurs,\r\n   r\u00e9sultats dimanche prochain.\r\n\r\n20:36:06:19  20:36:13:04\r\nIl est temps d'ouvrir le 2\u00e8me d\u00e9bat.\r\n\r\n20:36:13:09  20:36:19:12\r\n   Depuis que E.Widmer-Schlumpf\r\n      a annonc\u00e9 son d\u00e9part,\r\n\r\n20:36:19:17  20:36:25:02\r\n      une voie royale s'ouvre\r\n   pour l'UDC pour un 2\u00e8me si\u00e8ge\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:36:25:07  20:36:27:23\r\n         Quels changements\r\n       cela peut entra\u00eener ?\r\n\r\n20:36:28:04  20:36:33:00\r\n       Avant d'en d\u00e9battre,\r\n petit regard dans le r\u00e9troviseur.\r\n\r\n20:36:35:20  20:36:40:18\r\n-L'\u00e9motion mais aussi le soulagement\r\n    au moment de dire au revoir.\r\n\r\n20:36:44:01  20:36:47:23\r\n   Cela fait quelques jours que\r\n la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:36:48:04  20:36:51:11\r\n         du PBD a annonc\u00e9\r\n qu'elle quittait le gouvernement.\r\n\r\n20:36:51:16  20:36:55:08\r\n       Depuis son \u00e9lection,\r\n   la pression a \u00e9t\u00e9 constante.\r\n\r\n20:36:55:17  20:36:59:09\r\n    -Cela a moins pes\u00e9 sur moi\r\n       que sur ma famille.\r\n\r\n20:36:59:13  20:37:02:16\r\n    Mais c'est une des raisons\r\n       qui nous ont pouss\u00e9s\r\n\r\n20:37:02:21  20:37:05:04\r\n  \u00e0 intensifier les discussions.\r\n\r\n20:37:05:13  20:37:09:11\r\n      -Son \u00e9lection en 2007,\r\n   elle l'apprend dans le train.\r\n\r\n20:37:10:13  20:37:16:12\r\n     -Est \u00e9lue avec 125 voix,\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:37:21:12  20:37:23:21\r\n E.WIDMER-SCHLUMPF:Ich schwoere.\r\n\r\n20:37:24:02  20:37:29:18\r\nC.BLOCHER: Je quitte ce gouvernement,\r\n       mais pas la politique.\r\n\r\n20:37:32:06  20:37:37:11\r\n     -Il fallait oser prendre\r\n     la place de C.Blocher !\r\n\r\n20:37:37:15  20:37:42:07\r\n  Belle revanche sur l'histoire,\r\n     car quatre ans plus t\u00f4t,\r\n\r\n20:37:42:11  20:37:46:17\r\n      c'est lui qui prenait\r\n  la place de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n20:37:47:03  20:37:51:21\r\n-Est \u00e9lu avec 121 voix, M. Blocher.\r\n\r\n20:37:55:03  20:38:04:04\r\n-La PDC Ruth Metzler fait les frais\r\nde l'ascension fulgurante de l'UDC,\r\ndevenue la premi\u00e8re force du pays.\r\n\r\n20:38:04:09  20:38:08:19\r\n       Le Zurichois rejoint\r\n     le Bernois Samuel Schmid.\r\n\r\n20:38:09:00  20:38:12:08\r\n        Pour la 1\u00e8re fois,\r\n    deux UDC si\u00e8gent ensemble.\r\n\r\n20:38:12:12  20:38:16:20\r\n  Mais seulement pour quatre ans.\r\n\r\n20:38:18:21  20:38:23:05\r\n   La place est d\u00e9sormais libre\r\n pour un 2\u00e8me UDC au gouvernement.\r\n\r\n20:38:23:10  20:38:26:19\r\n        Reste \u00e0 savoir qui.\r\n\r\n20:38:27:00  20:38:32:01\r\n        Une chose est s\u00fbre,\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:38:32:06  20:38:35:12\r\nsera plus \u00e0 droite et plus masculin.\r\n\r\n20:38:38:07  20:38:43:10\r\n D.BERGER: Est-ce un chamboulement\r\n ou la correction d'une anomalie ?\r\n\r\n20:38:43:14  20:38:48:04\r\nOn va en d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:38:48:09  20:38:52:06\r\n   Olivier Meuwly est historien\r\n        et membre du PLR.\r\n\r\n20:38:52:11  20:38:55:11\r\n          Alain Jeannet,\r\n   r\u00e9dacteur en chef de l'Hebdo.\r\n\r\n20:38:55:16  20:38:58:15\r\n     Slobodan Despot, \u00e9diteur.\r\n\r\n20:38:58:20  20:39:02:16\r\n     Et Micheline Calmy-Rey,\r\n  ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:39:02:21  20:39:06:15\r\nJe commence avec vous Mme Calmy-Rey.\r\n\r\n20:39:06:20  20:39:11:20\r\n       Il y a eu le r\u00e9sultat\r\n    des \u00e9lections et l'annonce\r\n  du d\u00e9part de E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n20:39:12:01  20:39:16:10\r\n   c'est in\u00e9luctable pour vous:\r\nil y aura deux UDC le 1er janvier ?\r\n\r\n20:39:16:14  20:39:18:20\r\nM.CALMY-REY: Il semble que ce soit\r\n\r\n20:39:19:01  20:39:20:16\r\n       coul\u00e9 dans le bronze.\r\n\r\n20:39:20:21  20:39:24:17\r\n\u00c0 moins que le centre ne se r\u00e9veille\r\n      et pr\u00e9sente un candidat.\r\n\r\n20:39:24:22  20:39:28:14\r\n       Mais il semble aussi\r\n qu'il y aura une femme en moins.\r\n\r\n20:39:28:19  20:39:34:03\r\n  Parmi les candidats annonc\u00e9s, \r\n on n'entend parler que d'hommes.\r\n\r\n20:39:34:08  20:39:37:11\r\n       D.BERGER: Est-ce que\r\n     pour l'\u00e9quilibre du pays\r\n\r\n20:39:37:15  20:39:42:09\r\n    deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nc'est la correction d'une anomalie ?\r\n\r\n20:39:42:13  20:39:46:00\r\n           M.CALMY-REY:\r\n C'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n20:39:46:05  20:39:50:01\r\n    Il y a des repr\u00e9sentations\r\n    des r\u00e9gions linguistiques\r\n\r\n20:39:50:06  20:39:55:09\r\n    et des partis politiques:\r\n  les principales forces du pays\r\n        sont repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n20:39:55:13  20:40:00:09\r\nLe centre \u00e9tait une force politique,\r\n    il l'est moins aujourd'hui.\r\n\r\n20:40:00:13  20:40:03:14\r\n     Il y a une repr\u00e9sentation\r\n          femme \u2015 homme.\r\n\r\n20:40:03:19  20:40:07:20\r\n    C'est un syst\u00e8me complexe.\r\n\r\n20:40:08:01  20:40:12:09\r\n    Aujourd'hui, on ne peut pas\r\n  parler de retour \u00e0 l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:40:12:13  20:40:15:07\r\n  Mais d'un \u00e9quilibre diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:40:15:11  20:40:21:17\r\n         Avec une majorit\u00e9\r\n       d'UDC et de radicaux.\r\n\r\n20:40:21:22  20:40:25:04\r\n D.BERGER: Un \u00e9quilibre diff\u00e9rent,\r\n         Slobodan Despot ?\r\n\r\n20:40:25:09  20:40:30:19\r\n   Vous \u00eates \u00e9diteur mais aussi\r\n   conseiller en communication \r\n       d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n20:40:31:00  20:40:44:09\r\n Selon Mme Calmy-Rey, \u00e7a ne va pas\r\nchanger grand-chose, les \u00e9quilibres\r\npolitiques du pays sontmaintenus ?\r\n\r\n20:40:44:13  20:40:48:00\r\n  S.DESPOT: Ce serait regrettable\r\n\r\n20:40:48:05  20:40:50:01\r\n    qu'il y ait moins de dames\r\n\r\n20:40:50:06  20:40:53:05\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n20:40:53:10  20:40:58:22\r\nMais il faudrait aussi se demander\r\n  quelles sont les circonstances\r\n        qui y conduisent.\r\n\r\n20:40:59:03  20:41:05:00\r\n      Je n'ai jamais entendu\r\n        des gens s'apitoyer\r\n  sur le d\u00e9part d'Elisabeth Kopp.\r\n\r\n20:41:05:05  20:41:08:09\r\n     On l'a vir\u00e9e de son poste\r\n       comme une malpropre.\r\n\r\n20:41:08:13  20:41:10:20\r\n          Elle \u00e9tait PLR.\r\n\r\n20:41:11:02  20:41:16:00\r\n       Il y a des \u00e9quilibres\r\n         hommes - femmes,\r\n   des \u00e9quilibres linguistiques.\r\n\r\n20:41:16:05  20:41:18:21\r\n      Des \u00e9quilibres d'id\u00e9es.\r\n\r\n20:41:19:02  20:41:24:07\r\n    Mais si on prend les partis\r\n    habituellement repr\u00e9sent\u00e9s \r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:41:24:11  20:41:29:00\r\n   il est \u00e9vident que celui dont\r\nla sous-repr\u00e9sentation ou l'absence\r\n\r\n20:41:29:04  20:41:34:02\r\n     serait la plus mal per\u00e7ue\r\n  par la population, c'est l'UDC.\r\n\r\n20:41:34:07  20:41:45:00\r\n Le parti socialiste pourrait c\u00e9der\r\nun de ses conseillers, pour r\u00e9tablir\r\n     un autre type d'equilibre.\r\n\r\n20:41:45:05  20:41:52:00\r\nD.BERGER: On a un mauvais \u00e9quilibre\r\n   des forces depuis quatre ans.\r\n\r\n20:41:52:05  20:41:54:20\r\nM.Calmy-Rey, il y a une distorsion ?\r\n\r\n20:41:55:01  20:42:00:08\r\n        M.CALMY-REY: Non,\r\n   le centre \u00e9tait normalement \r\n  repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:42:00:12  20:42:04:20\r\n   Il avait une place au Conseil\r\n national et au Conseil des Etats.\r\n\r\n20:42:05:01  20:42:10:21\r\n    Aux \u00e9lections, on a assist\u00e9\r\n  \u00e0 un glissement vers la droite.\r\n\r\n20:42:11:02  20:42:15:09\r\n          L'UDC a gagn\u00e9\r\n    les \u00e9lections avec le PLR.\r\n\r\n20:42:15:13  20:42:20:00\r\n    On va vers un gouvernement\r\n  o\u00f9 la majorit\u00e9 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:42:20:05  20:42:24:11\r\n           C'est clair.\r\n\r\n20:42:24:16  20:42:27:07\r\n     \u00c7a rendra les discussions\r\n  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:42:27:11  20:42:30:04\r\n          Les \u00e9quilibres\r\n     seront diff\u00e9rents aussi.\r\n\r\n20:42:30:09  20:42:37:12\r\n Il faut ajouter que la personnalit\u00e9\r\nde la personne \u00e9lue va jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n20:42:37:17  20:42:45:05\r\n   C'est l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse,\r\n    du pays qui doit pr\u00e9valoir.\r\n\r\n20:42:45:10  20:42:51:22\r\n    Et pas seulement l'int\u00e9r\u00eat\r\n     de votre parti politique\r\n      ou de votre id\u00e9ologie.\r\n\r\n20:42:52:03  20:42:59:06\r\n       Dans les discussions\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on recherche\r\n   des solutions pragmatiques.\r\n\r\n20:42:59:11  20:43:03:11\r\n Pour les probl\u00e8mes qui pourraient\r\n       se poser \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n20:43:03:16  20:43:07:19\r\n Il y a des discussions et souvent\r\n    des compromis sont trouv\u00e9s.\r\n\r\n20:43:08:00  20:43:11:16\r\n     On a souvent pas besoin\r\n   de voter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:43:11:21  20:43:15:05\r\n       La personnalit\u00e9 \u00e9lue \r\n      va aussi jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n20:43:15:14  20:43:20:22\r\n         Dans sa capacit\u00e9\r\n\u00e0 se mettre au niveau de la d\u00e9fense\r\n  des int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat suisse.\r\n\r\n20:43:21:03  20:43:25:01\r\n D.BERGER: Alain Jeannet, bonsoir.\r\n\r\n20:43:25:06  20:43:30:16\r\nOn va montrer votre une qui a suivi\r\n   les \u00e9lections du 18 octobre.\r\n\r\n20:43:30:21  20:43:36:09\r\n     On voit dans quelle ligne\r\n       vous vous \u00eates plac\u00e9.\r\n\r\n20:43:36:13  20:43:39:04\r\n    Elle a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n20:43:39:09  20:43:44:10\r\n Quand vous entendez Slobodan Despot\r\ndire qu'il faut r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre,\r\n\r\n20:43:44:14  20:43:48:16\r\n   redonner de la force \u00e0 l'UDC,\r\n qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez ?\r\n\r\n20:43:48:21  20:43:50:23\r\n     A.JEANNET: C'est vrai que\r\n\r\n20:43:51:04  20:43:53:11\r\n c'est une couverture qui choque.\r\n\r\n20:43:53:15  20:43:56:03\r\n     Elle \u00e9tait coup de poing.\r\n\r\n20:43:56:08  20:44:04:06\r\n Nous \u00e9tions surpris par ce discours\r\nd'un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9.\r\n\r\n20:44:04:11  20:44:12:02\r\nAvec les d\u00e9clarations de Toni Brunner\r\n     qui disait qu'on retournait\r\n       vers plus de stabilit\u00e9.\r\n\r\n20:44:12:07  20:44:18:14\r\n Qu'est-ce que c'est la normalit\u00e9\r\n     dans le syst\u00e8me suisse ?\r\n\r\n20:44:18:19  20:44:26:01\r\n   Quel que soit le ticket UDC,\r\n   on aura deux cas de figure.\r\n\r\n20:44:26:05  20:44:35:01\r\n  Soit un deuxi\u00e8me UDC qui joue \r\n  le jeu, et il se fera attaquer\r\n     par le parti tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:44:35:06  20:44:40:20\r\n Ou on aura un UDC qui ne joue pas\r\n     le jeu de la coll\u00e9gialit\u00e9\r\n\r\n20:44:41:01  20:44:45:04\r\n    et qui sera en porte-\u00e0-faux\r\n        avec ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:44:45:09  20:44:50:14\r\n   Donc non, on ne retourne pas\r\n    \u00e0 une certaine normalit\u00e9.\r\n\r\n20:44:50:19  20:44:57:23\r\n  Je crois que le score de l'UDC\r\n  va donner une nouvelle \u00e9nergie\r\n\r\n20:44:58:04  20:45:03:07\r\n       \u00e0 celui qui continue\r\n   de donner le la: M. Blocher.\r\n\r\n20:45:03:11  20:45:06:13\r\n On va vers une p\u00e9riode troubl\u00e9e.\r\n\r\n20:45:06:18  20:45:10:08\r\n       D.BERGER: On va vers\r\n  une p\u00e9riode troubl\u00e9e S.Despot ?\r\n\r\n20:45:10:12  20:45:14:03\r\n         S.DESPOT: On est\r\n    dans une p\u00e9riode troubl\u00e9e.\r\n\r\n20:45:14:08  20:45:19:20\r\n  Avant-hier soir, j'ai rencontr\u00e9\r\n    un ambassadeur \u00e0 l'Unesco.\r\n\r\n20:45:20:01  20:45:23:00\r\nIl disait qu'on \u00e9tait fou en Europe.\r\n\r\n20:45:23:05  20:45:29:14\r\n    Vous vivez des \u00e9v\u00e9nements\r\n  bibliques et vous les traitez \r\n  comme des \u00e9v\u00e9nements de salon.\r\n\r\n20:45:29:19  20:45:35:16\r\n   D.BERGER: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n       traite ces \u00e9v\u00e9nements\r\n  comme des \u00e9v\u00e9nements de salon ?\r\n\r\n20:45:35:21  20:45:42:22\r\n   S.DESPOT: On a tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9\r\ndepuis le concert de fumeurs de pipe\r\n  d'il y a une trentaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:45:43:03  20:45:46:22\r\n      Ce genre de discussions\r\n    face aux enjeux de ce pays,\r\n\r\n20:45:47:03  20:45:51:13\r\nne serait-ce que les enjeux \u00e9voqu\u00e9s\r\n     dans le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat:\r\n\r\n20:45:51:18  20:45:55:10\r\nle vieillissement de la population,\r\n           la migration,\r\n\r\n20:45:55:14  20:45:59:22\r\n le changement de la configuration\r\n      financi\u00e8re de ce pays,\r\n\r\n20:46:00:03  20:46:06:09\r\n   \u00e7a ne se traite pas en disant\r\n    \"est-ce qu'on va maintenir \r\n    une certaine concordance ?\"\r\n\r\n20:46:06:13  20:46:11:04\r\n Les gens les plus repr\u00e9sentatifs\r\n  doivent \u00eatre aux postes cl\u00e9s.\r\n\r\n20:46:11:09  20:46:19:05\r\nEt les gens les plus repr\u00e9sentatifs,\r\n  il n'y a pas photo, c'est l'UDC.\r\n\r\n20:46:19:10  20:46:28:05\r\n     L'UDC a fait une campagne\r\n    qui n'\u00e9tait pas simplement\r\n  des CV de candidats aux postes.\r\n\r\n20:46:28:10  20:46:35:01\r\n        C'\u00e9taient des gens\r\n    qui d\u00e9fendaient des id\u00e9es.\r\n\r\n20:46:35:06  20:46:41:15\r\nSi les autres avaient aussi d\u00e9fendus\r\ndes id\u00e9es, ils auraient moins perdus.\r\n\r\n20:46:41:20  20:46:47:14\r\nD.BERGER: Avec l'UDC, c'est le retour\r\n   des id\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n20:46:47:19  20:46:55:19\r\n  A.JEANNET: Il faut reconna\u00eetre \r\n  \u00e0 l'UDC une capacit\u00e9 \u00e0 produire\r\ndes id\u00e9es avec une belle constance.\r\n\r\n20:46:56:00  20:47:00:06\r\n       Les politiciens UDC\r\n    ont de belles convictions.\r\n\r\n20:47:00:11  20:47:02:12\r\n Mais ce sont les mauvaises id\u00e9es.\r\n\r\n20:47:02:17  20:47:06:14\r\n     Les mauvaises solutions\r\n pour r\u00e9gler des probl\u00e8mes r\u00e9els.\r\n\r\n20:47:06:19  20:47:10:16\r\n   Quels sont ces probl\u00e8mes: c'est\r\neffectivement la pression migratoire.\r\n\r\n20:47:10:21  20:47:17:15\r\n Mais ce n'est pas avec des slogans\r\net des gardes-fronti\u00e8res qu'on r\u00e8gle\r\n    le probl\u00e8me de la migration.\r\n\r\n20:47:17:20  20:47:22:21\r\n     C'est aussi nos relations\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:47:23:02  20:47:30:01\r\n    On nage en pleine illusion \r\n    si on croit que la Suisse, \r\n   m\u00eame avec un n\u00e9gociateur UDC,\r\n\r\n20:47:30:06  20:47:37:05\r\n  pourrait imposer aux 26 membres\r\n  de l'Europe sa mani\u00e8re de voir.\r\n\r\n20:47:37:10  20:47:47:12\r\n  D.BERGER: Micheline Calmy-Rey,\r\n on entend qu'en Suisse on traite\r\n    les \u00e9volutions de ce monde\r\n\r\n20:47:47:17  20:47:51:17\r\n        comme des fumeurs\r\n      de pipe dans un salon.\r\n\r\n20:47:51:22  20:48:00:04\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n est-ce qu'on n'est pas conscient \r\n    des r\u00e9alit\u00e9s dans ce pays ?\r\n\r\n20:48:00:09  20:48:02:11\r\n      M.CALMY-REY: J'ai si\u00e9g\u00e9\r\n\r\n20:48:02:16  20:48:05:11\r\n avec deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:48:05:16  20:48:09:17\r\n    Donc les deux UDC \u00e9taient \r\n    aussi des fumeurs de pipe.\r\n\r\n20:48:09:22  20:48:14:05\r\n        J'admets qu'on est\r\n    dans une p\u00e9riode troubl\u00e9e.\r\n\r\n20:48:14:10  20:48:17:06\r\n    Une p\u00e9riode de transition.\r\n\r\n20:48:17:11  20:48:21:21\r\n       La r\u00e9ponse de l'UDC,\r\n  c'est une r\u00e9ponse de fermeture.\r\n\r\n20:48:22:02  20:48:28:13\r\n     Je crois que ce n'est pas\r\n   une r\u00e9ponse qui peut apporter\r\n          des solutions.\r\n\r\n20:48:28:18  20:48:35:08\r\n    En tout cas pour la Suisse \r\n         pour faire valoir\r\n    ses int\u00e9r\u00eats dans le monde.\r\n\r\n20:48:35:12  20:48:38:19\r\nVous avez un discours tr\u00e8s coh\u00e9rent.\r\n\r\n20:48:39:00  20:48:42:21\r\n        \u00c7a passe tr\u00e8s bien\r\n    en termes de communication.\r\n\r\n20:48:43:02  20:48:47:08\r\n      Vous dites non \u00e0 tout,\r\n      vous critiquez l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:48:47:12  20:48:53:19\r\n       Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest dans les sondages tr\u00e8s bien not\u00e9.\r\n\r\n20:48:54:00  20:48:58:23\r\n      La Suisse est reconnue\r\n     comme un pays bien g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:48:59:04  20:49:02:12\r\n   Les citoyens sont satisfaits.\r\n\r\n20:49:02:17  20:49:08:12\r\n L'UDC, pour venir sur la deuxi\u00e8me\r\n     remarque, elle fait 30 %.\r\n\r\n20:49:08:17  20:49:13:05\r\n70 % des Suisses ne votent pas UDC.\r\n\r\n20:49:13:10  20:49:19:11\r\n  \u00c7a signifie qu'il y a quand m\u00eame\r\n70 % qui ne partagent pas vos id\u00e9es.\r\n\r\n20:49:19:16  20:49:29:13\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n     entendre Olivier Meuwly\r\n sur ces \u00e9quilibres dans ce pays.\r\n\r\n20:49:29:18  20:49:33:19\r\n Vous analysez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       \u00e0 travers les \u00e2ges.\r\n\r\n20:49:34:00  20:49:38:00\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mal fonctionn\u00e9\r\n       ces derniers ann\u00e9es ?\r\n\r\n20:49:38:05  20:49:41:00\r\n  O.MEUWLY: Non, je ne pense pas.\r\n\r\n20:49:41:05  20:49:43:10\r\n Depuis la cr\u00e9ation de ce syst\u00e8me,\r\n\r\n20:49:43:14  20:49:47:08\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une\r\n  formidable machine \u00e0 int\u00e9grer.\r\n\r\n20:49:47:11  20:49:50:05\r\n     Depuis la seconde moiti\u00e9\r\n         du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n20:49:50:10  20:49:53:22\r\n      il a r\u00e9ussi \u00e0 absorber\r\n  les forces politiques du pays.\r\n\r\n20:49:54:03  20:49:58:19\r\n   Avant, on disait que c'\u00e9tait\r\n  les radicaux qui gouvernaient.\r\n\r\n20:49:59:00  20:50:03:03\r\n     Mais avant, le radicalisme\r\n\u00e9tait divers et complexe, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne.\r\n\r\n20:50:03:08  20:50:06:10\r\n        Il y avait beaucoup\r\n    de variantes dans ce parti.\r\n\r\n20:50:06:14  20:50:11:22\r\n    Par l'\u00e9volution du syst\u00e8me,\r\n   et avec la d\u00e9mocratie direct,\r\n\r\n20:50:12:03  20:50:17:22\r\n     on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'ouvrir \r\n    les portes du gouvernement.\r\n\r\n20:50:18:03  20:50:23:07\r\n    D'abord aux conservateurs\r\n catholiques, puis aux agrariens.\r\n\r\n20:50:23:11  20:50:28:13\r\n Et enfin les socialistes \u00e0 la fin\r\n  de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:50:28:18  20:50:35:12\r\n  Des \u00e9quilibres se sont constitu\u00e9s\r\nautour de la fameuse formule magique.\r\n\r\n20:50:35:17  20:50:37:20\r\n    Elle pourrait ressusciter.\r\n\r\n20:50:38:01  20:50:43:08\r\n     D.BERGER: Avec deux UDC,\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral continuerait\r\n  \u00e0 jouer ce r\u00f4le d'int\u00e9gration ?\r\n\r\n20:50:43:12  20:50:45:23\r\n    O.MEUWLY: Oui, assur\u00e9ment.\r\n\r\n20:50:46:04  20:50:53:01\r\nDonner une quittance \u00e0 la victoire\r\n     de l'UDC aux \u00e9lections,\r\nc'est une fa\u00e7on d'int\u00e9grer l'UDC.\r\n\r\n20:50:53:06  20:50:57:17\r\n Le probl\u00e8me avec les huit ann\u00e9es \r\n pass\u00e9es avec Mme Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n20:50:57:22  20:51:04:20\r\n     c'est que durant huit ans,\r\nla phase de stabilit\u00e9 \u00e9tait instable.\r\n\r\n20:51:05:01  20:51:08:10\r\n C'\u00e9tait un parti de circonstance.\r\n\r\n20:51:08:14  20:51:11:16\r\n        C'\u00e9tait peut-\u00eatre \r\n       le nerf du probl\u00e8me.\r\n\r\n20:51:11:21  20:51:18:11\r\n        Mme Widmer-Schlumpf\r\n      \u00e9tait UDC jusqu'au jour\r\n  o\u00f9 elle a accept\u00e9 son \u00e9lection.\r\n\r\n20:51:18:16  20:51:27:05\r\nLe PBD a \u00e9t\u00e9 construit comme un parti\r\n de circonstance avec un ancien qui\r\na eu des probl\u00e8mesa l'UDC: S.Schmid.\r\n\r\n20:51:27:10  20:51:33:08\r\n         C'\u00e9tait une sorte\r\n      d'aile gauche de l'UDC.\r\n\r\n20:51:33:12  20:51:40:03\r\n    Ils ont essay\u00e9 de travailler\r\navec d'autres composantes du centre.\r\n\r\n20:51:40:08  20:51:49:07\r\n   Mais le centre se constitue\r\n par la rencontre des principales\r\n    forces politiques du pays.\r\n\r\n20:51:49:11  20:51:55:04\r\n      Qui ensemble convergent\r\n pour d\u00e9boucher sur quelque chose.\r\n\r\n20:51:55:09  20:52:00:13\r\nD.BERGER: Ce que dit Olivier Meuwly,\r\n    c'est que pendant huit ans,\r\n\r\n20:52:00:18  20:52:04:20\r\n       il y avait une sorte\r\n   de politique de circonstance.\r\n\r\n20:52:05:01  20:52:07:22\r\nA.JEANNET: Mais regardez le r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:52:08:03  20:52:10:01\r\n     On a eu toutes ces ann\u00e9es\r\n\r\n20:52:10:06  20:52:12:03\r\n       un bon gouvernement.\r\n\r\n20:52:12:08  20:52:15:06\r\n         Une bonne \u00e9quipe\r\n      qui fonctionnait bien.\r\n\r\n20:52:15:11  20:52:19:20\r\n On avait \u00e0 la t\u00eate des Finances,\r\n une bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:52:20:01  20:52:27:07\r\n     Si elle n'avait pas choisi\r\nde partir, je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9\r\n   une bonne chose qu'elle reste.\r\n\r\n20:52:27:11  20:52:34:16\r\n  Car elle a fait du bon travail.\r\n\r\n20:52:34:21  20:52:39:03\r\n  Oui, on peut avoir une approche\r\n        plus arithm\u00e9tique.\r\n\r\n20:52:39:08  20:52:42:11\r\n          Mais on avait\r\n      une \u00e9quipe de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:52:42:15  20:52:45:09\r\n     Ce qui compte, c'est \u00e7a.\r\n\r\n20:52:45:13  20:52:51:12\r\n    D.BERGER: Slobodan Despot,\r\n    ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es \r\n    on a eu une bonne \u00e9quipe ?\r\n\r\n20:52:51:17  20:52:55:10\r\n  S.DESPOT: Tr\u00e8s mauvaise \u00e9quipe,\r\n           bien entendu.\r\n\r\n20:52:55:14  20:52:58:19\r\n       Vous dites que l'UDC\r\n      a des mauvaises id\u00e9es.\r\n\r\n20:52:59:00  20:53:03:14\r\nJe pense qu'il faut \u00eatre coh\u00e9rent.\r\n\r\n20:53:03:19  20:53:11:04\r\n         Je vous remercie\r\n    Mme la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n  d'avoir relev\u00e9 cette coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:53:11:09  20:53:15:17\r\n         Mais la coh\u00e9rence\r\n      doit \u00eatre convaincante.\r\n\r\n20:53:15:22  20:53:24:09\r\n   Il est tr\u00e8s dangereux de dire\r\n   que dans ce pays il y a 70 % \r\nde personnes qui ne votent pas UDC.\r\n\r\n20:53:24:13  20:53:29:09\r\nVous r\u00e9duisez ce pays \u00e0 deux partis.\r\n\r\n20:53:29:18  20:53:35:10\r\n     \u00c0 force de parler ainsi,\r\n       vous allez convertir\r\n   la minorit\u00e9 UDC en majorit\u00e9.\r\n\r\n20:53:35:14  20:53:42:07\r\n M. Jeannet, vous aviez l'occasion\r\n     de faire un bilan nuanc\u00e9\r\n      de ce qui s'est produit\r\n\r\n20:53:42:11  20:53:50:14\r\n mais vous avez mis en couverture\r\n     un grand poing marxiste.\r\n\r\n20:53:50:19  20:53:55:18\r\n      Vous avez rien d'autre,\r\n        c'est incroyable !\r\n\r\n20:53:55:23  20:54:00:10\r\n   Vous auriez pu reprendre des \r\n  affiches de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n20:54:00:14  20:54:07:05\r\n On accuse l'UDC d'\u00eatreneinsager,\r\n     mais il n'y a que des non\r\n          en face de moi.\r\n\r\n20:54:07:10  20:54:10:21\r\nA.JEANNET: Non, \u00e7a je ne crois pas.\r\n\r\n20:54:11:02  20:54:15:00\r\n           M.CALMY-REY:\r\n    Vous caricaturez beaucoup.\r\n\r\n20:54:15:05  20:54:26:23\r\nA.JEANNET: Puisqu'on parle d'id\u00e9es,\r\n       au-del\u00e0 de l'\u00e9lection\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:54:27:04  20:54:36:23\r\n  j'aimerais entendre plus l'UDC\r\npour vraiment r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:54:37:04  20:54:45:10\r\n     On parlait tout \u00e0 l'heure\r\n     de d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n20:54:45:14  20:54:49:02\r\n       Quel est le programme\r\n       \u00e9conomique de l'UDC ?\r\n\r\n20:54:49:07  20:54:56:20\r\nComment recr\u00e9er de la pr\u00e9visibilit\u00e9\r\n     dans les conditions cadre\r\n\r\n20:54:57:01  20:55:06:02\r\n         alors qu'on vient\r\n  de d\u00e9s\u00e9curiser avec la votation\r\n   sur l'immigration de masse ?\r\n\r\n20:55:06:07  20:55:14:10\r\n      D.BERGER: Juste un mot,\r\nl'UDC fonctionne \u00e0 coups de slogans\r\n\r\n20:55:14:14  20:55:18:13\r\n plut\u00f4t que de vraies solutions ?\r\n\r\n20:55:18:18  20:55:23:08\r\nS.DESPOT: L'UDC n'est pas un parti\r\n  de Robin des bois quand m\u00eame.\r\n\r\n20:55:23:12  20:55:26:23\r\n  Il y a des gens qui participent\r\n         \u00e0 des ex\u00e9cutifs.\r\n\r\n20:55:27:04  20:55:33:09\r\n          Il y a des gens\r\nqui participent \u00e0 la vie \u00e9conomique \r\net savent ce que c'est que l'argent.\r\n\r\n20:55:33:13  20:55:41:11\r\nCes gens-l\u00e0 sont tout autant \u00e0 m\u00eame\r\n de r\u00e9fl\u00e9chir aux int\u00e9r\u00eats du pays\r\nque des fonctionnaires socialistes.\r\n\r\n20:55:41:15  20:55:48:07\r\nD.BERGER: Vous \u00eates venue vous-m\u00eame\r\n      sur ce 30 % UDC et 70 %\r\n     qui votent diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:55:48:11  20:55:52:12\r\n      Il dit que c'est donner\r\n       de la force \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:55:52:17  20:55:58:12\r\n        M.CALMY-REY: Non,\r\n    c'est juste dire qu'il y a\r\n  des gens qui votent autrement.\r\n\r\n20:55:58:17  20:56:03:01\r\n    C'\u00e9tait juste pour r\u00e9tablir\r\n     la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres.\r\n\r\n20:56:03:06  20:56:08:18\r\n  J'aimerais revenir sur la force\r\n  int\u00e9grative du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:56:08:23  20:56:12:11\r\n C'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:56:12:16  20:56:17:07\r\n   Quand on avait qu'un seul UDC\r\n      et Mme Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n20:56:17:11  20:56:22:03\r\n    il y a eu des alliances qui\r\n  ont fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:56:22:08  20:56:28:11\r\n    a pris des d\u00e9cision parfois\r\n\u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique\r\n      et parfois \u00e0 sa gauche.\r\n\r\n20:56:28:15  20:56:32:05\r\n      Ce sera la m\u00eame chose \r\n     dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n20:56:32:10  20:56:39:13\r\n  Les forces de droite qui seront\r\n  majoritaires au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      ne sont pas homog\u00e8nes.\r\n\r\n20:56:39:18  20:56:48:15\r\n    Sur la question europ\u00e9enne,\r\n      il y a des divergences\r\n      entre le PLR et l'UDC.\r\n\r\n20:56:48:20  20:56:52:17\r\n    L'UDC ne veut pas entendre\r\n     parler des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:56:52:21  20:56:59:11\r\n  Le Parti radical veut d\u00e9fendre\r\n     la voix des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:56:59:15  20:57:06:13\r\n       Je d\u00e9fends moi aussi\r\n  les bilat\u00e9rales bec et ongles.\r\n\r\n20:57:06:18  20:57:19:01\r\n Sur l'Europe, je ne d\u00e9prime pas,\r\nje sais qu'il y aura des compromis\r\n   au sein du Conseil f\u00e9deral.\r\n\r\n20:57:19:06  20:57:25:07\r\n       Sur d'autres sujets,\r\n     je suis plus pr\u00e9occup\u00e9e.\r\n\r\n20:57:25:16  20:57:32:19\r\n   Notamment sur les assurances\r\nsociales, sur le budget de l'\u00c9tat,\r\n      sur le service public.\r\n\r\n20:57:33:00  20:57:39:15\r\n Car il y a des forces homog\u00e8nes.\r\n\r\n20:57:39:20  20:57:43:23\r\n  D.BERGER: Mais c'est le reflet\r\n    de ce qu'a vot\u00e9 le peuple.\r\n\r\n20:57:44:04  20:57:49:15\r\nM.CALMY-REY: Si la droite se montrait\r\n     trop arrogante, que ce soit\r\n        au Conseil national,\r\n\r\n20:57:49:20  20:57:55:22\r\n      ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  en Suisse il y a la possibilit\u00e9\r\n    de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n20:57:56:03  20:58:02:04\r\n  C'est en cela que notre syst\u00e8me\r\n  n'est pas comparable aux autres\r\n        syst\u00e8mes europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:58:02:09  20:58:07:15\r\n    C'est pourquoi il est fait\r\n d'\u00e9quilibres subtils, complexes.\r\n\r\n20:58:07:21  20:58:14:05\r\n   Au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n   au niveau des deux chambres,\r\n\r\n20:58:14:10  20:58:18:02\r\n       avec le r\u00e9\u00e9quilibrage\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n20:58:18:07  20:58:23:05\r\n       Ce que \u00e7a veut dire\r\ncette victoire de l'UDC et du PLR,\r\n\r\n20:58:23:10  20:58:31:14\r\nc'est qu'il y aura des discussions\r\n   et des n\u00e9gociations beaucoup\r\n   plus difficiles et complexes\r\n\r\n20:58:31:19  20:58:35:01\r\n         que ce qu'elles\r\n      ont pu \u00eatre jusque-l\u00e0.\r\n\r\n20:58:35:06  20:58:40:05\r\n     D.BERGER: Olivier Meuwly,\r\n     sur le dossier europ\u00e9en,\r\n\r\n20:58:40:10  20:58:47:08\r\n comment le PLR et l'UDC vont-ils\r\n faire pour travailler ensemble ?\r\n\r\n20:58:47:12  20:58:51:02\r\n   O.MEUWLY: Le syst\u00e8me suisse,\r\n\r\n20:58:51:07  20:58:53:05\r\n          \u00e7a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9,\r\n\r\n20:58:53:10  20:59:00:05\r\n       c'est une succession\r\n  de reconfiguration d'alliances.\r\n\r\n20:59:00:10  20:59:05:06\r\n      Pas seulement au niveau\r\n     du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais\r\n dans la vie politique en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n20:59:05:11  20:59:10:05\r\n   On peut \u00e9lire gauche ou droite\r\nune fois, et dans une simple votation\r\n\r\n20:59:10:10  20:59:15:14\r\n   suivre le mot d'ordre du PS,\r\n       du PLR ou de l'UDC.\r\n\r\n20:59:15:19  20:59:24:10\r\nIl y a une redistribution des cartes\r\n permanentes au gr\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements \r\n   qui rythment la vie politique.\r\n\r\n20:59:24:14  20:59:33:15\r\n   Et rythm\u00e9es par des \u00e9lections\r\n    partielles, des cantonales,\r\n         et des votations.\r\n\r\n20:59:33:20  20:59:41:04\r\n  D\u00e8s lors, les n\u00e9gociations, il\r\ny en a entre les forces politiques\r\n   et \u00e0 l'int\u00e9rieur des camps.\r\n\r\n20:59:41:09  20:59:47:21\r\n  D.BERGER: Donc on peut mettre\r\nn'importe qui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\nle syst\u00e8me amorti tous leschocs ?\r\n\r\n20:59:48:02  20:59:54:19\r\n  O.MEUWLY: On dit souvent \u00e0 tort\r\n      que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n c'est des personnalit\u00e9s moyennes,\r\n\r\n20:59:55:00  21:00:00:05\r\n        qu'elles se noient\r\n dans le magma politique g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:00:00:10  21:00:06:11\r\n Je crois que c'est un faux proc\u00e8s\r\n     adress\u00e9 aux repr\u00e9sentants\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:00:06:15  21:00:16:08\r\n       Sur la longue dur\u00e9e,\r\n  on voit bien que quand il n'y a\r\n          que 7 personnes\r\n\r\n21:00:16:12  21:00:21:05\r\n       qui doivent conduire \r\n      la t\u00e2che minist\u00e9rielle,\r\n\r\n21:00:21:10  21:00:27:04\r\n      l'alchimie de l'\u00e9quipe\r\n   prend une importance majeure.\r\n\r\n21:00:27:09  21:00:30:13\r\n     Il y a des personnalit\u00e9s\r\n        plus conductrices,\r\n\r\n21:00:30:17  21:00:34:02\r\n     d'autres plus sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n        dans des domaines.\r\n\r\n21:00:34:07  21:00:39:11\r\n   Cette r\u00e9partition des t\u00e2ches\r\n     en fonction des m\u00e9tiers,\r\n     c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:00:39:16  21:00:45:03\r\n    D.BERGER: Slobodan Despot,\r\n vous conseillez Oskar Freysinger.\r\n\r\n21:00:45:08  21:00:48:11\r\nIl est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:00:48:15  21:00:53:15\r\n        Il faudrait plut\u00f4t\r\n    une \u00e9quipe de fortes t\u00eates \r\n   pour un bon Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n21:00:53:20  21:00:55:23\r\n     S.DESPOT: Quand on a vot\u00e9\r\n\r\n21:00:56:04  21:00:57:19\r\n         la derni\u00e8re fois\r\n\r\n21:00:58:00  21:01:01:11\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n     j'ai publiquement exprim\u00e9\r\n\r\n21:01:01:15  21:01:05:13\r\nmon soutien \u00e0 Pierre-Yves Maillard\r\n       contre Alain Berset.\r\n\r\n21:01:05:18  21:01:11:14\r\n          Car je pensais\r\n qu'il fallait un vrai socialiste\r\net pas un socialiste bien habill\u00e9.\r\n\r\n21:01:11:19  21:01:22:20\r\nJe regrette qu'un vrai socialiste,\r\nque je connais, ne soit pas entr\u00e9 \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:01:23:01  21:01:28:21\r\n Je pense que tous ceux qui sont \r\nchoisis pour entrer dans ce cercle\r\n\r\n21:01:29:02  21:01:37:21\r\n     sont des gens convaincus\r\n       de servir leur pays,\r\n       form\u00e9s dans ce pays.\r\n\r\n21:01:38:02  21:01:47:23\r\n      On forme une mentalit\u00e9\r\n    de travail, de coop\u00e9ration\r\n qui n'est pas du tout influenc\u00e9e\r\n\r\n21:01:48:04  21:01:55:08\r\n          par les prises\r\n      de position partisanes.\r\n\r\n21:01:55:12  21:02:03:06\r\n Et il faut que toutes les options\r\n    soient mises sur la table.\r\n\r\n21:02:03:11  21:02:09:19\r\n     Et d\u00e9battues franchement.\r\n\r\n21:02:10:00  21:02:14:04\r\n     Une fois qu'une d\u00e9cision \r\n       est adopt\u00e9e, bien s\u00fbr\r\n     que la coll\u00e9gialit\u00e9 joue.\r\n\r\n21:02:14:09  21:02:19:21\r\nJe ne crois pas que la coll\u00e9gialit\u00e9\r\n\u00e9tait parfaite quand Mme Calmy-Rey \r\n      \u00e9tait au gouvernement.\r\n\r\n21:02:20:02  21:02:25:23\r\n   D.BERGER: Quand vous \u00e9tiez au\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez au caf\u00e9 \r\navant la r\u00e9union du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:02:26:04  21:02:29:04\r\n       C'est quoi le mieux,\r\n   une r\u00e9union de fortes t\u00eates ?\r\n\r\n21:02:29:09  21:02:32:15\r\n       Il y a une dynamique\r\n         dans un coll\u00e8ge.\r\n\r\n21:02:32:20  21:02:37:19\r\n       On ne peut pas dire\r\nsi c'est mieux d'avoir une r\u00e9union\r\n     de fortes t\u00eates ou pas.\r\n\r\n21:02:38:00  21:02:40:08\r\n Mais il faut une compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n21:02:40:12  21:02:44:20\r\n       Une compl\u00e9mentarit\u00e9 \r\n      dans la repr\u00e9sentation\r\n    des r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n21:02:45:01  21:02:51:07\r\nJe viens de Gen\u00e8ve, mais on n'y vit\r\n pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 qu'un canton \r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n21:02:51:11  21:02:54:17\r\n    C'est important qu'il y ait\r\n     des hommes et les femmes.\r\n\r\n21:02:54:22  21:02:58:02\r\n   Que tout le monde ne soit pas\r\n      de la m\u00eame profession.\r\n\r\n21:02:58:07  21:03:02:16\r\n    Et d'avoir des personnalit\u00e9s\r\nqui ont des capacit\u00e9s de convaincre.\r\n\r\n21:03:02:21  21:03:05:07\r\n   Il faut mener des campagnes.\r\n\r\n21:03:05:11  21:03:09:18\r\n    Il a fallu aller en Suisse\r\n     al\u00e9manique pour d\u00e9fendre\r\n         les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n21:03:09:23  21:03:14:00\r\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 pareil pour mes coll\u00e8gues\r\n     dans d'autres campagnes.\r\n\r\n21:03:14:05  21:03:19:20\r\n       Et des personnalit\u00e9s\r\n   qui ont de l'influence aussi\r\n dans leur propre parti politique.\r\n\r\n21:03:20:01  21:03:23:20\r\n Je ne dis pas qu'ils doivent \u00eatre\r\n    influenc\u00e9s par leur parti,\r\n\r\n21:03:24:01  21:03:27:15\r\n         mais qu'ils doivent\r\navoir de l'influence dans leur parti.\r\n\r\n21:03:27:20  21:03:31:00\r\n    J'ai si\u00e9g\u00e9 avec M. Blocher.\r\n\r\n21:03:31:05  21:03:34:15\r\n        Il \u00e9tait en charge\r\n       du dossier Schengen.\r\n\r\n21:03:34:20  21:03:38:00\r\n    Un accord des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n21:03:38:05  21:03:43:11\r\n    M. Blocher n'\u00e9tait pas d'un\r\nenthousiasme d\u00e9lirant pour Schengen.\r\n\r\n21:03:43:16  21:03:47:20\r\n       Mais il n'a pas fait\r\n         campagne contre.\r\n\r\n21:03:48:01  21:03:55:15\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une capacit\u00e9\r\n   de neutralisation ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n21:03:55:20  21:03:59:22\r\n Et on a gagn\u00e9 Schengen par 51 %.\r\n\r\n21:04:00:03  21:04:07:18\r\n    D.BERGER: Tr\u00e8s rapidement,\r\n      sur ces personnalit\u00e9s,\r\n       ces forts en gueule.\r\n\r\n21:04:07:23  21:04:11:21\r\n A.JEANNET: Oui, s'ils respectent\r\n    le respect des minorit\u00e9s.\r\n\r\n21:04:12:02  21:04:15:06\r\nM. Blocher ne l'a pas toujours fait.\r\n\r\n21:04:15:11  21:04:27:17\r\n Il serait int\u00e9ressant maintenant\r\n    de donner un portefeuille\r\n  comme l'asile au deuxi\u00e8me UDC.\r\n\r\n21:04:27:22  21:04:34:05\r\n Pour qu'il puisse montrer ce que \r\n l'UDC propose en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n21:04:34:10  21:04:38:11\r\n   D.BERGER: M. Blocher l'avait\r\n      et il a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9...\r\n\r\n21:04:38:15  21:04:43:10\r\n  A.JEANNET: Car il n'a pas fait\r\n       du tr\u00e8s bon travail.\r\n\r\n21:04:43:14  21:04:50:11\r\n    C'est beaucoup plus facile \r\n     de proposer des solutions\r\n    inop\u00e9rantes de l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n21:04:50:16  21:04:52:14\r\n       que de les appliquer.\r\n\r\n21:04:52:19  21:04:59:18\r\n      Pourquoi est-ce qu'on \r\n   ne mettrait pas Toni Brunner\r\n     aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n21:04:59:23  21:05:08:16\r\n    Qu'il nous montre comment \r\n    on n\u00e9gocie avec Bruxelles.\r\n\r\n21:05:08:21  21:05:12:19\r\n  D.BERGER: Un mot de conclusion\r\n         Olivier Meuwly ?\r\n\r\n21:05:13:00  21:05:17:16\r\n    O.MEUWLY: Monsieur Blocher\r\na rat\u00e9 le virage de l'homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n21:05:17:22  21:05:19:23\r\n  Il est rest\u00e9 un chef de parti.\r\n\r\n21:05:20:04  21:05:21:23\r\n     Par rapport \u00e0 cette force\r\n\r\n21:05:22:04  21:05:24:10\r\nde conviction \u00e0 l'\u00e9gard des partis.\r\n\r\n21:05:24:14  21:05:27:04\r\n       C'est ce qui manquait\r\n        \u00e0 Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n21:05:27:09  21:05:33:11\r\n    Il y a maintenant une marge\r\n     de manoeuvre qui s'ouvre \r\n  par l'effondrement des centres.\r\n\r\n21:05:33:16  21:05:37:11\r\n      Un centre qui n'existe\r\n      que dans les discours.\r\n\r\n21:05:37:16  21:05:42:18\r\n  Il aurait fallu qu'il s'appuie\r\n    sur une r\u00e9alit\u00e9 politique\r\n\r\n21:05:42:23  21:05:46:11\r\n    qu'Eveline Widmer-Schlumpf\r\n    n'arrivait pas \u00e0 incarner.\r\n\r\n21:05:46:16  21:05:50:13\r\n    Le PDC peine \u00e0 faire croire\r\n    qu'il repr\u00e9sente un centre.\r\n\r\n21:05:50:18  21:05:55:15\r\n  Il y a des probl\u00e9matiques mises\r\n      sur la table par l'UDC.\r\n\r\n21:05:55:20  21:05:58:14\r\n          Ces fronti\u00e8res\r\n      dont on parle beaucoup.\r\n\r\n21:05:58:19  21:06:06:22\r\n  Il peut y avoir l\u00e0 un discours\r\n lib\u00e9ral qui peut donner d'autres\r\n d\u00e9finitions \u00e0 cette th\u00e9matique.\r\n\r\n21:06:07:03  21:06:08:17\r\n      D.BERGER: 20 secondes.\r\n\r\n21:06:08:22  21:06:13:08\r\n  S.DESPOT: Quand je suis arriv\u00e9\r\n dans ce pays en tant qu'immigr\u00e9,\r\n\r\n21:06:13:12  21:06:17:10\r\n    je suis arriv\u00e9 dans un pays\r\n  grand comme Isra\u00ebl et le Japon.\r\n\r\n21:06:17:14  21:06:25:11\r\nLe livre du Tao disait qu'un petit\r\n  pays ne cherche qu'\u00e0 s'allier\r\n      au grand et le servir.\r\n\r\n21:06:25:15  21:06:31:21\r\n  J'ai l'impression que la Suisse\r\n       a beaucoup d\u00e9gringol\u00e9\r\n durant le temps o\u00f9 j'ai v\u00e9cuici.\r\n\r\n21:06:32:02  21:06:37:02\r\n D.BERGER: Merci beaucoup d'avoir\r\n  particip\u00e9 \u00e0 cette table ronde.\r\n\r\n21:06:37:07  21:06:43:12\r\n       On va beaucoup reparler\r\nde cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n           le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n21:06:43:17  21:06:46:06\r\n          Nous y serons.\r\n\r\n21:06:46:11  21:06:50:13\r\n       Prochain rendez-vous\r\navec Infrarouge mercredi prochain.\r\n\r\n21:06:50:18  21:06:56:05\r\n         Soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n      autour du documentaire\r\nde Nicolas Wadimoff, \"Spartiates\".\r\n\r\n21:06:56:10  21:06:59:12\r\n       Film et d\u00e9bat autour\r\n   de la jeunesse en difficult\u00e9.\r\n\r\n21:06:59:17  21:07:02:03\r\n    Belle fin de soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n21:07:09:11  21:07:11:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-04T13:03:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472998", "title": "Fribourg - r\u00e9sultats du 1er tour", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur les r\u00e9sultats fribourgeois du 1er tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des Etats avant le 2e tour du 8 novembre 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473004", "title": "Micro-trottoir", "excerpt": "Micro-trottoir sur les candidats du canton de Fribourg avant le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9ral pour le Conseil des Etats le 8 novembre 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473008", "title": "Widmer-Schlumpf", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur l'\u00e9lection et la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501161", "title": "micro_trottoir"}, {"internalArchiveId": "AA1603501162", "title": "sujet_fribourg"}, {"internalArchiveId": "AA1603501164", "title": "sujet_widmer_schlumpf"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472997", "summary": "Plateau : 1er d\u00e9bat avec Beat Vonlanthen, candidat PDC fribourgeois au Conseil des Etats, Jean-Fran\u00e7ois Rime, candidat UDC fribourgeois au Conseil des Etats, et Christian Levrat, candidat socialiste au Conseil des Etats. \n\nPlateau : 2e d\u00e9bat avec Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Slobodan Despot, \u00e9diteur et conseiller en communication d'Oskar Freysinger, Alain Jeannet, r\u00e9dacteur en chef L'Hebdo, Olivier Meuwly, historien et membre du PLR.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1473087", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019499", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BB6CE2F1-3298-4013-AE8F-114AFDAA2F27", "internalArchiveId": "BB6CE2F1-3298-4013-AE8F-114AFDAA2F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud entre dans le sprint final de la course au Conseil des Etats", "publicationDate": "2015-11-03T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud entre dans le sprint final de la course au Conseil des EtatsG\u00e9raldine Savary, Olivier Fran\u00e7ais, Luc Recordon, bonsoir !\r\nVous \u00eates 3 pour 2 fauteuils au conseil des Etats, l'un d'entre vous ne va pas y arriver.\r\nOn va faire le tour des grands th\u00e8mes qui concernent le canton de Vaud dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, pour voir ce qui vous distinguent.\r\nD'ailleurs, c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui frappe : vous avez des positions somme toute assez semblables sur les grandes questions . Olivier Fran\u00e7ais (municipal lausannois, CN PLR), commen\u00e7ons avec vous, par exemple avec les transports / d'infrastructures, pourquoi les vaudois devraient ici voter pour vous ?? qu'est-ce ca change, pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats vaudois, ici de voter Olivier Fran\u00e7ais ??\r\nOlivier Fran\u00e7ais\r\n-\tles transports et les infrastructures ? mais G\u00e9raldine Savary est d\u00e9j\u00e0 depuis 8 ans une d\u00e9fenseure acharn\u00e9e de ces dossiers pour le canton de Vaud ! en plus elle est en commission, rien ne dit que vous le serez aussi .\r\n\tSavary, avantage d'avoir Olivier Fran\u00e7ais qui se mobilise sur les transports, \u00e7a va ramener des \tvoix \u00e0 droite, tout b\u00e9n\u00e9f pour le canton!\r\n\tRecordon r\u00e9action\r\n-\t2e tube au Gotthard : une bonne id\u00e9e ?? m\u00eame si (bien que Leuthard jure contre non) ca hypoth\u00e8que des projets vaudois comme le contournement de Morges ??  \r\n-\t\u00e9nergie : vous n'\u00eates pas favorable \u00e0 une sortie rapide du nucl\u00e9aire. pas de date limite. ici c'est une grosse diff\u00e9rence\r\n\tOlivier Fran\u00e7ais, \u00e9oliennes grand enjeu dans le canton de Vaud, question qu'on a re\u00e7ue d'un de nos auditeurs il y a quelques jours... quelle est votre vision, votre programme sur l'\u00e9nergie, en particulier sur l'implantation d'\u00e9oliennes dans le canton?\r\n-\tsant\u00e9 : d'accord avec une caisse cantonale, comme le veut Pierre-Yves Maillard ?? (primes trop \u00e9lev\u00e9es, cantons comme Vaud qui ont pay\u00e9s trop, etc.) Ignazio Cassis par exemple a estim\u00e9 dans Forum en septembre que si les vaudois le souhaitent, alors qu'ils le fassent !!\r\n-\t\u00e2ge de la retraite : 65 ans pour tous, au minimum ??\r\n-\tRIE 3 : la gauche au niveau national pourrait s'opposer via r\u00e9f\u00e9rendum . OF : pas de craintes pour les collectivit\u00e9s publiques, qui vont encaisser moins d'imp\u00f4ts et devront r\u00e9duire leurs prestations ??\r\n\u00e9lection au CF\r\n-\tpour \u00eatre \u00e9lu : vous aurez besoin des voix de tous les \u00e9lecteurs de droite . et donc de l'UDC ; deux dossiers cl\u00e9s : 1) la gestion de l'immigration + 2) l'application du 9 f\u00e9vrier . alors : favorable \u00e0 une application stricte ? quitte \u00e0 mettre en danger les bilat\u00e9rales ??\r\n-\tpolitique migratoire : l'UDC lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur l'asile, estimant en particulier qu'offrir un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants est inadmissible . vous entrez en mati\u00e8re ? un r\u00e9f\u00e9rendum justifi\u00e9 ?\r\n-\tvoterez-vous pour un 2e candidat UDC au CF ?? Guy Parmelin ??\r\nG\u00e9raldine Savary, C aux Etats PS\r\nLuc Recordon, C aux Etats Vert", "durationSec": 1226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7202361", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud entre dans le sprint final de la course au Conseil des Etats / FOR_2015-11-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.11.2015"], "alternativeSummary": ["Ils sont 3 pour 2 fauteuils au Conseil des Etats vaudois. L\u2019un d\u2019entre eux ne va donc pas y arriver. L'un des \u00e9l\u00e9ments qui frappent, c'est qu'ils ont des positions somme toute assez semblables sur les grandes questions qui concernent le canton dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Le d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national (PLR/VD), G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Luc Recordon, conseiller aux Etats (Les Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-7202361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T05:16:09Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary Olivier Fran\u00e7ais Luc Recordon bonsoir Madame, bonsoir messieurs, bonsoir, alors vous \u00eates tous les 3 pr\u00e9sents ici dans notre Studio \u00e0 Lausanne, vous \u00eates tous les 3 candidats pour 2 fauteuils au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a veut dire que sur les 3, il y en a un, forc\u00e9ment, qui va pas y arriver, alors on va faire le tour, un des grands th\u00e8mes avec vous les grands th\u00e8mes qui concernent le canton de Vaud dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale pour voir finalement qu'est -ce qui vous distingue d'ailleurs c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui frappe quand on observe cette campagne, c'est que vous avez des positions relativement semblables sur pas mal de de grands dossiers, alors on va peut-\u00eatre commencer avec vous Olivier Fran\u00e7ais un municipal noix, conseiller national PLR l\u00e0, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, par exemple, prenons la th\u00e9matique des transports des infrastructures pourquoi est -ce que les Vaudois sur ces th\u00e8mes -l\u00e0 devraient voter pour vous, qu'est -ce qui change finalement de la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats, ici avec les 2, les 2 \u00e9lus \u00e0 l'actuel G\u00e9raldine Savary et Luc Recordon pourquoi voter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nMais un point important, c'est que sur le rail, on est assez d'accord sur la route, on est, de loin, pas d'accord monsieur Recordon, d'ailleurs c'est clairement exprim\u00e9e sur un point, voire m\u00eame et il y a pas voter sur le projet de trafic d'agglom\u00e9ration au mois de septembre 2014 voil\u00e0 donc c'est comme des points, des points essentiels : le PLR de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, a fait la paix avec le rail a tr\u00e8s clairement d\u00e9fini sa politique de la mobilit\u00e9, la mobilit\u00e9 plurielle la mobilit\u00e9 c'est un outil social pour tous les Suisses pour tous les gens qui vivent en Suisse, et \u00e7a c'est fondamental et quand on fait une suppression diminution, bref une attention particuli\u00e8re dans les villes pour reporter le trafic sur le r\u00e9seau autoroutier, il faut tout simplement l'entretenir et \u00e7a c'est quelque chose de fondamental pour pour le d\u00e9veloppement, au m\u00eame titre condamn\u00e9 notre r\u00e9seau local, on doit aussi se garantir aussi le financement de l'autoroute Lausanne- Morges ou du Glattal Z\u00fcrichois dans lequel j'ai eu une action pr\u00e9dominante non seulement partie et dans diff\u00e9rentes positions qui sont aujourd'hui en discussion au sein du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nAlors Luc Recordon Olivier Fran\u00e7ais nous dit finalement : moi, je parle aux automobilistes et aux usagers des transports publics, alors que vous vous privil\u00e9giez uniquement les personnes qui utilisent le train qu'est -ce que vous voulez, r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [78%] :\r\nJe r\u00e9ponds qu'une fois de plus dans cette campagne des fois d'avoir de v\u00e9ritables critiques \u00e0 exercer \u00e0 l'\u00e9gard de notre bilan Madame la suite Madame Savary et le mien monsieur Fran\u00e7ais vraiment d\u00e9testable, tant la v\u00e9rit\u00e9 quand n'importe quoi, je n'ai pas vot\u00e9 contre ce projet par le directoire et merci, moi c'est ce qui est Monsieur tout est -ce que \u00e7a vous allez voter ou pas, les Concorde, j'ai vot\u00e9 du comme Madame Savary d'ailleurs d'une mani\u00e8re qui \u00e0 notre sens, ce projet qui \u00e9tait en butte \u00e0 une forte hostilit\u00e9 de nombreux cantons et si on avait fait, on \u00e9tait parti bien aux t\u00eates comme la semble souhaiter, Fran\u00e7ais, on serait all\u00e9 dans le mur et le projet sera v\u00e9cue aujourd'hui c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [85%] :\r\nAlors prenons quand m\u00eame un point central un prenant quand m\u00eame au centre Val avec Vaud c'est typiquement le contournement de Morges est -ce que c'est un dossier fondamental qu'on doit r\u00e9aliser ou sur ce genre de grands projets routiers en tant que Vert, vous \u00eates un petit peu plus mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\nNon, je pense qu'on doit en effet surtout trouver une solution, elle sera peut-\u00eatre cher \u00e0 l'estrade Trade largement qui \u00e9pargne la mort je c'est la situation actuelle qui coupe la ville en 2 et je pense que les les projets qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place sont peut-\u00eatre encore pas les meilleurs, mais enfin, on va travailler sur la base de ce qui est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [98%] :\r\nG\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [87%] :\r\nAlors sur ce projet, je trouve effectivement que les les critiques de monsieur Fran\u00e7ais manque de correction parce que on s'y est engag\u00e9, moi je suis \u00e0 la commission des transports, on s'est vraiment engag\u00e9 entre autres l'inscription du M3, vous en \u00eates sans doute un des un des signes, ici, \u00e0 tort, mais vous n'\u00eates pas le seul, je m'y suis aussi engag\u00e9 pour que le projet du 300 sont inscrits dans le projet Forta et c'est clair qu'apr\u00e8s est -ce que on a, on doit avoir raison tout seul, ou bien est -ce qu'on doit construire des majorit\u00e9s et comme vous avez tous les cantons romands qui sont v\u00e9ritablement se sentent v\u00e9ritablement maltrait\u00e9s dans ce projet est -ce qu'on va tout seul au risque, \u00e0 terme, alors d'avoir l'irritation tous les cantons romands et d'une partie des cantons al\u00e9maniques ou pas, moi, j'ai eu cette technique, alors vous pouvez la critiquer, nous avons eu cette cette pratique sur le fonds d'infrastructure ferroviaire, on avait 16 cantons al\u00e9maniques qui \u00e9tait oppos\u00e9s \u00e0 ce projet et gr\u00e2ce, je crois, s'travail de persuasion, enfin tout, tout ce travail parlementaire du Conseil des \u00c9tats, on a r\u00e9ussi au final \u00e0 pr\u00e9senter un projet que vous avez d'ailleurs soutenu apr\u00e8s au Conseil national, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on fait de la politique sur le projet Forta je dois dire que Jean je porte la responsabilit\u00e9 de cette affaire, parce que mes coll\u00e8gues \u00e9taient tr\u00e8s h\u00e9sitants, alors j'aimerais pas qu'on qu'on accuse Monsieur Recordon ou mes coll\u00e8gues, je ne vois je porte la responsabilit\u00e9 de cette cette affaire, j'ai trop fortement senti l'opposition des s\u00e9nateurs d'autres cantons et malgr\u00e9, malgr\u00e9 ma ma conviction qu'il fallait aller de l'avant, j'ai consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a \u00e9tait vraiment une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise affaire que nous allions tout seul et forc\u00e9ment alors non dans le mur, dans ce cas par. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [92%] :\r\nJuste un mot G\u00e9raldine Savary sur le fait d'avoir \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Olivier Fran\u00e7ais aux \u00e9tats qui se mobilise comme vous en sur les transports qui a le le l'Avantage de rallier des voix \u00e0 droite est -ce que ce ne serait pas int\u00e9ressant pour vous de mani\u00e8re plus large d'avoir un coll\u00e8gue qui rallie les voix \u00e0 droite plut\u00f4t que de p\u00eacher sur les m\u00eames Terres \u00e0 gauche avec Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [88%] :\r\nOui, mais \u00e0 quoi, \u00e0 quoi servirait de rallier des voix \u00e0 droite si au final dans des votes \u00e0 une voix pr\u00e8s sur des gros projets, h\u00e9 bien on perd des majorit\u00e9s et il y a quand m\u00eame un alors, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence, alors des fois \u00e7a fait la diff\u00e9rence, mais dans l'autre sens, si vous voulez, on a eu des votes tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cemment qui, par exemple pour f\u00e9d\u00e9raliste, je pense \u00e0 \u00e0 l'ouverture des des magasins la prolongation des ouvertures des magasins, c'est typiquement un sujet extr\u00eamement f\u00e9d\u00e9raliste ou les cantons \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 cette initiative non mon canton notre canton, le canton de Vaud mais \u00e9norm\u00e9ment d'autres comptant pour des raisons f\u00e9d\u00e9raliste et l\u00e0, le PLR \u00e9tait absolument favorables \u00e0 cette ouverture des magasins pendant pendant la nuit, et si on n'avait pas eu \u00e0 une voix pr\u00e8s, la majorit\u00e9 telle qu'on ne la conna\u00eet actuellement Conseil des \u00c9tats, on aurait perdu ce ce vote tout \u00e0 fait clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on a sa sp\u00e9cialit\u00e9 et puis un certain temps je dirais depuis 2 semaines de d\u00e9vier mes propos d'abord j'ai fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un vote du 16 septembre 2014 ces l'\u00e9gout, les d\u00e9bordements d'\u00e9tranglement et trafic de l'agglom\u00e9ration et gourmandise et son projet Forta qui notre projet, j'ai un peu l'habitude vous d\u00e9viez mes propos, j'ai l'habitude je continuerai peut-\u00eatre un tout petit peu de monde au monde dans mes propos, monsieur Recordon est formel : contre les charges d'entretien qui sont d\u00e9velopp\u00e9es sur les chapitres de la route, ce n'est pas le cas d'ailleurs de madame Recordon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [60%] :\r\nEt c'est la forme arrivant dans l'aquarium bonjour Pierre-Marie les femmes ressuscit\u00e9 anachronique 13 Universiade vous y secondes fatalement dans les Conseil, c'est-\u00e0-dire des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [85%] :\r\nQuand clairement d\u00e9termin\u00e9e contre les travaux d'entretien entre autres sur le th\u00e8me nouvellement il s'est aussi exprim\u00e9 par rapport au gr\u00e9 entre \u00e9tranglement voil\u00e0 maintenant sur le sujet fort 13 Harris pour parler parce que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame position que vous dans lequel, de trouver un compromis et trouver un consensus, mais je rappelle quand m\u00eame que les socialistes ont refus\u00e9 mon compromis dans lequel on a demand\u00e9 de mettre autour de la table l'de vache \u00e0 lait, l'accord avec les gens qui discutaient au projet Forta et c'est les socialistes qui ont refus\u00e9 cet \u00e9change voil\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [49%] :\r\n\u00e7a n'aurait pas on vacciner mais des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [87%] :\r\n\u00e7a fait un partout sur ce juge est l\u00e0, mais vous avez une sp\u00e9cialit\u00e9 de d\u00e9tourner le d\u00e9bat et voil\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [86%] :\r\nUn partout un partout un parti sur le dossier des infrastructures en continue le d\u00e9bat, on avance avec les th\u00e8mes parlant peut-\u00eatre un petit peu d'\u00e9nergie parce qu'ici il y a des positions qui sont quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, avec d'un c\u00f4t\u00e9, Olivier Fran\u00e7ais qui est plut\u00f4t pour une sortie du nucl\u00e9aire, mais qui se donne le temps de le faire un pas de Dax de date fix\u00e9e limite pour les centrales Luc Recordon par compte vous ici, vous portez la position des Verts et s'il faut sortir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [84%] :\r\nOui, il faut constater que nos centrales sont tr\u00e8s bien et deviennent plus en plus dangereuses pour me l\u00e8ve M\u00fchleberg on en a pris acte, elle va fermer en 2019 pour non non un on se rendent compte qu'elle est trouver alors que les experts nous racontait jusqu'ici que c'\u00e9tait pas si grave que \u00e7a, et chaque jour qui avance, on d\u00e9couvre que le cas les plus grave cela conforte notre point de vue sont, il faut sortir tr\u00e8s rapidement quelles implications pour les Vaudois que cela va bien, si on livre la 1\u00e8re application pour les Vaudois, c'est que ces centrales \u00e9tant tr\u00e8s proches, c'est une application de s\u00e9curit\u00e9, c'est d'\u00e9viter un accident qui puisse s\u00e9rieusement les mettre en danger et c'est une chose, c'est donc pas une sortie \u00e0 la Saint-Glinglin ou dans un d\u00e9lai compl\u00e8tement mobile est difficile, a eu termin\u00e9, c'est une sortie rapide, qu'il faut, \u00e0 laquelle il faut proc\u00e9der et il faut \u00e9videmment tr\u00e8s rapidement avoir des \u00e9nergies de substitution et pas seulement n'ont pas Sylviane et sur le fait qu'en 6 ans, comme l'a dit, autre d\u00e9bat Monsieur fran\u00e7ais on pour arriver \u00e0 s'en tirer, non \u00e7a prendra prend plus de temps mais c'est pas en votant contre le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative des Verts sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0, donc on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:45) [89%] :\r\nLes Fran\u00e7ais en terme de s\u00e9curit\u00e9 c'est vrai qu'il y a des Vaudois qui habite pas tr\u00e8s loin, est-ce que \u00e7a serait pas rassurant de fixer une date, sachant qu'en 6 ans, \u00e0 ce que nous dit Luc Recordon n'arrivera pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [85%] :\r\nMais il y a aucun probl\u00e8me, on peut, mais tous les objectifs qui a un d\u00e9faut juste donner les moyens pour \u00eatre un des objectifs, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un diff\u00e9rend tr\u00e8s fort, d'autant plus que sur tous les articles bien sp\u00e9cifique sur le nucl\u00e9aire, j'ai vot\u00e9 comme Recordon et Madame Savary voil\u00e0 maintenant pour aboutir, c'est clair, il faut aller vite, il faut aller vite, mais il faut s'en donner les moyens sur les moyens sur l'hydraulique pourcent des les moyens sur l'\u00e9olien faut donner sur le solaire et \u00e7a touche essentiellement les lois sur l'am\u00e9nagement du territoire, dans lequel il y a beaucoup \u00e0 faire et l\u00e0 il y a pas de modifications structurelles tant qu'il y a pas de modification de on verra le c\u00f4t\u00e9 un peu par le paradoxe en tout cas d'histoire, c'est les Verts par Madame Thorens dit oui en me d\u00e9sole Ian dans le bois du Jorat on la vall\u00e9e jours les pas voil\u00e0 pour des crit\u00e8res qui sont les siens, c'est pas un probl\u00e8me pour moi, \u00e7a me g\u00eane pas du tout, mais pousse rende compte que finalement, dans le m\u00eame parti, on trouve ce type de de paradoxes et la solution elle va entre autres par une \u00e9volution tr\u00e8s forte de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il y a un d\u00e9fi national ce d\u00e9fi national h\u00e9 ben doit donner tout simplement les moyens, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, dite f\u00e9d\u00e9rale pour dire les projets strat\u00e9giques doit \u00eatre mis en oeuvre et dans lequel on entend pas sur des contradictions entre autres sur la loi foresti\u00e8re qui nous oblige, dans une route par exemple, qui aujourd'hui foresti\u00e8re de la et puis la peau c'est carr\u00e9ment comme une route cantonale ou aurait une route cantonale et trouver les les compensations foresti\u00e8res donc on on a, on a un projet en terme d'am\u00e9nagement du territoire qui est relativement complexe et on pourrait tr\u00e8s simplement aussi si le simplifier notre position aussi sexy, on va vite et condamn\u00e9 moyen boudent ce qui en fera le bilan, si on n'a pas atteint les puissances de compensation on compl\u00e9tera les choses mais il faut en tout cas, se donner un objectif tant dans la loi telle qu'elle est propos\u00e9e il y a pas d'objectif de ont ont des points, on y va, on met de la subvention mais on sait pas quand on y arrivera, alors m\u00eame que les tout premiers articles de la loi demande tr\u00e8s clairement qu'en 2021 2030 on atteigne des nouvelles puissances \u00e9nerg\u00e9tiques dites propres relativement cons\u00e9quente alors a compris G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [90%] :\r\nBon, il y a un il y a un aspect \u00e0 mon avis qui qui absolument fondamental, c'est de viser l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [95%] :\r\nVous- m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte plus cher pour les Vaudois et que leur \u00e9lectricit\u00e9 va \u00eatre ench\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:53) [86%] :\r\nAlors moi je pense que, aujourd'hui, aujourd'hui \u00e7a co\u00fbtera pas plus cher, \u00e7a co\u00fbtera m\u00eame moins cher parce que les investissements en mati\u00e8re d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique pour les b\u00e2timents, je pense en particulier aux propri\u00e9taires d'immeubles, h\u00e9 bien c'est \u00e7a c'est c'est moins cher aujourd'hui parce que l'argent est moins cher monsieur des Fr\u00e8res, c'est justement les investissements aujourd'hui co\u00fbte moins cher, parce que, parce que le investir aujourd'hui est plut\u00f4t, plut\u00f4t, on peut le faire dans des pubs, des co\u00fbts tr\u00e8s bas et \u00e0 terme, par contre, c'est absolument \u00e9norme le nombre d'\u00e9conomie, pas seulement \u00e9nerg\u00e9tique mais aussi financi\u00e8re qu'on pourra qu'on pourra accomplir si on voit des ampoules, hein, vous avez, vous et moi, on a tous changer nos ampoules au d\u00e9but, on fait un peu glauque, c'est parce que c'est cher, et puis apr\u00e8s, on se rend compte \u00e0 quel point, h\u00e9 bien ce sont des march\u00e9s absolument efficace et \u00e7a, moi j', si on veut r\u00e9duire notre consommation, mais pas en \u00e9tant vivant dans l'obscurit\u00e9 11 chauffant au bois, mais au fond vous ou en se chauffant en plus du tout, mais v\u00e9ritablement en ayant des nouvelles technologies qui nous qui nous pr\u00e9pare \u00e0 cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, et \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet aussi comme socialiste, \u00e7a veut dire c'est cr\u00e9ateur d'emplois, c'est cr\u00e9ateur aussi de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et \u00e7a, c'est des pistes absolument \u00e0 pas indispensable et j'attends aussi effectivement des milieux immobiliers comme qui sont proches de de Monsieur fran\u00e7ais qu'il qu'il soit partenaire de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique pour aller vers plus d'efficience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:14) [86%] :\r\nAlors autre th\u00e8me, en avan\u00e7ant, qui va \u00eatre central est tr\u00e8s important, c'est 4 ans \u00e0 venir, c'est le th\u00e8me de la sant\u00e9 avec le th\u00e8me des primes maladie Olivier Fran\u00e7ais est -ce que on sait en le projet d'avoir la volont\u00e9 de faire une caisse cantonale dans le canton de Vaud port\u00e9 par Pierre-Yves Maillard on avait il y a quelques semaines, dans cette \u00e9mission, Ignacio Cassis du m\u00eame parti que vous un sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 qui \u00e9tait pas oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e de caisse cantonale qui disait si les Vaudois veulent la faire qu'il la fasse, quelle est votre position \u00e0 vous sur un projet de caisse cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:41) [78%] :\r\nC'est une responsabilit\u00e9 des cantons, on est dans un d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral, donc j'ai pas un mini changer la orage Max. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:47) [61%] :\r\nC'\u00e9tait en 1000 pour changer changer la loi, le voil\u00e0, voil\u00e0, pour une IRM pour accorder le et avoir une grande famille allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [81%] :\r\nAlors vers prendre comme sur l'immobilier parce que dans ce cas -l\u00e0, je fais la r\u00e9ponse que l'immobilier puis, apr\u00e8s, je comprends tr\u00e8s sur la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:57) [78%] :\r\nSur la sant\u00e9 parce que si j'ai \u00e0 la fois et 65000 chaque fois on a pos\u00e9 une question : si je vais vraiment d\u00e9mocratique, arriv\u00e9, donc il faut finir \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [82%] :\r\nDonc, tr\u00e8s clairement sur la la sant\u00e9 si le si le canton de Vaud veut prendre cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [87%] :\r\nInitiative et faire des propositions f\u00e9d\u00e9rales pour moi, pour ma part, c'est sa responsabilit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat est \u00e0 majorit\u00e9 de gauche cette proposition par l'objet d'une initiative, il fera les modification de loi je suis pas s\u00fbr que les Vaudois cela vu leur leur vote r\u00e9cent mais rien n'emp\u00eache d'aller, d'aller dans le dans cela, personnellement je suis pas d'accord avec mon coll\u00e8gue monsieur Cassis, Dieu merci, on n'est pas toujours d'accord sur tous les sujets, c'est sa proposition, c'est pas la mienne, et voil\u00e0, c'est ce qui peut \u00eatre aussi nous diff\u00e9rencier dans dans dans notre parti, mais je veux juste dire 2 mots parce qu'il y a comme une attaque sur les nomm\u00e9s hier \u00e0 croire qu'aujourd'hui les mieux les milieux immobiliers ne font rien dans l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique, bien au contraire, d'ailleurs la loi vaudoise est relativement contraignantes pour tous les nouveaux projets et dans lequel il y a incitation tant f\u00e9d\u00e9ral que cantonal justement pour faire des transformations et de diminuer justement les pertes \u00e9nerg\u00e9tiques des biens immobiliers et le milieu immobilier et tr\u00e8s preneurs, tout comme le mieux la construction donc c'est pas la loi f\u00e9d\u00e9rale qui va lancer bonifications c'est tout simplement des incitations locale qui va \u00eatre fait, c'est un travail de tous les jours, qui doit se faire dans la commune dans les cantons, la confusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [88%] :\r\nPr\u00e9cisions a \u00e9t\u00e9 faite Luc Recordon sur la question de la sant\u00e9 finalement une id\u00e9e d'une caisse cantonale pour les Vaudois est -ce que c'est pas une proposition qui pourrait \u00eatre un peu compte productive aussi pour les assur\u00e9s Vaudois et le risque de se retrouver seul \u00e0 devoir assumer une explosion des primes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [89%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr parce que depuis quelques ann\u00e9es la sant\u00e9 bien ma\u00eetris\u00e9 dans le canton de Vaud donc si le collectif d'assurer par l'ensemble des Vaudois, je pense que on pourrait r\u00e9gater avec les autres cantons maintenant c'est pas la seule proposition des choses extr\u00eamement importantes les Vaudois, on a aussi un petit peu assez d'\u00eatre d'\u00eatre et 2 tondus particuli\u00e8rement n'a malheureusement pas pu obtenir l'entier du remboursement des primes maladie qui avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 tort, on a obtenu environ la moiti\u00e9 du moins en moyenne, pour certains, un peu plus pour d'autres peu moins c'est d\u00e9j\u00e0 un un 1er r\u00e9former, il faut vraiment aller plus loin et d'ailleurs, pas seulement pour les Vaudois, en l'occurrence pour l'ensemble des fichiers une proposition forte intelligente qui est de dire qu'on doit plafonner ce la part de primes pay\u00e9es par les gens \u00e0 10 pourcent du du revenu et \u00e7a je pense que pour les classes moyennes, c'est extr\u00eamement opposition socialiste, moi je dis c'est int\u00e9ressant que que parce que jamais : laissez les co\u00fbts extr\u00eamement volontiers et qui me para\u00eet pleine de bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:15) [96%] :\r\nMauvaise id\u00e9e Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:17) [79%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est une id\u00e9e, elle peut discuter, on peut parler d'une base moi je pense que j'en comprends pr\u00e8s discuter mais je dirais pas ce qui va faire baisser l'\u00e9coute non mais \u00e7a c'est baisser les prix, c'est parce que vous n'avez Spassky \u00e0 faire baisser les co\u00fbts de pneus pour les les scouts dans la globalit\u00e9, au niveau de de la de la sant\u00e9 augmente parce que le consommateur et surtout la technique nous permet d'aller beaucoup plus loin, un des points essentiels qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 bouger c'est la r\u00e9vision de la grille tarifaire dans la malle voil\u00e0 \u00e0 la a j'ai pas de modifications structurelles : pas de modification et et surtout des tarifs qui ont \u00e9t\u00e9 fait, aujourd'hui, les scanners co\u00fbte nettement moins cher, il est beaucoup plus performant, mon la m\u00eame tarification comme si cet objet a \u00e9t\u00e9 9 \u00e9tait une nouvelle technologie et qui est pr\u00eat\u00e9 au et \u00e7a commence par l\u00e0, donc y a et \u00e9videmment un march\u00e9 \u00e9conomique assez profitables \u00e0 certains, une minorit\u00e9 de population, tout simplement parce que cette tarification est injuste, il y a le doit \u00eatre revu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:08) [90%] :\r\nAlors autre point tr\u00e8s important dans cette l\u00e9gislature avenir c'est la r\u00e9forme des retraites, le projet d'Alain Berset votre ministre G\u00e9raldine Savary on aimerait votre avis \u00e0 tous 65 ans pour tous ceux d'\u00e2ge de retraite au minimum vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:20) [94%] :\r\nMoi je suis contre l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et pour le reste, je pense qu'on doit aller vers qui ne se faire capoter le projet, alors maintenant, si oui, en mati\u00e8re, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, il y a des progr\u00e8s et qu'en mati\u00e8re de renforcement de l'AVS et en particulier des rentes AVS pour les personnes les plus modestes, c'est quand m\u00eame pas mal de de retrait\u00e9s, il y a vraiment quelque chose d'important qui am\u00e9liore leur pouvoir d'achat, alors \u00e9videmment \u00e7a se discute avec beaucoup de beaucoup d'attention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:53) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais 65 ans pour tous au minimum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:56) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est c'est c'est presque plus simple que \u00e7a, la proposition qui a, c'est donner une plus grande flexibilit\u00e9 aux gens qui veulent continuer ou arr\u00eater \u00e0 travailler depuis 62 ans, \u00e0 70 ans, donc c'est pas voil\u00e0, maintenant il y a une demande d'\u00e9galit\u00e9, de l\u00e0, l'homme et la femme, je partage les r\u00e9flexions de la Madame Savary dans lequel la reconnaissance du monde du travail f\u00e9minin doit doit \u00eatre nettement am\u00e9lior\u00e9, d'ailleurs je crois que j'ai plusieurs fois exprim\u00e9 au \u00e7a au sein des Andes, il y a plusieurs propositions qui sont faites encore hier soir au centre d'patronal, il y avait un d\u00e9bat justement culturelles, on pourrait dire sur les femmes et les femmes et les femmes et la science et dans lequel la il y a un gros travail, je pense que c'est pas un travail r\u00e9serv\u00e9 un parti, c'est un travail de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 entreprendre dans la vie tous les jours la proposition qui est int\u00e9ressante au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est qu'une \u00e9volution de l'acc\u00e8s aux primes compl\u00e9mentaires et \u00e7a c'est une bonne chose, ce qui veut dire que de plus en plus de gens, hommes et femmes d'ailleurs parce qu'on constate que les hommes et femmes ont tendance aujourd'hui \u00e0 demander du travail, non pas \u00e0 100 pourcent \u00e0 \u00e0 8 ans tout \u00e0 70 pourcent et et dans lequel on peut donner une meilleure accessibilit\u00e9 au compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:59) [94%] :\r\nLes qu'Recordon plus de flexibilit\u00e9 pour les retraites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a je crois que tout le monde est favorable \u00e0 Saint plus de flexibilit\u00e9, mais sur les \u00e2ges standard sur la pas de concession sans compensation alors les conversations, \u00e7a peut \u00eatre, comme l'a dit Madame Savary en un an, fort, un grand effort pour am\u00e9liorer l'Iran les plus basses, \u00e7a peut \u00eatre aussi sur un autre plan, dans le cas des femmes avec enfants en plomb Xavi\u00e8re tr\u00e8s utile aussi dans l'optique d'apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse pour permettre aux femmes de mieux sa sur le march\u00e9 du travail, et avec des salaires un peu plus convenable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:36) [87%] :\r\nMais comme les radis : le PLR si je peux me permettre et vous n'avez pas d\u00e9mentit Monsieur fran\u00e7ais sur ce point sont pour une retraite \u00e0 67 ans pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:44) [72%] :\r\n65 ans dans la loi tr\u00e8s clairement exprim\u00e9 envers le cauchemar a lanc\u00e9 ce d\u00e9bat a \u00e7a tombe d'le PLR et on va leur faire un on va leur dire les bandits et on va 25, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9levage et l\u00e0, vous m'entendez -moi madame, puisque je suis interrog\u00e9 aujourd'hui par le canton tendus, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s nerveux, ce que vous donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:58) [76%] :\r\nOn sait 65 ans pas plus fixes, je peux, je peux m\u00eame vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:03) [77%] :\r\nUn suite c'est aussi Fran\u00e7ais re\u00e7oivent un salaire rel\u00e8verait vous savez s'il vous pla\u00eet, Olivier Fran\u00e7ais on va juste j'ai pas mal positions tr\u00e8s clairement 5 sur 65 ans, j'ai bien peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:12) [89%] :\r\nOK, c'est bon, derni\u00e8re question peut-\u00eatre \u00e0 vous, Olivier Fran\u00e7ais si vous \u00eates \u00e9lu vous devrait \u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un 2\u00e8me candidat UDC pour avoir pour avoir le soutien du d\u00e9c\u00e8s dans cette \u00e9lection, \u00c9douard le soutien \u00e9galement de l'UDC, par exemple, l'UDC qui soutient un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'asile est -ce que par exemple pour sur ce dossier- l\u00e0, vous pouvez les suivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [77%] :\r\n\u00e9coutez sur beaucoup de sujets sur lequel je peux les issue et, d'autre part, les sud- typiquement un r\u00e9f\u00e9rendum d'asseoir une contrairement aux socialistes et \u00e0 la gauche de soutenir l'\u00e9volution du prix du lait, ce qui n'a pas fait les socialistes et les Verts en parlant des r\u00e9fugi\u00e9s, la salle de la Riveraine, \u00e7a c'est sorti, parce que de Vaud s'il donner un petit peu de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:49) [76%] :\r\nRien \u00e0 voir, il est social dans mois les socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:53) [84%] :\r\nEt les Verts ont refus\u00e9 la motion et l'appui du lait, et en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:57) [64%] :\r\nOui, mais la r\u00e9volution cette reprise national Braban\u00e7onne, ils \u00e9taient tr\u00e8s jeunes enfants et c'est vrai, vision n'a pas les Marines alors sinc\u00e8re aussi oui une r\u00e9vision et bien s\u00fbr le les soutenir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:07) [80%] :\r\nR\u00e9ponse, r\u00e9ponse : non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [89%] :\r\nMais la position est claire bah, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, messieurs-dames pour ce d\u00e9bat Vaudois G\u00e9raldine Savary Olivier Fran\u00e7ais Luc Recordon et puis on le rappelle, c'est dimanche, le 8 le verdict final pour ce 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats Vaudois, merci beaucoup, une bonne Racingmen soir\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-03T17:47:26Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "Conseiller aux Etats vert VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CN PLR VD + Municipal LS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82F5C431-CD24-4084-B23D-3E85C68D9B6A", "internalArchiveId": "82F5C431-CD24-4084-B23D-3E85C68D9B6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse", "publicationDate": "2015-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Humbert, Nago \r\nNago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse(NAGO HUMBERT)  \r\nC'\u00e9tait il y a exactement une semaine (lundi dernier). A Haydan, dans le nord du Yemen, cinq bombes d\u00e9truisaient un h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re. Un \u00e9pisode qui rappelle le drame survenu au d\u00e9but du mois d'octobre \u00e0 Kunduz en Afghanistan, lorsqu'un raid am\u00e9ricain a d\u00e9truit un h\u00f4pital tenu lui aussi par MSF. MSF, qui a d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 cette semaine dans un communiqu\u00e9 \"une r\u00e9cente et significative augmentation des bombardements visant des h\u00f4pitaux en Syrie\".\r\nAutant d'exemples qui donnent tout leur sens aux propos tenus samedi par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, et par le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer... De Gen\u00e8ve, ils ont lanc\u00e9 un appel urgent \u00e0 la r\u00e9solution des conflits... Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 une \"inhumanit\u00e9 flagrante\", des conflits \"o\u00f9 les combattants d\u00e9fient les normes les plus \u00e9l\u00e9mentaires d'humanit\u00e9\"... \r\nAlors, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0? Et comment les humanitaires peuvent-ils faire leur travail dans ce contexte si difficile?\r\nBonjour Nago Humbert, et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin\r\nVous \u00eates le fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse, responsable de la mission Palestine et de la mission Soins palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud... Professeur \u00e9galement \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Montr\u00e9al.\r\nPlus d'espace humanitaire prot\u00e9g\u00e9?\r\n-On \u00e9voquait tous ces cas o\u00f9 des h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, en Afghanistan, au Yemen, en Syrie... On a un peu l'impression qu'il n'y a plus aujourd'hui d'espace humanitaire neutre et prot\u00e9g\u00e9 par les lois internationales... C'est aussi le constat que vous faites?\r\n-Les humanitaires sont devenus des cibles comme les autres?\r\n-Peter Maurer et Ban Ki-Moon parlent d'une \"inhumanit\u00e9 flagrante\"... Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0?\r\n-Comment mieux prot\u00e9ger les humanitaires? Ces h\u00f4pitaux? Est-ce m\u00eame possible?\r\n-Il y a des lieux ou comme humanitaire il ne faut plus aller?\r\n-Vous devez vous rendre en Palestine dans les prochains jours... On se souvient que l\u00e0 aussi, des cliniques ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par les bombardements isra\u00e9liens sur Gaza, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014... L\u00e0 bas aussi, vous avez l'impression qu'il est toujours plus difficile de faire son travail comme humanitaire? \r\n(pour info: il pr\u00e9voit d'aller \u00e0 h\u00e9bron mais ne sait toujours pas s'il pourra y aller car les checkpoints sont ferm\u00e9s...)\r\nEncore trop d'ONG?\r\n-On l'a dit, l'humanitaire est de plus en plus souvent soumis \u00e0 l'arbitraire et \u00e0 la violence... C'est le cas notamment dans les zones de conflits... Cela dit, est-ce que l'humanitaire ne doit pas aussi faire son autocritique? A l'\u00e9poque du s\u00e9isme d'Ha\u00efti, on a entendu passablement de critiques \u00e0 l'\u00e9gard de ces ONG, trop nombreuses, pas forc\u00e9ment efficaces... Quand vous voyez par exemple la mani\u00e8re dont on a r\u00e9agi apr\u00e8s le s\u00e9isme au N\u00e9pal r\u00e9cemment, vous vous dites qu'on a tir\u00e9 les le\u00e7ons du pass\u00e9?\r\n-Il y a encore trop d'ONG pr\u00e9sentes sur le terrain?\r\nQui choisit o\u00f9 va l'ONG?\r\n-Il y a toujours plus de crises, et fatalement il faut faire des choix... Le choix d'intervenir dans telle r\u00e9gion plut\u00f4t que dans telle autre... Est-ce que vous avez l'impression de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ces choix sont faits de fa\u00e7on \u00e9quitable? \r\n(pour info: il est intarissable sur le fait que les ONG sont toujours plus d\u00e9pendantes des bailleurs de fonds, qui d\u00e9cident souvent en fonction de crit\u00e8res \u00e9motionnels...)\r\nL'\u00e9motionnel, ennemi de l'humanitaire?\r\n-Dans une tribune r\u00e9cente, Peter Maurer pr\u00e9sident du CICR a estim\u00e9 que l'un des maux de l'humanitaire aujourd'hui, c'\u00e9tait qu'il \u00e9tait trop \"politis\u00e9\"... Vous constatez la m\u00eame chose? \r\n-Le CICR a l'image d'une institution neutre... Une bonne ONG, c'est une ONG neutre?\r\nAspect militant\r\n-La devise de M\u00e9decin du Monde est je cite \"aider, soigner, t\u00e9moigner\"... Pourquoi ne peut-on pas se contenter d'aider et de soigner? Pourquoi faut-il n\u00e9cessairement y ajouter l'aspect militant? Est-ce que cet aspect militant, partisan, ne contribue pas justement \u00e0 cr\u00e9er une certaine m\u00e9fiance sur le terrain \u00e0 l'\u00e9gard des ONG?\r\n-Quand vous allez en Palestine, vous \u00eates forc\u00e9ment un peu militant, non?\r\nFinancement\r\n-L'un des probl\u00e8mes majeurs de l'humanitaire aujourd'hui, c'est le financement... en partie parce que les crises sont de plus en plus nombreuses... Et justement, c'est en partie pour r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi qu'un sommet humanitaire mondial va se tenir \u00e0 Istanbul, ce sera au mois de mai prochain... Que peut-on en attendre?\r\n(pour info: il est plut\u00f4t pessimiste)\r\nL'aide au d\u00e9veloppement, cynique?\r\n-On a beaucoup entendu de critiques ces derniers mois contre l'aide au d\u00e9veloppement... M\u00eame le prix nobel d'\u00e9conomie Angus Deacon qualifie l'aide au d\u00e9veloppement de \"cynique\"... Selon lui l'aide au d\u00e9veloppement ne permet pas de s'attaquer aux vrais probl\u00e8mes des pays pauvres qui sont la corruption et l'absence de d\u00e9mocratie... Qu'est-ce que cela vous inspire? Il faut r\u00e9former l'aide au d\u00e9veloppement, voire pourquoi pas y renoncer?\r\nLes europ\u00e9ens face \u00e0 la crise des migrants\r\n-Vous \u00e9tiez au canada ces derniers mois mais vous avez suivi les \u00e9lections en Suisse... ces \u00e9lections qui ont renforc\u00e9 la position de l'UDC... Comment l'avez-vous v\u00e9cu, ce scrutin, vous l'ancien candidat POP au conseil d'etat neuch\u00e2telois? \r\n-On parle d'un vote de la peur... d'un \u00e9lectorat un peu t\u00e9tanis\u00e9 par la crise des migrants... et en m\u00eame temps il y a un vrai \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 face \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s qui affluent en europe... Cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, vous l'avez vous-m\u00eame observ\u00e9e?\r\n-On le sait, beaucoup de familles se sont propos\u00e9es pour accueillir des migrants \u00e0 leur domicile... Mais beaucoup disent s'\u00eatre heurt\u00e9es aux complications administratives... Les crit\u00e8res \u00e0 remplir sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, il faut une salle de bain par requ\u00e9rant par exemple... C'est un probl\u00e8me selon vous?\r\n(note: il appr\u00e9cie la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens mais dit aussi \"attention \u00e0 ne pas personnaliser l'aide\")\r\n-On mentionnait dans notre journal de 7h30 l'appel de ces ONG qui d\u00e9noncent le fait que les fonds europ\u00e9ens servent davantage \u00e0 freiner l'accueil des migrants qu'\u00e0 accueillir ces migrants... C'est votre point de vue aussi?\r\n-Un popiste neuch\u00e2telois au Nationale (Denis de la Reussille)! \r\n-Et pour vous la politique c'est fini fini?\r\n(Presse 7h50) ***La revue de presse... Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux... \r\nAvec dans le Tages Anzeiger, le bilan \u00e9cologique des voitures \u00e9lectriques... bilan, Esther Coquoz, qui n'est pas sp\u00e9cialement bon...\r\nSurtout quand il s'agit de Tesla, la voiture choisie par des personnalit\u00e9s en vue comme Doris Leuthard ou encore l'homme de m\u00e9dia Roger Schawinski. Les Suisses sont les troisi\u00e8mes plus gros acheteurs de cette marque de voiture \u00e9lectrique, derri\u00e8re les Norv\u00e9giens et les N\u00e9erlandais. Or Selon une \u00e9tude de l' institut allemand de l'environnement, cit\u00e9 par le Tages anzeiger ce qui est d\u00e9cisif pour ce bilan, c'est l'origine de l'\u00e9lectricit\u00e9 utilis\u00e9e par ces v\u00e9hicules. En Allemagne, cette voiture causerait ducoup presque autant d'\u00e9missions de Co2 qu'un v\u00e9hicule \u00e0 essence. En Suisse, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine hydraulique, le bilan est plus positif. M\u00eame si aux heures de pointes la part d'\u00e9lectricit\u00e9 issue de source d'\u00e9nergie renouvelable est limit\u00e9e. \r\n***Et ces regards maitnenant, sur la victoire \u00e9crasante de Redjep Erdogan...\r\nLes regards des d\u00e9itorialistes al\u00e9maniques sur cette victore sont  tr\u00e8s inquiets, ce matin. Une dangereuse paralysie constate l'\u00e9ditorialiste duTagesanzeiger. Sans concurrence, Rejep Erdogan pourra encore r\u00e9gner sans partage .La strat\u00e9gie de l'escalade de la violence a fonctionn\u00e9. Mais on peut douter que la Turquie, avec ce vote,  gagne en stabilit\u00e9.\r\nTRiomphe et inqui\u00e9tude, commente la Neue Luzerner Zeitung. Cette \u00e9lection n'est pas une bonne nouvelle, Erdohan n'a fait que diviser son peuple.  Le calcul a \u00e9t\u00e9 payant pour erdohan estime pour sa part la NZZ, qui estime que si le pr\u00e9sident turc veut pacifier la soci\u00e9t\u00e9, il doit compl\u00e9tement r\u00e9ajuster sa politique.\r\nRedjep Erdoan... avec qu il faudra compter, analyse Alain Jourdan dans son commentaire, qu'on peut lire dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\nEt il est assez pessimiste... il n'est pas s\u00fbr que ce retour en force du parti du pr\u00e9sident turc aide \u00e0 trouver une solution au conflit syrien et \u00e0 r\u00e9soudre la crise des migrants.\r\nCar Erdogan joue un double jeu, depuis le d\u00e9but: laisser le champ libre au groupe Etat islamique et s'associer en m\u00eame temps au frappes de la coalition... c'est d'un cynisme absolu !\r\nTout le probl\u00e8me maintenant, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 le faire jouer collectif. Mais pas s\u00fbr conclut Alain Jourdan qu'on puisse lui faire entendre raison dans la cacophonie ambiante...\r\nAvec ce vote, rench\u00e9rit Georges Maillard dans le Quotidien Jurassien, la Turquie s'\u00e9loigne du continent europ\u00e9en.\r\n***Politique suisse... et le sombre avenir du centre, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa citation du jour, on la trouve dans Le Temps, sous la plume d'Yves Petignat, elle est de Fran\u00e7ois Mitterand \"Le centre: une vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite\".\r\nCitation mitterandienne, et cours de physique m\u00e9canique aussi: l'immobilisme: si la roue avance, le centre ne tourne que sur lui-m\u00eame. \r\nEt l'\u00e9ditorialiste de poser ce postulat: quelle que soit la d\u00e9finition du centre politique, ce n'est gu\u00e8re \u00e9logieux. \r\nQuant \u00e0 son avenir, apr\u00e8s les \u00e9lections du 18 octobre, pas plus d'optimisme... lamin\u00e9, le centre politique risque fort de perdre son r\u00f4le de pivot et de tomber dans l'insignifiance. Et l'inutilit\u00e9.\r\n***Le parti socialiste, lui, se d\u00e9chire \u00e0 Zurich...\r\nCette affaire \u00e9voqu\u00e9e en  pleine page du Tagesanzeiger, affaire qui a \u00e9clat\u00e9 ce week-end en Suisse allmanique. La col\u00e8re de Mario Fehr, le conseiller d'Etat zurichois socialiste, en charge de la police. Les jeunes socialistes ont d\u00e9pos\u00e9  une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e contre lui, \u00e0 cause de l'achat par son d\u00e9partement d'un logiciel espion type cheval de troie.   A la suite de cette plainte, Mario Fehr, de rage, a l\u00e2ch\u00e9 la carte du parti. Et cette col\u00e8re, le pr\u00e9sident du parti socialiste zurichois, Daniel Frei,  la comprend: interview\u00e9 dans le Tages anzeiger,  il estime que les jeunes du PS ont manqu\u00e9 de discernement en attaquant un des leurs.\r\n***Et ces patrons qui continuent \u00e0 rechercher des paradis fiscaux, c'est \u00e0 lire dans le Blick, Esther Coquoz.\r\nOUi le Blick qui rebondit sur l'annonce de l'installation de Daniel Vasella, l'ex patron de Novartis, \u00e0 monaco. pour rappel, La principaut\u00e9 ne pratique ni l'imp\u00f4t sur la fortune, ni celui sur le revenu.  D'autres managers ont fait de m\u00eame ce qui fait dire au journal que d'abord il s'en mettent plein les poches. Ainsi, Eric Honnegger, l'ancien pr\u00e9sident de Swissair, est parti s'installer en Autriche en 2012, Mario Corti, le fondateur de Crossair, vit d\u00e9sormais \u00e0 Boston. Tandis que Percy Barnevik, un ancien de ABB, vit d\u00e9sormais \u00e0 Londres. \r\nDe l'art maintenant... mais celui de la mode... c'est la Une et la page 3 du Temps: la nouvelle mani\u00e8re dont les jeunes consomment la mode: comme tout le reste, ou presque, c'est l'\u00e8re du low-cost. \r\nIls ne r\u00eavent plus de Chanel, d'Yves Saint-Laurent, de collections li\u00e9es \u00e0 la saison. Non, c'est acheter, tout temps, la derni\u00e8re tendance. Et elle a \u00e9t\u00e9 bien comprise par un certain nombre de cha\u00eene: soit elles proposent des t-shirt, par exemple, de moindre qualit\u00e9, soit elle change tous les 15 jours leurs assortiments, pour pousser les clients \u00e0 se d\u00e9p\u00eacher d'acheter, sous peine de rater la derni\u00e8re mode. \r\nCons\u00e9quence, c'est tout le moyen de gamme qui souffre, et des marques, am\u00e9ricaines, notamment, n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la faillite, cet \u00e9t\u00e9. \r\nAcheter pluss, plus souvent, et souvent, en ligne... c'est tout un secteur qui doit se repenser.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7219453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Nago Humbert", "Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse / JDM_2015-11-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse / JDM_2015-11-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Il y a exactement une semaine, cinq bombes d\u00e9truisaient un h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re \u00e0 Haydan, dans le nord du Y\u00e9men. Cet \u00e9pisode rappelle le drame survenu au d\u00e9but du mois d'octobre \u00e0 Kunduz en Afghanistan, lorsqu'un raid am\u00e9ricain a d\u00e9truit un h\u00f4pital tenu lui aussi par MSF. L'ONG a d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 cette semaine dans un communiqu\u00e9 \"une r\u00e9cente et significative augmentation des bombardements visant des h\u00f4pitaux en Syrie\". Autant d'exemples qui donnent tout leur sens aux propos tenus samedi par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, et par le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer. De Gen\u00e8ve, ils ont lanc\u00e9 un appel urgent \u00e0 la r\u00e9solution des conflits. Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 une \"inhumanit\u00e9 flagrante\", des conflits \"o\u00f9 les combattants d\u00e9fient les normes les plus \u00e9l\u00e9mentaires d'humanit\u00e9\".   Fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse, Nago Humbert est responsable de la mission Palestine et de la mission Soins palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud. Il est \u00e9galement professeur \u00e9galement \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Montr\u00e9al.", "Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse.", "Il y a exactement une semaine, cinq bombes d\u00e9truisaient un h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re \u00e0 Haydan, dans le nord du Y\u00e9men. Cet \u00e9pisode rappelle le drame survenu au d\u00e9but du mois d'octobre \u00e0 Kunduz en Afghanistan, lorsqu'un raid am\u00e9ricain a d\u00e9truit un h\u00f4pital tenu lui aussi par MSF. L'ONG a d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 cette semaine dans un communiqu\u00e9 \"une r\u00e9cente et significative augmentation des bombardements visant des h\u00f4pitaux en Syrie\". Autant d'exemples qui donnent tout leur sens aux propos tenus samedi par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, et par le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer. De Gen\u00e8ve, ils ont lanc\u00e9 un appel urgent \u00e0 la r\u00e9solution des conflits. Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 une \"inhumanit\u00e9 flagrante\", des conflits \"o\u00f9 les combattants d\u00e9fient les normes les plus \u00e9l\u00e9mentaires d'humanit\u00e9\".   Fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse, Nago Humbert est responsable de la mission Palestine et de la mission Soins palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud. Il est \u00e9galement professeur \u00e9galement \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Montr\u00e9al.", "Il y a exactement une semaine, cinq bombes d\u00e9truisaient un h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re \u00e0 Haydan, dans le nord du Y\u00e9men. Cet \u00e9pisode rappelle le drame survenu au d\u00e9but du mois d'octobre \u00e0 Kunduz en Afghanistan, lorsqu'un raid am\u00e9ricain a d\u00e9truit un h\u00f4pital tenu lui aussi par MSF. L'ONG a d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 cette semaine dans un communiqu\u00e9 \"une r\u00e9cente et significative augmentation des bombardements visant des h\u00f4pitaux en Syrie\". Autant d'exemples qui donnent tout leur sens aux propos tenus samedi par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, et par le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer. De Gen\u00e8ve, ils ont lanc\u00e9 un appel urgent \u00e0 la r\u00e9solution des conflits. Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 une \"inhumanit\u00e9 flagrante\", des conflits \"o\u00f9 les combattants d\u00e9fient les normes les plus \u00e9l\u00e9mentaires d'humanit\u00e9\".   Fondateur de M\u00e9decins du Monde Suisse, Nago Humbert est responsable de la mission Palestine et de la mission Soins palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud. Il est \u00e9galement professeur \u00e9galement \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Montr\u00e9al."], "variantIds": ["ece-7199218", "ece-7199201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T17:31:05Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi humanitaire, donc s'\u00e9taient il y a exactement une semaine, lundi dernier \u00e0 Ma\u00efdan, dans le nord du Y\u00e9men 5 bombes d\u00e9truisaient est un h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, \u00e9pisode qui rappelle \u00e9videmment le drame survenu au d\u00e9but du mois d'octobre a connu 12 en Afghanistan lorsqu'un raid am\u00e9ricain d\u00e9truit c'est un h\u00f4pital tenu lui aussi par MSF, MSF, qui a d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 cette semaine dans un communiqu\u00e9, je cite une r\u00e9cente et significative augmentation des bombardements visant des h\u00f4pitaux en Syrie alors sont autant d'exemples qui donnent tout leur sens aux propos tenus samedi ce week- end par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon, et aussi par le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer de Gen\u00e8ve, ils ont lanc\u00e9 un appel urgent \u00e0 la r\u00e9solution des conflits, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 une inhumanit\u00e9 flagrante des conflits o\u00f9, l\u00e0 aussi je cite les combattants d\u00e9fient les normes les plus \u00e9l\u00e9mentaires d'humanit\u00e9, comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 bonjour Nago Imbert, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, vous \u00eates le pr\u00e9sident fondateur de M\u00e9decins du Monde, Suisse, responsable de la mission Palestine et de la mission Soins palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud, professeur \u00e9galement \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de de Montr\u00e9al, on \u00e9voquait le cas de ces h\u00f4pitaux de MSF d\u00e9truits par des bombes, le Y\u00e9men, l'Afghanistan, on a l'impression qu'aujourd'hui il n'y a plus dans le monde d'espace humanitaire neutre et prot\u00e9g\u00e9 par les lois internationales est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a existe et un jour j'en sais rien, en tout cas je pense que depuis plus d'une d'une vingtaine d'ann\u00e9es, on voit une d\u00e9rive compl\u00e8te et des r\u00e9gulations des des protections et m\u00eame nous logo nous prot\u00e8ge plus puisque parfois m\u00eame logo montre comme des cibles, on se rappelle d\u00e8s les humanitaires qui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment encore sur laquelle on a tir\u00e9 dessus qu'ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s et ce qui est grave c'est que, effectivement, dans le cas du p\u00e9tales, les messages, il \u00e9tait connu, on connaissait c'est pas, c'est pas une bavure, une erreur, l\u00e0 vous parlez de l'Afghanistan organistes en passant, excusez -moi, des fois il y a, il y a des erreurs, il y a des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux, comme disent les Am\u00e9ricains, mais l\u00e0 c'\u00e9tait connu, l'endroit \u00e9tait connu, il \u00e9tait marqu\u00e9 et tout \u00e7a et le probl\u00e8me qu'on a actuellement, c'est qu'au d\u00e9part du c'est pas il y a quelques si\u00e8cles peut-\u00eatre qui avait 2 arm\u00e9s face \u00e0 face \u00e0 l'autre et puis des g\u00e9n\u00e9raux discut\u00e9 avec eux, il y avait des chefs, on savait qu'il a avec qui aller parler maintenant de s'\u00e9tendre, Henri Dunant, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, mais depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, un peu plus, il y a une d\u00e9rive vraiment des, des, des conflits, je dirais, ceux qui sont devenus ethniques, religieux crapuleux jour j'en sais rien, et donc on a, on ne sait plus qui est l'ennemi Guimet ou qui est l'adversaire de l'autre et et souvent les humanitaires sont pris entre les 2 et non plus d'interlocuteur et donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [88%] :\r\nPour la s\u00e9curit\u00e9, fondateur locuteurs renvoie bien en Syrie, par exemple, on n'a pas d'interlocuteur pour intervenir, donc je pense que malheureusement non, il n'y a plus de place s\u00e9curis\u00e9es entre guillemets pour les humanitaires, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nQuoi Nago Imbert ce constat et Terry, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a des lieux o\u00f9 il faut renoncer comme humanitaire \u00e0 se rendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, je pense que oui, je pense qu'en tout cas, ben, M\u00e9decins du monde, la protection s\u00e9curit\u00e9 de nous volontaires sur le terrain, c'est quand m\u00eame une priorit\u00e9 et qu'on avait eu il y a quelques ann\u00e9es, une discussion sur Faut -il avoir des gardes arm\u00e9s par exemple, nous, on a d\u00e9cid\u00e9 que non, d\u00e8s le moment, il faudrait avoir des gardes arm\u00e9s on a d\u00e9pass\u00e9 nos possibilit\u00e9s parce qu'on sait jamais, qui sont ses gardes arm\u00e9s, faut le savoir, donc c'est peut-\u00eatre des anciens combattants, \u00e7a m'est arriv\u00e9 au Liban il y a, il y a 27 ans oh mais garde mes gardes du corps, travailler pour l'OMS, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9taient d'anciens donc anti- r\u00e9cession d'anciens joyeux Dreal qui avaient malheureusement dans les milices quelques, quelques personnes dans un camp palestinien quand je suis arriv\u00e9, vous comprenez bien que j'\u00e9tais pas le bienvenu \u00e0 ces personnes, donc on ne sait pas tr\u00e8s bien qui sont donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous on sera -t-il oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nEt vous le disiez il y a des endroits o\u00f9 il ne faut plus aller lesquels par exemple et que donc dans quels endroits vous par exemple du c\u00f4t\u00e9 de M\u00e9decins du monde, vous n'allez plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [83%] :\r\nBen disons que \u00e0 l'int\u00e9rieur de de la Syrie, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de donner parce qu'on se on n'a pas de, de, de zones vraiment s\u00e9curitaire en travail avec \u00e0 travers des des m\u00e9decins ou des infirmi\u00e8res syrienne et puis il y a des endroits aussi en Afrique, ou surtout en Afrique, o\u00f9 ce qu'ils ont un droit de non loin, quoi, o\u00f9 on ne peut pas aller et l\u00e0, c'est aussi par peur des enl\u00e8vements et c'est plus crapuleux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nOui, oui, reste que le le constat est le m\u00eame : c'est dangereux tout court, la faute \u00e0 qui si on est arriv\u00e9 l\u00e0, vous l'avez dit, les conflits maintenant sont avec des et demi difficilement identifiables, c'est quoi, c'est aussi les politiques Les l'ONU je ne sais pas qui n'a pas aussi pris ses responsabilit\u00e9s pour prot\u00e9ger le travail humanitaire que comment faire changer les choses sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [84%] :\r\nAlors effectivement, les politiques ont une grave responsabilit\u00e9 les les humanitaires aussi parmi les humanitaires, \u00e7a existe pas emp\u00eache Caldirola il y a des non il sur sur cette vie des ONG qui parfois un peu trop, donc le mais sur le plan politique, effectivement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 eux, c'est leur r\u00f4le, c'est le r\u00f4le de des des hommes politiques et les pr\u00e9sidents du gouvernement de pouvoir s\u00e9curiser des endroits o\u00f9 les humanitaires devraient pouvoir travailler pr\u00e9sident locaux, donc des gens qui en question absolument et puis malheureusement mais l'ONU n'a pas beaucoup de de pouvoir l\u00e0 dessus, c'est un constat d'\u00e9chec aussi pour les Nations unies, je pense, de ne pas avoir s\u00e9curiser des zones o\u00f9 nous pouvons travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [91%] :\r\nVous devez vous rendre en Palestine dans les prochains jours je crois nous inversons prochaine ou la semaine prochaine en souvient que l\u00e0 aussi des des cris et des cliniques avaient \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par les bombardements isra\u00e9liens sur Gaza, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 l\u00e0- bas aussi, dans cette r\u00e9gion du Proche-Orient, vous avez l'impression qu'il est toujours plus difficile maintenant de faire son travail comme humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [86%] :\r\nOui, oui, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, je ne sais m\u00eame pas d'ailleurs si je pourrais aller \u00e0 H\u00e9bron visiter une de nos cliniques puisqu'actuellement il y a des charpentes, vu la les tensions qu'il y a sur J\u00e9rusalem-Est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [74%] :\r\nComme humanitaire, on vous laisse m\u00eame plus passer, non, oui, mais c'est, c'est comment l'expliquez -vous \u00e7a franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [80%] :\r\nOn va nous dire c'est dangereux pour nous, ce sera l'argument des soldats qui qui vont m'arr\u00eater \u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e de de \u00e7a \u00e7a leur argument \u00e0 eux et puis ben le probl\u00e8me des humanitaires aussi c'est le fait que, on nous a dit : il faut qu'on \u00e9tait tr\u00e8s trop politis\u00e9 et au d\u00e9lire on du hein Monsieur P\u00e9tain Maurer avait dit la politisation d\u00e9sormais son mais oui Herm\u00e8s pose des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [81%] :\r\nMais c'est, effectivement, et il a, il a estim\u00e9 que l'un des maux de l'humanitaire aujourd'hui, c'\u00e9tait qu'il \u00e9tait trop politis\u00e9 la fin sous les yeux, oui, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [87%] :\r\nMais non, pas du tout, je veux dire \u00e7a parce que c'est la politique, en fait nous M\u00e9decins du monde on est neutre, on n'est pas on est ind\u00e9pendant mais pas neutre en ind\u00e9pendant politiquement et religieusement, on n'est pas neutre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [85%] :\r\nM\u00e9decins du monde quand m\u00eame assez faux d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur la f\u00eate du soin mais aussi du t\u00e9moignage d\u00e8s le moment vous t\u00e9moignez sur des difficult\u00e9s \u00e0 un acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 pour les populations, le gouvernement que vous allez relativement d\u00e9nonc\u00e9 en disant : on fait un appel pour rouvrir les Tch\u00e8ques pas une ou nous laisser passer, ou avoir des couloirs humanitaires quelque part ou s'apercevoir qu'une famine est organis\u00e9e par le gouvernement en place, c'est s\u00fbr que les gouvernants en place vont pas nous aimer, ils vont dire qu'on fait de la politique, nous on fait du t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\nEt pardon pour cette question, mais je dois je dois quand m\u00eame vous la poser parce qu'elle est l\u00e9gitime, il me semble avoir Imbert c'est vrai que votre de votre devise c'est aider, soigner t\u00e9moigner, vous l'avez rappel\u00e9, est ce que, au fond, comme m\u00e9decin, comme humanitaire ne devrait pas se contenter d'aider tout simplement toutes les parties en conflit, d\u00e8s lors qu'il y a t\u00e9moignage on entre dans une forme aussi peut-\u00eatre de militantisme non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [77%] :\r\nOui aux hommes d'je pense que le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [82%] :\r\nEst ce qui vous rend aussi peut-\u00eatre plus comme une cible, ce qui vous attire des ennuis canton t\u00e9moigne quand on devient millions dans un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [86%] :\r\nOui, oui, oui, mais on assume totalement, c'est-\u00e0-dire que on peut bien \u00e7a, c'est le syst\u00e8me de la Croix-Rouge ou du CICR qui font un excellent travail, voil\u00e0 qui est n\u00f4tre sur tous les donc v\u00e9ritablement, ils font leur boulot, oui, ils peuvent rentrer dans les prisons et pour rencontrer des prisonniers, ce que ce que nous, nous pouvons pas faire et ce qui est ce qui est pas notre travail, mais le fait de, de, de, de, de s'apercevoir qu'une situation est provoqu\u00e9e par un gouvernement ou par autre chose et ne pas le dire, et continuer de soigner alors qu'on conna\u00eet la cause, c'est totalement ridicule si \u00e9coutez, vous vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [87%] :\r\nLe CICR se garde bien de faire ce genre de commander en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [84%] :\r\nOui, mais le CICR, d'avoir l'autorisation des gouvernements pour pouvoir intervenir sur leur territoire, toutes les, les, les fameux French doctor un tr\u00e8s mauvais mot qu'ont \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 mais c'est votre Rony Brauman oui ben c'\u00e9tait justement qu'on va pas attend l'autorisation du gouvernement pour aller aider les populations en difficult\u00e9 et fragilis\u00e9, alors on va traverser les fronti\u00e8res sans dans les orientations, c'est ce qu'on prend des risques, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais je pense que notre devoir, et pas de fermer les yeux sur des exactions, si la famille qu'on l'\u00c9thiopie \u00e0 l'\u00e9poque, on sent qu'on a vu qu'a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par le gouvernement en place mais c'est c'est c'est rester ou t\u00e9moigner, c'est \u00e7a le grand dilemme qu'on a \u00e0 Goma quand on s'est aper\u00e7u qu'on \u00e9tait entrain de soigner hier n'en voulait, \u00e7a \u00e7a exactement \u00e0 ce excusez -moi apr\u00e8s le le le g\u00e9nocide du Rwanda, il y avait des des r\u00e9fugi\u00e9s. M\u00e9decins du monde \u00e9tait pr\u00e9sent dans le camp \u00e0 Goma quand on s'est aper\u00e7u qu'on \u00e9tait en train de soigner les g\u00e9nocidaires c\u00f4t\u00e9 entre les remettre en \u00e9tat pour qu'ils puissent repartir \u00e0 l'attaque, on s'est retir\u00e9, malheureusement il y on a, on a laiss\u00e9, effectivement, des femmes et des enfants dans ce camp de Goma, mais c'est des choix aussi \u00e9thique, et je pense qu'on manque de plus en plus d'\u00e9thique dans du Mali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [86%] :\r\nTerre d'ailleurs donc, quand vous allez sur le terrain, notamment peut-\u00eatre en en Palestine, si vous arrivez \u00e0 y aller, dans quelques jours, vous \u00eates aussi un peu militant Nago c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait mais militant attention militant en faveur des populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es, quelle que soit la nationalit\u00e9, donc il est pas question qu'on prenne position pour ou contre gouvernement dans ces situations -l\u00e0, on va soigner les victimes et il y a pas des bonnes et mauvaises victimes, comme on essaye de faire comprendre maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [92%] :\r\nLe choix d'intervenir dans telle ou telle r\u00e9gion, \u00e0 part \u00e9videmment le la question du danger est -ce que vous avez vraiment l'impression que ce choix est fait de fa\u00e7on \u00e9quitable ou que vous sur le terrain, vous avez le choix d'aller l\u00e0 o\u00f9 vous voulez \u00e9videmment en filigrane la question du financement de vos activit\u00e9s qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [82%] :\r\nOui, ben, c'est ce qui me si je trouve \u00e7a absolument inadmissible d'ailleurs parce que il y a une d\u00e9rive actuellement, notamment au niveau des bailleurs, c'est finalement mettre les bailleurs qui vont choisir les victimes, c'est-\u00e0-dire en en sort des lignes ce financement va jusque -l\u00e0, alors c'est pas une boutade, \u00e7a c'\u00e9tait en fait des financements pour endure va faire, on va vous ouvrir une ligne de cr\u00e9dit pour ceci, pour cela, plus de pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens tout \u00e9coutez moi je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [81%] :\r\nOn des commandes, \u00e7a va aussi dans les mamies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [83%] :\r\nBen un tout petit peu, et puis c'est \u00e7a la grande notre grande force devrait \u00eatre notre ind\u00e9pendance financi\u00e8re, \u00e7a c'est tr\u00e8s important ce que MSF pas d'ailleurs et qui est due donc que les particuliers peuvent nous donner et qu'on soit moins de moins en moins d\u00e9pendant des des grands bailleurs, je prends un exemple : nous avons ouvert il y a un an et demi maintenant, cette fameuse mission des gens palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud, vous trouvez personne qui va financer \u00e7a parce que je dirais les enfants qui meurent, \u00e7a c'est un petit peu commun et je vous rappellerai, qui a 5 \u00e0 7 millions d'enfants qui d\u00e9c\u00e8dent par ann\u00e9e avant l'\u00e2ge de 5 ans pour des maladies pour lesquelles il y aurait pas mourir et que la majorit\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s sont dus \u00e0 des maladies chroniques et pas \u00e0 des guerres 63 pourcent des des gens qui d\u00e9c\u00e8dent dans le sud de cette \u00e0 cause de maladies chroniques cardiorespiratoire car cardio- cardiorespiratoire cancer comme comme chez nous, et ces enfants d\u00e9c\u00e8dent dans d'\u00e9normes souffrances d'un homme, douleur, j'\u00e9tais au Congo, derni\u00e8rement, \u00e7a va pas bien les syst\u00e8mes de sant\u00e9 mais elle absolument inexistant et c'est l\u00e0 qu'il faudrait mettre de l'argent aussi mais l\u00e0 \u00e9videmment, comme vous avez fait des les faire des soins palliatifs p\u00e9diatriques dans le sud, que \u00e7a c'est c'est pas tr\u00e8s amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [83%] :\r\nLe portier c'est vraiment peut r\u00e9gler, vous parliez des bailleurs de fonds qui qui qui qui pointe le doigt sur les endroits o\u00f9 vous devez aller, qui sont vos bailleurs de fonds par exemple du c\u00f4t\u00e9 de de M\u00e9decins du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [84%] :\r\nAh bah oui, on est on est soutenu pour une un pourcentage par la DDC la coop\u00e9ration suisse, on a re\u00e7u aussi de l'argent de la Cha\u00eene du bonheur et de 2 grandes fondations priv\u00e9es et puis \u00e9videmment des, des, des petits donateurs comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [91%] :\r\nMais ce que, au fond, ce que vous d\u00e9noncez, si je vous comprends bien, c'est aussi le choix d'aller dans telle ou telle endroit d\u00e9fendre ou soigner telle ou telle cause sur des crit\u00e8res qui sont parfois un peu m\u00e9diatique un peu \u00e9motionnel, je lance le terme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [83%] :\r\nOn est compl\u00e8tement dans l'\u00e9motion, je veux dire, on voit tr\u00e8s bien avec quel est le probl\u00e8me des fameuses des migrations de masse l\u00e0 qu'on vit actuellement ce qu'on appelle la crise des migrants, que ce soit la crise des migrants, c'est vraiment l'image du pour petit gar\u00e7on sur la plage qui a d\u00e9clench\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion, et effectivement de r\u00e9actions tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [85%] :\r\nTant mieux si \u00e7a sert la cour la d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [87%] :\r\nTant mieux, tout \u00e0 fait ce alors ce il faut pas, on n'est pas un peu compte la vertu, on est bien d'accord, s'il y a de l'argent qui va l'M\u00e9decins du monde, pr\u00e9sent \u00e0 la fronti\u00e8re grecque et voit le malheur et la d\u00e9stresse quotidiennes de ces gens, 6000 \u00e0 10000 personnes qui passent par le petit village nous sommes c'est dramatique, alors s'il peut y avoir d'argent pour aider ces personnes, on sait bien, par contre, moi ce que j'ai pas peur, c'est qu'on oublie d'aider des gens qu'on a aussi besoin, mais qui sont pas dans l'actualit\u00e9 ou dans l'\u00e9motion, je rappellerai aussi, juste un dernier chiffre qui, il y a eu 5 6 10 millions de morts sur la guerre Eauze exag\u00e8re en RDC et qu'elle est encore une fois, cette situation est totalement dramatique et totalement oubli\u00e9, mais c'\u00e9tait pas int\u00e9ressant je sais pas mais il faut \u00e9videmment il faut de l'\u00e9motionnel, il faut de l'image pour pouvoir provoquer des lev\u00e9es de fonds, je dirais, et \u00e7a, j'esp\u00e8re que ce sera pas qui va se pas \u00e7a qui va mener les actions les les humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [93%] :\r\nOn vous entend bien ce matin, derni\u00e8re question Nago Imbert on a entendu pas mal de critiques ces derniers mois contre l'aide au d\u00e9veloppement et on a eu un prix Nobel, un Airbus Deacon qui qualifie l'huile et de d\u00e9veloppement de cynique, vous avez \u00e9videmment suivi \u00e7a, selon lui, l'aide au d\u00e9veloppement ne permet pas de s'attaquer aux vrais probl\u00e8mes des pays pauvres comme la corruption et l'absence de d\u00e9mocratie cynique, l'aide au d\u00e9veloppement Nago en mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [84%] :\r\nJe pense qu'il a raison du doigt une certaine mesure, effectivement, le grand probl\u00e8me et si on revient de l'est du pays dans le ce qu'on appelle le sud c'est effectivement les probl\u00e8mes de de corruption, de manque de structures de stabilit\u00e9 politique et d'investissement qui vont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [81%] :\r\nPas au bon endroit, c'est-\u00e0-dire que si on investit ce qui me concerne, dans les syst\u00e8mes de sant\u00e9 encore une fois qui absolument inexistant dans certains pays, avec une baisse de l'aide, pas seulement de la qualit\u00e9, mais surtout l'esp\u00e9rance de vie, le Congo, ses 48 ans, exp\u00e9rience de Lille cette 2\u00e8me 1000 d'd\u00e9c\u00e8s sur 5000 naissances \u00e0 la naissance de la maman, qui d\u00e9c\u00e8de et la maman, donc on est en recul, oui, et donc c'est l\u00e0 qu'il faut aller, c'est l\u00e0 qu'il faut investir et c'est l\u00e0 qu'il faut aider et donc il y a parfois du cynisme, aussi je pense qu'il a parfois du cynisme absolument oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, et bon voyage dans quelques jours s'il y a lieu, du c\u00f4t\u00e9 du du du Proche-Orient, pr\u00e9sident fondateur notamment de M\u00e9decins du Monde Suisse Nago. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-02T08:27:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}