{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=375&rows=25&query=PS", "count": 388, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=350&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1408410", "internalArchiveId": "AA1502408426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6526800", "imageURL": "http://www.rts.ch/6527245.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "La Suisse se grippe / Nettoyeurs pauvres / Corps connect\u00e9", "Vous prendrez bien la suite", "Nettoyeurs pauvres", "Les d\u00e9rives possibles de ces produits connect\u00e9s li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Je monitore ma vie", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9", "Plus on paie les nettoyeurs, plus on perd les mandats", "La Suisse se grippe", "Mise au point", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9", "Mise au point", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9", "Mise au point", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9"], "alternativeSummary": ["- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9", "Rebondissement dans l\u2019affaire de ce cabarettiste du canton d\u2019Uri, condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de prison pour tentative de meurtre et  d\u2019assassinat (mise au point du 25 janvier).  Quatre ans apr\u00e8s les faits, un reportage de nos coll\u00e8gues de Rundschau r\u00e9v\u00e9lait de graves erreurs dans l\u2019enqu\u00eate. Le cabarettiste vient d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9.", "L\u2019enqu\u00eate de mise au point met en lumi\u00e8re les cons\u00e9quences humaines du syst\u00e8me des appels d\u2019offre.  Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u2019Etat a confi\u00e9 le nettoyage de certaines \u00e9coles \u00e0 une entreprise moins ch\u00e8re. R\u00e9sultat les m\u00eames nettoyeurs font le m\u00eame travail mais leur salaire est pass\u00e9 pour certains de 4000 \u00e0 3300 francs par mois.", "Jean Christophe Schwaab s\u2019alarme de l\u2019utilisation qui peut \u00eatre faite de ces donn\u00e9es sur notre sant\u00e9. Pour le conseiller national PS vaudois, il convient d\u2019\u00eatre vigilant \u00e0 ne pas laisser ces donn\u00e9es entre de mauvaises mains, d\u2019emp\u00eacher que les assureurs puissent s\u2019en servir pour faire le tri entre bons et mauvais risques.", "Retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine, ces petits \u00e9v\u00e8nements qui en disent si long, ou pas\u2026C\u2019est notre s\u00e9quence c\u2019est pas tous les jours dimanche\u2026..", "C\u2019\u00e9tait il y a tout juste 20 ans, le 14 f\u00e9vrier  95, le Letten, la sc\u00e8ne ouverte de la drogue \u00e0 Zurich, \u00e9tait ferm\u00e9 par la police\u2026La fin d\u2019un spectacle de d\u00e9solation dont les images avaient fait le tour du monde. A l\u2019\u00e9poque la Suisse \u00e9tait montr\u00e9e du doigt pour sa politique de la drogue, aujourd\u2019hui elle est cit\u00e9e en exemple\u2026..", "100 000 applications et une multitude de produits connect\u00e9es li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9. La mode bat son plein pour collecter en permanence son poids, sa tension, son rythme cardiaque ou son nombre de pas quotidien. Comment et surtout pourquoi ? Reportage sur cet engouement.", "A Gen\u00e8ve, la concurrence fait des ravages dans les entreprises de nettoyage. Et l'Etat, qui a choisi le prestataire le moins cher pour ses \u00e9coles, est accus\u00e9 d'attiser la sous-ench\u00e8re salariale. De son c\u00f4t\u00e9, l'entreprise qui payait plus ses employ\u00e9s en tire les enseignements.", "Chaque ann\u00e9e un millier de Suisses meurent  de la grippe. En 2015 le bilan pourrait \u00eatre beaucoup plus lourd encore. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie ne cesse de gagner du terrain mais le pic n\u2019est toujours pas atteint. Rien que cette semaine, on estime que quelques 30 000 suisses sont all\u00e9s consulter leur m\u00e9decin. Reportage", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9", "- La Suisse se grippe\n- Nettoyeurs pauvres\n- Corps connect\u00e9"], "variantIds": ["ece-6391195", "ece-6390593", "ece-6390577", "ece-6390480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:09:42Z", "subTitles": ["20:11:28:03  20:11:34:14\r\n  DANS UN INSTANT, MISE AU POINT\r\n\r\n20:10:26:05  20:10:59:14\r\n  DANS UN INSTANT, MISE AU POINT\r\n\r\n20:10:59:14  20:11:28:03\r\n  DANS UN INSTANT, MISE AU POINT\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n20:11:34:14  20:11:35:03\r\n\r\n\r\n20:11:35:03  20:11:39:14\r\n   *Les milieux \u00e9conomiques de la\r\nr\u00e9gion font part de leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n20:11:39:14  20:11:42:08\r\n          Le reportage\r\n    sur les PME jurassiennes\r\n\r\n20:11:42:08  20:11:46:00\r\n    commence par des extraits\r\n     des radios RFJ et RJB.\r\n\r\n20:11:46:00  20:11:50:20\r\nAucune demande ne nous est parvenue,\r\n et nos radios ne sont pas cit\u00e9es !\r\n\r\n20:11:50:20  20:11:55:12\r\n Sign\u00e9, les r\u00e9dacteurs en chef.\r\n\r\n20:11:55:12  20:11:55:18\r\n\r\n\r\n20:11:55:18  20:12:00:15\r\n    -Vous r\u00e9p\u00e9tez qu'une partie\r\nde nos d\u00e9chets partent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:12:00:15  20:12:08:06\r\n  La RTS ne devrait pas d\u00e9motiver\r\nla population \u00e0 trier ses d\u00e9chets !\r\n\r\n20:12:08:06  20:12:09:04\r\n\r\n\r\n20:12:09:04  20:12:11:13\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n20:12:11:13  20:12:14:19\r\n     je suis tr\u00e8s m\u00e9content\r\n       de votre \u00e9mission.\r\n\r\n20:12:14:19  20:12:19:16\r\n       Il est tr\u00e8s important\r\nque le verre soit tri\u00e9 par couleur.\r\n\r\n20:12:19:16  20:12:20:01\r\n\r\n\r\n20:12:20:01  20:12:24:20\r\n-Pas tr\u00e8s positive, votre enqu\u00eate,\r\nsurtout les commentaires apport\u00e9s.\r\n\r\n20:12:24:20  20:12:27:05\r\n       C'est du sabotage !\r\n\r\n20:12:27:05  20:12:27:11\r\n\r\n\r\n20:12:27:11  20:12:30:14\r\n         -Les mauvaises\r\n nouvelles dominent l'actualit\u00e9:\r\n\r\n20:12:30:14  20:12:34:15\r\n     enfin un sujet original\r\nsur ce que l'homme fait de bien !\r\n\r\n20:12:34:15  20:12:39:02\r\n         Je vous d\u00e9fie\r\n  d'en faire un par \u00e9mission !\r\n\r\n20:12:39:02  20:12:39:22\r\n\r\n\r\n20:12:39:22  20:12:43:10\r\n\r\n\r\n20:12:43:10  20:12:45:21\r\n       -Ce soir, dans MAP.\r\n\r\n20:12:45:21  20:12:49:07\r\n         Les hostilit\u00e9s\r\n sont ouvertes contre la grippe.\r\n\r\n20:12:49:07  20:12:52:14\r\n        Le virus d\u00e9cime\r\n entreprises et clubs sportifs.\r\n\r\n20:12:52:14  20:12:57:00\r\n On planche sur un vaccin plus \r\nefficace pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n20:12:57:00  20:13:00:03\r\n        Les Fribourgeois\r\n     sont les plus atteints.\r\n\r\n20:13:00:03  20:13:00:19\r\n\r\n\r\n20:13:00:19  20:13:03:10\r\nIls nettoient les \u00e9coles genevoises\r\n\r\n20:13:03:10  20:13:07:01\r\n  et gagnent jusqu'\u00e0 1'000 frs\r\n       de moins qu'avant\r\n\r\n20:13:07:01  20:13:11:11\r\n      car l'Etat a choisi\r\n  un sous-traitant moins cher.\r\n\r\n20:13:11:11  20:13:12:12\r\n\r\n\r\n20:13:12:12  20:13:15:21\r\n        Les mouvements,\r\nle rythme cardiaque, le sommeil:\r\n\r\n20:13:15:21  20:13:20:18\r\ntout se mesure sur les applications\r\n sant\u00e9 et les appareils connect\u00e9s.\r\n\r\n20:13:20:18  20:13:22:21\r\n    Vit-on mieux, monitor\u00e9 ?\r\n\r\n20:13:22:21  20:13:25:15\r\n   Quelles sont les d\u00e9rives ?\r\n\r\n20:13:25:15  20:13:28:17\r\n\r\n\r\n20:13:28:17  20:13:33:01\r\n       Bonsoir et bienvenue \r\n       dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:13:33:01  20:13:37:05\r\n  Voici notre in\u00e9vitable retour \r\n  sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine:\r\n\r\n20:13:37:05  20:13:40:18\r\n      ces petits \u00e9v\u00e8nements\r\n qui en disent si long, ou pas...\r\n\r\n20:13:40:18  20:13:43:04\r\n         \"C\u2019est pas tous\r\n       les jours dimanche.\"\r\n\r\n20:13:43:04  20:13:43:20\r\n\r\n\r\n20:13:43:20  20:13:48:14\r\n\r\n\r\n20:13:48:14  20:13:53:23\r\n  Lundi, date cruciale: Journ\u00e9e\r\ninternationale des zones humides.\r\n\r\n20:13:53:23  20:13:56:18\r\n Sujet dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n20:13:56:18  20:13:59:08\r\n   Trois petits points ambigus\r\n\r\n20:13:59:08  20:14:02:16\r\n     et un propos \u00e9quivoque.\r\n\r\n20:14:02:16  20:14:03:01\r\n\r\n\r\n20:14:03:01  20:14:06:07\r\n   Que repr\u00e9sente cette Journ\u00e9e\r\ninternationale de la zone humide ?\r\n\r\n20:14:06:07  20:14:09:18\r\n          -Cela rappelle\r\n  l'importance des zones humides.\r\n\r\n20:14:09:18  20:14:12:06\r\n  Ces sont des endroits pr\u00e9cieux\r\n\r\n20:14:12:06  20:14:15:00\r\n    pour la faune et la flore.\r\n\r\n20:14:15:00  20:14:18:00\r\n  Et aussi pour nous, les hommes.\r\n\r\n20:14:18:00  20:14:18:08\r\n\r\n\r\n20:14:18:08  20:14:22:04\r\n   Pendant ce temps, \u00e0 Lille,\r\n  cette journ\u00e9e internationale\r\n\r\n20:14:22:04  20:14:26:11\r\n         \u00e9tait marqu\u00e9e\r\n par l'ouverture du proc\u00e8s DSK.\r\n\r\n20:14:26:11  20:14:26:18\r\n\r\n\r\n20:14:26:18  20:14:27:14\r\n\r\n\r\n20:14:27:14  20:14:31:02\r\n       Proc\u00e8s DSK, suite:\r\n    parmi les protagonistes,\r\n\r\n20:14:31:02  20:14:36:21\r\nle prox\u00e9n\u00e8te Dodo la Saumure qui a \r\ntoujours \u00e9t\u00e9 bavard sur ce dossier.\r\n\r\n20:14:36:21  20:14:37:04\r\n\r\n\r\n20:14:37:04  20:14:39:08\r\n        Il en a une petite.\r\n\r\n20:14:39:08  20:14:40:22\r\n     -Vous l'avez rencontr\u00e9 ?\r\n\r\n20:14:40:22  20:14:42:10\r\n             -Ah oui !\r\n\r\n20:14:42:10  20:14:45:11\r\n    -Quoi, il en a une petite ?\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:14:45:12  20:14:45:17\r\n\r\n\r\n20:14:45:18  20:14:47:14\r\n      Ca, c'\u00e9tait en 2013.\r\n\r\n20:14:47:14  20:14:51:00\r\nDepuis, Dodo a affin\u00e9 sa strat\u00e9gie,\r\n           vu le proc\u00e8s.\r\n\r\n20:14:51:00  20:14:53:03\r\n    \"Rien vu, rien entendu.\"\r\n\r\n20:14:53:03  20:14:56:09\r\nIl serait presque une victime...\r\n\r\n20:14:56:09  20:14:56:14\r\n\r\n\r\n20:14:56:14  20:15:00:14\r\n   -Votre nom \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui \r\n  de DSK, \u00e7a vous \u00e9voque quoi ?\r\n\r\n20:15:00:14  20:15:03:17\r\n            -J'ai peur\r\n   qu'il ternisse ma r\u00e9putation.\r\n\r\n20:15:03:17  20:15:03:22\r\n\r\n\r\n20:15:03:23  20:15:07:16\r\n          Il n'y a plus\r\n   qu'\u00e0 convaincre les juges !\r\n\r\n20:15:07:16  20:15:08:02\r\n\r\n\r\n20:15:08:02  20:15:08:22\r\n\r\n\r\n20:15:08:22  20:15:14:14\r\n     Cette agence parisienne\r\n   recherche un infographiste.\r\n\r\n20:15:14:14  20:15:19:10\r\n      Comp\u00e9tences requises:\r\n\r\n20:15:19:10  20:15:20:06\r\n\r\n\r\n20:15:20:06  20:15:21:11\r\n\r\n\r\n20:15:21:11  20:15:24:10\r\n  L'indignation des internautes\r\n         est imm\u00e9diate.\r\n\r\n20:15:24:10  20:15:28:04\r\nL'annonce est retir\u00e9e 35 minutes\r\n     apr\u00e8s sa publication.\r\n\r\n20:15:28:04  20:15:31:12\r\n     Un membre de l'agence \r\n     pr\u00e9cisera aux Inrocks:\r\n\r\n20:15:31:12  20:15:31:20\r\n\r\n\r\n20:15:31:20  20:15:36:08\r\n    Qui aurait pu le penser ?\r\n\r\n20:15:36:08  20:15:40:13\r\n La justification se poursuit...\r\n\r\n20:15:40:13  20:15:49:11\r\n\r\n\r\n20:15:49:11  20:15:50:20\r\n\r\n\r\n20:15:50:20  20:15:52:23\r\n Sur ce plan, pas d'inqui\u00e9tude:\r\n\r\n20:15:52:23  20:15:57:03\r\n  avec la pol\u00e9mique engendr\u00e9e, \r\n  ils ne seront plus surbook\u00e9s.\r\n\r\n20:15:57:03  20:16:01:21\r\n Et pour ce slogan, il faudrait\r\n   faire quelque chose, non ?\r\n\r\n20:16:01:21  20:16:02:04\r\n\r\n\r\n20:16:02:04  20:16:03:23\r\n\r\n\r\n20:16:03:23  20:16:06:08\r\n Insatiable Jean-Claude Juncker.\r\n\r\n20:16:06:08  20:16:08:23\r\n       Simonetta Sommaruga\r\n       ne lui a pas suffi.\r\n\r\n20:16:08:23  20:16:13:07\r\n Il s'en prend \u00e0 Alexis Tsipras.\r\n\r\n20:16:13:07  20:16:16:11\r\n       Jean-Claude Juncker\r\n      aime bien les bisous,\r\n\r\n20:16:16:11  20:16:21:08\r\n      son arme diplomatique\r\n   pour d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n20:16:21:08  20:16:26:08\r\n    Tout de m\u00eame, attention !\r\n\r\n20:16:26:08  20:16:31:08\r\n Une socialiste lundi, un membre\r\n de la gauche radicale mercredi,\r\n\r\n20:16:31:08  20:16:34:20\r\n    et la semaine prochaine,\r\n    ce sera le communisme !\r\n\r\n20:16:34:20  20:16:40:04\r\n         L\u00e0, les bisous,\r\n     c'est pas sur la joue !\r\n\r\n20:16:40:04  20:16:40:22\r\n\r\n\r\n20:16:40:22  20:16:41:22\r\n\r\n\r\n20:16:41:22  20:16:47:12\r\n   Les apprentis vaudois sont \r\n   sensibilis\u00e9s \u00e0 la politique\r\n\r\n20:16:47:12  20:16:50:15\r\nlors des cours de culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:16:50:15  20:16:55:07\r\n        Une introduction\r\n \u00e0 cent lieues de la caricature.\r\n\r\n20:16:55:07  20:16:59:11\r\n        La voici donc...\r\n\r\n20:16:59:11  20:17:28:06\r\n\r\n\r\n20:17:28:06  20:17:33:14\r\n Choqu\u00e9s, des membres du PLR ont\r\nd\u00e9nonc\u00e9 une propagande socialiste\r\n\r\n20:17:33:14  20:17:36:19\r\n    et ont obtenu le retrait\r\n     des supports de cours.\r\n\r\n20:17:36:19  20:17:41:15\r\nUn coup de la droite pour \"r\u00e9duire\r\n  l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance\" ?!\r\n\r\n20:17:41:15  20:17:42:00\r\n\r\n\r\n20:17:42:00  20:17:42:15\r\n\r\n\r\n20:17:42:15  20:17:45:15\r\n           La grippe tue\r\n     des Suisses chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:17:45:15  20:17:49:12\r\n    Mais cette ann\u00e9e, le bilan\r\n  pourrait \u00eatre bien plus lourd.\r\n\r\n20:17:49:12  20:17:53:21\r\n  L\u2019\u00e9pid\u00e9mie s\u2019\u00e9tend; toutes les \r\n  cat\u00e9gories d'\u00e2ge sont touch\u00e9es.\r\n\r\n20:17:53:21  20:17:58:03\r\n30'000 Suisses sont all\u00e9s consulter\r\n    leur m\u00e9decin cette semaine\r\n\r\n20:17:58:03  20:18:00:03\r\net le pic n\u2019est toujours pas atteint.\r\n\r\n20:18:00:03  20:18:02:23\r\n    Reportage de Bernard Heimo\r\n        et Laurent Notaro.\r\n\r\n20:18:02:23  20:18:03:03\r\n\r\n\r\n20:18:03:03  20:18:03:07\r\n\r\n\r\n20:18:03:07  20:18:07:11\r\n            Il a mal ?\r\n          -A son oreille.\r\n\r\n20:18:07:11  20:18:11:17\r\n        -Je vais regarder,\r\n    ouvre la bouche tout grand.\r\n\r\n20:18:11:17  20:18:11:21\r\n\r\n\r\n20:18:11:21  20:18:14:18\r\n      La grippe: un rituel.\r\n\r\n20:18:14:18  20:18:18:04\r\n        Mais cette ann\u00e9e,\r\n  l\u2019\u00e9pid\u00e9mie est tr\u00e8s violente.\r\n\r\n20:18:18:04  20:18:21:22\r\nLe vaccin n\u2019est pas tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n20:18:21:22  20:18:27:10\r\n   Les m\u00e9decins diagnostiquent\r\n     de nombreuses grippes.\r\n\r\n20:18:27:10  20:18:30:12\r\n\r\n\r\n20:18:30:12  20:18:31:03\r\n\r\n\r\n20:18:31:03  20:18:35:00\r\n\r\n\r\n20:18:35:00  20:18:41:12\r\nAu club de hockey Red Ice Martigny,\r\n les joueurs tombent tous malades.\r\n\r\n20:18:41:12  20:18:50:18\r\nIls ont m\u00eame d\u00fb renvoyer leur match\r\n  de mardi faute de combattants.\r\n\r\n20:18:50:18  20:18:52:08\r\n\r\n\r\n20:18:52:08  20:18:55:05\r\nC'est une p\u00e9riode o\u00f9 on est malade.\r\n\r\n20:18:55:05  20:18:57:10\r\n  On est tout le temps ensemble,\r\n\r\n20:18:57:10  20:19:00:14\r\n  dans le vestiaire, dans le bus.\r\n\r\n20:19:00:14  20:19:02:18\r\n      On se passe les virus.\r\n\r\n20:19:02:18  20:19:04:13\r\n    -Vous vous portez bien ?\r\n\r\n20:19:04:13  20:19:07:19\r\n         -J'ai \u00e9t\u00e9 malade;\r\n    on l'a tous \u00e9t\u00e9 maintenant.\r\n\r\n20:19:07:19  20:19:10:09\r\nA part un ou deux, les plus forts.\r\n\r\n20:19:10:09  20:19:13:14\r\n      Sinon, on l'a tous \u00e9t\u00e9\r\n      et \u00e7a a fait le tour.\r\n\r\n20:19:13:14  20:19:18:10\r\n Dans une semaine, c'est important\r\n  qu'on soit tous en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:19:18:10  20:19:18:15\r\n\r\n\r\n20:19:18:15  20:19:27:15\r\n   -Il nous manque des joueurs,\r\n   sp\u00e9cialement des d\u00e9fenseurs.\r\n\r\n20:19:27:15  20:19:31:22\r\n{\\an5} On en a 4-5 gripp\u00e9s et fi\u00e9vreux.\r\n\r\n20:19:31:22  20:19:36:02\r\n{\\an5}  Chaque matin, j'attends l'appel\r\n\r\n20:19:36:02  20:19:40:05\r\npour savoir si le joueur va mieux.\r\n\r\n20:19:40:05  20:19:47:07\r\n       Mais \u00e7a fait au moins\r\n     deux semaines qu'on a \u00e7a.\r\n\r\n20:19:47:07  20:19:50:16\r\n  Ca a fait le tour de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n20:19:50:16  20:19:56:00\r\n  J'esp\u00e8re que pour les playoff,\r\n    ils seront en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:19:56:00  20:19:57:02\r\n\r\n\r\n20:19:57:02  20:20:01:17\r\n\r\n\r\n20:20:01:17  20:20:04:15\r\n -Ils ont tout pour \u00eatre malades.\r\n\r\n20:20:04:15  20:20:06:23\r\n       Une \u00e9pid\u00e9mie arrive;\r\n\r\n20:20:06:23  20:20:10:02\r\n ils vivent confin\u00e9s dans un bus.\r\n\r\n20:20:10:02  20:20:14:01\r\n Ils vivent dans leurs vestiaires.\r\n\r\n20:20:14:01  20:20:17:20\r\n         Ils transpirent;\r\n       ont chaud, ont froid.\r\n\r\n20:20:17:20  20:20:23:12\r\n       Le virus se transmet\r\n        de mani\u00e8re id\u00e9ale.\r\n\r\n20:20:23:12  20:20:23:22\r\n\r\n\r\n20:20:23:22  20:20:30:21\r\nTavel, dans la banlieue de Fribourg,\r\n  lundi matin chez un g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n20:20:30:21  20:20:36:04\r\n Le canton de Fribourg est l\u2019un\r\ndes plus touch\u00e9s par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n20:20:36:04  20:20:40:03\r\nIci, les consultations s\u2019encha\u00eenent.\r\n\r\n20:20:40:03  20:20:40:11\r\n\r\n\r\n20:20:40:11  20:20:44:15\r\nC'est surtout un probl\u00e8me logistique.\r\n\r\n20:20:44:15  20:20:48:11\r\n     Nos assistantes m\u00e9dicales\r\n\r\n20:20:48:11  20:20:52:11\r\n  n'arrivent pas \u00e0 tout prendre !\r\n\r\n20:20:52:11  20:20:54:09\r\n      On ne peut pas assumer\r\n\r\n20:20:54:09  20:20:57:15\r\n         tous les patients\r\nqui souhaiteraient une consultation.\r\n\r\n20:20:57:15  20:21:02:12\r\nLes plus touch\u00e9s sont les enfants,\r\n les ados et les jeunes adultes.\r\n\r\n20:21:02:12  20:21:06:06\r\n   Souvent, les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n         sont vaccin\u00e9es.\r\n\r\n20:21:06:06  20:21:10:11\r\n    Elles sont moins pr\u00e9sentes\r\n   actuellement pour la grippe.\r\n\r\n20:21:10:11  20:21:14:11\r\n          Ca nous demande\r\n      de faire un bon triage.\r\n\r\n20:21:14:11  20:21:14:16\r\n\r\n\r\n20:21:14:16  20:21:20:01\r\n  -J'ai eu 38 de fi\u00e8vre vendredi,\r\n         puis samedi, 39.\r\n\r\n20:21:20:01  20:21:25:00\r\n       J'ai faim, mais d\u00e8s\r\n que je suis devant mon assiette,\r\n\r\n20:21:25:00  20:21:28:06\r\n      je n'ai plus d'app\u00e9tit.\r\n\r\n20:21:28:06  20:21:28:11\r\n\r\n\r\n20:21:28:11  20:21:30:11\r\n      -La fi\u00e8vre est tomb\u00e9e.\r\n\r\n20:21:30:11  20:21:33:08\r\n  Vous avez pris quelque chose ?\r\n              -Non.\r\n\r\n20:21:33:08  20:21:36:00\r\n      -Respirez profond\u00e9ment.\r\n\r\n20:21:36:00  20:21:44:04\r\n         C'est la grippe,\r\nsans complications pour l'instant.\r\n\r\n20:21:44:04  20:21:44:11\r\n\r\n\r\n20:21:44:11  20:21:47:13\r\n         -Ca se soigne ?\r\n\r\n20:21:47:13  20:21:51:14\r\n     On peut juste attendre\r\n        que \u00e7a passe...\r\n\r\n20:21:51:14  20:21:51:20\r\n\r\n\r\n20:21:51:20  20:21:55:09\r\n Le traitement est symptomatique.\r\n\r\n20:21:55:09  20:21:58:15\r\n On ne peut pas faire grand-chose.\r\n\r\n20:21:58:15  20:22:01:20\r\n  Comme m\u00e9decin, on doit surtout\r\n\r\n20:22:01:20  20:22:09:04\r\n    veiller aux complications: \r\n    les \u00e9viter et les d\u00e9pister.\r\n\r\n20:22:09:04  20:22:09:15\r\n\r\n\r\n20:22:09:15  20:22:15:07\r\n    En Romandie, Jurassiens et\r\nFribourgeois sont les plus gripp\u00e9s.\r\n\r\n20:22:15:07  20:22:22:01\r\n        Toute la Suisse\r\n    est touch\u00e9e par ce virus\r\n\r\n20:22:22:01  20:22:31:09\r\nqui se propage: Grisons, Tessin,\r\n  Fribourg sont tr\u00e8s touch\u00e9s.\r\n\r\n20:22:31:09  20:22:36:07\r\n         Plus de 400 cas\r\npour 100'000 habitants \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:22:36:07  20:22:36:12\r\n\r\n\r\n20:22:36:12  20:22:42:06\r\n       Le virus de la grippe\r\n        se d\u00e9place partout.\r\n\r\n20:22:42:06  20:22:45:16\r\n     Je ne peux pas vous dire\r\n      pourquoi en ce moment,\r\n\r\n20:22:45:16  20:22:48:23\r\n          c'est Fribourg\r\n    qui semble le plus touch\u00e9.\r\n\r\n20:22:48:23  20:22:51:01\r\n    Peut-\u00eatre que les patients\r\n\r\n20:22:51:01  20:22:53:03\r\n         y consultent plus\r\n\r\n20:22:53:03  20:22:55:11\r\n     leur m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n20:22:55:11  20:22:58:20\r\n     La statistique est tenue\r\n      par les g\u00e9n\u00e9ralistes:\r\n\r\n20:22:58:20  20:23:03:19\r\n           ils comptent\r\n leurs consultations pour grippe.\r\n\r\n20:23:03:19  20:23:04:02\r\n\r\n\r\n20:23:04:02  20:23:09:17\r\nDes mesures classiques pour prot\u00e9ger\r\n    les patients ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n20:23:09:17  20:23:14:22\r\n Les soignants sont sensibilis\u00e9s\r\n    \u00e0 l\u2019importance du vaccin.\r\n\r\n20:23:14:22  20:23:19:06\r\n    Il faudrait aussi porter \r\n   un masque face aux malades.\r\n\r\n20:23:19:06  20:23:24:21\r\n Des mesures non contraignantes\r\net donc pas toujours appliqu\u00e9es.\r\n\r\n20:23:24:21  20:23:25:04\r\n\r\n\r\n20:23:25:04  20:23:30:11\r\n  Il y a toujours des gens qui ne\r\nveulent pas se conformer aux r\u00e8gles.\r\n\r\n20:23:30:11  20:23:32:06\r\n      On essaie de convaincre\r\n\r\n20:23:32:06  20:23:34:08\r\n          cette minorit\u00e9.\r\n\r\n20:23:34:08  20:23:41:02\r\nLe personnel a \u00e0 coeur d'apporter au\r\npatient des soins et non des virus.\r\n\r\n20:23:41:02  20:23:45:06\r\n   Pour le taux de vaccination \r\n   chez le personnel infirmier,\r\n\r\n20:23:45:06  20:23:48:05\r\n  on a progress\u00e9 de 14 % \u00e0 34 %.\r\n\r\n20:23:48:05  20:23:53:17\r\n Il y a encore du chemin \u00e0 faire,\r\n        mais on progresse.\r\n\r\n20:23:53:17  20:23:54:05\r\n\r\n\r\n20:23:54:05  20:23:59:20\r\n   Situation contraire \u00e0 Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 la situation est plus critique.\r\n\r\n20:23:59:20  20:24:04:15\r\n    Les r\u00e9unions se succ\u00e8dent\r\n  pour faire face au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:24:04:15  20:24:04:21\r\n\r\n\r\n20:24:04:21  20:24:11:23\r\n  En m\u00e9decine interne, il y avait\r\npassablement de grippes et de virus.\r\n\r\n20:24:11:23  20:24:20:00\r\nInfirmiers et m\u00e9decins restaient \u00e0 la\r\nmaison, \u00e7a bloquait tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:24:20:00  20:24:20:07\r\n\r\n\r\n20:24:20:07  20:24:23:05\r\n L'utilisation de grands moyens\r\n\r\n20:24:23:05  20:24:26:19\r\n      est cens\u00e9e minimiser\r\n    la propagation des virus.\r\n\r\n20:24:26:19  20:24:32:17\r\nMasque pour tout le monde, que vous\r\n  soyez visiteur ou grand patron.\r\n\r\n20:24:32:17  20:24:32:22\r\n\r\n\r\n20:24:32:22  20:24:38:06\r\n  On a admis plus de 260 patients\r\n avec la grippe en trois semaines.\r\n\r\n20:24:38:06  20:24:40:15\r\n      L'an dernier, au total,\r\n\r\n20:24:40:15  20:24:43:11\r\n    on avait admis 320 malades.\r\n\r\n20:24:43:11  20:24:49:13\r\nIl y a beaucoup de grippes, ce qui \r\nexplique les probl\u00e8mes qu'on a eus.\r\n\r\n20:24:49:13  20:24:54:13\r\nEt le vaccin couvre mal, cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:24:54:13  20:24:55:13\r\n\r\n\r\n20:24:55:13  20:24:58:19\r\n    La grippe tue en Suisse.\r\n\r\n20:24:58:19  20:25:02:22\r\n   100 \u00e0 300 personnes par an\r\n d\u00e9c\u00e8dent de grippe nosocomiale,\r\n\r\n20:25:02:22  20:25:06:13\r\nune grippe contract\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.\r\n\r\n20:25:06:13  20:25:06:20\r\n\r\n\r\n20:25:06:20  20:25:12:10\r\n   Ceux qui meurent de grippe,\r\n souvent, sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s malades.\r\n\r\n20:25:12:10  20:25:18:17\r\nDes gens diraient: \"Elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e,\r\n      la grippe l'a emport\u00e9e.\"\r\n\r\n20:25:18:17  20:25:22:01\r\n  Mais si c'est votre grand-m\u00e8re,\r\n\r\n20:25:22:01  20:25:27:13\r\n       que vous voulez f\u00eater\r\n    encore des No\u00ebls avec elle,\r\n\r\n20:25:27:13  20:25:30:12\r\n    c'est une personne de trop.\r\n\r\n20:25:30:12  20:25:30:19\r\n\r\n\r\n20:25:30:19  20:25:36:04\r\nL\u2019avenir se joue au Centre national\r\n      de la grippe, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:25:36:04  20:25:39:13\r\n      On suit les diverses\r\n        souches de virus\r\n\r\n20:25:39:13  20:25:43:11\r\n          pour r\u00e9colter\r\nle plus d\u2019informations pour l\u2019OMS\r\n\r\n20:25:43:11  20:25:47:07\r\n    afin de cr\u00e9er le vaccin \r\n   le plus efficace possible.\r\n\r\n20:25:47:07  20:25:52:06\r\n Mais les souches mutent, et cette\r\nann\u00e9e, le vaccin ne serait efficace,\r\n\r\n20:25:52:06  20:25:56:07\r\n selon les chiffres am\u00e9ricains,\r\n     que dans 23 % des cas.\r\n\r\n20:25:56:07  20:25:56:11\r\n\r\n\r\n20:25:56:11  20:26:01:06\r\n -L'OMS se r\u00e9unit chaque ann\u00e9e en \r\nf\u00e9vrier, \u00e0 Gen\u00e8ve, avec des experts\r\n\r\n20:26:01:06  20:26:03:00\r\n          qui sur la base\r\n\r\n20:26:03:00  20:26:05:11\r\n     des souches qui circulent\r\n\r\n20:26:05:11  20:26:10:00\r\n doivent estimer les souches qui \r\n circuleront neuf mois plus tard.\r\n\r\n20:26:10:00  20:26:14:11\r\nSi \u00e0 mi-parcours, on se rend compte,\r\n    m\u00eame pour une seule souche,\r\n\r\n20:26:14:11  20:26:20:20\r\nque c'\u00e9tait la mauvaise, on ne peut \r\npas stopper la production, corriger.\r\n\r\n20:26:20:20  20:26:25:00\r\n\r\n\r\n20:26:25:00  20:26:31:04\r\n  Le pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie est loin\r\nd\u2019\u00eatre atteint, comment l'\u00e9viter ?\r\n\r\n20:26:31:04  20:26:31:17\r\n\r\n\r\n20:26:31:17  20:26:33:21\r\n    La moiti\u00e9 de la pr\u00e9vention,\r\n\r\n20:26:33:21  20:26:36:15\r\n    c'est l'hygi\u00e8ne des mains.\r\n\r\n20:26:36:15  20:26:40:07\r\n          L'autre moiti\u00e9,\r\n c'est se pr\u00e9munir des postillons.\r\n\r\n20:26:40:07  20:26:45:03\r\nSi on reste \u00e0 une distance de 1,50 m\r\nles uns des autres, on se pr\u00e9munit.\r\n\r\n20:26:45:03  20:26:51:06\r\n   Il y a les mesures d'isolement\r\nsocial, mais on ne le recommande pas.\r\n\r\n20:26:51:06  20:26:54:11\r\n\r\n\r\n20:26:54:11  20:26:58:13\r\n      Dans trois semaines,\r\n    l\u2019OMS se r\u00e9unit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:26:58:13  20:27:01:16\r\n       Les experts devront\r\n        choisir le vaccin\r\n\r\n20:27:01:16  20:27:05:17\r\n         qui nous d\u00e9fendra\r\ncontre la prochaine vague de grippe.\r\n\r\n20:27:05:17  20:27:11:11\r\n    Esp\u00e9rons que cette fois, \r\n   ils fassent le bon choix...\r\n\r\n20:27:11:11  20:27:12:04\r\n\r\n\r\n20:27:12:04  20:27:23:11\r\n\r\n\r\n20:27:23:11  20:27:28:20\r\nA suivre: l\u2019engouement pour tout ce\r\nqui permet de connecter son corps.\r\n\r\n20:27:28:20  20:27:29:23\r\n\r\n\r\n20:27:29:23  20:27:30:16\r\n\r\n\r\n20:27:30:16  20:27:34:17\r\n\r\n\r\n20:27:34:17  20:27:38:00\r\n       -Toute la journ\u00e9e,\r\n  des appareils les espionnent.\r\n\r\n20:27:38:00  20:27:42:09\r\n Performance, rythme cardiaque, \r\ntaux d'oxyg\u00e8ne, calories br\u00fbl\u00e9es.\r\n\r\n20:27:42:09  20:27:44:21\r\nLa surveillance continue la nuit.\r\n\r\n20:27:44:21  20:27:49:00\r\nCes appareils sont pour certains\r\n  une conscience \u00e9lectronique\r\n\r\n20:27:49:00  20:27:51:22\r\n        qui les maintient\r\n     face \u00e0 leurs objectifs.\r\n\r\n20:27:51:22  20:27:53:20\r\n    Comment vit-on monitor\u00e9 ?\r\n\r\n20:27:53:20  20:27:57:07\r\n   Quelles sont les d\u00e9rives ?\r\n\r\n20:27:57:07  20:27:59:22\r\n\r\n\r\n20:27:59:22  20:28:03:09\r\n     Des travailleurs pauvres\r\n      au service de l\u2019Etat.\r\n\r\n20:28:03:09  20:28:06:15\r\n       Ou comment le syst\u00e8me\r\n        des appels d\u2019offres\r\n\r\n20:28:06:15  20:28:09:05\r\n peut conduire \u00e0 la pr\u00e9carisation\r\n\r\n20:28:09:05  20:28:12:18\r\n     d'employ\u00e9s sous-traitants\r\n     d'institutions publiques.\r\n\r\n20:28:12:18  20:28:15:02\r\n A Gen\u00e8ve, des nettoyeurs d'\u00e9cole\r\n\r\n20:28:15:02  20:28:19:22\r\nsont pass\u00e9s d\u2019un salaire de 4'000 frs\r\n     bruts \u00e0 environ 3'300 frs.\r\n\r\n20:28:19:22  20:28:24:11\r\n Certains, en travaillant a 100 %,\r\n doivent demander l\u2019aide sociale.\r\n\r\n20:28:24:11  20:28:26:22\r\n     Enquete de Myriam Gazut.\r\n\r\n20:28:26:22  20:28:27:23\r\n\r\n\r\n20:28:27:23  20:28:31:15\r\n        Manuel, 59 ans,\r\nest nettoyeur depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:28:31:15  20:28:35:09\r\n     Jusqu\u2019\u00e0 fin d\u00e9cembre,\r\nil a travaill\u00e9 dans cette \u00e9cole,\r\n\r\n20:28:35:09  20:28:39:17\r\nemploy\u00e9 par une entreprise mandat\u00e9e\r\n     par le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:28:39:17  20:28:39:22\r\n\r\n\r\n20:28:39:22  20:28:43:06\r\nJe travaillais ici au premier \u00e9tage.\r\n\r\n20:28:43:06  20:28:47:10\r\n On faisait deux fois par semaine\r\n        toutes les salles.\r\n\r\n20:28:47:10  20:28:51:09\r\n     Maintenant, ils ne font \r\n     qu\u2019une fois par semaine.\r\n\r\n20:28:51:09  20:28:51:15\r\n\r\n\r\n20:28:51:15  20:28:53:15\r\n  Changement de sous-traitant.\r\n\r\n20:28:53:15  20:28:56:00\r\nAujourd\u2019hui, Manuel est au ch\u00f4mage\r\n\r\n20:28:56:00  20:28:59:22\r\n car il a refus\u00e9 d\u2019\u00eatre r\u00e9engag\u00e9\r\n   avec une baisse de salaire.\r\n\r\n20:28:59:22  20:29:00:03\r\n\r\n\r\n20:29:00:03  20:29:04:12\r\n  La nouvelle entreprise, Samsic,\r\n  a propos\u00e9 un salaire de mis\u00e8re.\r\n\r\n20:29:04:12  20:29:12:01\r\n       Je gagnais peu et ils\r\nm\u2019ont propos\u00e9 19,60 frs de l\u2019heure.\r\n\r\n20:29:12:01  20:29:19:18\r\nCa veut dire 3'100 bruts par mois;\r\n      pas assez pour vivre.\r\n\r\n20:29:19:18  20:29:24:15\r\n-Ca repr\u00e9sente une baisse de salaire\r\n       de combien par mois ?\r\n\r\n20:29:24:15  20:29:28:00\r\n         -700, 800 francs.\r\n\r\n20:29:40:04  20:29:45:11\r\n\r\n\r\n20:29:45:11  20:29:48:01\r\n       Manuel est victime\r\n      de la loi du march\u00e9.\r\n\r\n20:29:48:01  20:29:51:11\r\n      Concurrence oblige,\r\n   l\u2019Etat remet r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n20:29:51:11  20:29:54:14\r\n           les mandats\r\n    de nettoyage au concours.\r\n\r\n20:29:54:14  20:29:58:21\r\nLe canton a s\u00e9lectionn\u00e9 une nouvelle\r\n    entreprise meilleure march\u00e9\r\n\r\n20:29:58:21  20:30:02:11\r\n  qui a propos\u00e9 de le r\u00e9engager\r\n    en baissant son salaire.\r\n\r\n20:30:02:11  20:30:06:00\r\n       C\u2019est la 3\u00e8me fois\r\nque cette situation se reproduit.\r\n\r\n20:30:06:00  20:30:06:03\r\n\r\n\r\n20:30:06:03  20:30:08:22\r\n     Avant d\u2019arriver \u00e0 Topnet,\r\n\r\n20:30:08:22  20:30:14:23\r\n      je touchais brut 4'325\r\n et avec Topnet j\u2019ai touch\u00e9 3'800.\r\n\r\n20:30:14:23  20:30:20:10\r\n    Maintenant, si je commence \r\n   avec Samsic, je touche 3'100.\r\n\r\n20:30:20:10  20:30:23:05\r\n   On paye l\u2019assurance, 400 frs,\r\n\r\n20:30:23:05  20:30:25:09\r\n          le loyer 1'200,\r\n\r\n20:30:25:09  20:30:30:10\r\n  il y a la lumi\u00e8re, tout ce qu\u2019il\r\nfaut, on n\u2019a pas d\u2019argent pour vivre.\r\n\r\n20:30:30:10  20:30:34:23\r\n     Moi j\u2019arrive pas \u00e0 vivre\r\n       avec ce salaire-l\u00e0.\r\n\r\n20:30:34:23  20:30:35:19\r\n\r\n\r\n20:30:35:19  20:30:41:21\r\n   Une vingtaine de nettoyeurs\r\ndes \u00e9coles vivent cette situation.\r\n\r\n20:30:41:21  20:30:45:06\r\n    Choqu\u00e9e, Nicole Guichard,\r\n          enseignante,\r\n\r\n20:30:45:06  20:30:49:13\r\ns\u2019est mobilis\u00e9e avec ses coll\u00e8gues\r\n     et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:30:49:13  20:30:54:09\r\n  Le 19 janvier, ils ont adress\u00e9\r\nune p\u00e9tition au Parlement genevois.\r\n\r\n20:30:54:09  20:30:57:08\r\n   Elle nous re\u00e7oit chez elle:\r\n\r\n20:30:57:08  20:31:02:14\r\n    pas le droit d\u2019\u00eatre film\u00e9e\r\ndans son \u00e9cole avec les nettoyeurs.\r\n\r\n20:31:02:14  20:31:02:20\r\n\r\n\r\n20:31:02:20  20:31:08:11\r\n    Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9s\r\n par la d\u00e9tresse des travailleurs.\r\n\r\n20:31:08:11  20:31:12:05\r\n         Et nous demandons\r\n      qu'ils soient r\u00e9engag\u00e9s\r\n\r\n20:31:12:05  20:31:16:07\r\n       mais \u00e0 des conditions\r\n       \u00e9quivalentes \u00e0 avant.\r\n\r\n20:31:16:07  20:31:19:00\r\n       Titre de la p\u00e9tition:\r\n\r\n20:31:19:00  20:31:23:23\r\n \"Contre la sous-ench\u00e8re salariale\r\n      favoris\u00e9e par l'Etat.\"\r\n\r\n20:31:23:23  20:31:28:17\r\n  On pense que par m\u00e9connaissance\r\n     des situations humaines,\r\n\r\n20:31:28:17  20:31:35:03\r\n  ceux qui examinent les march\u00e9s\r\n   publics n\u2019ont pas conscience\r\n\r\n20:31:35:03  20:31:40:10\r\n         de tout l\u2019impact\r\nhumain et social de leur d\u00e9cision.\r\n\r\n20:31:40:10  20:31:41:13\r\n\r\n\r\n20:31:41:13  20:31:44:07\r\n 06h00: Mario et Lionel arrivent\r\n\r\n20:31:44:07  20:31:49:11\r\npour nettoyer l\u2019\u00e9cole dont ils ont\r\n   la charge depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n20:31:49:11  20:31:54:10\r\n  pour l\u2019entreprise qui a perdu\r\n  le mandat des autres \u00e9coles.\r\n\r\n20:31:54:10  20:31:57:20\r\nMultinet valorise leur anciennet\u00e9.\r\n\r\n20:31:57:20  20:32:02:05\r\nIls sont mieux pay\u00e9s que le minimum\r\n   de la convention collective.\r\n\r\n20:32:02:05  20:32:05:19\r\n     Ce sont des privil\u00e9gi\u00e9s\r\n       dans leur branche.\r\n\r\n20:32:05:19  20:32:06:18\r\n\r\n\r\n20:32:06:18  20:32:14:01\r\nOn fait 06h00-10h00 et 15h00-19h00.\r\n\r\n20:32:14:01  20:32:18:16\r\n C\u2019est un m\u00e9tier dur avec parfois\r\n\r\n20:32:18:16  20:32:22:01\r\nce qu\u2019on trouve dans les toilettes.\r\n\r\n20:32:22:01  20:32:25:15\r\n      Mais on doit le faire.\r\n\r\n20:32:25:15  20:32:37:14\r\n        -Votre salaire ?\r\n -Moi je suis pay\u00e9 4'000 frs net.\r\n\r\n20:32:37:14  20:32:38:14\r\n\r\n\r\n20:32:38:14  20:32:41:00\r\n    Voir son salaire diminu\u00e9:\r\n\r\n20:32:41:00  20:32:46:10\r\nune \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s bien r\u00e9elle\r\n  dans le monde du nettoyage.\r\n\r\n20:32:46:10  20:32:50:13\r\n       Midjen travaillait\r\n      aussi pour Multinet.\r\n\r\n20:32:50:13  20:32:54:10\r\n      Licenci\u00e9 en d\u00e9cembre,\r\n       il est un des rares\r\n\r\n20:32:54:10  20:32:59:02\r\n \u00e0 avoir refus\u00e9 la sous-ench\u00e8re\r\n    salariale du concurrent.\r\n\r\n20:32:59:02  20:33:02:02\r\nIl t\u00e9moigne anonymement: \u00e0 34 ans,\r\n\r\n20:33:02:02  20:33:08:19\r\n il esp\u00e8re retrouver un emploi et \r\nne veut pas pr\u00e9t\u00e9riter ses chances.\r\n\r\n20:33:08:19  20:33:09:02\r\n\r\n\r\n20:33:09:02  20:33:11:08\r\n           Depuis 2010,\r\n\r\n20:33:11:08  20:33:15:04\r\n   je travaille comme nettoyeur\r\n     dans une \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:33:15:04  20:33:18:00\r\nAvant, on gagnait 4'000 frs par mois.\r\n\r\n20:33:18:00  20:33:24:08\r\n  La nouvelle entreprise propose\r\n   1'000 frs de moins par mois.\r\n\r\n20:33:24:08  20:33:31:21\r\n       Mais avec ce salaire,\r\n    on peut pas vivre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:33:31:21  20:33:40:17\r\nLa nouvelle entreprise ne compte pas\r\n      les ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:33:40:17  20:33:46:07\r\n       Je trouve \u00e7a dommage.\r\n\r\n20:33:46:07  20:33:52:13\r\n  Ce n'est pas juste car \u00e7a fait\r\n des ann\u00e9es qu\u2019on fait ce m\u00e9tier.\r\n\r\n20:33:52:13  20:33:53:13\r\n\r\n\r\n20:33:53:13  20:33:59:09\r\nNous avons interrog\u00e9 le patron de \r\nl\u2019entreprise qui a gagn\u00e9 le mandat\r\n\r\n20:33:59:10  20:34:05:00\r\n  et a propos\u00e9 aux nettoyeurs\r\nd\u2019\u00eatre r\u00e9engag\u00e9s \u00e0 moindre prix.\r\n\r\n20:34:05:00  20:34:05:06\r\n\r\n\r\n20:34:05:06  20:34:11:13\r\nVous proposez de les r\u00e9engager avec\r\n700 \u00e0 900 frs de salaire en moins.\r\n\r\n20:34:11:13  20:34:14:06\r\n  Passer de 4'000 \u00e0 3'300 frs.\r\n\r\n20:34:14:06  20:34:17:05\r\n    C\u2019est difficile \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n       de vivre avec \u00e7a.\r\n\r\n20:34:17:05  20:34:19:10\r\n           -Impossible.\r\n\r\n20:34:19:10  20:34:25:10\r\n  Vivre avec 3'000 frs \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\n\r\n20:34:25:10  20:34:28:19\r\n    c\u2019est quasiment impossible\r\n     de vivre avec 3'000 frs.\r\n\r\n20:34:28:19  20:34:32:16\r\n     -Un salaire de 3'300, \r\n    c\u2019est le type de salaire\r\n\r\n20:34:32:16  20:34:36:22\r\npour quelqu\u2019un qui est au minimum\r\n   de la convention collective\r\n\r\n20:34:36:22  20:34:39:16\r\n          \u00e0 plein temps\r\n     dans votre entreprise ?\r\n\r\n20:34:39:16  20:34:39:20\r\n\r\n\r\n20:34:39:20  20:34:44:00\r\n-Oui, environ, en salaire brut oui.\r\n\r\n20:34:44:00  20:34:48:12\r\n    On est condamn\u00e9 \u00e0 chercher\r\n  des \u00e9conomies dans les budgets.\r\n\r\n20:34:48:13  20:34:52:15\r\n   Le probl\u00e8me dans nos m\u00e9tiers:\r\n   \u00e7a touche forc\u00e9ment l\u2019humain.\r\n\r\n20:34:52:15  20:34:56:22\r\n    C\u2019est en \u00e7a que le syst\u00e8me\r\n      semble assez pervers.\r\n\r\n20:34:56:22  20:34:57:04\r\n\r\n\r\n20:34:57:04  20:35:00:05\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 des syndicats,\r\n       c\u2019est l\u2019inqui\u00e9tude\r\n\r\n20:35:00:05  20:35:04:11\r\n face \u00e0 de telles pratiques qui\r\nse passent partout dans le pays.\r\n\r\n20:35:04:11  20:35:06:17\r\nL\u2019Etat mandataire pourrait exiger\r\n\r\n20:35:06:17  20:35:10:14\r\n  que ce ne soit pas le minimum\r\n   de la convention collective\r\n\r\n20:35:10:14  20:35:12:12\r\n       qui soit appliqu\u00e9.\r\n\r\n20:35:12:12  20:35:12:19\r\n\r\n\r\n20:35:12:19  20:35:17:17\r\n L\u2019Etat a une responsabilit\u00e9 \u00e9norme\r\nparce qu\u2019il est en train d\u2019appauvrir\r\n\r\n20:35:17:17  20:35:21:00\r\nun pan de la population importante.\r\n\r\n20:35:21:00  20:35:24:13\r\nAujourd\u2019hui il y a des travailleurs\r\n\r\n20:35:24:13  20:35:29:15\r\n\u00e0 temps complet dans le nettoyage qui\r\n ont besoin d\u2019aller \u00e0 l\u2019assistance.\r\n\r\n20:35:29:15  20:35:32:12\r\nCa cr\u00e9\u00e9 une masse deworking poor.\r\n\r\n20:35:32:12  20:35:40:11\r\n   A notre sens, on marche vers\r\nun syst\u00e8me d\u2019esclavagisme moderne.\r\n\r\n20:35:40:11  20:35:41:05\r\n\r\n\r\n20:35:41:05  20:35:45:17\r\nLe Canton complice d\u2019esclavagisme:\r\n       \u00e0 l\u2019Etat de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:35:45:17  20:35:50:02\r\n  on compatit tout en insistant\r\n   sur la rigueur budg\u00e9taire.\r\n\r\n20:35:50:02  20:35:50:09\r\n\r\n\r\n20:35:50:09  20:35:53:11\r\n{\\an5}Sur le plan humain, je pr\u00e9f\u00e8rerais\r\n\r\n20:35:53:11  20:35:56:14\r\n{\\an5}      que cet baisse de prix\r\n\r\n20:35:56:14  20:36:00:18\r\n      ne soit pas r\u00e9percut\u00e9e\r\n   aussi durement sur ces gens.\r\n\r\n20:36:00:18  20:36:05:04\r\n       Sur le plan humain,\r\n\u00e7a me bouscule un peu, c\u2019est vrai,\r\n\r\n20:36:05:04  20:36:09:01\r\n          mais on est l\u00e0\r\n     pour g\u00e9rer les b\u00e2timents\r\n\r\n20:36:09:01  20:36:17:19\r\n et utiliser les deniers de l\u2019\u00c9tat\r\n avec un bon rapport qualit\u00e9-prix.\r\n\r\n20:36:17:19  20:36:18:02\r\n\r\n\r\n20:36:18:02  20:36:23:01\r\n          Curieusement,\r\n     l\u2019association patronale\r\n\r\n20:36:23:01  20:36:28:09\r\ndes entreprises de nettoyage partage\r\nla m\u00eame position que les syndicats.\r\n\r\n20:36:28:09  20:36:28:11\r\n\r\n\r\n20:36:28:11  20:36:31:07\r\n{\\an3}             Si l\u2019\u00c9tat, les communes\r\n\r\n20:36:31:07  20:36:33:19\r\n{\\an3}               ou les clients priv\u00e9s\r\n\r\n20:36:33:19  20:36:36:07\r\n{\\an3}           prennent syst\u00e9matiquement\r\n\r\n20:36:36:07  20:36:40:09\r\n   le moins cher, il ne faut pas\r\n   qu'ils croient au p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n20:36:40:09  20:36:42:07\r\n      L\u2019\u00c9tat se base toujours\r\n\r\n20:36:42:07  20:36:46:12\r\nsur le minimum des grilles salariales\r\n     de la convention collective\r\n\r\n20:36:46:12  20:36:49:05\r\n        et par cons\u00e9quent,\r\n l\u2019entreprise qui se veut sociale\r\n\r\n20:36:49:05  20:36:51:05\r\n          sera p\u00e9nalis\u00e9e\r\n    ou ne pourra pas continuer\r\n\r\n20:36:51:05  20:36:54:06\r\n  sous peine de perdre son mandat\r\n       parce que trop ch\u00e8re.\r\n\r\n20:36:54:06  20:36:57:15\r\n -On dirait que l\u2019\u00c9tat participe\r\n \u00e0 une sous-ench\u00e8re salariale ?\r\n\r\n20:36:57:15  20:36:59:22\r\n      -Oui, on peut le dire.\r\n\r\n20:36:59:22  20:37:04:13\r\n En tout cas, il ne contribue pas\r\n   \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:37:04:13  20:37:04:19\r\n\r\n\r\n20:37:04:19  20:37:07:17\r\nM\u00eame son de cloche chez Multinet.\r\n\r\n20:37:07:17  20:37:13:13\r\n            Leur but:\r\n   fid\u00e9liser leurs nettoyeurs.\r\n\r\n20:37:13:13  20:37:17:16\r\nMais ce n\u2019est pas toujours possible.\r\n\r\n20:37:17:16  20:37:17:21\r\n\r\n\r\n20:37:17:21  20:37:22:19\r\n     La concurrence est rude,\r\n  \u00e0 quoi \u00e7a se joue aujourd\u2019hui ?\r\n\r\n20:37:22:19  20:37:25:09\r\n     C\u2019est vraiment les prix.\r\n\r\n20:37:25:09  20:37:31:19\r\nD\u2019exp\u00e9rience, depuis 2-3 ans, il y a\r\ndes entreprises qui cassent les prix.\r\n\r\n20:37:31:19  20:37:38:09\r\n   Certaines, pour le m\u00eame cahier\r\ndes charges, sont 30 % moins ch\u00e8res.\r\n\r\n20:37:38:09  20:37:40:18\r\n       Si on casse les prix,\r\n\r\n20:37:40:18  20:37:46:04\r\n       on doit de se s\u00e9parer\r\n  de ses nettoyeurs exp\u00e9riment\u00e9s,\r\n\r\n20:37:46:04  20:37:51:11\r\n    avec un salaire plus \u00e9lev\u00e9\r\n         que la moyenne.\r\n\r\n20:37:51:11  20:37:55:16\r\n       Ou alors on continue \r\n       \u00e0 perdre les march\u00e9s.\r\n\r\n20:37:55:16  20:38:03:09\r\n-Si vous souhaitez \u00eatre un employeur\r\n social, vous perdez les march\u00e9s ?\r\n\r\n20:38:03:09  20:38:09:00\r\n -Oui: plus on paye, plus on perd.\r\n\r\n20:38:09:00  20:38:10:00\r\n\r\n\r\n20:38:10:00  20:38:12:17\r\n  Samsic, gagnant du concours,\r\n\r\n20:38:12:17  20:38:17:10\r\nest une entreprise fran\u00e7aise qui a\r\ndes filiales dans toute la suisse.\r\n\r\n20:38:17:10  20:38:21:03\r\nLe patron parle de sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n20:38:21:03  20:38:21:11\r\n\r\n\r\n20:38:21:11  20:38:26:04\r\nOn a estim\u00e9 le temps de r\u00e9alisation\r\n   probablement sur ce projet-l\u00e0\r\n\r\n20:38:26:04  20:38:28:14\r\n      de fa\u00e7on plus optimiste\r\n\r\n20:38:28:14  20:38:31:16\r\n que certains de nos concurrents.\r\n\r\n20:38:31:16  20:38:34:21\r\nC'est pourquoi on a obtenu ce march\u00e9.\r\n\r\n20:38:34:21  20:38:41:03\r\nQuand on parle de prix ou de march\u00e9 \r\nobtenu moins cher que nos coll\u00e8gues,\r\n\r\n20:38:41:03  20:38:48:10\r\n on passe pour des esclavagistes,\r\n        n\u2019est pas le cas.\r\n\r\n20:38:48:10  20:38:52:23\r\n Nous ne sommes pas les m\u00e9chants:\r\n\r\n20:38:52:23  20:38:57:00\r\n   nous respectons la convention\r\n       collective et la loi.\r\n\r\n20:38:57:00  20:38:57:05\r\n\r\n\r\n20:38:57:05  20:38:59:16\r\n       Rien n\u2019est ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:38:59:16  20:39:03:21\r\nSamsic applique juste le minimum\r\n  de la convention collective,\r\n\r\n20:39:03:21  20:39:06:14\r\n       r\u00e9duit les \u00e9quipes\r\n    et augmente les cadences.\r\n\r\n20:39:06:14  20:39:10:05\r\n        L\u2019Etat mandate cette\r\nentreprise pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n20:39:10:05  20:39:11:15\r\n      Comble de l'histoire:\r\n\r\n20:39:11:15  20:39:15:17\r\nde l\u2019aveu du Canton, la qualit\u00e9 du\r\nnettoyage n\u2019est pas satisfaisante.\r\n\r\n20:39:15:17  20:39:15:22\r\n\r\n\r\n20:39:15:22  20:39:17:17\r\n    Oui, depuis le 1er janvier,\r\n\r\n20:39:17:17  20:39:19:13\r\n   on est en phase de d\u00e9marrage\r\n\r\n20:39:19:13  20:39:23:09\r\n   et l\u2019entreprise n\u2019a pas mis\r\ntoutes les ressources n\u00e9cessaires.\r\n\r\n20:39:23:09  20:39:25:14\r\n     Il y a une insatisfaction\r\n          de notre part:\r\n\r\n20:39:25:14  20:39:29:12\r\non leur a \u00e9crit que \u00e7a n\u2019allait pas\r\n   et qu\u2019il fallait l\u00e9gitimement\r\n\r\n20:39:29:12  20:39:32:10\r\n      mettre les ressources \r\n     pr\u00e9vues dans le contrat.\r\n\r\n20:39:32:10  20:39:36:03\r\n    La qualit\u00e9 n\u2019est pas celle\r\n   qu\u2019on attendait, c\u2019est vrai.\r\n\r\n20:39:36:03  20:39:36:10\r\n\r\n\r\n20:39:36:10  20:39:41:01\r\n       Midjen met le doigt\r\nsur les contradictions du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:39:41:01  20:39:41:07\r\n\r\n\r\n20:39:41:07  20:39:44:22\r\n L\u2019\u00c9tat veut faire des \u00e9conomies,\r\n         \u00e7a je comprends.\r\n\r\n20:39:44:22  20:39:50:23\r\n    Mais on engage une nouvelle\r\nentreprise avec des salaire baiss\u00e9s,\r\n\r\n20:39:50:23  20:39:56:09\r\n    on met des gens au ch\u00f4mage,\r\n moi je vois pas d\u2019\u00e9conomies, l\u00e0 !\r\n\r\n20:39:56:09  20:40:01:10\r\n        Je suis au ch\u00f4mage\r\n   et c\u2019est l\u2019Etat qui me paye.\r\n\r\n20:40:01:10  20:40:12:00\r\n\r\n\r\n20:40:12:00  20:40:15:23\r\n      -C'\u00e9tait il y a 20 ans,\r\n        le 14 f\u00e9vrier 1995:\r\n\r\n20:40:15:23  20:40:21:16\r\nle Letten, sc\u00e8ne ouverte de la drogue\r\n\u00e0 Zurich, \u00e9tait ferm\u00e9 par la police.\r\n\r\n20:40:21:16  20:40:24:13\r\n            Ces images\r\n  avaient fait le tour du monde.\r\n\r\n20:40:24:13  20:40:28:19\r\nA l'\u00e9poque, la Suisse \u00e9tait critiqu\u00e9e\r\n   pour sa politique de la drogue.\r\n\r\n20:40:28:19  20:40:31:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n    elle est cit\u00e9e en exemple.\r\n\r\n20:40:31:02  20:40:33:22\r\n     \"Comme si c'\u00e9tait hier\",\r\n        de Pierre Bavaud.\r\n\r\n20:40:33:22  20:40:34:15\r\n\r\n\r\n20:40:34:15  20:40:38:01\r\n\r\n\r\n20:40:38:01  20:40:44:20\r\n -Il y avait cette terrible odeur.\r\n\r\n20:40:44:20  20:40:48:11\r\n     Je ne l'oublierai jamais.\r\n\r\n20:40:48:11  20:40:50:10\r\n         M\u00eame aujourd'hui,\r\n\r\n20:40:50:10  20:40:52:18\r\nquand j'y passe, je la sens encore.\r\n\r\n20:40:52:18  20:40:55:09\r\n -C'est un souvenir tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n20:40:55:09  20:40:57:14\r\n          Et douloureux.\r\n\r\n20:40:57:14  20:41:01:03\r\n     Je suis sortie en larmes\r\n          de la visite.\r\n\r\n20:41:01:03  20:41:04:19\r\nLe pire, au Letten et au Platzspitz:\r\n\r\n20:41:04:19  20:41:08:13\r\n        la dignit\u00e9 humaine \r\n       \u00e9tait foul\u00e9e au pied.\r\n\r\n20:41:08:13  20:41:08:22\r\n\r\n\r\n20:41:08:22  20:41:11:06\r\n      Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n20:41:11:06  20:41:15:07\r\n        Zurich est surnomm\u00e9e\r\nla capitale europ\u00e9enne de la drogue.\r\n\r\n20:41:15:07  20:41:20:06\r\nAu Platzspitz puis au Letten, ils\r\nsont des milliers de toxicomanes\r\n\r\n20:41:20:06  20:41:24:07\r\n    \u00e0 fr\u00e9quenter chaque jour\r\n   cette sc\u00e8ne \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n20:41:24:07  20:41:28:05\r\n       Sur fond d'overdose\r\n  et de violence entre dealers.\r\n\r\n20:41:28:05  20:41:31:11\r\n  Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n20:41:31:11  20:41:36:23\r\n       L'histoire remonte\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n20:41:36:23  20:41:41:04\r\n  Les toxicomanes se r\u00e9fugient \r\n  au Centre autonome provisoire\r\n\r\n20:41:41:04  20:41:44:11\r\navec la b\u00e9n\u00e9diction de la police.\r\n\r\n20:41:44:11  20:41:44:17\r\n\r\n\r\n20:41:44:17  20:41:46:09\r\n            Au d\u00e9part,\r\n\r\n20:41:46:09  20:41:48:09\r\n    c'\u00e9tait cette r\u00e9flexion-l\u00e0.\r\n\r\n20:41:48:09  20:41:51:10\r\n           Les contr\u00f4ler\r\n  en les \"parquant\" quelque part.\r\n\r\n20:41:51:10  20:41:51:14\r\n\r\n\r\n20:41:51:14  20:41:53:09\r\n  En 1982, le centre est ferm\u00e9.\r\n\r\n20:41:53:09  20:41:55:15\r\n        Les toxicomanes\r\n     se retrouvent \u00e0 la rue\r\n\r\n20:41:55:15  20:41:58:22\r\n    puis investissent le parc\r\n du Platzspitz, pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n20:41:58:22  20:41:59:03\r\n\r\n\r\n20:41:59:03  20:42:00:19\r\n     La politique de la drogue\r\n\r\n20:42:00:19  20:42:02:14\r\n      de la ville de Zurich,\r\n\r\n20:42:02:14  20:42:07:10\r\n   jusque dans les ann\u00e9es 1980,\r\n   \u00e9tait de cacher le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:42:07:10  20:42:13:01\r\n    On l'oubliait dans ce parc,\r\n    derri\u00e8re le mus\u00e9e national.\r\n\r\n20:42:13:01  20:42:17:04\r\n  Personne n'y allait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:42:17:04  20:42:18:15\r\n\r\n\r\n20:42:18:15  20:42:22:12\r\n           Robert Neukomm\r\nest en charge de la police \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:42:22:12  20:42:26:20\r\n  Il est confront\u00e9 \u00e0 ces images\r\n   qui font le tour du monde.\r\n\r\n20:42:26:20  20:42:31:19\r\nEn 1992, le Platzspitz est ferm\u00e9,\r\n mais le probl\u00e8me reste entier.\r\n\r\n20:42:31:19  20:42:35:11\r\n        La sc\u00e8ne ouverte\r\n  se d\u00e9place \u00e0 peine plus loin,\r\n\r\n20:42:35:11  20:42:38:19\r\ndans la gare d\u00e9saffect\u00e9e du Letten.\r\n\r\n20:42:38:19  20:42:41:13\r\n   Les habitants du quartier,\r\n\r\n20:42:41:13  20:42:46:00\r\ndont la vie est devenue impossible,\r\n     manifestent dans la rue.\r\n\r\n20:42:46:00  20:42:46:05\r\n\r\n\r\n20:42:46:05  20:42:48:11\r\n   C'\u00e9tait des temps difficiles.\r\n\r\n20:42:48:11  20:42:51:11\r\n  La population \u00e9tait impatiente,\r\n\r\n20:42:51:11  20:42:54:06\r\n   voulait une solution rapide.\r\n\r\n20:42:54:06  20:42:58:18\r\n       Or il n'y avait pas \r\n       de solution rapide !\r\n\r\n20:42:58:18  20:42:59:11\r\n\r\n\r\n20:42:59:11  20:43:02:05\r\n     D'autant que la plupart\r\n         des toxicomanes\r\n\r\n20:43:02:05  20:43:04:12\r\n  proviennent d'autres cantons.\r\n\r\n20:43:04:12  20:43:04:20\r\n\r\n\r\n20:43:04:20  20:43:06:16\r\n      On doit faire en sorte\r\n\r\n20:43:06:16  20:43:09:19\r\nque les drogu\u00e9s rentrent chez eux.\r\n\r\n20:43:09:19  20:43:13:08\r\n     Pour cela, les communes\r\n  concern\u00e9es doivent nous aider.\r\n\r\n20:43:13:08  20:43:15:11\r\n    Et la Suisse romande aussi.\r\n\r\n20:43:15:11  20:43:15:16\r\n\r\n\r\n20:43:15:16  20:43:18:20\r\n     A Berne, Ruth Dreifuss\r\n   vient d'entrer en fonction\r\n\r\n20:43:18:20  20:43:21:09\r\n         au D\u00e9partement\r\n     f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:43:21:09  20:43:21:13\r\n\r\n\r\n20:43:21:13  20:43:24:19\r\n     Quand je suis intervenue \r\n    au nom de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:43:24:19  20:43:27:06\r\nc'\u00e9tait aussi une t\u00e2che de m\u00e9diation.\r\n\r\n20:43:27:06  20:43:27:10\r\n\r\n\r\n20:43:27:10  20:43:32:15\r\n  Zurich est devenue le d\u00e9potoir \r\n des probl\u00e8mes des autres cantons.\r\n\r\n20:43:32:15  20:43:34:04\r\n\r\n\r\n20:43:34:04  20:43:38:14\r\n    Au fil des ans, une nouvelle\r\npolitique de la drogue voit le jour,\r\n\r\n20:43:38:14  20:43:44:00\r\n  r\u00e9solument pragmatique, fond\u00e9e\r\nsur le principe des quatre piliers.\r\n\r\n20:43:44:00  20:43:44:05\r\n\r\n\r\n20:43:44:05  20:43:47:01\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 un choc salutaire.\r\n\r\n20:43:47:01  20:43:51:19\r\n    La visibilit\u00e9 de la drogue\r\n  et des d\u00e9g\u00e2ts qu'elle cause...\r\n\r\n20:43:51:19  20:43:54:05\r\n        On cr\u00e9e un sursaut,\r\n\r\n20:43:54:05  20:43:57:21\r\net \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une aventure\r\n\r\n20:43:57:21  20:44:03:07\r\n pour changer la loi, convaincre,\r\n    trouver d'autres r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:44:03:07  20:44:03:12\r\n\r\n\r\n20:44:03:12  20:44:08:03\r\n        En f\u00e9vrier 1995,\r\n      le Letten est ferm\u00e9.\r\n\r\n20:44:08:03  20:44:12:15\r\n      Le site est nettoy\u00e9 \r\n     et les rails, enlev\u00e9s.\r\n\r\n20:44:12:15  20:44:12:23\r\n\r\n\r\n20:44:12:23  20:44:17:11\r\nCette sc\u00e8ne ouverte de la drogue\r\n   n'est plus qu'un souvenir.\r\n\r\n20:44:17:11  20:44:17:18\r\n\r\n\r\n20:44:17:18  20:44:20:02\r\n        Je suis assez fier.\r\n\r\n20:44:20:02  20:44:24:09\r\n    Par exemple, le Platzspitz,\r\n l'\u00e9t\u00e9, c'est LE parc de la ville.\r\n\r\n20:44:24:09  20:44:27:15\r\n  Plein de gens y pique-niquent.\r\n\r\n20:44:27:15  20:44:30:18\r\n        C'est magnifique !\r\n\r\n20:44:30:18  20:44:34:02\r\n\r\n\r\n20:44:34:02  20:44:35:12\r\n\r\n\r\n20:44:35:12  20:44:39:06\r\n     -L\u2019engouement est massif \r\n    pour ces applications sant\u00e9\r\n\r\n20:44:39:06  20:44:44:00\r\n et pour cette multitude d\u2019objets \r\nconnect\u00e9s qui savent tout sur nous.\r\n\r\n20:44:44:00  20:44:48:06\r\n     Nombre de pas quotidiens,\r\ntension, poids, r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n20:44:48:06  20:44:50:17\r\n      Les Suisses sont avides\r\n\r\n20:44:50:17  20:44:54:13\r\n          de ces donn\u00e9es\r\n  pour mieux connaitre son corps.\r\n\r\n20:44:54:13  20:44:59:11\r\nAvant l'interview de notre invit\u00e9,\r\n   reportage de Sabine Kennel.\r\n\r\n20:44:59:11  20:44:59:17\r\n\r\n\r\n20:44:59:17  20:45:14:17\r\n\r\n\r\n20:45:14:17  20:45:23:04\r\nC'est parti, bard\u00e9s de capteurs,\r\npour un footing entre coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:45:23:04  20:45:27:01\r\n\r\n\r\n20:45:27:01  20:45:27:07\r\n\r\n\r\n20:45:27:07  20:45:29:18\r\nCombien de pas depuis ce matin ?\r\n\r\n20:45:29:18  20:45:33:12\r\n   -Je vais v\u00e9rifier: 5'803 pas.\r\n\r\n20:45:33:12  20:45:36:04\r\n-Avec tout ce que vous avez couru ?\r\n\r\n20:45:36:04  20:45:39:09\r\n         -Oui, seulement,\r\n\r\n20:45:39:09  20:45:41:22\r\nc'est un peu frustrant, d'ailleurs.\r\n\r\n20:45:41:22  20:45:46:19\r\nCar l'OMS nous dit qu'il faut faire \r\n10'000 pas pour \u00eatre en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:45:46:19  20:45:49:01\r\n      Je suis loin du compte.\r\n\r\n20:45:49:01  20:45:51:18\r\n      -Pourquoi vous voulez\r\n         ob\u00e9ir \u00e0 l'OMS ?\r\n\r\n20:45:51:18  20:45:54:06\r\n      -Mon c\u00f4t\u00e9 bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:45:54:06  20:45:54:14\r\n\r\n\r\n20:45:54:14  20:45:58:22\r\n    -Vous savez combien \u00e7a fait\r\nde kilom\u00e8tres, 10'000 pas par jour ?\r\n\r\n20:45:58:22  20:46:00:22\r\n     -Non, mais mon t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n20:46:00:22  20:46:03:01\r\n        peut vous le dire.\r\n\r\n20:46:03:01  20:46:05:22\r\n     -C'est votre t\u00e9l\u00e9phone \r\n     qui conna\u00eet votre vie !\r\n\r\n20:46:05:22  20:46:07:13\r\n           -Exactement.\r\n\r\n20:46:07:13  20:46:11:17\r\n     Il conna\u00eet plus de choses\r\n       sur moi que moi-m\u00eame.\r\n\r\n20:46:11:17  20:46:13:23\r\n\r\n\r\n20:46:13:23  20:46:14:15\r\n\r\n\r\n20:46:14:15  20:46:22:23\r\n\r\n\r\n20:46:22:23  20:46:25:21\r\n          Nous sommes\r\n    chez PowerData \u00e0 Morges,\r\n\r\n20:46:25:21  20:46:28:06\r\nqui importe des objets connect\u00e9s:\r\n\r\n20:46:28:06  20:46:31:05\r\n       bracelets, montres,\r\n      traqueurs d'activit\u00e9.\r\n\r\n20:46:31:05  20:46:34:11\r\nTout est li\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n          et \u00e0 Internet.\r\n\r\n20:46:34:11  20:46:37:08\r\n           Il y a m\u00eame\r\n   une cigarette intelligente.\r\n\r\n20:46:37:08  20:46:42:14\r\n Tous ces gadgets pour apprendre\r\n  \u00e0 se conna\u00eetre, vivre mieux.\r\n\r\n20:46:42:14  20:46:45:23\r\n         Une biographie\r\n   en chiffres et en donn\u00e9es.\r\n\r\n20:46:45:23  20:46:46:05\r\n\r\n\r\n20:46:46:05  20:46:48:13\r\n Ca me permet de me rendre compte\r\n\r\n20:46:48:13  20:46:50:23\r\n  de ce que je fais au quotidien.\r\n\r\n20:46:50:23  20:46:54:06\r\n        De voir si je suis\r\n    dans la norme ou feignante.\r\n\r\n20:46:54:06  20:46:57:12\r\n  Aujourd'hui, je suis feignante.\r\n\r\n20:46:57:12  20:46:57:18\r\n\r\n\r\n20:46:57:18  20:47:00:21\r\n    Toute la sainte journ\u00e9e,\r\n     sa montre l'espionne.\r\n\r\n20:47:00:21  20:47:03:11\r\n      Elle restitue ensuite\r\n        ses performances,\r\n\r\n20:47:03:11  20:47:06:08\r\n      le d\u00e9nivel\u00e9 parcouru,\r\n      son rythme cardiaque,\r\n\r\n20:47:06:08  20:47:10:05\r\n        son taux d'oxyg\u00e8ne,\r\nles calories br\u00fbl\u00e9es, son sommeil...\r\n\r\n20:47:10:05  20:47:13:23\r\n    Elle synchronise le tout\r\n  avec son t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n20:47:13:23  20:47:17:09\r\n    et \u00e7a part sur Internet,\r\n        dans le cloud...\r\n\r\n20:47:17:09  20:47:23:11\r\n          Voici Audrey\r\n  en graphiques et en donn\u00e9es.\r\n\r\n20:47:23:11  20:47:27:17\r\n     Sa montre connect\u00e9e est\r\n   sa conscience \u00e9lectronique,\r\n\r\n20:47:27:17  20:47:31:16\r\n    un rappel \u00e0 l'ordre quand\r\n elle ne remplit pas sa mission.\r\n\r\n20:47:31:16  20:47:35:16\r\n Si elle ne fait pas ses 10'000\r\n  pas par jour, environ 8 km,\r\n\r\n20:47:35:16  20:47:37:12\r\nson t\u00e9l\u00e9phone lui envoie un sms.\r\n\r\n20:47:37:12  20:47:39:20\r\nCa n'est pas un peu casse-pieds ?\r\n\r\n20:47:39:20  20:47:44:13\r\nNon, je ne vois que le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9seaux\r\n   sociaux, partage, motivation\r\n\r\n20:47:44:13  20:47:48:10\r\n    car on partage nos scores,\r\n          nos r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:47:48:10  20:47:51:11\r\n        Peut-\u00eatre qu'on n'a\r\n        pas assez de recul,\r\n\r\n20:47:51:11  20:47:54:10\r\nmais l\u00e0 je ne vois que du positif.\r\n\r\n20:47:54:10  20:47:58:21\r\n   Si \u00e7a devient une contrainte,\r\n      il suffit de l'enlever.\r\n\r\n20:47:58:21  20:48:03:21\r\n Je n'y vois donc rien de n\u00e9gatif.\r\n\r\n20:48:03:21  20:48:05:08\r\n\r\n\r\n20:48:05:08  20:48:11:18\r\n-Pour \u00eatre honn\u00eate, j'ai perdu 1,5 kg\r\n  depuis que j'ai mis ce bracelet.\r\n\r\n20:48:11:18  20:48:15:03\r\n   Je fais attention \u00e0 ma ligne.\r\n\r\n20:48:15:03  20:48:18:15\r\n   Donc je me fixe un objectif.\r\n\r\n20:48:18:15  20:48:22:03\r\nEt suivre \u00e0 la lettre cet objectif\r\n\r\n20:48:22:03  20:48:25:20\r\n       m'a permis de r\u00e9guler\r\n        mon hygi\u00e8ne de vie.\r\n\r\n20:48:25:20  20:48:28:18\r\nAu final, \u00e7a suit, sur la balance.\r\n\r\n20:48:28:18  20:48:31:01\r\n         Ca fait plaisir.\r\n\r\n20:48:31:01  20:48:31:07\r\n\r\n\r\n20:48:31:07  20:48:33:23\r\n Voici la balance intelligente.\r\n\r\n20:48:33:23  20:48:36:08\r\n    Elle mesure votre poids,\r\n\r\n20:48:36:08  20:48:39:23\r\n      le rythme cardiaque,\r\nla masse graisseuse, vos progr\u00e8s.\r\n\r\n20:48:39:23  20:48:42:10\r\n   Toutes ces donn\u00e9es partent\r\n\r\n20:48:42:10  20:48:46:02\r\n  sur votre application mobile \r\n  et sur votre compte internet.\r\n\r\n20:48:46:02  20:48:50:14\r\n Direction \"Ceux qui se soucient de\r\nce qui est important\", dixit ce mur.\r\n\r\n20:48:50:14  20:48:52:15\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 Withings, \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:48:52:15  20:48:57:07\r\n   Cette entreprise montante\r\na pour cr\u00e9do la sant\u00e9 connect\u00e9e.\r\n\r\n20:48:57:07  20:49:01:01\r\n           Ca rigole,\r\n  mais c'est comme chez Google.\r\n\r\n20:49:01:01  20:49:04:08\r\n        Fruits gratuits,\r\n      p\u00e2tisseries offertes,\r\n\r\n20:49:04:08  20:49:07:17\r\nmais \u00e7a bosse dur, \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:49:07:17  20:49:12:23\r\nWithings, le num\u00e9ro un en France\r\n     de la sant\u00e9 connect\u00e9e.\r\n\r\n20:49:12:23  20:49:13:10\r\n\r\n\r\n20:49:13:10  20:49:17:15\r\n        J'ai fait environ\r\n    3'000 pas depuis ce matin.\r\n\r\n20:49:17:15  20:49:20:19\r\n Les objets connect\u00e9s participent\r\n\r\n20:49:20:19  20:49:23:05\r\n     \u00e0 la m\u00e9decine de demain.\r\n\r\n20:49:23:05  20:49:26:15\r\n        Celle-ci sera plus\r\n     une m\u00e9decine pr\u00e9ventive,\r\n\r\n20:49:26:15  20:49:30:02\r\n      voire comme la m\u00e9decine\r\n      traditionnelle chinoise\r\n\r\n20:49:30:02  20:49:33:22\r\n o\u00f9 votre m\u00e9decin est responsable\r\n      de votre bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:49:33:22  20:49:38:06\r\n  Il ne traite pas vos maladies,\r\n     mais votre bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:49:38:06  20:49:38:11\r\n\r\n\r\n20:49:38:11  20:49:43:14\r\n  Ce fabricant d\u00e9cline la sant\u00e9\r\nconnect\u00e9e sous toutes ses formes.\r\n\r\n20:49:43:14  20:49:47:14\r\n Une cam\u00e9ra mesure l'atmosph\u00e8re\r\n       et surveille b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n20:49:47:14  20:49:51:23\r\nUn r\u00e9veil vous endort et calcule\r\n  la qualit\u00e9 de votre sommeil.\r\n\r\n20:49:51:23  20:49:57:06\r\n Un tensiom\u00e8tre connect\u00e9 \u00e0 perp\u00e8te\r\npour tout raconter \u00e0 votre m\u00e9decin.\r\n\r\n20:49:57:06  20:49:59:22\r\n          Notre soci\u00e9t\u00e9\r\n     n'est-elle pas en train\r\n\r\n20:49:59:22  20:50:04:23\r\n    de fabriquer une kyrielle\r\n    de malades imaginaires ?\r\n\r\n20:50:04:23  20:50:05:06\r\n\r\n\r\n20:50:05:06  20:50:09:00\r\n         Il ne s'agit pas\r\n    de devenir hypocondriaques.\r\n\r\n20:50:09:00  20:50:12:07\r\n      Avoir un geste simple,\r\n         comme s'arr\u00eater\r\n\r\n20:50:12:07  20:50:19:15\r\n  une station de m\u00e9tro avant pour\r\nmarcher 1 h par jour, c'est positif.\r\n\r\n20:50:19:15  20:50:23:13\r\n  Avoir des moyens d'\u00eatre motiv\u00e9\r\n      pour ce geste positif,\r\n\r\n20:50:23:13  20:50:27:10\r\n         je n'y vois rien\r\n   d'irrationnel ou de n\u00e9gatif.\r\n\r\n20:50:27:10  20:50:27:15\r\n\r\n\r\n20:50:27:15  20:50:31:08\r\n      -Les coachs sportifs\r\n      vont vous d\u00e9tester.\r\n\r\n20:50:31:08  20:50:31:12\r\n\r\n\r\n20:50:31:12  20:50:35:09\r\n    On cr\u00e9e la notion de coach \r\n    \u00e9lectronique dans sa poche.\r\n\r\n20:50:35:09  20:50:35:12\r\n\r\n\r\n20:50:35:12  20:50:37:20\r\n  -Vous d\u00e9connectez, des fois ?\r\n\r\n20:50:37:20  20:50:41:13\r\n        -Oui, dans l'avion,\r\n     je me mets en mode avion.\r\n\r\n20:50:41:13  20:50:43:09\r\n\r\n\r\n20:50:43:09  20:50:50:18\r\n       Apr\u00e8s quoi court-on\r\n     avec un coach virtuel ?\r\n\r\n20:50:50:18  20:50:55:19\r\nVivre connect\u00e9 nous donne l'illusion\r\n         de tout ma\u00eetriser.\r\n\r\n20:50:55:19  20:50:59:08\r\n           Le temps,\r\n  le vieillissement, la sant\u00e9.\r\n\r\n20:50:59:08  20:51:01:21\r\n   Une \u00e9tude de la Commission\r\n           europ\u00e9enne\r\n\r\n20:51:01:21  20:51:06:06\r\n     dit qu'il existe 100'000\r\napplications sant\u00e9 pour smartphone.\r\n\r\n20:51:06:06  20:51:09:14\r\n      On fr\u00f4le les 7 mias\r\n   d'abonnements cellulaires.\r\n\r\n20:51:09:14  20:51:12:04\r\nLa moiti\u00e9 utilisent des applications\r\n\r\n20:51:12:04  20:51:15:01\r\n        de sant\u00e9 mobile,\r\n      ces coachs virtuels.\r\n\r\n20:51:15:01  20:51:18:12\r\n          Des donn\u00e9es\r\n  qui circulent dans le nuage.\r\n\r\n20:51:18:12  20:51:22:15\r\nQue faire de tous ces chiffres ?\r\n\r\n20:51:22:15  20:51:22:22\r\n\r\n\r\n20:51:22:22  20:51:26:16\r\n  Le probl\u00e8mes est que l'on nage\r\n\r\n20:51:26:16  20:51:28:23\r\n   dans ce nuage d'ultra donn\u00e9es\r\n\r\n20:51:28:23  20:51:32:02\r\n         et qu'on ne sait\r\n     plus trop quoi en faire.\r\n\r\n20:51:32:02  20:51:35:01\r\n      Souvent, on enregistre \r\n     sa s\u00e9ance d'entra\u00eenement,\r\n\r\n20:51:35:01  20:51:37:08\r\npuis on la regarde une seule fois.\r\n\r\n20:51:37:08  20:51:41:22\r\n     Elle restera quelque part\r\n dans le cloud, ad vitam aeternam.\r\n\r\n20:51:41:22  20:51:42:15\r\n\r\n\r\n20:51:42:15  20:51:46:11\r\n     Ancien athl\u00e8te d'\u00e9lite,\r\n\r\n20:51:46:11  20:51:50:04\r\n    Fr\u00e9d\u00e9ric Gazeau entra\u00eene\r\n  les sportifs de haut niveau.\r\n\r\n20:51:50:04  20:51:52:10\r\n  Il analyse leurs performances\r\n\r\n20:51:52:10  20:51:57:03\r\npour leur faire gagner de pr\u00e9cieuses\r\n  secondes et r\u00e9cup\u00e9rer plus vite.\r\n\r\n20:51:57:03  20:52:02:00\r\nLes sportifs utilisent les mesures\r\n  depuis 20 ans pour progresser.\r\n\r\n20:52:02:00  20:52:04:19\r\n   Notre coach teste pour nous\r\n\r\n20:52:04:19  20:52:09:03\r\n   un cyber t-shirt connect\u00e9,\r\n      truff\u00e9 de capteurs.\r\n\r\n20:52:09:03  20:52:12:18\r\n       Pas tr\u00e8s concluant.\r\n\r\n20:52:12:18  20:52:12:22\r\n\r\n\r\n20:52:12:22  20:52:15:22\r\n L'acuit\u00e9 de la mesure est bonne,\r\n\r\n20:52:15:22  20:52:22:11\r\nmais on a un probl\u00e8me du point de vue\r\nde l'appr\u00e9ciation de la ventilation.\r\n\r\n20:52:22:11  20:52:27:15\r\n    A cette vitesse-l\u00e0, Jordan \r\n   ventile \u00e0 peu pr\u00e8s le double.\r\n\r\n20:52:27:15  20:52:30:14\r\n  Quantified Self,c'est beau,\r\n\r\n20:52:30:14  20:52:33:12\r\n    mais qu'est-ce que je fais\r\n         avec la mesure ?\r\n\r\n20:52:33:12  20:52:39:15\r\nSi on fait \u00e7a \u00e0 la maison en pluggant\r\n   son iPhone sur son ordinateur,\r\n\r\n20:52:39:15  20:52:46:04\r\n      j'ai peur que \u00e7a colle\r\n  \u00e0 une fausse r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n20:52:46:04  20:52:47:17\r\n\r\n\r\n20:52:47:17  20:52:54:06\r\nLa quantification ou l'art de tout \r\ncalculer a aussi gagn\u00e9 nos maisons.\r\n\r\n20:52:54:06  20:52:57:13\r\n      Laurent est un expert\r\n    en technologie connect\u00e9e.\r\n\r\n20:52:57:13  20:53:01:00\r\nUn capteur enregistre son arriv\u00e9e.\r\n\r\n20:53:01:00  20:53:04:07\r\n           L\u00e0, il sait\r\n  qu'il va manquer de capsules.\r\n\r\n20:53:04:07  20:53:07:07\r\n Il suffit de coller un capteur\r\n       sur n'importe quoi\r\n\r\n20:53:07:07  20:53:09:08\r\n         pour surveiller\r\n     la temp\u00e9rature du frigo\r\n\r\n20:53:09:08  20:53:11:10\r\n      ou le fonctionnement\r\n       de la chaudi\u00e8re...\r\n\r\n20:53:11:10  20:53:14:07\r\n    Toutes ces informations\r\n  sont transmises \u00e0 une borne,\r\n\r\n20:53:14:07  20:53:16:07\r\nqui est la gardienne de sa maison.\r\n\r\n20:53:16:07  20:53:19:18\r\nElle envoie toutes ces informations\r\n sur son compte internet s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n20:53:19:18  20:53:19:22\r\n\r\n\r\n20:53:19:22  20:53:22:15\r\n Cet appareil vert est un cookie.\r\n\r\n20:53:22:15  20:53:25:10\r\n      C'est un objet qui rend\r\n\r\n20:53:25:11  20:53:30:00\r\nles objets de ma maison connect\u00e9s.\r\n\r\n20:53:30:00  20:53:35:16\r\n  C'est une aide pour les petites\r\n   choses de la vie quotidienne.\r\n\r\n20:53:35:16  20:53:39:22\r\n  En hiver, g\u00e9rer son chauffage,\r\n         c'est pratique.\r\n\r\n20:53:39:22  20:53:48:22\r\nJe vois que ma maison est \u00e0 19 degr\u00e9s\r\n  quand il n'y a personne: inutile.\r\n\r\n20:53:48:22  20:53:52:05\r\n     Je pourrai optimiser \u00e7a.\r\n\r\n20:53:52:05  20:53:57:18\r\n    Ce n'est pas un changement\r\n  r\u00e9volutionnaire: c'est un plus.\r\n\r\n20:53:57:19  20:53:58:00\r\n\r\n\r\n20:53:58:00  20:54:03:11\r\n\"Une aide\", \"pas r\u00e9volutionnaire\",\r\n   \"un pense-b\u00eate domestique\".\r\n\r\n20:54:03:11  20:54:07:01\r\nOn peut m\u00eame surveiller ses enfants.\r\n\r\n20:54:07:01  20:54:11:21\r\nL'objet connect\u00e9 se veut rassurant,\r\n         tout en rondeur,\r\n\r\n20:54:11:21  20:54:18:11\r\n   \u00e0 l'image de son concepteur\r\n    qui l'a appel\u00e9 \"Mother\".\r\n\r\n20:54:18:11  20:54:19:05\r\n\r\n\r\n20:54:19:05  20:54:22:00\r\n    Votre maman n'est pas juste\r\n\r\n20:54:22:00  20:54:24:03\r\n          une infirmi\u00e8re\r\n\r\n20:54:24:03  20:54:26:07\r\n  ou quelqu'un qui vous prot\u00e8ge.\r\n\r\n20:54:26:07  20:54:31:03\r\nElle s'adapte: rigolote, autoritaire.\r\n\r\n20:54:31:03  20:54:37:23\r\n  L'id\u00e9e de d\u00e9part: pourquoi on ne\r\nferait pas une m\u00e8re juive connect\u00e9e ?\r\n\r\n20:54:37:23  20:54:44:09\r\n          Avec l'avantage\r\nde la programmer selon ses besoins,\r\n\r\n20:54:44:09  20:54:51:00\r\n       et changer de sujet\r\nsi jamais \u00e7a devenait trop pesant.\r\n\r\n20:54:51:00  20:54:51:07\r\n\r\n\r\n20:54:51:07  20:54:57:16\r\n Attribuer un capteur \u00e0 la gamelle\r\ndu chat pour savoir quand il mange.\r\n\r\n20:54:57:16  20:55:03:00\r\nA Paris, chez Mother, on invente\r\n toutes sortes d'applications.\r\n\r\n20:55:03:00  20:55:06:09\r\n           On a rendu\r\n   les chiffres sympathiques:\r\n\r\n20:55:06:09  20:55:11:12\r\n      l'illusion d'exister\r\n     \u00e0 travers nos donn\u00e9es.\r\n\r\n20:55:11:12  20:55:11:19\r\n\r\n\r\n20:55:11:19  20:55:17:02\r\n  Avant, vous envoyiez un colis\r\npar la poste sans num\u00e9ro de suivi.\r\n\r\n20:55:17:02  20:55:21:16\r\n           Aujourd'hui,\r\n  vous avez des num\u00e9ros de suivi.\r\n\r\n20:55:21:16  20:55:26:22\r\n   Les gares indiquent le nombre\r\nde minutes jusqu'au prochain train.\r\n\r\n20:55:26:22  20:55:29:22\r\nCa ne le fait pas venir plus vite !\r\n\r\n20:55:29:22  20:55:33:23\r\n  C'est l'effet des jeux vid\u00e9os,\r\n           d'Internet.\r\n\r\n20:55:33:23  20:55:43:08\r\n       Il y a cette avidit\u00e9,\r\npeut-\u00eatre cette addiction au savoir.\r\n\r\n20:55:43:08  20:55:44:01\r\n\r\n\r\n20:55:44:01  20:55:48:08\r\n       Le monde num\u00e9rique\r\n    a envahi notre quotidien.\r\n\r\n20:55:48:08  20:55:53:17\r\nIl g\u00e9n\u00e8re des quantit\u00e9s ph\u00e9nom\u00e9nales\r\n      de donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n20:55:53:17  20:55:57:03\r\n Du pain b\u00e9ni pour les pharmas,\r\n        les assurances.\r\n\r\n20:55:57:03  20:56:01:13\r\n      Big Brother pourrait\r\n  s'int\u00e9resser \u00e0 ces Big Data.\r\n\r\n20:56:01:13  20:56:06:19\r\nSi ces objets connect\u00e9s peuvent nous\r\n  aider \u00e0 mieux vivre, tant mieux.\r\n\r\n20:56:06:19  20:56:12:15\r\n      Tant que ces donn\u00e9es \r\n     restent personnelles...\r\n\r\n20:56:12:15  20:56:18:05\r\n\r\n\r\n20:56:18:05  21:00:02:11\r\n Jean-Christophe Schwaab, bonsoir.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n21:00:02:11  21:00:05:20\r\n       Nous vous racontions\r\n       il y a deux semaines\r\n\r\n21:00:05:20  21:00:10:08\r\nl\u2019histoire de ce cabarettiste uranais\r\n     condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de prison\r\n\r\n21:00:10:08  21:00:13:20\r\n    pour tentative de meurtre \r\n    et tentative d\u2019assassinat.\r\n\r\n21:00:13:20  21:00:18:05\r\n Or le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9\r\n de graves erreurs dans l\u2019enqu\u00eate,\r\n\r\n21:00:18:05  21:00:21:23\r\n    quatre ans apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n L\u2019histoire est in\u00e9dite en Suisse.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n    Il y a eu un rebondissement\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n          Olivier Tornay.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n21:00:21:23  21:00:23:15\r\n\r\n\r\n21:00:23:15  21:00:26:09\r\n          Enfin libre\r\n apr\u00e8s quatre ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n21:00:26:09  21:00:29:05\r\n           Quatre ans\r\n   de proc\u00e9dure interminable.\r\n\r\n21:00:29:05  21:00:31:19\r\n   Ignaz Walker est accueilli\r\n\r\n21:00:31:19  21:00:36:15\r\n par son avocat et le journaliste \r\nqui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire obscure.\r\n\r\n21:00:36:15  21:00:36:21\r\n\r\n\r\n21:00:36:21  21:00:39:08\r\nA quoi vous pensez en ce moment ?\r\n\r\n21:00:39:08  21:00:44:00\r\n      -J'ai attendu ce moment\r\n       pendant 1'551 jours.\r\n\r\n21:00:44:00  21:00:48:02\r\n     Et juste l\u00e0, maintenant,\r\n      il y a comme un vide.\r\n\r\n21:00:48:02  21:00:48:16\r\n\r\n\r\n21:00:48:16  21:00:51:22\r\n    -Apr\u00e8s tout ce qu'on a v\u00e9cu\r\n\r\n21:00:51:22  21:00:57:07\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n21:00:57:07  21:01:02:06\r\nje n'\u00e9tais pas s\u00fbr de sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n21:01:02:06  21:01:02:22\r\n\r\n\r\n21:01:02:22  21:01:07:14\r\nL'histoire d'Ignaz Walker ressemble\r\n  \u00e0 une mauvaise s\u00e9rie polici\u00e8re.\r\n\r\n21:01:07:14  21:01:11:07\r\nEn 2010, il est reconnu coupable\r\n\r\n21:01:11:07  21:01:14:03\r\n          de tentative\r\n   d'assassinat et de meurtre.\r\n\r\n21:01:14:03  21:01:19:20\r\n       Devant son cabaret,\r\n  il aurait tir\u00e9 sur un client.\r\n\r\n21:01:19:20  21:01:21:23\r\n        Un an plus tard,\r\n\r\n21:01:21:23  21:01:25:06\r\n      il aurait commandit\u00e9\r\n  le meurtre de son ex-\u00e9pouse.\r\n\r\n21:01:25:06  21:01:27:11\r\n Pas de d\u00e9c\u00e8s dans les deux cas.\r\n\r\n21:01:27:11  21:01:32:02\r\n  Mais des preuves \"accablantes\"\r\nr\u00e9colt\u00e9es par un policier du coin.\r\n\r\n21:01:32:02  21:01:36:22\r\n La m\u00eame arme retrouv\u00e9e, de l'ADN\r\nsur des douilles et un t\u00e9moignage.\r\n\r\n21:01:36:22  21:01:41:05\r\n  Le tribunal d'Uri, convaincu,\r\n le condamne \u00e0 quinze ans ferme.\r\n\r\n21:01:41:05  21:01:43:17\r\nPeu avant No\u00ebl, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:01:43:17  21:01:50:18\r\n  rel\u00e8ve de grossi\u00e8res erreurs\r\n dans l'enqu\u00eate et le jugement.\r\n\r\n21:01:50:18  21:01:54:14\r\n  Un t\u00e9moin avec 2,6 pour mille\r\n      d'alcool dans le sang\r\n\r\n21:01:54:14  21:01:58:01\r\n     lors de sa d\u00e9position\r\n et des preuves inexploitables.\r\n\r\n21:01:58:01  21:02:02:13\r\n  Le jugement d'Ignaz Walker doit\r\n\u00eatre r\u00e9vis\u00e9 par la justice uranaise.\r\n\r\n21:02:02:13  21:02:06:20\r\n          En attendant,\r\n il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 provisoirement.\r\n\r\n21:02:06:20  21:02:07:06\r\n\r\n\r\n21:02:07:06  21:02:10:08\r\nTout le monde me croyait coupable.\r\n\r\n21:02:10:08  21:02:13:13\r\n         Dans ces moments,\r\n       on n'a aucune chance.\r\n\r\n21:02:13:13  21:02:16:18\r\nOn est mort, fini, totalement fini.\r\n\r\n21:02:16:18  21:02:20:02\r\n       Peu importe ce qu'on \r\n       dit ou ce qu'on fait.\r\n\r\n21:02:20:02  21:02:23:05\r\n   Tout \u00e9tait tourn\u00e9 contre moi.\r\n\r\n21:02:23:05  21:02:26:21\r\n  Je suis incroyablement soulag\u00e9.\r\n\r\n21:02:26:21  21:02:33:09\r\n    Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas\r\n   laiss\u00e9 passer ces saloperies.\r\n\r\n21:02:33:09  21:02:33:14\r\n\r\n\r\n21:02:33:14  21:02:37:23\r\nPeu apr\u00e8s son entr\u00e9e en d\u00e9tention,\r\n    Ignaz Walker a eu un fils.\r\n\r\n21:02:37:23  21:02:42:08\r\n   Il ne l'a encore jamais vu.\r\n\r\n21:02:42:08  21:02:42:12\r\n\r\n\r\n21:02:42:12  21:02:46:10\r\n  J'\u00e9tais couch\u00e9 dans ma cellule.\r\n\r\n21:02:46:10  21:02:49:14\r\n     Le directeur de la prison\r\n         est venu me dire:\r\n\r\n21:02:49:14  21:02:53:17\r\n \"F\u00e9licitations, vous \u00eates papa.\"\r\n\r\n21:02:53:17  21:02:59:20\r\nMais toutes ces ann\u00e9es que j'aurais\r\n     pu passer avec mon fils,\r\n\r\n21:02:59:20  21:03:05:12\r\n     on ne me les rendra pas.\r\n\r\n21:03:05:12  21:03:05:17\r\n\r\n\r\n21:03:05:17  21:03:08:11\r\n       Le tribunal d'Uri\r\n   n'a donn\u00e9 aucune pr\u00e9cision\r\n\r\n21:03:08:11  21:03:12:07\r\n   sur la lib\u00e9ration anticip\u00e9e\r\n         d'Ignaz Walker,\r\n\r\n21:03:12:07  21:03:18:09\r\nni m\u00eame sur la date de la r\u00e9vision\r\n          de son proc\u00e8s\r\n\r\n21:03:18:09  21:03:22:22\r\nqui aura lieu \u00e0 Altdorf, sous l'oeil\r\n     s\u00e9v\u00e8re de Guillaume Tell.\r\n\r\n21:03:22:22  21:03:23:08\r\n\r\n\r\n21:03:23:08  21:03:25:19\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:03:25:19  21:03:30:18\r\n  Nous attendons vos r\u00e9actions, vos\r\nlouanges ou vos critiques assassines.\r\n\r\n21:03:30:18  21:03:33:23\r\n        Dimanche prochain,\r\n     ce sera Catherine Sommer.\r\n\r\n21:03:33:23  21:03:37:10\r\n    Tr\u00e8s belle semaine \u00e0 vous.\r\n\r\n21:03:37:10  21:03:43:17\r\n\r\n\r\n21:03:43:17  21:03:49:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n21:03:49:22  21:03:49:22\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-09T10:16:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405382", "title": "Connectite aigu\u00eb", "excerpt": "De plus en plus d'applications pour mesurer ses performances ou son \u00e9tat de sant\u00e9 sont disponibles sur smartphone. Reli\u00e9 \u00e0 un ordinateur, le t\u00e9l\u00e9phone portable devient un outil permettant de mesure son activit\u00e9 sportive, la qualit\u00e9 de son sommeil ou m\u00eame de surveiller sa maison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "SPORT DE LOISIR", "HYGI\u00c8NE ET SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1430175"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408427", "title": "Nettoyage \u00e0 sec", "excerpt": "L'Etat de Gen\u00e8ve choisit des entreprises de nettoyage toujours moins ch\u00e8res pour s'occuper de l'entretien des \u00e9coles. Mais pour baisser leurs co\u00fbts, ces entreprises r\u00e9duisent toujours plus les salaires de leur employ\u00e9s. Certains ne gagnent pas un revenu suffisant pour vivre, et bien que travaillant \u00e0 plein temps, ils ont recours \u00e0 des aides de l'Etat. Les syndicats parlent de la mise en place d'un esclavage moderne de la part des autorit\u00e9s, et l'Etat quant \u00e0 lui argumente que la r\u00e9duction des co\u00fbts est une priorit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAZUT, Myriam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "ENTRETIEN DES LOCAUX", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408464", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la politique de la drogue en Suisse dans les ann\u00e9es 1990 \u00e0 travers la fermeture de la sc\u00e8ne ouverte de la drogue au Platzspitz et au Letten \u00e0 Zurich. Ruth Dreifuss, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, et Robert Neukomm, ex-conseiller municipal, s'expriment sur la question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502408465", "title": "La Suisse se grippe", "excerpt": "Le virus de la grippe se propage en Suisse romande. Tr\u00e8s contagieuse, la maladie touche notamment les membres des clubs sportifs, comme le club de hockey sur glace de Martigny, le Hockey Club Red Ice Martigny-Verbier-Entremont, la promiscuit\u00e9 favorisant la contagion du virus. Les h\u00f4pitaux de Fribourg et Gen\u00e8ve tentent d'enrayer la propagation de la grippe, qui touche aussi bien leur personnel que leur patients, en insistant sur l'hygi\u00e8ne et la d\u00e9sinfection.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEIMO, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GRIPPE", "PROPHYLAXIE", "\u00c9PID\u00c9MIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409681", "title": "BAB1", "excerpt": "Le tenancier d'un cabaret d'Erstfeld Ignaz Walker avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de tentative d'homicide et de meurtre en 2010 et emprisonn\u00e9. Ignaz Walker a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9vision de son jugement."}, {"internalArchiveId": "AA1502409689", "title": "Vous prendrez bien la suite : Ignaz Walker", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ERSTFELD"], "thematicThemes": ["ERREUR JUDICIAIRE", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410664", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505430218", "summary": "Mains manipulant smartphone et bracelet connect\u00e9 avant d'aller courir. Pieds et jambes de coureurs faisant jogging. Personnes faisant jogging au bord du lac. Bracelets connect\u00e9s expos\u00e9s int magasin. Itw Audrey Marty, responsable client\u00e8le PowerData. Mains manipulant montre connect\u00e9e puis la synchronisant avec t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw Christopher Chhin, responsable commercialisation PowerData. Extrait film promotionnel pour balance connect\u00e9e. Itw C\u00e9dric Hutchings, directeur g\u00e9n\u00e9ral Withings. Film promotionnel montrant famille utilisant nombreux objets connect\u00e9s int domicile. Bords de Seine et centre-ville de Paris : personnes faisant jogging. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Gazeau, coach sportif. Maison \u00e9quip\u00e9e de capteurs sur portes, machine \u00e0 caf\u00e9, int frigo, chaudi\u00e8re, etc avec borne install\u00e9e dans salon. Itw Laurent Eymard, directeur Red-Dolphin. Itw Rafi Haladjian, directeur Sense.", "id": "1430175", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "INTERNET", "JOGGING"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430248", "summary": "Plateau : itw Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois.", "id": "1430205"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1566984", "comment": "v\u00e9rif par pointage, car rediff.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016859", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1408107", "internalArchiveId": "AA1501408108", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-07T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6523876", "imageURL": "http://www.rts.ch/6523869.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Allemagne: le d\u00e9bat sur l'immigration divise plus que jamais", "Italie: le souhait de la communaut\u00e9 musulmane d'avoir une mosqu\u00e9e \u00e0 Milan est compromis", "ZH: le premier championnat suisse des sommeliers de la bi\u00e8re a vu le jour", "La peau de phoque devient de plus en plus professionnelle", "Le bulletin d'avalanches est consult\u00e9 chaque jour par des milliers de skieurs", "Suspension des travaux / NE: les pr\u00e9cisions de Th\u00e9o Huguenin-Elie, Conseiller communal PS (NE)", "Le Valais se mobilise contre la sextorsion", "NE: 4000 personnes ont manifest\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9cision de suspendre les travaux de l'h\u00f4pital", "Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9: les n\u00e9gociations continuent pour r\u00e9gler la crise ukrainienne", "Ski: le r\u00e9sum\u00e9 de la descente hommes \u00e0 Beaver Creek (USA)", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Dans ce pays vieillissant, l'\u00e9conomie a besoin de la main d'oeuvre que constituent les r\u00e9fugi\u00e9s.", "Les oppositions sont nombreuses, la ligue du Nord pr\u00e9pare m\u00eame une loi antimosqu\u00e9e.", "Ces sp\u00e9cialistes sont form\u00e9s pour valoriser la bi\u00e8re qui peut aussi, selon eux, accompagner un bon repas.", "Thomas Corthay, vainqueur de la petite patrouille des glaciers 2014, est le grand espoir suisse de cette discipline.", "Les informations m\u00e9t\u00e9orologiques sont rapport\u00e9es avec minutie par les experts de l'Institut sp\u00e9cialis\u00e9 de Davos.", "Pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne en pleine augmentation, le canton a mis en place un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'urgence.", "Cet arr\u00eat remet en cause la r\u00e9partition des missions hospitali\u00e8res entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.", "Angela Merkel clame que cette crise ne peut pas \u00eatre r\u00e9solue avec des moyens militaires.", "En direct, la course de Didier D\u00e9fago."], "variantIds": ["ece-6391244", "ece-6391242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:19:44Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:05\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:21:07\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:03\r\n      Plus de monde que pr\u00e9vu\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:22\r\n  4'000 personnes sont descendues\r\n    dans les rues pour d\u00e9noncer\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:31:13\r\n    la d\u00e9cision du gouvernement\r\n           de suspendre\r\n\r\n19:30:31:18  19:30:33:22\r\n            les travaux\r\n    de r\u00e9novation de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:36:11\r\n          Les habitants\r\n   des Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:39:17\r\n    ont exprim\u00e9 leurs craintes\r\n     de devenir une banlieue.\r\n\r\n19:30:39:22  19:30:42:00\r\n  T.Huguenin-Elie sera en direct.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:44:22\r\n    Des actes et pas seulement\r\n           des paroles.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:50:16\r\nC'est l'appel de J.Biden \u00e0 V.Poutine\r\n  lors du Sommet sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:05\r\n Le pr\u00e9sident ukrainien Porochenko\r\n          voulait prouver\r\n\r\n19:30:55:10  19:31:01:03\r\n    qu'il y a des forces russes\r\n            en Ukraine.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:07:17\r\n  Les 100'000 musulmans de Milan\r\n      demandent une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:13:11\r\n      Mais la Ligue du Nord\r\n   pr\u00e9pare une loi antimosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:14:06  19:31:17:18\r\n      Le risque d'avalanches\r\n    est marqu\u00e9 dans les Alpes.\r\n\r\n19:31:17:23  19:31:22:02\r\n         Mais comment les\r\n     bulletins sont-ils \u00e9mis ?\r\n\r\n19:31:22:07  19:31:25:03\r\n       Sur quels crit\u00e8res ?\r\n\r\n19:31:26:06  19:31:29:03\r\n     En ce moment, les hommes\r\n       courent la descente,\r\n\r\n19:31:29:08  19:31:33:11\r\nl'\u00e9preuve reine des Mondiaux de ski\r\n      \u00e0 Vail et Beaver Creek.\r\n\r\n19:31:33:15  19:31:39:03\r\n    La Suisse remportera-t-elle\r\n        une 2\u00e8me m\u00e9daille ?\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:44:10\r\n     Col\u00e8re dans les Montagnes\r\n          neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:48:15\r\n  4'000 personnes ont manifest\u00e9\r\ndans les rues de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:31:48:20  19:31:52:15\r\n  pour demander au Conseil d'Etat\r\n    de respecter la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:57:01\r\n Il vient de suspendre les travaux\r\n    de r\u00e9novation de l'h\u00f4pital,\r\n\r\n19:31:57:06  19:32:01:09\r\nce qui remet en cause la r\u00e9partition\r\n     des missions hospitali\u00e8res\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:05:01\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:32:09:15  19:32:11:11\r\n   De m\u00e9moire de manifestant,\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:16:12\r\non n'avait jamais vu autant de monde\r\ndans les rues de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:21:18\r\n  Pr\u00e8s de 4'000 personnes avec ce\r\nslogan: \"Respectez la d\u00e9mocratie !\"\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:28:14\r\n         Ce qui me f\u00e2che,\r\n   c'est le d\u00e9ni de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:33:14\r\n Car le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nsuspendre les travaux de r\u00e9novation\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:37:21\r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds\r\n  pour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:41:15\r\n   La r\u00e9partition des missions\r\n entre les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:45:19\r\n  et La Chaux-de-Fonds accept\u00e9e\r\npar plus de 63 % des Neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:47:00\r\n      est remise en cause.\r\n\r\n19:32:47:05  19:32:49:12\r\n        La Chaux-de-Fonds\r\n    pourrait perdre beaucoup.\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:52:02\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini il y a 15 mois\r\n\r\n19:32:52:07  19:32:53:21\r\n   est qu'une partie des choses\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:09\r\n       se font \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n et une autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:32:57:13  19:33:01:05\r\n   C'est le meilleur compromis \r\n  sans faire des investissements\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:08:12\r\n           qui d\u00e9passent\r\n   les 100, 200 ou 300 millions.\r\n\r\n19:33:08:17  19:33:12:05\r\n Les Chaux-de-Fonniers attendaient\r\ndepuis des ann\u00e9es cette r\u00e9novation.\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:16:04\r\n-Ils ont fait pourrir la situation\r\n      suffisamment longtemps\r\n\r\n19:33:16:09  19:33:19:02\r\n        pour que maintenant\r\n        ce soit difficile.\r\n\r\n19:33:19:16  19:33:22:23\r\n  -J'esp\u00e8re que le Conseil d'Etat\r\n        prendra conscience\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:26:03\r\n         que nous voulons\r\n   le respect de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:33:27:13  19:33:30:20\r\nLaurent Kurth, conseiller d'Etat\r\n     en charge du dossier,\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:32:16\r\n     reste sur sa position.\r\n\r\n19:33:32:21  19:33:45:11\r\nA l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds,\r\n il s'\u00e9tait battu pour l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:33:47:16  19:33:51:14\r\n C'est une perception partielle du\r\n             dossier.\r\n\r\n19:33:51:16  19:33:57:08\r\nIl faut expliquer les enjeux r\u00e9els.\r\n\r\n19:33:57:08  19:33:59:15\r\n    -T.Huguenin-Elie, bonsoir.\r\n\r\n19:33:59:20  19:34:02:04\r\n  Vous \u00e9tiez \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:05:21\r\n      Vous \u00eates \u00e0 l'Ex\u00e9cutif\r\n      de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:34:06:02  19:34:09:10\r\n  La tendance est au regroupement\r\n      des services de soins.\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:12:14\r\n  Le canton peut-il se permettre\r\n       d'avoir deux lieux,\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:16:20\r\n        comme aujourd'hui ?\r\n\r\n19:34:16:20  19:34:19:12\r\n      -Nous sommes persuad\u00e9s\r\n\r\n19:34:19:14  19:34:24:07\r\n  que le canton de Neuch\u00e2tel peut\r\n         se le permettre.\r\n\r\n19:34:24:09  19:34:30:09\r\nLe peuple Neuch\u00e2telois \u00e9tait du m\u00eame\r\n       avis en novembre 2013.\r\n\r\n19:34:32:03  19:34:36:00\r\nDe nombreux manifestants ne venaient\r\n pas des Montagnes mais du littoral\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:42:02\r\npour d\u00e9noncer ce d\u00e9ni de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:50:16\r\n -Vous ne tenez pas compte du fait\r\n  qu'il faut centraliser les soin\r\n\r\n19:34:50:18  19:34:55:11\r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:01:10\r\n    Si, nous en tenons compte.\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:05:04\r\n  Simplement, il y a 2 sites pour\r\n   couvrir la s\u00e9curit\u00e9 sanitair\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:08:02\r\n    d'une agglom\u00e9ration urbaine\r\n       de 55'000 habitants.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:11:19\r\n -N'est-ce pas le moment de tout \r\n remettre \u00e0 plat et de rediscuter\r\n\r\n19:35:11:21  19:35:17:21\r\n  la planification hospitali\u00e8re ?\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:23:20\r\n  Est-ce que le texte sur lequel\r\n  le peuple a vot\u00e9 est le bon ?\r\n\r\n19:35:23:22  19:35:26:20\r\n  -C'est difficile de revenir sur\r\n       une volont\u00e9 populaire\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:31:00\r\n     une ann\u00e9e et demi apr\u00e8s.\r\n\r\n19:35:31:02  19:35:34:12\r\n  C'est difficile de juger que la\r\n  volont\u00e9 populaire est mauvaise.\r\n\r\n19:35:34:14  19:35:39:17\r\n      On est pr\u00eat \u00e0 discuter.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:43:00\r\nAujourd'hui, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n       de mani\u00e8re unilat\u00e9rale\r\n\r\n19:35:43:03  19:35:45:07\r\n     sans aucune concertation.\r\n\r\n19:35:45:09  19:35:47:17\r\nOn partage certaines pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:51:13\r\nOn est pr\u00eat \u00e0 discuter de solutions.\r\n\r\n19:35:51:15  19:35:55:03\r\n  On envisage pour les montagnes \r\n neuch\u00e2teloises une infrastructure\r\n\r\n19:35:55:05  19:36:01:05\r\n   hospitali\u00e8re digne de ce nom.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:05:03\r\n    -Des m\u00e9decins ont d\u00e9nonc\u00e9 une\r\nmauvaise logique dans la r\u00e9partition.\r\n\r\n19:36:05:05  19:36:10:16\r\n  -C'est un discours qu'on entend\r\n      depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:16:11\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 lieu lorsque le peuple\r\n          a vot\u00e9 en 2013.\r\n\r\n19:36:16:12  19:36:18:13\r\n   Ce sont des m\u00e9decins cadres.\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:21:19\r\nIl y a d'autres m\u00e9decins qui tiennent\r\n        un propos diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:36:21:21  19:36:25:13\r\n   Nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter.\r\n\r\n19:36:25:15  19:36:26:06\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 entendre les avis\r\n       des uns et des autres.\r\n\r\n19:36:30:06  19:36:33:12\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 entendre les avis\r\n       des uns et des autres.\r\n\r\n19:36:33:14  19:36:35:07\r\n  Mais il faut une concertation.\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:41:09\r\n-Qu'attendez-vous du gouvernement ?\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:45:02\r\n Un de vos coll\u00e8gues disait qu'en\r\n   connaissant tout le dossier,\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:47:09\r\n    il avait un avis diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:49:11\r\n      -La moindre des choses,\r\n\r\n19:36:49:13  19:36:54:21\r\n    c'est qu'on se mette autour\r\n     d'une table pour discuter\r\n\r\n19:36:54:23  19:36:58:16\r\net pour qu'on comprenne exactement\r\n   pourquoi ce qui est possible\r\n\r\n19:36:58:18  19:37:02:06\r\n      dans d'autres cantons,\r\n  comme dans le Jura par exemple,\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:04:06\r\npourquoi \u00e7a ne serait pas possible\r\n\r\n19:37:04:08  19:37:07:02\r\ndans les montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:10:05\r\n     Pourquoi ce qui se passe\r\n       dans le Jura bernois\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:13:09\r\navec notamment l'h\u00f4pital de Moutier,\r\n          c'est possible,\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:17:15\r\n   et \u00e7a ne serait pas possible\r\ndans les montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:19:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:05\r\n      On ne sait toujours pas\r\n    grand-chose du plan de paix\r\n\r\n19:37:24:10  19:37:28:20\r\n  discut\u00e9 hier soir en V.Poutine,\r\n      A.Merkel et F.Hollande.\r\n\r\n19:37:29:01  19:37:34:11\r\n         Les d\u00e9clarations\r\n se sont multipli\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:35:12  19:37:37:16\r\n    Pas de miracle \u00e0 Munich.\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:41:19\r\n  Les discussions sur l'Ukraine\r\n    entre responsables russe,\r\n\r\n19:37:42:00  19:37:45:10\r\n      allemand et fran\u00e7ais\r\n  n'ont rien donn\u00e9 sur le fond.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:49:04\r\n        Les participants\r\n \u00e0 la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:54:09\r\nen \u00e9taient r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter \r\nles propos des uns et des autres.\r\n\r\n19:37:54:13  19:38:01:14\r\n A.Merkel a tir\u00e9 la premi\u00e8re salve:\r\nun m\u00e9lange de fermet\u00e9 et de retenue.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:04:01\r\n            Cette crise\r\n\r\n19:38:04:06  19:38:07:04\r\n ne se r\u00e9soudra pas militairement.\r\n\r\n19:38:07:09  19:38:13:13\r\n  Il faut d\u00e9finir des \u00e9tapes pour\r\ndonner du sens aux accords de Minsk.\r\n\r\n19:38:14:05  19:38:18:09\r\nC\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on est plus direct.\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:22:04\r\n    Nous devons juger la Russie\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:24:00\r\n          par ses actions\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:27:17\r\n   et pas par ses d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:33:04\r\n        La r\u00e9ponse russe\r\n      est rest\u00e9e prudente.\r\n\r\n19:38:34:08  19:38:36:23\r\n    Nous tenons \u00e0 la stabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:37:04  19:38:39:00\r\n        et \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:41:16\r\n  dans la r\u00e9gion euro-atlantique.\r\n\r\n19:38:41:21  19:38:45:09\r\n        Des valeurs bas\u00e9es\r\n      sur le respect mutuel.\r\n\r\n19:38:45:23  19:38:50:13\r\n   Un poker menteur o\u00f9 chacun \r\n   garde ses meilleurs atouts.\r\n\r\n19:38:50:18  19:38:57:18\r\n La Suisse, neutre mais engag\u00e9e,\r\n\r\n19:38:57:23  19:39:01:22\r\nest toujours un partenaire \u00e9cout\u00e9\r\n         sur ce dossier.\r\n\r\n19:39:02:10  19:39:04:01\r\n       Les accords de Minsk\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:05:13\r\n        sont la seule base\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:10:03\r\n           pour trouver\r\nune solution politique \u00e0 la crise.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:14:11\r\n       Il faudra remettre\r\n l'ouvrage sur le m\u00e9tier demain,\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:17:12\r\nlors d'une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:28:21\r\n      -En Allemagne, le d\u00e9bat\r\n     sur l'immigration divise.\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:33:16\r\nPourtant, dans ce pays vieillissant,\r\n        l'\u00e9conomie a besoin\r\n\r\n19:39:33:21  19:39:37:15\r\n        de la main-d'oeuvre\r\n    que constitue les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:39:07  19:39:41:14\r\nCertains sont demandeurs d'asile\r\n\r\n19:39:41:19  19:39:44:18\r\n     et d'autres ont obtenu\r\n     leur permis de s\u00e9jour,\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:50:03\r\n mais tous veulent mettre un pied\r\nsur le march\u00e9 du travail allemand.\r\n\r\n19:39:50:08  19:39:54:07\r\n  Ce projet berlinois leur fait\r\n   d\u00e9couvrir plusieurs m\u00e9tiers\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:19\r\n           et acqu\u00e9rir\r\n une exp\u00e9rience professionnelle.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:02:08\r\n On d\u00e9couvre six m\u00e9tiers en tout.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:13\r\n   J'esp\u00e8re apprendre un m\u00e9tier\r\n      et trouver un emploi.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:25:12\r\n    Une vingtaine de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     participent \u00e0 ce projet\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:28:21\r\n      financ\u00e9 par la Ville\r\n  et la Chambre de l'artisanat.\r\n\r\n19:40:29:02  19:40:31:13\r\n       Ils sont autoris\u00e9s\r\n      \u00e0 chercher un emploi\r\n\r\n19:40:31:18  19:40:34:11\r\n trois mois apr\u00e8s leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:40:11\r\n   Ca n'a aucun sens de laisser\r\n ces gens sur le bord de la route.\r\n\r\n19:40:40:16  19:40:43:02\r\n Avec le changement d\u00e9mographique,\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:45:21\r\n     on a besoin de ces gens.\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:49:18\r\n C'est gagnant pour tout le monde.\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:53:11\r\nLe manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e\r\n            est criant.\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:58:12\r\n Sans l'immigration, il manquerait\r\n10 mios de travailleurs d'ici 2050.\r\n\r\n19:40:58:17  19:41:03:16\r\n    Les PME et les artisans\r\n  sont les premiers concern\u00e9s.\r\n\r\n19:41:05:10  19:41:07:10\r\n    Nous cherchons un monteur.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:10:11\r\nOn ne trouve personne de comp\u00e9tent.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:14:00\r\n     Nous cherchons nous-m\u00eames\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:41:14:05  19:41:17:16\r\n Notre coll\u00e8gue vient de Lettonie.\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:24:04\r\n Trois quarts des immigrants sont\r\noriginaires de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:41:25:00  19:41:26:13\r\n      L'Office pour l'emploi\r\n\r\n19:41:26:18  19:41:28:19\r\n  a financ\u00e9 mes cours d'allemand\r\n\r\n19:41:29:00  19:41:30:03\r\n         et ma formation.\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:32:11\r\n     L'entreprise m'a soutenu.\r\n\r\n19:41:32:22  19:41:38:10\r\nL'Allemagne est la 2\u00e8me destination\r\n    des travailleurs immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:41:38:14  19:41:42:09\r\n       430'000 personnes\r\n  s'y sont install\u00e9es en 2014.\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:47:02\r\n      -Les tensions en Europe\r\n       entre les communaut\u00e9s\r\n\r\n19:41:47:07  19:41:50:07\r\n          sont plus vives\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:51:14\r\n         Exemple \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:55:21\r\n      La communaut\u00e9 musulmane\r\n    souhaite avoir une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:59:20\r\n      Mais la Ligue du Nord\r\n   pr\u00e9pare une loi antimosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:22\r\nC'est bient\u00f4t l'heure de la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:42:06:03  19:42:10:10\r\n  Un sous-sol sert de mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:17:18\r\nDes dizaines de centres culturels\r\n           islamiques\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:22:17\r\n     ont vu le jour \u00e0 Milan\r\n dans des garages, des caves...\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:25:00\r\n  Les fid\u00e8les les ont financ\u00e9s.\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:29:00\r\nLe vendredi, la salle est pleine.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:33:17\r\n      Avant, on devait aller\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:36:11\r\ndans un autre quartier de la ville.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:10\r\n   On devait attendre des heures\r\n      dansla rue pour prier.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:45:03\r\n  Le centre islamique culturel\r\n du quartier \u00e9gyptien et lybien\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:48:05\r\n   a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n19:42:49:00  19:42:51:08\r\n  Notre centre \u00e9tait trop petit.\r\n\r\n19:42:51:12  19:42:56:00\r\n  On devait prier sur le trottoir\r\n   et maintenant c'est interdit.\r\n\r\n19:42:56:12  19:42:58:17\r\nPour \u00e9viter les pri\u00e8res dans la rue,\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:02:06\r\n        la commune de Milan\r\na install\u00e9 une tente en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:06:01\r\n  La construction d'une mosqu\u00e9e\r\n    pourrait \u00eatre autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:43:06:06  19:43:09:22\r\nMais la Ligue du Nord est mont\u00e9e\r\n        aux barricades.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:13:09\r\n  L'islam n'est pas une religion\r\n\r\n19:43:13:13  19:43:15:06\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:21:04\r\n   Avant de conc\u00e9der un terrain,\r\n      il faut bien y penser.\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:25:01\r\n   La Ligue du Nord a propos\u00e9\r\n      une loi antimosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:25:06  19:43:30:16\r\n     Son auteur veut rendre\r\n tr\u00e8s compliqu\u00e9e la construction\r\n\r\n19:43:30:21  19:43:35:02\r\nd'un nouveau lieu de culte musulman.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:39:20\r\n  Dans certains pays islamistes,\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:41:17\r\n      ils br\u00fblent nos \u00e9glises\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:21\r\net nous les laisserions construire\r\n  des mosqu\u00e9es facilement, non !\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:49:12\r\n    Il faut mettre des r\u00e8gles \r\n    plus claires et plus dures\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:21\r\n pour permettre de les surveiller.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:56:14\r\n  -Apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:43:56:19  19:43:58:14\r\n     la Ligue du Nord a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:00:00\r\n        d'acc\u00e9l\u00e9rer le vote\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:01:11\r\n       de la loi antimosqu\u00e9e\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:05:02\r\n   pour qu'elle entre en vigueur\r\n     les prochaines semaines.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:09:19\r\n    Le r\u00eave d'avoir une mosqu\u00e9e\r\n dans la ville de Milan s'\u00e9loigne.\r\n\r\n19:44:10:14  19:44:14:10\r\n-On se sent des citoyens de ligue B.\r\n\r\n19:44:14:14  19:44:17:12\r\n     La Constitution italienne\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:22:03\r\n     garantit un lieu de culte\r\n      \u00e0 toutes les religions.\r\n\r\n19:44:22:16  19:44:26:10\r\n   Les associations islamiques\r\n     introduiront sans doute\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:28:14\r\n  un recours contre cette loi.\r\n\r\n19:44:28:19  19:44:33:02\r\nMais les 100'000 musulmans de Milan\r\n  devront encore prier longtemps\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:34:16\r\n      dans les catacombes.\r\n\r\n19:44:35:23  19:44:40:03\r\n -Au Vatican, la Garde pontificale\r\n     suisse a un nouveau chef.\r\n\r\n19:44:40:08  19:44:43:07\r\n        C.Graf a \u00e9t\u00e9 promu\r\n      commandant par le pape.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:46:18\r\n    Il assurait d\u00e9j\u00e0 l'int\u00e9rim\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:51:04\r\n      depuis la destitution\r\n de son pr\u00e9d\u00e9cesseur en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:55:12\r\nLe Valais a lanc\u00e9 un num\u00e9ro d'urgence\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:59:03\r\n      pour aider les victimes\r\n         de \"sextorsion\".\r\n\r\n19:44:59:08  19:45:03:06\r\n  Des ma\u00eetres chanteurs incitent\r\n    leurs victimes \u00e0 s'adonner\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:08:15\r\n\u00e0 des actes sexuels devant une webcam\r\n   et exigent ensuite de l'argent.\r\n\r\n19:45:08:20  19:45:13:07\r\n   Un ph\u00e9nom\u00e8ne en augmentation.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:19:14\r\n   Une belle inconnue s'invite\r\n     dans vos amis Facebook\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:22:18\r\n         et vous propose\r\n    une discussion par webcam\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:25:23\r\nqui ne se termine pas comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:19\r\n        \"J'enl\u00e8ve le haut,\r\n      tu enl\u00e8ves le haut...\"\r\n\r\n19:45:32:00  19:45:34:12\r\nPour finir, la personne se masturbe\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:36:16\r\n    et on lui envoie un message\r\n\r\n19:45:36:21  19:45:40:03\r\n        disant que la vid\u00e9o\r\n    va \u00eatre publi\u00e9e avec \u00e9crit:\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:43:22\r\n      \"S\u00e9bastien se masturbe\r\n   devant la photo d'un enfant.\"\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:48:02\r\n  On vous dit que si vous donnez\r\nde l'argent, la vid\u00e9o sera retir\u00e9e.\r\n\r\n19:45:48:12  19:45:50:12\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle \"sextorsion\"\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:53:03\r\n           et touche\r\n   de plus en plus de jeunes.\r\n\r\n19:45:53:08  19:45:55:21\r\n     Des jeunes qui arrivent\r\n        chez cet avocat.\r\n\r\n19:45:56:08  19:45:59:04\r\n         J'en ai eu trois\r\n      en moins de deux mois.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:01:03\r\n          C'est \u00e9norme !\r\n\r\n19:46:01:08  19:46:02:07\r\n          J'ai eu le cas\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:04:00\r\n    d'une tentative de suicide.\r\n\r\n19:46:04:05  19:46:07:14\r\n      Je deviens fou de voir\r\n    que personne ne fait rien.\r\n\r\n19:46:07:19  19:46:10:04\r\n        C'est inacceptable.\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:12:09\r\n   Que peut faire la police ?\r\n\r\n19:46:12:13  19:46:16:04\r\nSeulement transmettre la plainte\r\n       en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n19:46:16:09  19:46:19:20\r\n           Ces escrocs\r\n    sont de jeunes Africains.\r\n\r\n19:46:20:01  19:46:21:23\r\n   En 2012, la police vaudoise\r\n\r\n19:46:22:04  19:46:25:03\r\n     s'est rendue sur place\r\n     pour une arrestation.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:26:22\r\n    Depuis, rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n19:46:27:03  19:46:32:05\r\n   Des victimes qui d\u00e9boursent\r\n      jusqu'\u00e0 300'000 frs.\r\n\r\n19:46:32:10  19:46:35:23\r\n  On ne revoit jamais l'argent.\r\n\r\n19:46:37:08  19:46:39:11\r\n    Nos enqu\u00eateurs ont constat\u00e9\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:41:21\r\n   qu'ils d\u00e9pensaient rapidement\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:45:18\r\n   le fruit de leur escroquerie\r\n      dans les discoth\u00e8ques\r\n\r\n19:46:45:23  19:46:48:12\r\n  en payant des tourn\u00e9es ou le DJ\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:52:10\r\n   pour qu'il fasse des chansons\r\n         en leur honneur.\r\n\r\n19:46:55:05  19:46:58:12\r\n      En Valais, le pr\u00e9pos\u00e9\r\n       joue les justiciers\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:02:17\r\n   avec ce guide qui explique\r\n   comment retirer une vid\u00e9o\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:07:00\r\n       et se d\u00e9barrasser\r\n     des ma\u00eetres chanteurs.\r\n\r\n19:47:08:20  19:47:10:20\r\n    Ils ne sont pas t\u00e9m\u00e9raires.\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:19\r\nLe vivier des victimes est infini.\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:16:07\r\n Ils passent \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:18:20\r\n Ils n'ont pas de temps \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:47:19:10  19:47:21:19\r\n En Valais, d\u00e8s le 1er janvier,\r\n\r\n19:47:22:00  19:47:24:21\r\n      un num\u00e9ro d'urgence\r\n    pour aider les victimes.\r\n\r\n19:47:25:02  19:47:26:11\r\n      Une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:47:28:15  19:47:32:16\r\n -En Suisse, la bi\u00e8re a du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:38:02\r\n   Le premier championnat suisse\r\n  de la bi\u00e8re, organis\u00e9 \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:23\r\n      a r\u00e9uni essentiellement\r\n         des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:45:03\r\n   Les deux premiers sommeliers\r\n\r\n19:47:45:08  19:47:49:00\r\n     repr\u00e9senteront la Suisse\r\n     au championnat du monde.\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:55:05\r\nIl y a le ma\u00eetre, pardon le docteur,\r\n          venu de Munich.\r\n\r\n19:47:55:10  19:47:59:18\r\n    Vingt-deux candidats issus\r\nde Suisse al\u00e9manique ou du Tessin.\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:03:11\r\n       L'objet du cours:\r\n   la bi\u00e8re, m\u00eame sans chope.\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:05:17\r\nCes premiers championnats suisses\r\n\r\n19:48:05:22  19:48:08:19\r\n    des sommeliers de bi\u00e8re,\r\n       c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:13:12\r\n  Deuxi\u00e8me exercice: distinguer\r\nles dix ar\u00f4mes \u00e9trangers ajout\u00e9s.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:23:11\r\n Il y a 10 ans, il fallait savoir\r\n      beaucoup sur les vins.\r\n\r\n19:48:23:12  19:48:25:17\r\n           Ca a chang\u00e9.\r\n\r\n19:48:25:19  19:48:27:17\r\n       On d\u00e9guste la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:27:17  19:48:29:00\r\n     Comme ses concurrents,\r\n\r\n19:48:29:05  19:48:33:01\r\n    Pierre a suivi les cours de\r\nsommelier de la bi\u00e8re lanc\u00e9s en 2011\r\n\r\n19:48:33:06  19:48:35:11\r\n    par l'Association suisse\r\n        des brasseries,\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:37:04\r\n   principalement al\u00e9manique.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:42:14\r\n              But:\r\ns\u00e9duire et combattre un a priori.\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:48:14\r\n  Nous devons modifier certaines\r\n            attitudes.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:54:14\r\nMontrer que la bi\u00e8re ne se restreint\r\n         pas \u00e0 la pression.\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:58:14\r\nAujourd'hui le Suisse consommerait\r\n en moyenne 57 l de bi\u00e8re par an.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:01:03\r\n          Moiti\u00e9 moins\r\n    que son voisin allemand.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:03:12\r\nNiveau gastronomie, le vin domine.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:10:05\r\n      Mais c'est un latin\r\n  qui encourage au changement.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:12:11\r\n    Sur les fromages, souvent,\r\n\r\n19:49:12:12  19:49:13:03\r\nles bi\u00e8res vont beaucoup mieux que le\r\n                vent.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:16:19\r\nles bi\u00e8res vont beaucoup mieux que le\r\n                vin.\r\n\r\n19:49:16:19  19:49:20:16\r\nCet apr\u00e8s-midi, dix sommeliers sont\r\n  retenus pour la derni\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:22:20\r\n Sabine n'a pas pass\u00e9 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:26:05\r\n       Elle \u00e9tait la seule\r\n       candidate f\u00e9minine.\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:30:11\r\nIci, les femmes sont moins friandes\r\n     de bi\u00e8re, mais \u00e7a change.\r\n\r\n19:49:30:16  19:49:35:08\r\n On peut d\u00e9guster certaines bi\u00e8res \r\navec des verres fins, plus de style.\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:42:11\r\n  Roger Bruegger, le vainqueur,\r\nrepr\u00e9sentera la Suisse au Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:47:23\r\n    -Chaque jour, des milliers\r\n      de skieurs hors-piste\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:52:01\r\nconsultent le bulletin d'avalanches.\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:56:05\r\nComment ce bulletin est-il \u00e9tabli ?\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:01:22\r\n       Les deux bulletins \r\n      d'avalanches de Davos\r\n\r\n19:50:02:03  19:50:04:14\r\nr\u00e9sument une foule d'informations.\r\n\r\n19:50:04:19  19:50:08:06\r\n      D'abord, les mesures\r\n  de 150 stations automatiques\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:22\r\n     et de 200 observateurs\r\n     des montagnes suisses.\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:17:11\r\n    Nous mesurons les quantit\u00e9s\r\n   de neige fra\u00eeche quotidiennes\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:19:06\r\n        et le total cumul\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:21:10\r\n          Nous observons\r\n\r\n19:50:21:14  19:50:22:20\r\n      la surface de la neige.\r\n\r\n19:50:23:01  19:50:27:05\r\n  Suivant sa nature, recouverte,\r\nelle peut devenir un point faible.\r\n\r\n19:50:27:10  19:50:31:12\r\n  Nous faisons des observations \r\n  m\u00e9t\u00e9orologiques et de terrain.\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:34:08\r\n       Les correspondants\r\n      de l'institut grison\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:37:09\r\n   sont de fins connaisseurs.\r\n\r\n19:50:37:23  19:50:41:18\r\n        On vient d'entendre\r\ndeux craquements du manteau neigeux.\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:44:20\r\n       C'est trop dangereux.\r\n\r\n19:50:45:08  19:50:49:05\r\nLes observateurs effectuent aussi\r\n       tous les dix jours\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:52:23\r\n     des analyses de profil.\r\n\r\n19:50:54:21  19:50:57:03\r\nOn veut voir les diff\u00e9rentes couches\r\n\r\n19:50:57:08  19:50:59:04\r\n     dans le manteau neigeux.\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:01:19\r\n     Et mesurer la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:05:10\r\n    -C'est une couche fragile.\r\n\r\n19:51:05:22  19:51:09:09\r\n       Le manteau neigeux\r\n   est examin\u00e9 dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:13:04\r\n   Ici, il y a une autre couche.\r\n\r\n19:51:13:09  19:51:18:11\r\n      Il y a aussi des grains\r\n       de givre de surface.\r\n\r\n19:51:19:01  19:51:24:00\r\n Ceux qui \u00e9tablissent les bulletins\r\nsynth\u00e9tisent des milliers de donn\u00e9es\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:27:08\r\npour d\u00e9terminer le degr\u00e9 de danger.\r\n\r\n19:51:27:12  19:51:33:07\r\n  Ils ont des crit\u00e8res stricts,\r\nmais reconnaissent une relativit\u00e9.\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:12\r\n        Un degr\u00e9 de danger,\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:38:13\r\n   c'est une moyenne r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:41:18\r\n         Certaines pentes\r\n    \u00e9chappent \u00e0 cette moyenne.\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:47:22\r\nIl faut l'exp\u00e9rience et l'\u00e9ducation\r\n     pour rep\u00e9rer ces pentes.\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:52:21\r\n Les nombreux d\u00e9c\u00e8s de ce d\u00e9but\r\n d'hiver ne doivent pas cacher\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:59:01\r\nque ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre\r\nde victimes d'avalanches a diminu\u00e9.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:09:03\r\n  -Les Mondiaux de ski-alpinisme\r\n      ont lieu en ce moment.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:13:17\r\n     La peau de phoque devient\r\n  de plus en plus professionnelle\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:11\r\n           et attire des\r\n   adeptes toujours plus jeunes.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:23:05\r\nNous avons rencontr\u00e9 T.Corthey, grand\r\n  espoir suisse dans la discipline.\r\n\r\n19:52:29:14  19:52:33:11\r\n        -Ca pique le nez !\r\n\r\n19:52:34:19  19:52:37:03\r\n   T.Corthay et son entra\u00eeneur\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:40:17\r\n          se pr\u00e9parent\r\n pour les championnats du monde.\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:43:03\r\n Il se battra pour une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:52:43:08  19:52:47:05\r\n Le Valaisan est un grand espoir\r\n        du ski-alpinisme.\r\n\r\n19:52:47:22  19:52:50:09\r\nC'est surtout le d\u00e9passement de soi\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:55:11\r\net essayer de faire toujours mieux,\r\n  techniquement et physiquement.\r\n\r\n19:52:55:16  19:53:01:14\r\n          Essayer d'\u00eatre\r\nle plus propre et rapide possible.\r\n\r\n19:53:03:04  19:53:08:11\r\n Apprenti menuisier, il consacre\r\n  20 h par semaine \u00e0 son sport:\r\n\r\n19:53:08:15  19:53:12:14\r\n100'000 m de d\u00e9nivel\u00e9 par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:15:23\r\n  T'en as pas marre de monter ?\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:17:14\r\n         Non, j'adore \u00e7a !\r\n\r\n19:53:17:19  19:53:20:10\r\nJ'esp\u00e8re continuer encore longtemps.\r\n\r\n19:53:20:21  19:53:23:15\r\n     Fini la peau de phoque\r\n         de grand-papa,\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:29:05\r\n les jeunes espoirs du ski suisse\r\nsont encadr\u00e9s professionnellement.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:31:23\r\n       Il y a une \u00e9volution.\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:34:19\r\nOn met en place des centres r\u00e9gionaux\r\n\r\n19:53:35:00  19:53:37:16\r\npour les prendre en charge plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:42:15\r\nC'est devenu un vrai sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:47:05\r\n         Le d\u00e9veloppement\r\n de la discipline est tr\u00e8s pointu.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:53:04\r\n  Un entra\u00eenement en endurance\r\n     mais aussi technique:\r\n\r\n19:53:53:09  19:53:59:15\r\n   manier les peaux de phoque,\r\n   les skis, rester concentr\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:01  19:54:04:08\r\n       Combien de s\u00e9ries ?\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:07:02\r\nAujourd'hui, une dizaine pour le sac\r\n\r\n19:54:07:07  19:54:10:11\r\n     et pareil pour les peaux.\r\n\r\n19:54:13:15  19:54:17:04\r\nThomas habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pistes.\r\n\r\n19:54:17:09  19:54:20:11\r\n        Le temps pour lui\r\n    de pr\u00e9parer son mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:24:08\r\n    Les deux meilleurs juniors\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:28:20\r\n   avaient 50 centi\u00e8mes d'\u00e9cart \r\n   sur une course de 40 minutes.\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:33:23\r\n    C'est serr\u00e9 et le mat\u00e9riel\r\n       joue un grand r\u00f4le.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:44:02\r\nThomas a de bonnes chances de podium\r\n        en cat\u00e9gorie junior.\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:48:17\r\n  Il s'\u00e9lancera en individuel,\r\n    par \u00e9quipe et en sprint.\r\n\r\n19:54:54:18  19:54:59:15\r\n-C'est l'\u00e9preuve reine des Mondiaux\r\n  de ski de Vail et Beaver Creek,\r\n\r\n19:54:59:20  19:55:01:09\r\n        la descente hommes.\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:09:14\r\n     P-A.Dupuis, deux Suisses\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 descendus.\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:14:04\r\n -C'est une course extraordinaire.\r\n\r\n19:55:14:06  19:55:19:21\r\n Il y a des changements de leader.\r\n\r\n19:55:19:23  19:55:24:12\r\n Il y avait deux Suisses en t\u00eate; \r\n malheureusement pour les Suisses,\r\n\r\n19:55:24:14  19:55:26:19\r\n       l'Am\u00e9ricain a r\u00e9ussi\r\n       une course parfaite.\r\n\r\n19:55:26:21  19:55:29:02\r\n          Travis Ganong.\r\n\r\n19:55:29:04  19:55:31:09\r\n         Il est deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:17\r\n         Pour l'instant,\r\n    Patrick Kueng est premier.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:36:08\r\n         Deuxi\u00e8me Ganong.\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:39:01\r\n          Troisi\u00e8me Feuz.\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:43:06\r\n    C'est un podium magnifique.\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:48:13\r\nOn attend avec le dossard num\u00e9ro 23\r\n              D\u00e9fago.\r\n\r\n19:55:48:15  19:55:50:09\r\n  C'est juste apr\u00e8s ces ralentis.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:54:00\r\n   J'esp\u00e8re qu'on aura le temps\r\n       de regarder D\u00e9fago.\r\n\r\n19:55:54:02  19:55:59:06\r\nIl aimerait bien faire une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:55:59:08  19:56:05:02\r\n   Il est m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeux\r\n            olympiques.\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:08:22\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de monde, beaucoup\r\n  d'ambiance, beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:56:09:00  19:56:11:20\r\n Les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 aux honneurs\r\n        \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:14:03\r\n     Mais maintenant, D\u00e9fago.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:16:10\r\n      Et je vous rappelle...\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:18:16\r\n     Alors qu'on voit Ganong.\r\n\r\n19:56:18:18  19:56:20:23\r\n Maintenant, il va y avoir D\u00e9fago.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:23:08\r\n          Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:26:21\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a va venir assez vite.\r\n\r\n19:56:26:23  19:56:30:11\r\nC'est de toute mani\u00e8re une course que\r\n         vous pouvez suivre\r\n\r\n19:56:30:12  19:56:34:16\r\n           sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:34:18  19:56:39:06\r\n-On imagine la tension dans les caf\u00e9s\r\n             de Morgins.\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:43:04\r\n-Oui, on attend un dernier exploit.\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:46:02\r\nDidier prendra sa retraite au terme\r\n         de cette saison.\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:49:15\r\n       Voici le classement.\r\n\r\n19:56:49:18  19:56:54:23\r\n  C'est un match entre la Suisse\r\n        et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:56:55:01  19:56:57:11\r\n  2 Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bons\r\n            le jour J.\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:02:02\r\n  C'est la course d'un seul jour.\r\n\r\n19:57:02:04  19:57:05:15\r\n\u00c0 Morgins, j'imagine qu'il y a plein\r\n  d'\u00e9motion pour suivre la Suisse.\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:08:04\r\nOn fait monter un peu le suspense.\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:11:06\r\n  L'occasion de vous dire que les\r\n      conditions sont bonnes.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:13:12\r\n  Il y a des bourrasques de vent.\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:18:21\r\n     La course reste n\u00e9anmoins\r\n          tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:57:18:23  19:57:22:12\r\nIl y a eu quelques coureurs qui ont\r\n   \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9s \u00e0 cause du vent.\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:24:19\r\n           Voici Kueng.\r\n\r\n19:57:24:21  19:57:27:02\r\n   Il est actuellement en t\u00eate.\r\n\r\n19:57:27:04  19:57:29:09\r\n  Pour quelques petits centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:33:16\r\n         Troisi\u00e8me, Feuz.\r\n\r\n19:57:33:18  19:57:38:03\r\n   On ne se lasse pas de revoir\r\n          ces ralentis.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:40:18\r\n Vous avez la main avec la r\u00e9gie,\r\n          vous me dites.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:01\r\n     -On attend Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n19:57:43:03  19:57:49:03\r\n        -C'est formidable.\r\n\r\n19:57:49:18  19:57:53:03\r\n  Ce serait formidable qu'on vive\r\n  un grand moment tous ensemble.\r\n\r\n19:57:53:05  19:57:56:02\r\n   On nous montre ceux qui sont\r\n          sur le podium.\r\n\r\n19:57:56:04  19:58:01:09\r\n   C'est une course extr\u00eamement\r\n          bien r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:07:11\r\n Les Am\u00e9ricains oeuvrent pour que\r\n     le spectacle soit total.\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:11:21\r\n Le ski n'est pas le sport le plus\r\n     populaire aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:58:11:23  19:58:14:04\r\n  C'est parti pour Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:20:06\r\n       Les Suisses sont bien\r\n         sur cette piste.\r\n\r\n19:58:20:21  19:58:23:18\r\n         D\u00e9fago l'a prouv\u00e9\r\n      lors des entra\u00eenements.\r\n\r\n19:58:23:20  19:58:25:22\r\n      Il ne faut pas se faire\r\n          trop de soucis\r\n\r\n19:58:26:00  19:58:29:02\r\n    s'il n'est pas dans le coup\r\n           sur le haut.\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:30:20\r\n  C'est dans la partie technique\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:33:03\r\nqu'il va falloir faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:35:10\r\n           4 centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:40:10\r\n             On vibre.\r\n\r\n19:58:40:11  19:58:45:12\r\n            On y croit.\r\n\r\n19:58:45:14  19:58:48:08\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 combl\u00e9 avec deux places\r\n          sur le podium.\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:50:14\r\n  Elle est terrible, cette piste.\r\n\r\n19:58:50:16  19:58:52:21\r\n          Il y a du vent.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:55:04\r\n C'est une piste extr\u00eamement dure.\r\n\r\n19:58:55:06  19:59:00:08\r\nIl faut avoir des appuis tr\u00e8s fins.\r\n\r\n19:59:00:10  19:59:02:18\r\n    L'impression est qu'il est\r\n         un peu ballott\u00e9.\r\n\r\n19:59:02:20  19:59:05:01\r\n  Il est quand m\u00eame dans le coup.\r\n\r\n19:59:05:03  19:59:07:20\r\n      8 centi\u00e8mes de retard.\r\n\r\n19:59:07:22  19:59:13:10\r\n     Il est champion olympique\r\n           \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:17:03\r\nIl a r\u00e9ussi une saison qui n'\u00e9tait\r\n peut-\u00eatre pas celle qu'il aurait\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:20:05\r\nsouhait\u00e9e puisque c'\u00e9tait une sorte\r\n        de tourn\u00e9e d'adieu.\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:22:11\r\nMais il est toujours dans le coup.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:25:04\r\n           3 centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:31:06\r\nOn va peut-\u00eatre vivre quelque chose\r\n     de formidable en direct.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:39:01\r\nPour l'instant, sachant que la course\r\n          se joue en bas...\r\n\r\n19:59:39:03  19:59:41:19\r\n        Il semble rel\u00e2cher.\r\n\r\n19:59:41:21  19:59:44:06\r\n         Malheureusement,\r\n    il a perdu un peu de temps.\r\n\r\n19:59:44:08  19:59:49:20\r\n   Mais \u00e7a peut encore le faire.\r\n\r\n19:59:49:22  19:59:52:13\r\n       Il a perdu sur la fin\r\n         malheureusement.\r\n\r\n19:59:52:15  19:59:53:19\r\n         Il est neuvi\u00e8me.\r\n\r\n19:59:53:21  19:59:56:02\r\n       On y a cru un moment.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:56:05\r\n     Il a faibli sur la fin.\r\n\r\n20:00:02:17  20:00:06:11\r\n      Il a faibli sur la fin.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:12:12\r\n      Didier D\u00e9fago neuvi\u00e8me.\r\n\r\n20:00:12:19  20:00:18:19\r\n   Mais Kueng est pour l'instant\r\n        champion du monde.\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:25:13\r\nEt un deuxi\u00e8me Suisse sur le podium\r\n          avec Alex Feuz.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:27:20\r\n-Pas de m\u00e9daille pour Didier D\u00e9fago\r\n               donc.\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:30:17\r\n              Merci.\r\n\r\n20:00:30:17  20:00:32:22\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:33:03  20:00:34:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:35:00  20:00:37:16\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:37:21  20:00:42:19\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Borel, \r\n M-C.Essade, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-07T19:18:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502409838", "durationSec": 124, "title": "FRIGO BULLETIN AVALANCHES_RTS000000471478", "excerpt": "Le travail de l'Institut suisse de neige et d'avalanches de Davos constitue \u00e0 effectuer des mesures de la neige et du manteau neigeux pour la pr\u00e9vention contre les avalanches.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["NEIGE", "ENNEIGEMENT", "AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1409899"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409839", "durationSec": 134, "title": "FRIGO SEXTORSION_RTS000000459358", "excerpt": "Le canton du Valais a mis \u00e0 disposition un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'urgence pour aider les victimes de sextorsion. Des ma\u00eetres chanteurs, notamment d'origine ivoirienne, incitent leurs victimes \u00e0 s'adonner \u00e0 des actes sexuels devant une webcam sur Internet et exigent ensuite de l'argent pour que les vid\u00e9os ne soient publi\u00e9es sur internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "COTE D'IVOIRE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "CHANTAGE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1409898"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409840", "durationSec": 146, "title": "FRIGO SKI ALPINISTE_RTS000000468758", "excerpt": "Rencontre avec Thomas Corthey, un jeune skieur \u00e2g\u00e9 de 18 ans, qui est un des espoirs suisses en ski-alpinisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502409841", "durationSec": 126, "title": "SO BERLIN MIGRATION EMPLOI_RTS000000471886", "excerpt": "L'Allemagne met en place des programmes destin\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer des travailleurs d'origine \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail vieillissant. En outre, l'Allemagne est confront\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s pour trouver de la main d'oeuvre qualifi\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 DU TRAVAIL", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1409896"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409842", "durationSec": 107, "title": "SO MANIF HOPITAL_RTS000000471965", "excerpt": "Manifestation d'environ 4000 personnes, qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de La Chaux-de-Fonds pour demander au Conseil d'Eat de revenir sur sa d\u00e9cision de suspendre les travaux de r\u00e9novation de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds. Ces travaux avaient pourtant \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en votation populaire en 2013.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1409894"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409843", "durationSec": 154, "title": "SO MILAN GUERRE MOSQUEES_RTS000000471888", "excerpt": "La communaut\u00e9 musulmane de Milan a pour projet la construction d'une mosqu\u00e9e. Le parti politique La Ligue du Nord s'y oppose et va d\u00e9poser un projet de loi interdisant la construction d'\u00e9difices religieux pour les musulmans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["ISLAM", "MOSQU\u00c9E", "COHABITATION RELIGIEUSE"], "thematicCorporations": ["LIGUE DU NORD"], "sequenceIds": ["1409897"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409844", "durationSec": 73, "title": "SO SKI HOMME_RTS000000471981", "excerpt": "R\u00e9sultats provisoires de la descente messieurs comptant pour les championnats du monde de ski alpin messieurs de Beaver Creek. Le vainqueur provisoire est le skieur suisse Patrick Kueng.", "thematicGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409845", "durationSec": 112, "title": "SO SOMMELIERS BIERE 2_RTS000000471963", "excerpt": "1er championnat de Suisse des sommeliers de bi\u00e8re, auquel participent surtout des Suisses al\u00e9maniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "SOMMELIER", "BI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409846", "durationSec": 108, "title": "SO UKRAINE 2_RTS000000471948", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich consacr\u00e9e notamment \u00e0 la situation en Ukraine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH", "UKRAINE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502409895", "summary": "Foule de manifestants rassembl\u00e9s sur place publique. Itw manifestants. Foule de manifestants d\u00e9filant avec pancartes et banderoles. \nItw Th\u00e9o Bregnard, copr\u00e9sident groupe inter-partis pour l'h\u00f4pital.\nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat chef d\u00e9partement Finances et Sant\u00e9.", "id": "1409894", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409896", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1409895"}, {"internalArchiveId": "AA1502409897", "summary": "Travailleurs d'origine \u00e9trang\u00e8re travaillant dans atelier. Itw travailleurs \u00e9trangers. Itw Anton Schuenemann, directeur projet pilote. Itw Frank Duehrkopp, installateur sanitaire. Itw Oleg Nagajevs, employ\u00e9 letton.", "id": "1409896", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409898", "summary": "Musulmans priant dans sous-sol transform\u00e9 en mosqu\u00e9e. Itw Mozib Rahman, centre musulman de Milan. itw Musulmans.\n09.01.2015 : Militants de la Ligue du Nord apposant affiches oppos\u00e9es \u00e0 projet de construction de mosqu\u00e9e. Itw Matteo Salvini, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral Ligue du Nord.\nItw Massimilano Romeo, conseiller r\u00e9gional Ligue du Nord.\nSc\u00e8nes de rue avec personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re dans quartier de Milan. \nItw Abdel Hamid Shaari, pr\u00e9sident Institut culturel islamique de Milan.", "id": "1409897", "visualThemes": ["ISLAM", "PRI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualPersons": ["SALVINI, MATTEO"], "visualCorporations": ["LIGUE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409899", "summary": "Reconstitution de sextorsion. Itw S\u00e9bastien Fanti, avocat et pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \nVid\u00e9o de la police vaudoise montrant arrestation \u00e0 Abidjan de brouteurs, ou escrocs ivoiriens soup\u00e7onn\u00e9s de sextorsion.\nItw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole police cantonale vaudoise.\nPage Internet avec explications \u00e0 propos de la sextorsion. Still affiche avec num\u00e9ro t\u00e9l\u00e9phonique pour victimes de sextorsion.", "id": "1409898", "visualThemes": ["CHANTAGE", "INTERNET", "ESCROQUERIE", "D\u00c9LIT SEXUEL", "RECONSTITUTION"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "VAUD", "ABIDJAN", "MILAN"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409900", "summary": "Bulletin d'avalanches s'affichant sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone mobile. Collaborateurs de l'Institut suisse de neige et d'avalanches effectuant mesures de la neige.\nItw Thomas Stucki, collaborateur Institut suisse de neige et d'avalanches. Itw Martin Heggli, collaborateur Institut suisse de neige et d'avalanches.\nCollaborateurs de l'Institut suisse de neige et d'avalanches effectuant mesures du manteau neigeux.\nItw Lukas Duerr, pr\u00e9visionniste.", "id": "1409899", "visualThemes": ["ENNEIGEMENT", "NEIGE", "M\u00c9TROLOGIE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1566862", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016843", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1408024", "internalArchiveId": "AA1501408025", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-06T00:00:00Z", "durationSec": 1927, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6522248", "imageURL": "http://www.rts.ch/6522242.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "L'avocat et hommes d'affaires fribourgeois, Damien Piller se trouve devant la justice en France", "UNIA demande que des mesures soient prises pour prot\u00e9ger les travailleurs lors d'intemp\u00e9ries", "Le CHUV fait face \u00e0 un afflux de malades \u00e0 cause du froid de ces derniers jours", "VD: le canton est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par la bise noire", "Une trentaine de jihadistes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le nord de la Syrie selon une ONG", "Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande ont rencontr\u00e9 Vladimir Poutine au sujet du conflit en Ukraine", "Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Moscou pour mettre fin au conflit en Ukraine: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Cornaz, \u00e0 Moscou", "NE: la suspension des travaux de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fond cr\u00e9e des tensions", "Les femmes font des enfants de plus en plus tard: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "La France aura les yeux riv\u00e9s sur une \u00e9lection locale dans le d\u00e9partement du Doubs", "Championnats du monde de ski alpin \u00e0 Vail-Beaver Creek: le point avec St\u00e9phane Rinaldi", "Congeler ses ovocytes est une pratique de plus en plus r\u00e9pandue", "Confront\u00e9es \u00e0 une forte baisse du tourisme, les stations grisonnes ont d\u00fb innover", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active, de faux et usage de faux.", "Le froid et la bise qui balaient depuis plusieurs jours la Suisse ont de quoi mettre \u00e0 rude \u00e9preuve les ouvriers de la construction.", "Pour faire face au doublement des hospitalisations, du personnel int\u00e9rimaire a d\u00fb \u00eatre appel\u00e9 en urgence et des m\u00e9decins en cong\u00e9 rappel\u00e9s.", "Des milliers d'\u00e9coliers ont d\u00fb rester chez eux, dans le Gros de Vaud, au Pied du Jura, ou encore dans le Nord vaudois.", "Presque chaque jour, les avions de la coalition emmen\u00e9e par les Etats-Unis frappent des positions du groupe Etat islamique, en Syrie et en Irak.", "Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan de paix pour mettre un terme au conflit qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 5300 morts en 10 mois.", "Le conflit entre le Haut et le Bas du canton reprend. Dans les Montagnes neuch\u00e2teloises, on se sent l\u00e9s\u00e9.", "Face \u00e0 face, un socialiste et une candidate Front National. Symboliquement, ce scrutin a pris l'allure d'un sc\u00e9nario pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "Le nombre de demandes a doubl\u00e9 en 5 ans. Les femmes ont la crainte de passer un jour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une grossesse.", "Ski \u00e0 moiti\u00e9 prix d\u00e8s deux nuits d'h\u00f4tel en Haute-Engadine ou \u00e9cole de ski gratuite \u00e0 Arosa, ce sont autant d'atouts appr\u00e9ci\u00e9s."], "variantIds": ["ece-6389950", "ece-6389948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:06:44Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:02\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:22:09\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:13  19:30:26:10\r\n   Une nouvelle journ\u00e9e glaciale\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:26:14  19:30:33:05\r\nRoutes bloqu\u00e9es, \u00e9coles ferm\u00e9es: de\r\nnombreux Vaudois ont \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s.\r\n\r\n19:30:33:10  19:30:39:07\r\n   La police demande de limiter\r\n les d\u00e9placements sur les routes.\r\n\r\n19:30:40:08  19:30:44:08\r\n     Afflux record de malades\r\n  de la grippe dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:48:03\r\n       Le CHUV a d\u00fb pr\u00e9voir\r\n     des lits suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:30:48:08  19:30:51:20\r\n            et engager\r\n    plus de personnel soignant.\r\n\r\n19:30:53:05  19:30:58:09\r\n      F.Hollande et A.Merkel\r\n   rencontrent ce soir V.Poutine\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:05:16\r\n     pour tenter de mettre fin\r\n       \u00e0 dix mois de guerre.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:11:14\r\n     De plus en plus de femmes\r\n          en bonne sant\u00e9\r\n\r\n19:31:11:19  19:31:14:11\r\n            choisissent\r\n    de congeler leurs ovocytes.\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:19:00\r\n Elles esp\u00e8rent \u00e9viter d'\u00e9ventuels\r\n      probl\u00e8mes de fertilit\u00e9\r\n\r\n19:31:19:05  19:31:23:08\r\n   en cas de grossesse tardive.\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:30:16\r\nLa descente dames a lieu en ce moment\r\n     aux Mondiaux de ski alpin.\r\n\r\n19:31:30:21  19:31:34:23\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 suisse, on esp\u00e8re\r\n    une m\u00e9daille avec Lara Gut.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:40:11\r\n   La bise noire s'est renforc\u00e9e\r\n        en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:44:02\r\n        Le verglas a rendu\r\n     les routes impraticables.\r\n\r\n19:31:44:07  19:31:47:11\r\n        Le canton de Vaud\r\n   est particuli\u00e8rement touch\u00e9.\r\n\r\n19:31:47:16  19:31:50:22\r\n      Des milliers d'\u00e9coliers\r\n      ont d\u00fb rester chez eux\r\n\r\n19:31:51:03  19:31:55:12\r\ndans le Gros-de-Vaud, au pied du Jura\r\n      ou dans le Nord vaudois.\r\n\r\n19:31:59:22  19:32:01:14\r\n       Aucune visibilit\u00e9,\r\n\r\n19:32:01:19  19:32:06:11\r\n    des routes impraticables\r\n et un vent glacial de 80 km/h.\r\n\r\n19:32:06:15  19:32:10:06\r\nLa bise s\u00e9vit encore aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:12:11\r\n     Pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:16:09\r\n      une vingtaine d'axes\r\n  sont coup\u00e9s \u00e0 la circulation.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:19:07\r\n   On recommande \u00e0 la population\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:11\r\n    de limiter les d\u00e9placements\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:23:13\r\n en voiture jusqu'\u00e0 dimanche soir\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:28:05\r\ndans les r\u00e9gions de la C\u00f4te, Pied du\r\nJura, Gros-de-Vaud et Nord vaudois.\r\n\r\n19:32:28:17  19:32:31:15\r\n       Les arbres enneig\u00e9s\r\n      sont aussi \u00e0 risques:\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:34:20\r\n      les sorties en for\u00eat\r\n      sont d\u00e9conseill\u00e9es.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:38:07\r\n     8'000 \u00e9coliers vaudois\r\n      sont priv\u00e9s d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:42:13\r\nOn ne sait pas si les \u00e9tablissements\r\n      pourront rouvrir lundi.\r\n\r\n19:32:42:18  19:32:45:12\r\n   Les services de d\u00e9blaiement\r\n      sont sur le terrain,\r\n\r\n19:32:45:17  19:32:47:06\r\n  mais la t\u00e2che est difficile.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:51:11\r\n Cette bise remet continuellement\r\n\r\n19:32:51:15  19:32:55:20\r\n    de la neige sur les routes.\r\n\r\n19:32:56:09  19:33:05:13\r\n    Une centrale t\u00e9l\u00e9phonique\r\n       a \u00e9t\u00e9 mise en place\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:09:13\r\npour conseiller les automobilistes.\r\n\r\n19:33:09:18  19:33:13:10\r\n Elle a re\u00e7u plus de 500 appels.\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:16:08\r\n       Le but de cette ligne\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:17:19\r\n        est de d\u00e9sengorger\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:19:15\r\n     les centrales d'urgence.\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:23:14\r\n Beaucoup de gens appellent le 117\r\n         ou les pompiers.\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:31:20\r\nOn d\u00e9sengorge pour qu'ils puissent\r\ns'occuper des t\u00e2ches prioritaires.\r\n\r\n19:33:32:08  19:33:34:22\r\n     Les d\u00e9parts en vacances\r\n      ce soir des Genevois\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:36:16\r\n  compliquent encore la donne.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:38:06\r\n    Sur les routes vaudoises,\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:41:21\r\n     il y a eu aujourd'hui\r\n   une vingtaine d'accidents.\r\n\r\n19:33:42:02  19:33:46:12\r\n         Cette situation\r\ndevrait perdurer jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:50:19\r\n       -Le froid et la bise\r\n      mettent \u00e0 rude \u00e9preuve\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:53:22\r\n   les ouvriers qui travaillent\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:57:04\r\n    Unia exige que des mesures\r\n          soient prises\r\n\r\n19:33:57:09  19:34:00:21\r\n  pour prot\u00e9ger les travailleurs.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:05:18\r\nDes ouvriers mis \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:34:05:23  19:34:09:04\r\nEntre bise et temp\u00e9ratures polaires,\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:12:19\r\n      la sensation de froid\r\n     atteint les -10 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:16:15\r\n    Des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:23:04\r\nSuivant quel chantier, on peut \u00eatre\r\namen\u00e9 \u00e0 passer 8 h dehors en hiver.\r\n\r\n19:34:23:09  19:34:25:01\r\n           On est gel\u00e9s.\r\n\r\n19:34:25:06  19:34:28:07\r\n         -Quand on touche\r\n    la ferraille avec ce froid,\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:30:00\r\n     les mains peuvent casser.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:33:12\r\nLes risques d'accidents sont accrus.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:36:08\r\nPour ce grutier, c'est l'angoisse.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:40:07\r\n           Les rafales,\r\n    on ne peut pas les pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:45:23\r\n      Avec une rafale forte,\r\n       la grue peut partir.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:49:12\r\n      Prot\u00e9ger les ouvriers\r\n       est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:53:23\r\n     La loi suisse pr\u00e9voit\r\n que les chantiers sont arr\u00eat\u00e9s\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:58:18\r\nen cas de m\u00e9t\u00e9o mettant en p\u00e9ril\r\n   la sant\u00e9 des travailleurs.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:03:10\r\n    On parle de \"grand froid\",\r\n     mais \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:06:14\r\n  On aimerait une clarification.\r\n\r\n19:35:06:19  19:35:09:13\r\n En Autriche, il y a des crit\u00e8res.\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:15:21\r\n     C'est une moyenne entre\r\nla temp\u00e9rature et la force du vent\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:19:22\r\n  pour une temp\u00e9rature ressentie\r\n       jusqu'\u00e0 -10 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:20:10  19:35:25:01\r\nCertains chantiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s,\r\n          mais sur Vaud,\r\n\r\n19:35:25:06  19:35:28:22\r\n  30 % sont encore en activit\u00e9.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:32:11\r\nOn peut mettre des r\u00e8gles sur tout.\r\n\r\n19:35:32:16  19:35:36:18\r\n     Mais c'est une situation\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:41:00\r\n         exceptionnelle,\r\n  dans une semaine ce sera fini.\r\n\r\n19:35:41:05  19:35:46:10\r\n    Nous, on veut du bon sens.\r\n\r\n19:35:46:20  19:35:50:20\r\n   Les conditions difficiles \r\n   devraient encore perdurer.\r\n\r\n19:35:53:10  19:35:56:04\r\n    -La grippe ne faiblit pas.\r\n\r\n19:35:56:09  19:36:01:10\r\n       Les h\u00f4pitaux doivent\r\nfaire face \u00e0 un afflux de malades.\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:05:02\r\n       Le CHUV a d\u00fb prendre\r\n   des mesures exceptionnelles.\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:11:14\r\n          Pour faire face\r\nau doublement des hospitalisations,\r\n\r\n19:36:11:19  19:36:16:23\r\n    du personnel int\u00e9rimaire \r\n   a d\u00fb \u00eatre appel\u00e9 en renfort\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:20:01\r\net des m\u00e9decins en cong\u00e9 rappel\u00e9s.\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:22:09\r\n        Le CHUV est plein.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:24:20\r\n       L'\u00e9pid\u00e9mie de grippe\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:27:01\r\n     est en phase ascendante.\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:33:17\r\n  Associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de RSV,\r\n   un autre virus respiratoire.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:39:06\r\n      En ajoutant le froid,\r\n    les accidents de la route,\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:45:16\r\n la conjonction des trois fait que \r\nl'h\u00f4pital est en situation de crise.\r\n\r\n19:36:46:03  19:36:51:23\r\n     Sur cet \u00e9tage, 20 lits\r\n  ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s depuis lundi.\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:57:14\r\n    Avec l'imp\u00e9ratif d'isoler\r\n    les patients contagieux.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:02:18\r\n   Le personnel doit s'\u00e9quiper.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:06:12\r\n Il y a du travail suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:37:07:00  19:37:12:14\r\n     S\u00e9ance de crise ce midi\r\n en vue d'un week-end difficile.\r\n\r\n19:37:13:04  19:37:19:00\r\nDepuis hier, on a utilis\u00e9 4 chambres\r\n  dans les services de chirurgie.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:21:12\r\n Certaines chambres sont mixtes.\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:24:03\r\n         Il n'y a plus\r\n   d'hospitalisation en priv\u00e9\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:27:22\r\n  et les patients peuvent \u00eatre\r\n  contraints d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:29:08\r\n     vers d'autres h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:31:19\r\n      Des mesures imagin\u00e9es\r\n        par O.P\u00e9tremand.\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:36:04\r\n    Il a la t\u00e2che de trouver \r\n   un lit pour chaque patient.\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:39:05\r\n     On fait des gros efforts\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:41:10\r\n  pour \u00e9viter de mettre des gens\r\n\r\n19:37:41:14  19:37:42:19\r\n        dans les couloirs.\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:46:22\r\nAux urgences, l'espace est r\u00e9duit.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:21\r\n         Les HUG vivent\r\n    une situation similaire.\r\n\r\n19:37:54:01  19:37:58:14\r\n      -Le duo franco-allemand\r\n       est ce soir \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:37:58:19  19:38:02:01\r\n      A.Merkel et F.Hollande \r\n      ont rencontr\u00e9 V.Poutine\r\n\r\n19:38:02:06  19:38:08:14\r\n  pour trouver une sortie de crise\r\net mettre fin au conflit en Ukraine.\r\n\r\n19:38:08:19  19:38:14:12\r\n      Conflit qui a d\u00e9j\u00e0 fait\r\n       plus de 5'300 morts.\r\n\r\n19:38:17:07  19:38:19:11\r\n       Apr\u00e8s Kiev, Moscou.\r\n\r\n19:38:19:16  19:38:23:15\r\n       Objectif: Poutine,\r\n  pour A.Merkel et F.Hollande.\r\n\r\n19:38:23:20  19:38:27:00\r\n V.Poutine qui tient la solution\r\n          \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:38:27:05  19:38:32:12\r\n  C'est lui qui aurait propos\u00e9\r\n  cette s\u00e9quence diplomatique.\r\n\r\n19:38:32:17  19:38:37:14\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens jouent gros\r\n et A.Merkel s'est montr\u00e9e prudente\r\n\r\n19:38:37:19  19:38:39:18\r\n    avant de partir \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:02\r\n        Il ne peut y avoir\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:45:00\r\nde solution militaire \u00e0 ce conflit.\r\n\r\n19:38:45:05  19:38:50:02\r\n    Mais rien ne nous garantit \r\n   d'arriver \u00e0 un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:56:21\r\n  Apr\u00e8s F.Hollande faisant \u00e9tat\r\n  d'un risque de guerre totale,\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:03:14\r\nle Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, \r\nqui vient de se doter d'une force\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:08:13\r\n    de 5'000 hommes, estime\r\n que la situation est critique.\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:14:22\r\n    Les USA laissent ouverte\r\nl'option d'une livraison d'armes.\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:18:14\r\n L'Ukraine se bat pour sa survie,\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:21:00\r\n   c'est le moment pour les USA\r\n\r\n19:39:21:05  19:39:23:11\r\n     et l'Europe d'\u00eatre unis.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:30:11\r\n On ne doit pas laisser la Russie\r\n redessiner la carte de l'Europe.\r\n\r\n19:39:34:09  19:39:37:00\r\nUne carte qui pourrait voir se figer\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:40:05\r\n       les zones conquises\r\n      par les s\u00e9paratistes.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:42:08\r\n  M\u00eame si la paix doit garantir\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:46:12\r\n    l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale\r\n  de l'Ukraine, selon Hollande.\r\n\r\n19:39:46:17  19:39:51:06\r\n  Sur le terrain, une tr\u00eave de\r\nquelques heures a permis de fuir\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:54:16\r\n  aux habitants de Debaltseve.\r\n\r\n19:39:54:21  19:40:01:14\r\nIls vont venir grossir les rangs\r\n     des 980'000 d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:11:19\r\n      -A.Merkel et F.Hollande\r\n       ont cr\u00e9\u00e9 la surprise\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:15:06\r\n    en se rendant hier \u00e0 Kiev,\r\n      aujourd'hui \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:19:23\r\n       Que peut-on attendre\r\nde cette rencontre avec V.Poutine ?\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:30:11\r\n      -Malgr\u00e9 les r\u00e9serves, \r\n      le plan est ambitieux.\r\n\r\n19:40:30:13  19:40:34:04\r\nLa France et l'Allemagne n'attendent\r\n  pas seulement un cessez-le-feu,\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:36:11\r\n  mais une r\u00e9solution du conflit.\r\n\r\n19:40:36:12  19:40:39:15\r\n    On est ouvert au dialogue,\r\n  c'est la France et l'Allemagne\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:40:17\r\n        qui vont \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:40:40:19  19:40:45:00\r\n        Pas les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:40:45:02  19:40:51:02\r\n   On a vu que Washington tente\r\n de montrer qu'il fait front uni.\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:56:10\r\nMais quelles conditions peuvent \u00eatre\r\n     acceptables pour Moscou ?\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:59:08\r\n   On pourrait prendre en compte\r\n      l'avanc\u00e9e des rebelles\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:01:14\r\nsur le terrain ces derniers jours.\r\n\r\n19:41:01:16  19:41:06:19\r\n  Et l'assurance que l'Ukraine ne\r\n     rentrera pas dans l'OTAN.\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:10:19\r\nFran\u00e7ois Hollande a redit hier qu'il\r\n pensait que ce serait une mauvaise\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:15:05\r\n               id\u00e9e.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:19:05\r\n Les m\u00e9dias ont dit que \u00e7a pourrait\r\nporter sur le d\u00e9ploiement de casques\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:25:07\r\n    bleus sur l'est Ukrainien.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:29:20\r\n    On dit aussi que la Russie,\r\n     pour stopper les combats,\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:33:16\r\n   pourrait proposer de geler le\r\n             conflit.\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:39:14\r\n   \u00c0 l'image de la situation en\r\n            Abkhazie.\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:09\r\n -Les \u00c9tats-Unis parlent d'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:46:21\r\nEst-ce qu'on peut \u00e9viter l'escalade\r\n    militaire avec la rencontre\r\n\r\n19:41:46:23  19:41:49:09\r\n           de ce soir ?\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:52:02\r\n      -On veut attendre cela.\r\n\r\n19:41:52:03  19:41:58:03\r\nL'initiative de la derni\u00e8re chance\r\n         sera fructueuse\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:04:17\r\n      si elle enterre l'id\u00e9e\r\n        d'armer l'Ukraine.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:10:02\r\n    Si l'Europe am\u00e8ne des armes\r\n           \u00e0 l'Ukraine,\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:15:09\r\n la Russie pourrait afficher qu'il\r\n  s'agit d'un soutien militaire.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:18:11\r\n  Et pr\u00e9senter ensuite ce soutien\r\n      militaire comme r\u00e9ponse\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:21:07\r\n     \u00e0 l'offensive am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:21:07  19:42:23:21\r\n  -La France aura les yeux riv\u00e9s\r\n           ce week-end\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:27:23\r\n      sur une \u00e9lection locale\r\n   dans le d\u00e9partement du Doubs.\r\n\r\n19:42:28:04  19:42:31:11\r\n    Face \u00e0 face, un socialiste\r\n et une candidate Front national.\r\n\r\n19:42:32:16  19:42:36:10\r\n   Roland Boillot, un militant\r\n   Front national historique.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:42:18\r\nJe suis l'organisateur de la campagne\r\n          de Sophie Montel.\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:47:12\r\nSophie Montel, inconnue il y a peu,\r\n   fait trembler l'establishment\r\n\r\n19:42:47:17  19:42:49:11\r\n   depuis qu'elle est en t\u00eate\r\n\r\n19:42:49:15  19:42:53:03\r\nde l'\u00e9lection l\u00e9gislative partielle\r\n          dans le Doubs,\r\n\r\n19:42:53:08  19:42:57:10\r\n       avec 33 % des voix,\r\n      devant le socialiste.\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:00:21\r\n    C'est une femme courageuse.\r\n\r\n19:43:01:02  19:43:04:22\r\n Avec elle, il faut que \u00e7a marche,\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:05\r\n    sinon, \u00e7a p\u00e8te des flammes.\r\n\r\n19:43:08:17  19:43:12:07\r\n        S.Montel, 45 ans,\r\n         dont 20 au FN,\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:15:09\r\n      conseill\u00e8re r\u00e9gionale\r\n        de Franche-Comt\u00e9\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:19:01\r\n      et depuis l'an pass\u00e9,\r\n       d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:22:21\r\nMais sous les rondeurs, les \u00e9pines.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:25:23\r\n  C'est d'un c\u00f4t\u00e9 les patriotes,\r\n\r\n19:43:26:04  19:43:27:07\r\n          de l'autre ceux\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:29:14\r\n     pour l'ultralib\u00e9ralisme,\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:31:13\r\n      et on voit le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:35:11\r\n    sur la situation \u00e9conomique\r\n     et sociale de la France.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:38:23\r\n     Le socialiste F.Barbier\r\n       n'a pas le charisme\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:42:19\r\n      de son pr\u00e9d\u00e9cesseur,\r\n          P.Moscovici.\r\n\r\n19:43:43:00  19:43:46:13\r\nLe candidat doit sortir les rames.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:50:12\r\n    Les \u00e9lus du Front national\r\n     ne font pas leur boulot.\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:54:00\r\nSophie Montel, pendant la campagne,\r\n\r\n19:43:54:05  19:43:56:10\r\n vient un peu pendant la campagne\r\n\r\n19:43:56:14  19:43:58:09\r\n     et repart aussit\u00f4t apr\u00e8s.\r\n\r\n19:43:58:20  19:44:02:01\r\n    Bien conscient de l'enjeu\r\n         d'une victoire,\r\n\r\n19:44:02:06  19:44:07:23\r\n le FN a envoy\u00e9 en renfort Steve\r\nBriois, figure de proue du parti.\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:10:20\r\n     Ce si\u00e8ge est d\u00e9terminant,\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:12:16\r\n         il donnera ou non\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:17:02\r\nune majorit\u00e9 absolue \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:44:17:13  19:44:21:17\r\n     A petite \u00e9chelle se joue\r\n    comme un sc\u00e9nario possible\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:24:17\r\n  pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n             de 2017.\r\n\r\n19:44:24:22  19:44:26:18\r\n   Une candidate Front national\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:28:06\r\n           au 2\u00e8me tour,\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:30:20\r\n       face \u00e0 un socialiste\r\n        et comme arbitre,\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:34:09\r\n      une droite classique,\r\n   incapable de se positionner.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:37:17\r\nLe PS a sorti l'artillerie lourde.\r\n\r\n19:44:38:06  19:44:42:11\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n     a fait le d\u00e9placement\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:46:23\r\n   pour un discours partisan.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:51:02\r\nDimanche dans le pays de Montb\u00e9liard,\r\n\r\n19:44:51:07  19:44:53:20\r\nle coeur de la R\u00e9publique battra fort\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:57:02\r\n  aux yeux de la France enti\u00e8re.\r\n\r\n19:44:57:13  19:45:01:13\r\n  La France de l'apr\u00e8s-Charlie\r\n         sert les rangs\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:06:04\r\n           pour tenter\r\n    de barrer la route au FN.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:12:17\r\n-Des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\u00e0 Amman, en Jordanie, pour condamner\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:16:23\r\n  l'ex\u00e9cution du pilote br\u00fbl\u00e9 vif\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:45:17:04  19:45:19:17\r\n  La Jordanie a lanc\u00e9 des frappes\r\n\r\n19:45:19:22  19:45:26:16\r\ncontre des positions des djihadistes\r\n        en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:36:00\r\n  Presque chaque jour, les avions\r\nde la coalition emmen\u00e9e par les USA\r\n\r\n19:45:36:05  19:45:41:02\r\n      frappent des positions \r\n     du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:45:41:07  19:45:49:03\r\n   L'efficacit\u00e9 des op\u00e9rations \r\n  ne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:54:11\r\n       La cible ce jour-l\u00e0\r\n    est un \u00e9levage de poulets\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:59:07\r\n  utilis\u00e9 par l'Etat islamique\r\n  comme lieu de rassemblement.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:05:15\r\nLa frappe en Syrie est planifi\u00e9e\r\n     dans une base aux USA.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:11:07\r\n        Ces sp\u00e9cialistes\r\n      analysent des photos\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:15:08\r\n  sur les cibles potentielles.\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:19:04\r\n    Nous construisons une image\r\n\r\n19:46:19:09  19:46:21:15\r\n avec des morceaux d'information.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:26:09\r\n Le but est de trouver des cibles\r\n    qui peuvent \u00eatre frapp\u00e9es.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:31:10\r\nLa campagne d\u00e9but\u00e9e en septembre\r\n  consiste \u00e0 attaquer du ciel\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:35:12\r\nun ennemi \u00e0 cheval sur deux pays.\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:37:13\r\n         Il faut conna\u00eetre\r\n\r\n19:46:37:18  19:46:39:17\r\n      les coordonn\u00e9es exactes\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:48:21\r\npour frapper n'importe quel point,\r\n   avec une pr\u00e9cision de 30 cm.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:54:18\r\nPlus de 1'500 frappes pour un co\u00fbt\r\n  de 8 mios de dollars par jour.\r\n\r\n19:46:54:23  19:47:00:10\r\n    Ce b\u00e2timent \u00e9tait utilis\u00e9\r\n     comme usine d'armement.\r\n\r\n19:47:00:22  19:47:04:16\r\nIl nous a fallu pas mal de munitions.\r\n\r\n19:47:05:04  19:47:07:01\r\n     Deux premi\u00e8res frappes,\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:13:03\r\n      suivies de 18 bombes\r\navec un d\u00e9tonateur \u00e0 retardement.\r\n\r\n19:47:13:14  19:47:16:04\r\n     La munition p\u00e9n\u00e8tre ainsi\r\n        plus profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:18:23\r\nCette strat\u00e9gie fonctionne-t-elle ?\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:22:20\r\n Il y a eu la reprise de Koban\u00e9\r\n        par les Kurdes.\r\n\r\n19:47:23:01  19:47:27:10\r\n        L'Etat islamique\r\n aurait perdu 6'000 combattants\r\n\r\n19:47:27:14  19:47:30:03\r\n    mais reste bien implant\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:08  19:47:34:11\r\n En Irak, seul 1 % du territoire\r\n   contr\u00f4l\u00e9 par l'organisation\r\n\r\n19:47:34:16  19:47:37:15\r\n          a \u00e9t\u00e9 repris.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:42:20\r\n          Il faut engager\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:45:11\r\n     plus de forces sp\u00e9ciales,\r\n\r\n19:47:45:15  19:47:50:10\r\n  donner une couverture a\u00e9rienne \r\n \u00e0 ceux qui combattent localement,\r\n\r\n19:47:50:14  19:47:54:16\r\nencourager les sunnites \u00e0 combattre.\r\n\r\n19:47:54:21  19:47:59:12\r\n  Et la communaut\u00e9 internationale\r\n     doit avoir une strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:09:11\r\nLe combat am\u00e9ricain durera 3 \u00e0 5 ans\r\n  selon les militaires am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:48:11:18  19:48:14:21\r\n        -L'homme d'affaires\r\n       fribourgeois D.Piller\r\n\r\n19:48:15:02  19:48:19:07\r\n est devant la justice en France.\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:25:04\r\n  Il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption \r\n active, de faux et usage de faux.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:30:08\r\n         Notre reportage.\r\n\r\n19:48:32:16  19:48:36:12\r\n  A Perpignan, c'est le proc\u00e8s\r\n   que tout le monde attend.\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:40:11\r\n   Il doit faire la lumi\u00e8re sur\r\nla plus vaste affaire de corruption\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:42:19\r\n    qu'a connue le Sud-ouest\r\n         de la France.\r\n\r\n19:48:43:00  19:48:47:01\r\n Quinze pr\u00e9venus, dont l'avocat\r\net homme d'affaires fribourgeois\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:48:04\r\n         Damien Piller.\r\n\r\n19:48:48:09  19:48:52:14\r\n Il doit r\u00e9pondre de corruption\r\n active, faux et usage de faux.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:54:06\r\n         Ca fait cinq ans\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:07\r\n    que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 entendu\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:57:14\r\n          sur un dossier.\r\n\r\n19:48:57:19  19:48:59:07\r\n         Je suis confiant.\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:02:13\r\n      Le dossier concerne\r\n  la commune de Saint-Cyprien.\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:05:14\r\n   Damien Piller y a construit\r\n         350 logements.\r\n\r\n19:49:05:19  19:49:09:19\r\nMais pour obtenir des contrats, \r\nles entrepreneurs devaient payer\r\n\r\n19:49:10:00  19:49:12:06\r\ndes passe-droits \u00e0 l'ancien maire.\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:15:04\r\n   Damien Piller est soup\u00e7onn\u00e9\r\n         d'avoir offert\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:20:00\r\npour 400'000 euros de tableaux au\r\nprofit de sa soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re.\r\n\r\n19:49:20:05  19:49:23:08\r\n       Et d'avoir produit\r\n     des lettres antidat\u00e9es,\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:28:04\r\n prouvant que les tableaux \u00e9taient\r\ndestin\u00e9s aux collections d'un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:30:12\r\n    L'accusation est grotesque,\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:33:08\r\ncar l'instruction a fait abstraction\r\n\r\n19:49:33:12  19:49:38:12\r\n  d'\u00e9l\u00e9ments montrant la v\u00e9racit\u00e9\r\n     des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:49:38:23  19:49:42:11\r\n    Damien Piller est aussi \r\n    connu en Suisse romande.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:45:19\r\n      Il a investi 1,15 mia\r\n       dans l'immobilier.\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:49:07\r\n     Il pr\u00e9side les conseils\r\n        d'administration\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:55:00\r\nde Radiofr, de La T\u00e9l\u00e9 et poss\u00e8de\r\n un site d'information en ligne.\r\n\r\n19:49:55:05  19:50:00:23\r\n        L'affaire \u00e9clate\r\n       en France en 2008.\r\n\r\n19:50:01:04  19:50:04:13\r\n    Le maire de Saint-Cyprien\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:10:19\r\n      se suicide en prison\r\n       l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:15:00\r\n   Il y a quand m\u00eame eu un mort,\r\n     qu'on le veuille ou pas.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:19:17\r\n    Ca a marqu\u00e9 la population.\r\n\r\n19:50:19:22  19:50:22:22\r\n     -Les habitants vont payer\r\n         pour ce monsieur\r\n\r\n19:50:23:03  19:50:25:06\r\nqui a magouill\u00e9 pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:26:18\r\n        -Il y a eu de tout.\r\n\r\n19:50:26:23  19:50:30:12\r\n          Je me demande\r\n     si \u00e7a ira jusqu'au bout.\r\n\r\n19:50:32:01  19:50:34:04\r\n   -Les avocats de Damien Piller\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:36:18\r\n ont invoqu\u00e9 un vice de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:43:22\r\n Le proc\u00e8s pourrait \u00eatre report\u00e9.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:49:02\r\n     Sinon, verdict attendu\r\n         le 27 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:50:50:21  19:50:56:04\r\n  -L'entr\u00e9e en Bourse de Sunrise \r\n  est la plus grosse depuis 2006.\r\n\r\n19:50:56:09  19:51:05:00\r\n Son action a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s demand\u00e9e: \r\n7 mios de titres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s.\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:12:23\r\nOn croyait le conflit apais\u00e9 entre le\r\nHaut et le Bas du canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:16:02\r\n         mais il a repris\r\n  de plus belle avec la d\u00e9cision\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:19:22\r\n   du gouvernement de suspendre\r\n    les travaux de r\u00e9novation\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:22:15\r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:27:16\r\nDans les montagnes neuch\u00e2teloises,\r\n         on se sent l\u00e9s\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:35:06\r\nD\u00e9but 2007, \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n 3'000 personnes dans les rues.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:38:16\r\nOn va devenir une ville sinistr\u00e9e.\r\n\r\n19:51:38:21  19:51:40:21\r\n   -Les Montagnes sont bless\u00e9es.\r\n\r\n19:51:41:02  19:51:42:13\r\n      C'est au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:44:07\r\n   de trouver des propositions.\r\n\r\n19:51:44:17  19:51:45:19\r\n        Rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:48:09\r\n  Les discours sont identiques,\r\n           ou presque.\r\n\r\n19:51:48:13  19:51:52:08\r\nL'opposition entre les montagnes\r\n   et le littoral empoisonne\r\n\r\n19:51:52:12  19:51:53:13\r\n        la vie du canton.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:57:00\r\n    Elle trouve son origine \r\n   dans les ann\u00e9es 1960-1970,\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:02:03\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'horlogerie faisait\r\nla richesse de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:05:10\r\n   Les montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:52:05:14  19:52:07:11\r\n    \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 consacrer\r\n\r\n19:52:07:16  19:52:12:12\r\n     une partie de la richesse\r\n    au d\u00e9veloppement du canton.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:17:15\r\nApr\u00e8s la crise, La Chaux-de-Fonds\r\nattendait un retour de balancier,\r\n\r\n19:52:17:20  19:52:21:10\r\n        mais elle n'a pas\r\n       obtenu grand-chose.\r\n\r\n19:52:21:20  19:52:23:17\r\n    Le canton n'a pas d'argent.\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:26:14\r\nIl ne peut plus tout faire deux fois.\r\n\r\n19:52:26:19  19:52:27:19\r\n         Il y a des choix.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:32:14\r\n-Des choix dict\u00e9s par une logique\r\n de concurrence intercantonale.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:35:13\r\n        Le conservatoire\r\n     et l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:37:06\r\n    sont partis \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:40:13\r\n          Les montagnes\r\n devaient recevoir la maternit\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:18  19:52:43:00\r\nMais elle est rest\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:43:05  19:52:47:14\r\nAjoutez \u00e0 cela l'\u00e9chec de la liaison\r\n ferroviaire rapide entre Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:48:22\r\n     et La Chaux-des-Fonds.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:52:20\r\n    Des investissements promis\r\nmais jamais effectu\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:56:01\r\n Et des contournements routiers\r\n       des villes du haut\r\n\r\n19:52:56:06  19:52:57:18\r\n      toujours en attente.\r\n\r\n19:52:57:23  19:53:00:16\r\n      Pour les montagnes, \r\n      la coupe est pleine.\r\n\r\n19:53:01:05  19:53:04:13\r\n     Ce qui n'est pas contest\u00e9\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:53:04:18  19:53:06:20\r\n  c'est la Chrysalide, la prison\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:09:03\r\n  et l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:53:09:08  19:53:11:20\r\n-Il faut une politique diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:53:12:01  19:53:15:01\r\n     Revenir \u00e0 notre vocation\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:19:03\r\n           industrielle.\r\n\r\n19:53:22:05  19:53:25:20\r\n  Dans les montagnes, on tient\r\n    \u00e0 l'\u00e9quilibre r\u00e9gional,\r\n\r\n19:53:26:01  19:53:29:02\r\n  inscrit dans la Constitution\r\n         neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:34:21\r\n  On va le crier haut et fort,\r\ndemain, lors d'une manifestation.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:42:01\r\n      -Congeler ses ovocytes,\r\n  la pratique n'est plus r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:45:20\r\n   qu'aux femmes qui s'appr\u00eatent\r\n   \u00e0 subir un lourd traitement.\r\n\r\n19:53:46:01  19:53:48:20\r\n   La d\u00e9marche s\u00e9duit des femmes\r\n        qui veulent \u00e9viter\r\n\r\n19:53:49:01  19:53:54:20\r\n    des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9\r\n   en cas de grossesse tardive.\r\n\r\n19:53:55:01  19:53:59:06\r\nC.Schenk, les femmes font des enfants\r\n       de plus en plus tard ?\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:08:02\r\n            -En effet.\r\n\r\n19:54:09:08  19:54:12:11\r\n        En deux g\u00e9n\u00e9rations,\r\nl'\u00e2ge \u00e0 laquelle les femmes font des\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:17:12\r\n         enfants a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:21:09\r\n   Avant, une sur 10 des femmes\r\n          apr\u00e8s 25 ans.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:23:20\r\n           Maintenant,\r\n pr\u00e8s d'un tiers apr\u00e8s de 34 ans.\r\n\r\n19:54:23:22  19:54:29:22\r\n  Ce n'est pas sans cons\u00e9quence.\r\n\r\n19:54:33:06  19:54:36:20\r\n34 ans, c'est l'\u00e2ge o\u00f9 on constate\r\n  une forte baisse de fertilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:36:22  19:54:42:22\r\n  On constate une chute drastique\r\n     jusqu'\u00e0 la cinquantaine.\r\n\r\n19:54:45:06  19:54:51:06\r\n Les statistiques de fausse couche\r\n   doublent dans le m\u00eame temps.\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:58:11\r\nC'est d\u00fb \u00e0 la qualit\u00e9 des ovocytes.\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:02:01\r\n           La solution,\r\n      c'est de les congeler.\r\n\r\n19:55:02:03  19:55:05:17\r\n  En vue de les utiliser pour une\r\n         grossesse future.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:08:11\r\n\u00c7a se fait pour des raisons m\u00e9dicales\r\n            et sociales.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:00\r\n           -Une pratique\r\n     de plus en plus r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:14:11\r\n       Le nombre de demandes\r\n       a doubl\u00e9 en cinq ans.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:18:09\r\nApple et Facebook ont m\u00eame annonc\u00e9\r\n     offrir \u00e0 leurs employ\u00e9s\r\n\r\n19:55:18:13  19:55:21:02\r\n   de payer les co\u00fbts engendr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:27:09\r\nEn Suisse, de plus en plus de femmes\r\n        font cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:34:01\r\n  Lors d'un contr\u00f4le de routine\r\n      chez son gyn\u00e9cologue,\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:19\r\n  Aline apprend que sa r\u00e9serve\r\n    ovarienne diminue vite.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:42:05\r\n   Un diagnostic qui pourrait\r\n rendre difficile une grossesse.\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:46:00\r\nOn lui conseille de faire un enfant\r\n        dans les deux mois.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:48:05\r\n    Il n'en \u00e9tait pas question.\r\n\r\n19:55:48:10  19:55:50:01\r\n      A l'\u00e9poque c\u00e9libataire,\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:54:01\r\n        je ne me voyais pas\r\nfaire un enfant dans ces conditions.\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:57:16\r\n  Un autre m\u00e9decin lui propose\r\n   de congeler ses ovocytes.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:01:18\r\n Un traitement lourd et co\u00fbteux:\r\n  8'000 frs non remboursables.\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:03:11\r\n    Elle d\u00e9cide de se lancer.\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:06:11\r\n         Je ne voulais pas\r\n      le regretter plus tard.\r\n\r\n19:56:06:16  19:56:09:18\r\n            C'est comme\r\n    mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:15:16\r\n        C'est une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:56:16:18  19:56:20:12\r\nJusqu'ici r\u00e9serv\u00e9e aux patientes\r\n     menac\u00e9es de st\u00e9rilit\u00e9,\r\n\r\n19:56:20:17  19:56:24:11\r\n    cette technique s'ouvre \r\n   aux femmes en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:28:23\r\n On appelle cela la cong\u00e9lation\r\n   ovocytaire de convenance.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:31:01\r\n       Une femme qui d\u00e9cide\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:33:09\r\n     de congeler ses ovocytes\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:37:21\r\n car elle est dans l'impossibilit\u00e9\r\n    de rencontrer un partenaire\r\n\r\n19:56:38:02  19:56:40:15\r\nou parce qu'elle veut faire carri\u00e8re,\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:45:11\r\n          je ne pense pas\r\n    que c'est de la convenance.\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:51:13\r\n      C'est de la pr\u00e9vention,\r\n          de la lucidit\u00e9.\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:54:21\r\n    Anticiper une infertilit\u00e9\r\n          due \u00e0 l'\u00e2ge,\r\n\r\n19:56:55:02  19:56:58:14\r\n    d'un point de vue l\u00e9gal,\r\n   on est dans la zone grise.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:01:06\r\n   La loi dit que la procr\u00e9ation\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:03:11\r\n    m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA)\r\n\r\n19:57:03:16  19:57:05:04\r\n       ne doit \u00eatre utilis\u00e9e\r\n\r\n19:57:05:09  19:57:08:17\r\nqu'en cas de trouble de la fertilit\u00e9.\r\n\r\n19:57:08:22  19:57:14:14\r\n   La fertilit\u00e9 f\u00e9minine diminue\r\nplus rapidement \u00e0 partir de 35 ans.\r\n\r\n19:57:14:19  19:57:20:12\r\n  La pr\u00e9servation de la fertilit\u00e9\r\n  peut entrer dans cette limite.\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:24:21\r\n  Au centre de PMA de Lausanne,\r\n         le mois pass\u00e9,\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:29:18\r\n sept femmes ont d\u00e9cid\u00e9 de congeler\r\nleur ovocytes pour raisons sociales.\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:32:09\r\n         Douze fois plus\r\n        que l'an dernier.\r\n\r\n19:57:32:13  19:57:37:11\r\nFiger ses ovocytes dans l'azote \r\net avec eux, le temps qui passe.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:42:04\r\n  Cinq ans maximum actuellement,\r\ndix ans pr\u00e9vus dans la future loi.\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:44:18\r\n      Une nouvelle m\u00e9thode\r\n     de planning familial ?\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:47:22\r\n       Une grossesse tardive\r\n       reste \u00e0 haut risque.\r\n\r\n19:57:48:03  19:57:52:09\r\n       Le but est de rester\r\ndans les limites de la physiologie.\r\n\r\n19:57:52:20  19:57:55:02\r\n   Aline a rencontr\u00e9 quelqu'un\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:58:21\r\n     juste apr\u00e8s avoir mis\r\n  ses ovocytes au cong\u00e9lateur.\r\n\r\n19:57:59:09  19:58:03:16\r\n   J'esp\u00e8re ne pas avoir besoin \r\n   de les utiliser, mais je sais\r\n\r\n19:58:03:21  19:58:12:01\r\nque si ca ne devait pas fonctionner,\r\n     j'ai ce joker en r\u00e9serve.\r\n\r\n19:58:13:16  19:58:16:12\r\n  Ou comment palier le d\u00e9calage\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:21:10\r\n    entre l'horloge biologique\r\net le rythme impos\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:26:00\r\n       -Aux Mondiaux de ski \r\n       de Vail-Beaver Creek,\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:28:16\r\n     la descente dames a lieu\r\n          en ce moment.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:35:16\r\n  S.Rinaldi, les espoirs suisses\r\nreposent sur les \u00e9paules de L.Gut ?\r\n\r\n19:58:37:09  19:58:39:02\r\n  -On ne va pas parler trop vite.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:42:23\r\n      Mais c'est bien parti.\r\n\r\n19:58:43:01  19:58:46:03\r\n    Lara Gut est troisi\u00e8me pour\r\n            l'instant.\r\n\r\n19:58:46:05  19:58:48:11\r\n      Tina Maze est en t\u00eate.\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:51:20\r\n Elle poss\u00e8de le meilleur chrono.\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:01\r\n Elle est en train de s'offrir une\r\n      troisi\u00e8me m\u00e9daille d'or\r\n\r\n19:58:55:03  19:58:57:08\r\n     en championnat du monde.\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:00:19\r\n  Elle a aussi remport\u00e9 un globe.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:02:22\r\n            \u00c0 31 ans,\r\n   elle est en train de marquer\r\n\r\n19:59:03:00  19:59:06:10\r\n     l'histoire de son sport.\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:08:20\r\n            Lara Gut,\r\nelle est troisi\u00e8me pour l'instant.\r\n\r\n19:59:08:22  19:59:11:11\r\n          \u00c0 34 centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:59:11:13  19:59:17:13\r\nIl reste encore Marianne Abderhalden.\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:23:22\r\n Ce serait sa quatri\u00e8me m\u00e9daille.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:29:05\r\n    -Il est beaucoup question du\r\nfranc fort dans les stations de ski.\r\n\r\n19:59:29:10  19:59:32:23\r\nDans les Grisons, cela fait longtemps\r\n         qu'on est confront\u00e9\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:35:11\r\n  \u00e0 une forte baisse du tourisme.\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:39:07\r\n        Il a fallu innover.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:47:01\r\n       A Arosa, le succ\u00e8s\r\n  d'une offre unique en Suisse:\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:52:07\r\n l'\u00e9cole de ski gratuite jusqu'\u00e0\r\n 18 ans pour tous les vacanciers\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:21\r\n qui logent dans l'un des h\u00f4tels\r\n  ou appartements partenaires.\r\n\r\n19:59:57:08  19:59:58:21\r\n      J'avais jamais essay\u00e9.\r\n\r\n19:59:59:02  20:00:01:15\r\n           C'est super !\r\n\r\n20:00:02:03  20:00:06:00\r\n     Les parents appr\u00e9cient.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:08:11\r\nPour se loger, c'est cher en Suisse.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:09:20\r\n       Alors c'est agr\u00e9able\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:14\r\n        d'avoir un soutien\r\n  des organisations touristiques.\r\n\r\n20:00:13:19  20:00:17:03\r\n          -On a du temps\r\n     pour skier tous les deux.\r\n\r\n20:00:17:18  20:00:23:11\r\n   L'\u00e9cole de ski gratuite est\r\nune r\u00e9ponse \u00e0 la crise touristique\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:29:10\r\naux Grisons, r\u00e9gion concurrenc\u00e9e\r\n  par l'Autriche et l'Italie.\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:31:11\r\n        La premi\u00e8re saison,\r\n\r\n20:00:31:15  20:00:32:23\r\n         nous avons attir\u00e9\r\n\r\n20:00:33:04  20:00:35:02\r\n     4'000 nouvelles familles.\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:39:09\r\n     Une op\u00e9ration qui co\u00fbte\r\n    un million de frs par an,\r\n\r\n20:00:39:13  20:00:42:08\r\n    financ\u00e9e par un sponsor.\r\n\r\n20:00:42:12  20:00:46:12\r\n     La r\u00e9gion de St-Moritz\r\n      a aussi d\u00fb innover.\r\n\r\n20:00:46:17  20:00:51:18\r\n     La destination a perdu\r\n  20 % de nuit\u00e9es depuis 2007.\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:58:12\r\n  Pour redevenir plus attractifs,\r\nles h\u00f4tels cassent les prix du ski.\r\n\r\n20:00:59:09  20:01:05:04\r\n       Vos forfaits de ski\r\n     co\u00fbtent 35 frs par jour.\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:11:13\r\n35 frs au lieu de 75, on appr\u00e9cie.\r\n\r\n20:01:13:07  20:01:16:14\r\n    Du coup, on skie deux jours\r\n            et non un.\r\n\r\n20:01:16:18  20:01:20:03\r\n        L'offre est valable\r\n      \u00e0 partir de deux nuits.\r\n\r\n20:01:20:13  20:01:23:04\r\nCette offre a permis de regagner\r\n\r\n20:01:23:09  20:01:26:22\r\n     des touristes suisses \r\n     et quelques Allemands.\r\n\r\n20:01:27:11  20:01:29:04\r\n     C'est ce qu'il nous faut,\r\n\r\n20:01:29:09  20:01:31:15\r\n      \u00e0 cause du franc fort.\r\n\r\n20:01:32:05  20:01:36:07\r\n  En Haute-Engadine, le rabais\r\n est financ\u00e9 par les h\u00f4teliers.\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:41:11\r\n     A voir s'ils pourront\r\n   le proposer jusqu'en 2017.\r\n\r\n20:01:43:21  20:01:47:07\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:47:11  20:01:51:02\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:51:07  20:01:57:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, J.Deffaugt, L.Essade,\r\n  V.Gerber, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:01:57:09  20:02:02:01\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n           20h10 Le doc\r\n        21h05 Unforgettable\r\n\r\n20:02:02:06  20:02:04:06\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n     20h50 Les petits meurtres\r\n           d'A.Christie\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-06T21:41:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502409705", "durationSec": 173, "title": "FRIGO CONGELATION OVOCYTES_RTS000000471382", "excerpt": "Une jeune femme de 36 ans, Aline a t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 visage cach\u00e9 sur son recours \u00e0 la cong\u00e9lation d'ovocytes. Cette cong\u00e9lation ovocytaire, souvent appel\u00e9e de convenance est de plus en plus consid\u00e9r\u00e9e par les m\u00e9decins, comme une anticipation \u00e0 une infertilit\u00e9 \u00e0 venir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1410356"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409706", "durationSec": 122, "title": "FRIGO GRISONS STRATEGIE TOURISME PAD_RTS000000470186", "excerpt": "Les stations de ski grisonnes Arosa et St-Moritz ont anticip\u00e9 une baisse potentielle de fr\u00e9quentation touristique en proposant des prestations gratuites ou \u00e0 prix tr\u00e8s r\u00e9duits, bien avant la crise du franc fort. En t\u00e9moignent les cours de ski gratuits donn\u00e9s au enfants et adolescents logeant dans les h\u00f4tels de la station d'Arosa, la r\u00e9duction de 50 % sur l'abonnement une journ\u00e9e de ski \u00e0 offerts par les h\u00f4tels de St-Moritz \u00e0 leurs clients.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1410358"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409707", "durationSec": 112, "title": "SO CHANTIER 02_RTS000000471587", "excerpt": "Le syndicat ouvrier Unia Vaud a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que malgr\u00e9 le froid et la neige, 30 % des chantiers continuent de fonctionner, mettant en danger la sant\u00e9 des ouvriers. Le syndicat demande une clarification de la loi, trop floue, qui r\u00e9git l'arr\u00eat de travail en cas de grand froid, ce que contestent les entrepreneurs vaudois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "FROID"], "sequenceIds": ["1410349"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409708", "durationSec": 161, "title": "SO DOUBS ELEX_RTS000000471646", "excerpt": "Le d\u00e9partement fran\u00e7ais du Doubs s'appr\u00eate \u00e0 voter pour le second tour de l'\u00e9lection l\u00e9gislative partielle fran\u00e7aise. Au 1er tour, la candidate du Front national (FN) Sophie Montel a devanc\u00e9 le candidat socialiste Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier. Le candidat du parti de droite UMP, 3e du 1er tour a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9. Les deux candidats ont ont essay\u00e9 de rassembler le plus possible d'\u00e9lecteurs, dont ceux de l'UMP.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOUBS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1410351"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409709", "durationSec": 108, "title": "SO GRIPPE_RTS000000471637", "excerpt": "L'h\u00f4pital cantonal du CHUV fait face \u00e0 un afflux saisonnier de patients suppl\u00e9mentaires d\u00fb \u00e0 la grippe et \u00e0 d'autres affections respiratoires. Pour pallier \u00e0 cette situation critique, le CHUV a d\u00fb engager des int\u00e9rimaires et ouvrir pr\u00e8s de 30 lits suppl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1410350"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409710", "durationSec": 128, "title": "SO HOPITAL NEUCH_RTS000000471638", "excerpt": "La d\u00e9cision du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois de suspendre les travaux de r\u00e9novation de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds a cr\u00e9\u00e9 une vague de m\u00e9contentement. Cette \u00e9pisode renforce le conflit entre le Haut de Neuch\u00e2tel, qui se sent l\u00e9s\u00e9 et le Bas de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1410355"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409711", "durationSec": 24, "title": "SO JORDANIE 02_RTS000000471441", "excerpt": "L'avocat et homme d'affaires fribourgeois Damien Piller compara\u00eet devant le tribunal de Perpignan pour corruption active,  faux et usage de faux dans une transaction immobili\u00e8re dans la commune de Saint-Cyprien."}, {"internalArchiveId": "AA1502409712", "durationSec": 139, "title": "SO PROCES PILLER_RTS000000471192", "excerpt": "En raison du froid, de la neige et d'une tr\u00e8s forte bise, 20 axes routiers ont \u00e9t\u00e9 interdits \u00e0 la circulation dans le canton de vaud tandis que 8000 \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9s d'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERPIGNAN"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1410354"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409713", "durationSec": 108, "title": "SO ROUTES VD 02_RTS000000471623", "excerpt": "La base militaire am\u00e9ricaine de Shaw en Caroline du Sud dirige et analyse les frappes am\u00e9ricaine contre les positions du groupe Arm\u00e9e Islamique (EIIL) en Syrie et en Irak.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FROID", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1410348"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409714", "durationSec": 111, "title": "SO UKRAINE DIPLO_RTS000000471642", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502409715", "durationSec": 141, "title": "SO US FRAPPES_RTS000000471364", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ACTION MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1410353"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502410333", "summary": "Vue subjective depuis une voiture avec une visibilit\u00e9 quasi nulle due au brouillard et \u00e0 la neige. Itw Jean-Christophe Sauterel porte-parole de la police cantonale vaudoise. Employ\u00e9s sciant des branches d'arbres dangereuses. V\u00e9hicule chasse-neige roulant lentement devant une colonne de voitures au ralenti. Itw Laurent Tribolet, chef de l'entretien en service des routes. Int centrale t\u00e9l\u00e9phonique install\u00e9e dans les locaux de la Protection civile (PC), t\u00e9l\u00e9phonistes de la PC r\u00e9pondant aux usagers de la route. Itw Louis-Henri Delarageaz, commandant de la Protection civile vaudoise. Voitures roulant sur une route tr\u00e8s enneig\u00e9e.", "id": "1410348", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "FROID", "HIVER"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410334", "summary": "T\u00e9moignage d'ouvriers et grutiers anonymes (on ne voit pas leur visage, leur voix est d\u00e9form\u00e9e) sur les conditions extr\u00eamement difficiles d\u00fbes au froid, \u00e0 la bise et \u00e0 la neige.", "id": "1410349", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "FROID", "HIVER", "OUVRIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410335", "summary": "Couloir d'h\u00f4pital encombr\u00e9 de personnel soignants, de patients et d'appareils m\u00e9dicaux. Itw Professeur G\u00e9rard Waeber, chef du Service de m\u00e9decine interne CHUV. Personnel soignant portant un masque sur le visage. Itw Anne Perrier, infirmi\u00e8re en cheffe CHUV. Int salle personnel soignant r\u00e9uni en cellule de crise, d\u00fbe au manque de place pour les patients. Itw Olivier P\u00e9tremand, responsable de la gestion du flux des patients. Personnel soignant mettant un masque, une blouse et des gants sp\u00e9ciaux.", "id": "1410350", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "MALADIE RESPIRATOIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410336", "summary": "Sympathisants du parti du Front national (FN) collant des affiches de la candidate FN Sophie Montel. Itw Roland Boillot militant du Front national. Sophie Montel candidate FN au maquillage. Extrait d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec Sophie Montel.  Itw Sophie Montel. Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier candidat du parti socialiste (PS) distribuant des tracts \u00e0 la sortie d'une usine. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier. Conf\u00e9rence de presse de Steeve Briois , maire FN d'H\u00e9nin-Beaumont, venu soutenir Sophie Montel. Statement. Bernard Cazeneuve ministre socialiste de l'Int\u00e9rieur arrivant au meeting \u00e9lectoral du candidat socialiste. Discours de Bernard Cazeneuve devant des militants socialistes.", "id": "1410351", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["DOUBS"], "visualPersons": ["CAZENEUVE, BERNARD"], "visualCorporations": ["PS", "FN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410338", "summary": "Images nb du D\u00e9partement militaire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense montant un bombardement de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Syrie. Ext base de l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine. Int base, militaires examinant les images des bombardements. Itw du sergent am\u00e9ricain Pennay. Itw du colonel Scott Murray, chef des Renseignements militaires. Images nb de la cible militaire, ensuite bombard\u00e9e. Itw Daveed Gartenstein-Ross, Fond pour la d\u00e9fense des D\u00e9mocraties.", "id": "1410353", "visualThemes": ["ACTION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["IRAK", "SYRIE", "USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410339", "summary": "In salle de tribunal, cour et avocats de la d\u00e9fense si\u00e9geant. Damien Piller, avocat et promoteur fribourgeois, un des pr\u00e9venus. Itw de Damien Piller. Lotissement de St-Cyprien dont le promoteur est Damien Piller. Itw de passants. Statement.", "id": "1410354", "visualThemes": ["PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["PYRENEES-ORIENTALES", "PERPIGNAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410340", "summary": "Rues  de la Chaux-de-Fonds,  passants marchant sous la neige. Itw Patrick Hermann d\u00e9put\u00e9 Les Verts Neuch\u00e2tel. Itw Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois UDC. Ext de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds, sous la neige.", "id": "1410355", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410341", "summary": "T\u00e9moignage anonyme (on ne voit pas son visage) d'Aline, jeune femme de 36 ans qui a effectu\u00e9 une cong\u00e9lation ovocytaire. Itw Dr Pascal Mock, Clinique des Grangettes. Itw du professeur Marc Germond, Centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA). Int laboratoire, laborantine effectuant la cong\u00e9lation d'ovocytes.", "id": "1410356", "visualThemes": ["F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410343", "summary": "Station de ski d'Arosa, cours de snowboard gratuit donn\u00e9 \u00e0 des adolescents r\u00e9sidant dans les h\u00f4tels de la station. Itw d'une adolescente ravie. Itw de parents tr\u00e8s satisfaits. Petits enfants prenant des cours de ski alpin. Itw Pascal Jenny, directeur Arosa Tourisme. Plong\u00e9e sur la station de St-Moritz. Skieurs descendant les pistes de ski. Itw d'un skieur. Itw Ariane Ehrat, directrice de St-Moritz Tourisme.", "id": "1410358", "visualThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "FRANC SUISSE", "TAUX DE CHANGE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CORNAZ, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1566824", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407364", "internalArchiveId": "AA1501407365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 1933, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6516529", "imageURL": "http://www.rts.ch/6516526.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le franc fort p\u00e9nalise des entrepreneurs suisses", "Football: le pr\u00e9sident du FC Sion a fait appel \u00e0 un nouvel entra\u00eeneur, Didier Tholot", "Ta\u00efwan: un avion s'est ab\u00eem\u00e9 en rivi\u00e8re quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage", "La m\u00e9thode Montessori a des vertus pour les malades d'Alzheimer", "Gr\u00e8ce: les nouveaux dirigeants profitent de leur grande notori\u00e9t\u00e9", "Gr\u00e8ce / Tactique pour g\u00e9rer la dette: l'analyse de Nicolas Ross\u00e9", "NE: La Chaux-de-Fonds prend des dimensions face \u00e0 la neige", "Les linguistes s'emparent de la tendance des \"\u00e9motic\u00f4nes\"", "BE / Votation du 9 f\u00e9vrier: des dissensions seraient d'actualit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Un jeune skieur a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en vie apr\u00e8s deux jours de longue attente", "Nouvo: la conf\u00e9rence Lift se tient \u00e0 Gen\u00e8ve", "VS: les salari\u00e9s de Tamoil tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de se faire entendre", "Les r\u00e9actions se multiplient apr\u00e8s la mort d'un pilote jordanien par l'\u00c9tat islamique", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Le directeur d'une PME genevoise a accept\u00e9 d'entrer dans le d\u00e9tail de ce qu'implique le franc fort.", "Le club sionnais est en neuvi\u00e8me position du championnat et est menac\u00e9 de rel\u00e9gation.", "L'aile a frapp\u00e9 le toit d'un taxi et un pont d'autoroute lors de sa chute.", "Certains EMS forment leur personnel dans le sens de cette technique.", "Le Premier ministre Tsipras assume son franc-parler contre la rigueur et contre Angela Merkel.", "Les toits doivent \u00eatre d\u00e9blay\u00e9s pour prot\u00e9ger les pi\u00e9tons et les voitures.", "Les smileys ont envahi les mails, m\u00eame chez les gens les plus s\u00e9rieux.", "Eveline Widmer Schlumpf pense qu'une nouvelle votation serait n\u00e9cessaire pour red\u00e9finir la relation de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne.", "Ayant chut\u00e9 dans une rivi\u00e8re, il est rest\u00e9 tremp\u00e9 et pris dans la neige jusqu'\u00e0 la taille.", "Les tendances ou les inventions destin\u00e9es \u00e0 se populariser sont pr\u00e9sent\u00e9es.", "Le mouvement s'adresse surtout \u00e0 la direction de Tamoil, \u00e0 la veille de n\u00e9gociations cruciales.", "Au Caire, un imam a demand\u00e9 de crucifier les jihadistes de ce groupe terroriste."], "variantIds": ["ece-6390112", "ece-6390110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:21:22Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:18:13\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:20:23\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:14  19:30:26:16\r\n        Un skieur de 19 ans\r\n    a pass\u00e9 48 h dans la neige.\r\n\r\n19:30:26:21  19:30:31:04\r\n       Le calvaire a d\u00e9but\u00e9\r\npar une chute dans un cours d'eau.\r\n\r\n19:30:31:09  19:30:36:03\r\n           Il a tenu bon\r\n pendant deux jours et deux nuits.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:40:09\r\n      Les salari\u00e9s de Tamoil \r\n     ont d\u00e9bray\u00e9 et manifest\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:13  19:30:44:23\r\n           Le mouvement\r\n     s'adresse \u00e0 la direction,\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:49:11\r\n   \u00e0 la veille des n\u00e9gociations\r\n       sur un plan social.\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:54:05\r\n   Un avion heurte une bretelle\r\n      d'autoroute \u00e0 Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:30:54:10  19:30:56:10\r\n      L'aile frappe un taxi.\r\n\r\n19:30:56:14  19:31:00:01\r\n    L'automobiliste a surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:03:22\r\n         Mais on d\u00e9plore\r\nde nombreux morts dans l'appareil.\r\n\r\n19:31:04:18  19:31:07:05\r\n   La tourn\u00e9e d'Alexis Tsipras.\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:12:09\r\n       J-C.Juncker le prend\r\n    paternellement par la main.\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:16:07\r\n      Il y a un effet de mode\r\n      et un courant politique\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:19:12\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n    la politique de croissance.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:22:15\r\nMais difficile de trouver une issue.\r\n\r\n19:31:23:06  19:31:25:16\r\n  Les \u00e9motic\u00f4nes ont tout envahi.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:29:18\r\nDes gens r\u00e9put\u00e9s s\u00e9rieux succombent.\r\n\r\n19:31:29:23  19:31:34:16\r\n   Les linguistes se passionnent\r\n     pour ce nouveau langage.\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:39:16\r\nUn survivant accepte de t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:44:11\r\nLe jeune skieur de 19 ans ne donnait\r\n plus de nouvelles depuis dimanche.\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:46:12\r\n   Il a chut\u00e9 dans une rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:52:04\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en vie\r\n  apr\u00e8s deux jours et deux nuits.\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:55:01\r\n     Reportage aux Diablerets.\r\n\r\n19:31:57:04  19:32:00:11\r\n        Pas une engelure,\r\n  \u00e0 peine quelques courbatures.\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:04:20\r\nDifficile de croire que Mark Doose\r\n       a pass\u00e9 plus de 48 h\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:06:18\r\n    seul perdu dans la neige.\r\n\r\n19:32:06:23  19:32:10:22\r\n      Dimanche apr\u00e8s-midi,\r\n     il skie seul \u00e0 Isenau.\r\n\r\n19:32:11:03  19:32:15:14\r\n   D\u00e9sorient\u00e9 par la temp\u00eate,\r\nil quitte la piste par accident.\r\n\r\n19:32:16:04  19:32:18:11\r\n          Aux Etats-Unis,\r\n\r\n19:32:18:15  19:32:21:06\r\n    quand tu suis les pyl\u00f4nes,\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:25:17\r\n   c'est la fa\u00e7on la plus simple\r\n         d'arriver en bas.\r\n\r\n19:32:25:22  19:32:29:20\r\n    Mais je ne m'attendais pas\r\n    \u00e0 ce qu'il y ait un ravin.\r\n\r\n19:32:30:07  19:32:32:13\r\nAu bout de sa chute, un torrent.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:36:18\r\n      L'Am\u00e9ricain de 19 ans\r\n       noie son portable.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:41:04\r\n    Cet ancien scout se met \r\n    alors en mode de survie.\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:45:03\r\n      Dans ma t\u00eate, je savais\r\n    que si j'arr\u00eatais de bouger\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:49:08\r\n   je ne pourrais plus repartir.\r\n\r\n19:32:49:19  19:32:53:11\r\n    Il ne s'autorise \u00e0 dormir\r\n    deux heures lundi matin.\r\n\r\n19:32:53:15  19:32:56:23\r\n Il affronte alors une nouvelle\r\n       journ\u00e9e de marche\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:01:07\r\n    et se construit un iglou\r\n pour affronter une temp\u00e9rature\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:08\r\n         de -10 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:33:03:12  19:33:08:17\r\nMardi matin, il escalade le ravin\r\n      et appelle \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:33:09:05  19:33:14:21\r\n      Quand il m'ont r\u00e9pondu,\r\n        c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:19:23\r\nAvoir une r\u00e9ponse apr\u00e8s ne pas avoir\r\n        parl\u00e9 ni \u00e9t\u00e9 entendu\r\n\r\n19:33:20:04  19:33:24:11\r\n   pendant deux jours et demi !\r\n\r\n19:33:25:00  19:33:30:11\r\n   Sylvain Crampe, sp\u00e9cialiste\r\n     du sauvetage h\u00e9liport\u00e9,\r\n\r\n19:33:30:16  19:33:35:18\r\n    sera le premier \u00e0 pouvoir\r\n      approcher Mark Doose.\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:38:10\r\n      J'ai fait un body-check\r\n\r\n19:33:38:14  19:33:40:07\r\n   qui m'a permis de d\u00e9terminer\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:43:21\r\n           qu'il \u00e9tait\r\n   en relativement bonne forme.\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:47:21\r\n        Un vrai miracle.\r\n\r\n19:33:48:07  19:33:50:18\r\n   C'est son mental qui a prim\u00e9.\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:53:20\r\n    Il faut un mental tr\u00e8s fort\r\n\r\n19:33:54:01  19:33:58:02\r\n      pour passer deux nuits\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:02:07\r\n      Mark Doose se remet\r\n  de ses \u00e9motions \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:06:02\r\nSes parents l'y rejoindront demain.\r\n\r\n19:34:08:16  19:34:12:05\r\n      -Les salari\u00e9s de Tamoil\r\n     ont d\u00e9bray\u00e9 et manifest\u00e9.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:18:17\r\nLe mouvement veut attirer l'attention\r\ndu pouvoir politique et de l'opinion.\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:23:03\r\n       Il s'adresse surtout\r\n     \u00e0 la direction de Tamoil.\r\n\r\n19:34:25:17  19:34:29:20\r\n     A huit et treize ans, \r\n     les filles de D.Dorsaz\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:32:08\r\nvont vivre leur premier d\u00e9brayage.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:37:23\r\nElles vont aller soutenir leur p\u00e8re\r\n    et exprimer leur ressenti.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:40:16\r\n    J'avais encore de l'espoir.\r\n\r\n19:34:40:21  19:34:42:23\r\n Et de la tristesse, de la haine.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:44:05\r\n          De la haine ?\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:48:10\r\n          Oui, parce que\r\n     mon papa aime ce travail.\r\n\r\n19:34:48:20  19:34:50:22\r\n     -C'est tr\u00e8s dur \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:34:51:03  19:34:53:11\r\n On leur a dit ce qui se passait.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:55:18\r\n  Mais ils posent des questions.\r\n\r\n19:34:55:23  19:34:59:15\r\n    C'est normal, ils veulent\r\n  savoir ce que papa va devenir.\r\n\r\n19:35:00:01  19:35:04:13\r\n     Aux c\u00f4t\u00e9s des employ\u00e9s,\r\nplusieurs personnalit\u00e9s politiques\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:09:11\r\n     et un absent de marque:\r\n       le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:20:19\r\n  Le Conseil d'Etat voit son r\u00f4le\r\n\r\n19:35:21:00  19:35:22:21\r\n dans la n\u00e9gociation avec Tamoil.\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:18\r\n      Mais il aurait pu venir\r\n          par solidarit\u00e9,\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:29:23\r\n       car le Conseil d'Etat\r\n     est du c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:32:23\r\nAutre d\u00e9ception des \u00e9lus valaisans:\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:36:01\r\n      le manque de soutien\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:39:23\r\n     particuli\u00e8rement celui\r\n     de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:42:10\r\n          C'est choquant.\r\n\r\n19:35:42:14  19:35:45:02\r\n J'aimerais qu'on ait une r\u00e9action\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:47:02\r\n    du ministre de l'Economie.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:49:18\r\n -Je regrette que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:35:49:23  19:35:51:17\r\n     ne voie pas l'importance\r\n\r\n19:35:51:22  19:35:56:12\r\nde ce site p\u00e9trolier pour assurer \r\nl'approvisionnement de notre pays.\r\n\r\n19:35:56:23  19:36:02:15\r\nLa task force compos\u00e9e par le canton\r\n     et la commune de Collombey\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:06:02\r\n     n'a plus que deux mois\r\n   pour trouver un repreneur.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:09:06\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils ne nous l\u00e2chent pas.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:11:14\r\n Et si vraiment \u00e7a doit s'arr\u00eater,\r\n\r\n19:36:11:19  19:36:14:20\r\n       qu'on puisse trouver\r\n       du boulot ailleurs.\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:18:22\r\n      Syndicats et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\ndu personnel rencontreront demain\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:22:16\r\n     la direction de Tamoil\r\n  pour n\u00e9gocier un plan social.\r\n\r\n19:36:22:21  19:36:27:04\r\n     272 familles attendent \r\n     de conna\u00eetre leur sort.\r\n\r\n19:36:28:16  19:36:32:02\r\n-A Berne, d\u00e9bat sur l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:35:11\r\n      et la mani\u00e8re de sortir\r\n    de l'impasse avec l'Europe.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:38:10\r\n         E.Widmer-Schlumpf\r\n   a fait sensation \u00e0 Singapour.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:41:13\r\nElle \u00e9voque une nouvelle votation.\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:47:20\r\n     Les id\u00e9es du gouvernement\r\n     sont-elles coordonn\u00e9es ?\r\n\r\n19:36:49:17  19:36:53:22\r\n  La Suisse essaie d'appliquer \r\n l'initiative sur l'immigration,\r\n\r\n19:36:54:03  19:36:56:08\r\ntout en sauvant les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:56:12  19:36:58:10\r\n    Cela sera-t-il possible ?\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:02:13\r\n          A Singapour,\r\n    E.Widmer-Schlumpf doute.\r\n\r\n19:37:03:01  19:37:05:08\r\n   Il y aura une autre votation.\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:06:21\r\n         C'est mon opinion\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:09:12\r\n  et pas celle de mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:16:05\r\n         Je suis certaine\r\n  qu'il n'y a pas d'autre issue.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:20:16\r\n    Lundi encore, S.Sommaruga\r\n     se battait \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:24:22\r\n pour appliquer des contingents\r\ntout en sauvant les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:27:22\r\n        Et pas question\r\n     de revoter rapidement.\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:37:00\r\n   Y aurait-il des dissensions\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:37:38:02  19:37:40:11\r\nJe ne parlerais pas de dissensions.\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:43:03\r\n Mais il n'y a pas d'unit\u00e9 de vue,\r\n\r\n19:37:43:08  19:37:45:06\r\n    pas de d\u00e9marche coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:37:45:15  19:37:50:22\r\n        L'UDC s'offusque\r\ndes d\u00e9clarations de la ministre.\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:52:23\r\n          Je suis surpris\r\n\r\n19:37:53:04  19:37:56:01\r\nqu'avant m\u00eame d'essayer d'appliquer\r\n\r\n19:37:56:06  19:38:01:18\r\nla volont\u00e9 du peuple, on parle d\u00e9j\u00e0\r\n     d'une prochaine votation.\r\n\r\n19:38:02:06  19:38:06:22\r\n Impression de d\u00e9sordre renforc\u00e9e\r\npar les d\u00e9clarations de D.Leuthard\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:11:07\r\n pas compatibles avec la vision \r\n de D.Burkhalter sur le dossier.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:15:10\r\nMais le pr\u00e9sident de la Commission\r\n     de politique ext\u00e9rieure\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:18:07\r\n   ne voit pas de divergences.\r\n\r\n19:38:18:18  19:38:20:20\r\n   Il ne faut pas surinterpr\u00e9ter\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:22:06\r\n         des d\u00e9clarations\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:24:17\r\nfaites dans des contextes diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:29:04\r\nReste quelques jours au gouvernement\r\n   pour surmonter ses divergences\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:31:20\r\n          et pr\u00e9senter\r\n    un projet d'application.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:34:23\r\n      -Une des images fortes,\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:38:13\r\n      c'est l'avion heurtant\r\n   un pont d'autoroute \u00e0 Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:38:38:18  19:38:40:10\r\n      L'aile frappe un taxi.\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:43:13\r\nUne cam\u00e9ra embarqu\u00e9e a tout film\u00e9.\r\n\r\n19:38:43:18  19:38:45:17\r\n    L'homme du taxi a surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:49:07\r\n   On d\u00e9plore au moins 31 morts\r\n         dans l'appareil.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:56:08\r\nIl surgit sur la gauche de l'image\r\n et fracasse le parapet du pont.\r\n\r\n19:38:56:12  19:39:03:06\r\n    Au ralenti, on distingue\r\n    l'aile percuter ce taxi.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:07:15\r\n      Le chauffeur s'arr\u00eate\r\n    au milieu de l'autoroute.\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:12:05\r\n Il vient d'\u00e9chapper \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:39:12:10  19:39:15:20\r\n    L'avion termine sa course\r\n        dans une rivi\u00e8re,\r\n\r\n19:39:16:01  19:39:19:03\r\n    tuant 31 des 58 personnes\r\n           \u00e0 son bord.\r\n\r\n19:39:19:08  19:39:24:16\r\n  Les zodiaques des sauveteurs\r\n       doivent se relayer\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:28:19\r\n         pour extraire\r\n  les bless\u00e9s les plus graves.\r\n\r\n19:39:29:07  19:39:30:12\r\n            Les adultes\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:33:23\r\n   se sont occup\u00e9s des enfants.\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:37:00\r\n    Juste apr\u00e8s le d\u00e9collage,\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:42:07\r\nle pilote aurait signal\u00e9 une panne\r\n   de l'un de ses deux moteurs.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:45:18\r\n    L'avion, un ATR fran\u00e7ais,\r\n       a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 en 2014\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:49:10\r\n\u00e0 la compagnie ta\u00efwanaise TransAsia.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:53:12\r\nEn juillet, un atterrissage rat\u00e9\r\n\r\n19:39:53:17  19:39:58:01\r\n  faisait d\u00e9j\u00e0 une cinquantaine\r\n    de morts chez TransAsia.\r\n\r\n19:39:58:06  19:40:02:21\r\n  A la nuit tomb\u00e9e, la carcasse\r\n est enfin sortie de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:08:06\r\nLes secouristes recherchent toujours\r\n     une douzaine de passagers.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:14:08\r\n   -Les r\u00e9actions se multiplient\r\napr\u00e8s la mort d'un pilote jordanien\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:17:15\r\n   que le groupe Etat islamique\r\n       dit avoir br\u00fbl\u00e9 vif.\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:21:08\r\nLa Jordanie ex\u00e9cute deux djihadistes\r\n          en repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:27:10\r\n  Au Caire, une institution sunnite\r\ndemande de crucifier les djihadistes.\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:32:14\r\nUn royaume en deuil et en col\u00e8re,\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:36:06\r\n     uni pour rendre hommage\r\n      \u00e0 son pilote ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:40:21\r\n  Le roi de Jordanie est rentr\u00e9\r\n    subitement de Washington.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:47:17\r\n       Le pilote jordanien\r\nparticipait aux frappes a\u00e9riennes\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:51:15\r\n        contre le groupe\r\n    Etat islamique \u00e0 Koban\u00e9.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:55:23\r\n       Captur\u00e9 en d\u00e9cembre,\r\nil faisait partie d'une n\u00e9gociation\r\n\r\n19:40:56:04  19:41:00:20\r\n       visant \u00e0 l'\u00e9changer\r\ncontre une djihadiste emprisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:04:19\r\n        Une vid\u00e9o atroce\r\n      a fait surface hier.\r\n\r\n19:41:05:00  19:41:09:01\r\n  Le pilote y appara\u00eet en train\r\n  de br\u00fbler vif dans une cage.\r\n\r\n19:41:09:06  19:41:13:14\r\n           L'ex\u00e9cution\r\n    remonterait au 3 janvier.\r\n\r\n19:41:14:02  19:41:15:21\r\n       L'ex\u00e9cution du pilote\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:17:19\r\n       est un acte criminel.\r\n\r\n19:41:18:00  19:41:23:03\r\n         L'islam interdit\r\n       les actes de torture.\r\n\r\n19:41:23:13  19:41:27:10\r\n  En repr\u00e9sailles, la Jordanie\r\n    a pendu deux djihadistes\r\n\r\n19:41:27:14  19:41:32:11\r\n condamn\u00e9s \u00e0 mort, dont la femme\r\n que r\u00e9clamait l'Etat islamique.\r\n\r\n19:41:32:15  19:41:36:01\r\n     Le sang n'a sans doute\r\n      pas fini de couler.\r\n\r\n19:41:36:06  19:41:40:22\r\n   Le p\u00e8re du pilote esp\u00e9rait\r\n encore revoir son fils en vie.\r\n\r\n19:41:41:10  19:41:44:00\r\n  La prisonni\u00e8re condamn\u00e9e \u00e0 mort\r\n\r\n19:41:44:05  19:41:49:02\r\n  n'est rien compar\u00e9 \u00e0 mon fils.\r\n\r\n19:41:49:20  19:41:54:06\r\nAlors que les mosqu\u00e9es du royaume\r\n    prient pour leur pilote,\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:15\r\n     le gouvernement promet\r\n     une \"riposte s\u00e9v\u00e8re\".\r\n\r\n19:41:57:20  19:42:02:19\r\n           Au Caire,\r\n l'institution sunnite Al-Azhar\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:06:19\r\n            appelle\r\n \"\u00e0 crucifier les terroristes\".\r\n\r\n19:42:08:10  19:42:12:13\r\n       -Les dirigeants grecs\r\n sont \u00e0 la mode, et ils en jouent.\r\n\r\n19:42:12:18  19:42:17:18\r\nLe Premier ministre Tsipras assume \r\nson franc parler contre la rigueur.\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:23:15\r\n      Varoufakis est devenu\r\n    une coqueluche des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:29:16\r\n  J-C.Juncker a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tactile.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:34:23\r\n  A.Tsipras, re\u00e7u en grande pompe\r\n    \u00e0 Bruxelles, Rome et Paris.\r\n\r\n19:42:36:23  19:42:43:04\r\n    Alexis Tsipras est devenu\r\nun v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:46:16\r\n     Ce matin, \u00e0 Bruxelles,\r\n    il a entam\u00e9 son marathon\r\n\r\n19:42:46:21  19:42:51:14\r\nen enla\u00e7ant J-C.Juncker, pr\u00e9sident\r\n   de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:55:02\r\n         Il aurait \u00e9voqu\u00e9\r\nun plan de r\u00e9forme sur quatre ans,\r\n\r\n19:42:55:06  19:42:57:06\r\n rien n'a filtr\u00e9 officiellement.\r\n\r\n19:42:57:11  19:43:00:01\r\n      Pour convaincre l'UE\r\n      d'all\u00e9ger la dette,\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:04:16\r\nil s'est entretenu avec le pr\u00e9sident\r\n    du Parlement Martin Schulz.\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:07:11\r\n        Je suis optimiste.\r\n\r\n19:43:07:15  19:43:10:08\r\nNous allons dans la bonne direction.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:13:08\r\n      Nous n'avons pas encore\r\n         trouv\u00e9 un accord,\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:16:11\r\n         mais nous sommes\r\n     dans la bonne direction.\r\n\r\n19:43:16:23  19:43:21:10\r\n    A Francfort, le ministre \r\n    des Finances Y.Varoufakis\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:28:04\r\n     s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 la BCE\r\n   pour demander une solution.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:32:18\r\n     Nous avons eu un \u00e9change\r\n\r\n19:43:32:23  19:43:35:08\r\n    concernant les contraintes,\r\n\r\n19:43:35:12  19:43:38:00\r\n    les r\u00e8gles et le processus\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:44:01\r\n       selon lesquels la BCE\r\n  et la Gr\u00e8ce doivent s'entendre.\r\n\r\n19:43:44:12  19:43:51:04\r\n   En multipliant les visites \r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger, ces politiciens\r\n\r\n19:43:51:09  19:43:58:07\r\n veulent redonner une place \u00e0 la \r\nGr\u00e8ce sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:01:23\r\n           Alexis a dit\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:03:21\r\n     avec une belle expression\r\n\r\n19:44:04:02  19:44:06:05\r\n qu'il ne mettrait pas de cravate\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:10:06\r\n     jusqu'\u00e0 ce que la Gr\u00e8ce\r\n   soit sortie des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:15:13\r\nA Rome hier, il a re\u00e7u une cravate\r\n    en signe d'encouragement.\r\n\r\n19:44:15:18  19:44:20:02\r\nA Paris, F.Hollande lui a assur\u00e9\r\n    une forme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:44:20:08  19:44:25:09\r\nLe ministre des Finances a rencontr\u00e9\r\n     de fa\u00e7on peu protocolaire\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:27:19\r\n   son homologue britannique.\r\n\r\n19:44:28:00  19:44:31:00\r\n Demain, il se rendra \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:44:31:05  19:44:37:15\r\n        La dette grecque\r\n    atteint 320 mias d'euros.\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:44:11\r\n-N.Ross\u00e9, il y a un courant politique\r\n   qui va dans le sens de Tsipras.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:46:20\r\n    L'aust\u00e9rit\u00e9 n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:54:19\r\n -Deux chiffres: 320 mias d'euros,\r\n       la dette de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:44:55:00  19:44:57:14\r\n     Une dette qui s'alourdit\r\n        malgr\u00e9 les aides.\r\n\r\n19:44:57:18  19:44:58:18\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:44:58:23  19:45:03:09\r\n     Ces aides ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es\r\nen \u00e9change de programmes d'\u00e9conomies,\r\n\r\n19:45:03:13  19:45:05:18\r\n         de licenciements,\r\n     qui ont appauvri le pays.\r\n\r\n19:45:05:23  19:45:08:13\r\n        R\u00e9sultat: compar\u00e9e\r\n     \u00e0 la richesse nationale,\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:13:22\r\n        la dette a grimp\u00e9\r\n   \u00e0 un record de 175 % du PIB.\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:17:02\r\n  Cons\u00e9quence: le vent a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:07  19:45:20:05\r\nTous estiment que la tro\u00efka a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:27:03\r\nCelle-ci s'est trop focalis\u00e9e sur les\r\n\u00e9conomies et a n\u00e9glig\u00e9 la croissance.\r\n\r\n19:45:31:02  19:45:42:23\r\n        -Quid de l'avenir ?\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:44:21\r\n-La Gr\u00e8ce veut une r\u00e9duction de sa\r\n              dette.\r\n\r\n19:45:44:21  19:45:48:04\r\n     Rien qu'en 2015, la Gr\u00e8ce\r\n    devrait rembourser 25 mias.\r\n\r\n19:45:48:09  19:45:51:00\r\n         Presque la moiti\u00e9\r\n      de ses revenus annuels.\r\n\r\n19:45:51:05  19:45:53:18\r\n      Une charge trop lourde.\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:58:09\r\n  D'o\u00f9 cette nouvelle strat\u00e9gie:\r\n      restructurer la dette.\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:01:17\r\n          En clair: faire\r\n     qu'elle co\u00fbte moins cher,\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:06:06\r\n d'o\u00f9 les rencontres pour injecter \r\nde l'argent dans l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:07:23\r\n           Avec ce pari:\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:00\r\n    la croissance permettrait\r\n  \u00e0 la Gr\u00e8ce d'assumer sa dette.\r\n\r\n19:46:13:07  19:46:18:10\r\n          -Le franc fort\r\n      entra\u00eene des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:18:14  19:46:23:09\r\n    Des entrepreneurs suisses\r\n continuent de faire les comptes.\r\n\r\n19:46:23:13  19:46:25:22\r\n Le directeur d'une PME genevoise\r\n            a accept\u00e9\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:30:14\r\n     d'entrer dans le d\u00e9tail\r\n de ce qu'implique le franc fort.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:34:16\r\n   -Je lui dis de venir \u00e0 14h00.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:16\r\nAndr\u00e9 Boeuf est un homme press\u00e9.\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:44:21\r\nLe patron de cette petite entreprise\r\n      est sur tous les fronts.\r\n\r\n19:46:45:02  19:46:48:23\r\n  Il faut que vous soyez \u00e0 14h00\r\n        chez votre copain.\r\n\r\n19:46:49:04  19:46:52:13\r\nIl n'a pas remplac\u00e9 son commercial\r\n      licenci\u00e9 il y a un an\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:55:10\r\n      et d\u00e9marre sa journ\u00e9e\r\n        bien avant 07h00.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:57:23\r\n      Oui, je travaille plus.\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:03:00\r\n      Mais une petite partie\r\n   est toujours une inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:47:03:05  19:47:08:20\r\nOn se dit que \u00e7a va peut-\u00eatre passer,\r\n        mais dans les faits,\r\n\r\n19:47:09:01  19:47:12:15\r\non a perdu 20 % en une demi-heure.\r\n\r\n19:47:13:03  19:47:17:01\r\n   Hydro-L\u00e9man con\u00e7oit et vend\r\n   des syst\u00e8mes hydrauliques.\r\n\r\n19:47:17:06  19:47:19:16\r\nL'entreprise compte douze employ\u00e9s\r\n\r\n19:47:19:21  19:47:25:23\r\n   pour un chiffre d'affaires\r\n      de pr\u00e8s de 2,2 mios.\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:29:23\r\n     Les employ\u00e9s ont touch\u00e9\r\n     une prime en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:34:16\r\n     Quand on leur demande\r\n   s'ils pourraient la rendre\r\n\r\n19:47:34:21  19:47:37:19\r\n pour sauver leur entreprise...\r\n\r\n19:47:38:09  19:47:41:04\r\nOn l'a d\u00e9j\u00e0 pas eu depuis deux ans.\r\n\r\n19:47:41:09  19:47:43:08\r\n      -La r\u00e9ponse est faite.\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:45:22\r\n     Pas question de baisser\r\n          les salaires.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:48:12\r\n       D'autres solutions\r\n       sont privil\u00e9gi\u00e9es.\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:54:01\r\n Trouver du personnel moins cher,\r\n faire plus appel \u00e0 du temporaire\r\n\r\n19:47:54:06  19:47:59:02\r\n    afin de r\u00e9duire les co\u00fbts \r\n   quand on a moins de travail.\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:06\r\n       R\u00e9duire les co\u00fbts\r\n et chercher des petits clients\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:07:04\r\ncar \u00e0 l'avenir il sera difficile\r\n    de compter sur les gros.\r\n\r\n19:48:07:15  19:48:12:08\r\n   D\u00e8s qu'il y aura des travaux\r\n    au-dessus de 100'000 frs,\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:16:11\r\n     \u00e7a devient pour les SIG \r\n     un march\u00e9 international.\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:18:18\r\n   Je sais qu'un job qui devait\r\n\r\n19:48:18:23  19:48:21:11\r\n  nous \u00eatre attribu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:24:12\r\n         en march\u00e9 public.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:30:16\r\nS'ils ne mettent pas de restriction\r\n   dans le d\u00e9lai d'intervention,\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:37:10\r\n  les soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises peuvent\r\n venir monter un bureau en Suisse.\r\n\r\n19:48:37:21  19:48:42:05\r\n Si Hydro-L\u00e9man craint la baisse\r\n    des commandes en francs,\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:45:14\r\n    certains clients suisses\r\n     payent d\u00e9j\u00e0 en euros.\r\n\r\n19:48:46:01  19:48:52:08\r\nToute l'industrie, Bobst, les CFF,\r\n    nous commandent en euros.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:57:18\r\n    C'est normal, ils d\u00e9pensent\r\n       les euros qu'ils ont.\r\n\r\n19:48:57:23  19:49:05:15\r\n     On fait partie des gens \r\n     qui blanchissent l'euro.\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:13:19\r\n      Andr\u00e9 Boeuf n'est pas\r\n  tr\u00e8s optimiste pour la suite.\r\n\r\n19:49:15:20  19:49:18:20\r\n Peut-\u00eatre que plus d'entreprises\r\n\r\n19:49:19:01  19:49:20:20\r\n         vont d\u00e9localiser.\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:27:07\r\n          C'est une arme\r\n  que les gros peuvent actionner.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:33:23\r\n        La petite entreprise\r\nn'a qu'un seul concurrent en Suisse.\r\n\r\n19:49:34:04  19:49:38:15\r\nMais rien qu'en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes,\r\n   elle en a plus d'une dizaine.\r\n\r\n19:49:39:23  19:49:45:07\r\n-A La Chaux-de-Fonds, la neige prend\r\n  des dimensions impressionnantes.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:51:17\r\n   Il faut d\u00e9blayer les toits pour\r\nprot\u00e9ger les pi\u00e9tons et les voitures.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:59:13\r\n  C'est le ballet des d\u00e9neigeurs\r\nsur les toits de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:03:22\r\n  Les propri\u00e9taires d'immeubles\r\n      doivent faire \u00e9vacuer\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:08:11\r\n       les 70 cm de neige\r\n   tomb\u00e9s ces derniers jours.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:13:08\r\n          C'est la loi.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:16:12\r\n  En g\u00e9n\u00e9ral, les gens d\u00e9neigent\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:18:08\r\n     leur toit, car ils savent\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:21:22\r\n    qu'il vaut mieux d\u00e9penser\r\n  un peu d'argent au d\u00e9neigement\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:25:04\r\n         que faire marcher\r\n    l'assurance pour un bless\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:16  19:50:30:15\r\n Les d\u00e9neigeurs, eux, assurent \r\nau maximum leur propre s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:50:30:20  19:50:33:19\r\n         \u00e0 30 m du sol.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:36:04\r\n       Je fais de la sp\u00e9l\u00e9o,\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:38:20\r\nje connais le maniement des cordes.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:10\r\n      J'ai pas peur du vide.\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:47:03\r\n    Une dizaine d'entreprises\r\n     se partagent le march\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:08  19:50:50:12\r\n  Prix moyen d'un d\u00e9neigement:\r\n           1'500 frs.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:56:00\r\n   La concurrence est f\u00e9roce et\r\nles r\u00e8gles pas toujours respect\u00e9es.\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:58:17\r\n Nous, on va \u00e9vacuer demain matin.\r\n\r\n19:50:58:22  19:51:01:07\r\n   Mais la police va intervenir.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:03:08\r\n Il n'a pas le droit de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:06:02\r\n         Des couvreurs\r\n    pay\u00e9s 90 frs de l'heure.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:08:04\r\n  La voirie constate des exc\u00e8s.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:10:21\r\n Chaque toit qu'ils d\u00e9barrassent,\r\n\r\n19:51:11:02  19:51:12:20\r\n       \u00e7a co\u00fbte de l'argent,\r\n\r\n19:51:13:01  19:51:16:08\r\n     donc ils ont tout int\u00e9r\u00eat\r\n       \u00e0 en faire le maximum\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:19:10\r\n      et facturer le minimum\r\n         au propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:25:09\r\n   En abandonnant la neige sur le\r\ntrottoir, les citoyens devront payer.\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:28:16\r\n          Peu de risque\r\nque des avalanches ou des gla\u00e7ons\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:32:05\r\n    atterrissent sur la t\u00eate\r\ndes passants ces prochains jours,\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:33:23\r\n  car le temps va rester froid.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:38:17\r\nMais ces funambules devraient avoir\r\n tout d\u00e9blay\u00e9 d'ici deux semaines.\r\n\r\n19:51:40:03  19:51:44:15\r\n   -La vieille sagesse populaire\r\n   parle de retomber en enfance.\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:48:00\r\n     La lutte contre Alzheimer\r\n           s'en inspire.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:51:07\r\n      La m\u00e9thode Montessori,\r\n      destin\u00e9e aux enfants,\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:55:04\r\n           a des vertus\r\n   pour les malades d'Alzheimer.\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:01:09\r\n Depuis qu'on lui a mis en mains\r\n        quelques outils,\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:03:11\r\n    Claude va beaucoup mieux.\r\n\r\n19:52:03:16  19:52:04:21\r\n        Malgr\u00e9 Alzheimer,\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:08:16\r\n     la m\u00e9moire des gestes\r\nde ce bricoleur est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:52:08:21  19:52:12:11\r\n         Pour sa femme,\r\n   le changement est immense.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:15:15\r\n Il ne marchait plus en arrivant,\r\n\r\n19:52:15:20  19:52:17:21\r\n    et il s'est mis \u00e0 remarcher\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:20:10\r\n   et il a retrouv\u00e9 sa dignit\u00e9.\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:23:19\r\nD\u00e8s qu'on le stimule, tout va bien.\r\n\r\n19:52:25:08  19:52:27:16\r\nR\u00e9veiller la m\u00e9moire des gestes,\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:30:11\r\n           un principe\r\n    de la m\u00e9thode Montessori.\r\n\r\n19:52:30:15  19:52:36:12\r\n  Une p\u00e9dagogie pour favoriser \r\n  le d\u00e9veloppement des enfants.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:40:04\r\n        Elle est adapt\u00e9e\r\n    aux malades d'Alzheimer.\r\n\r\n19:52:40:09  19:52:43:05\r\n      Le mouvement annonce\r\n     une petite r\u00e9volution,\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:45:18\r\n selon le directeur de cet EMS.\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:48:22\r\n Quand j'ai commenc\u00e9 ma profession\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:50:09\r\n         il y a vingt ans,\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:54:12\r\n      la moiti\u00e9 des r\u00e9sidents\r\n   \u00e9taient couch\u00e9s l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:58:05\r\n       Maintenant, les gens\r\n    sont tout le temps debout.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:03:16\r\n       Ils sont stimul\u00e9s\r\n    malgr\u00e9 les d\u00e9faillances.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:06:02\r\nDans le canton de Vaud, trois EMS\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:09:09\r\n      forment le personnel\r\n        \u00e0 ces principes.\r\n\r\n19:53:09:13  19:53:13:09\r\n    Dans ce home lausannois,\r\n les r\u00e9sidents mettent la table,\r\n\r\n19:53:13:13  19:53:18:01\r\nfont du ski, pr\u00e9parent les repas.\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:24:00\r\nMalgr\u00e9 les troubles, les personnes\r\n\r\n19:53:24:05  19:53:26:17\r\n    sont capables d'apprendre.\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:32:10\r\n  Ca nous ouvre des perspectives\r\n  d'accompagnement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:38:06\r\nCela permettra de restaurer l'estime\r\ndes personnes souffrant de d\u00e9mence.\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:42:11\r\n     A la clef, une possible\r\n   diminution des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:45:13\r\n       Dominique en a fait\r\n   l'exp\u00e9rience avec sa maman.\r\n\r\n19:53:46:01  19:53:52:12\r\n   On a discut\u00e9 avec le docteur \r\n   pour diminuer ton traitement.\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:54:03\r\n       On s'est rendu compte\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:55:17\r\n       que c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n19:53:55:22  19:53:58:15\r\nM\u00eame avec des probl\u00e8mes de d\u00e9mence,\r\n\r\n19:53:58:20  19:54:03:23\r\n       on arrive \u00e0 trouver\r\ndes ressources chez les r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:09:03\r\nRedonner un r\u00f4le social aux malades,\r\n           croire en eux,\r\n\r\n19:54:09:08  19:54:12:09\r\n  les fondements de Montessori\r\n     n\u00e9cessaires en Suisse\r\n\r\n19:54:12:13  19:54:16:13\r\no\u00f9 120'000 personnes sont touch\u00e9es\r\n   par la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:11\r\n        -La conf\u00e9rence Lift\r\n        se tient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:20:16  19:54:24:23\r\n     On y voit des tendances\r\n ou des inventions \u00e0 populariser.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:28:01\r\n Comme Tango, un projet de Google.\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:32:20\r\n Des terminaux mobiles pourraient \r\n d\u00e9passer les capacit\u00e9s de l'oeil.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:37:01\r\n  Un concentr\u00e9 de technologie.\r\n\r\n19:54:37:06  19:54:40:08\r\n         Cette tablette\r\n    est capable de num\u00e9riser\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:46:06\r\nen trois dimensions et en temps r\u00e9el\r\n       tout ce qui l'entoure.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:52:18\r\nLes laboratoires de neuf pays y ont\r\nparticip\u00e9, dont celui-ci \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:54:20\r\n      Il y a dans la tablette\r\n\r\n19:54:55:01  19:54:57:20\r\nune cam\u00e9ra \u00e0 170 degr\u00e9s d'ouverture.\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:02:07\r\n   Un projecteur laser applique \r\n  des points sur l'environnement.\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:06:16\r\nCe dispositif doit faire en sorte\r\n     qu'on puisse se rep\u00e9rer\r\n\r\n19:55:06:21  19:55:08:23\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:13:04\r\n     Le syst\u00e8me fonctionnera\r\n apr\u00e8s une premi\u00e8re cartographie\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:15:09\r\n      r\u00e9alis\u00e9e par Google.\r\n\r\n19:55:15:13  19:55:20:21\r\nPuis, les utilisateurs enrichiront\r\n      les bases de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:24:02\r\n      C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n         pour les salons,\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:26:12\r\n  les expositions et les mus\u00e9es.\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:32:03\r\n La carte t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e leur donnera\r\n     toutes les informations.\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:35:10\r\n   Tango leur transmettra aussi\r\n      d'autres informations,\r\n\r\n19:55:35:14  19:55:39:17\r\n         comme la qualit\u00e9\r\n  des restaurants aux alentours.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:46:16\r\n Un autre atout d\u00e9cisif de Google \r\nTango, c'est la num\u00e9risation en 3D.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:52:13\r\nDes possibilit\u00e9s prodigieuses pour \r\nles jeux vid\u00e9os \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:59:10\r\n    ou pour les architectes.\r\n\r\n19:56:00:04  19:56:02:12\r\n  Les r\u00e9sultats du projet d\u00e9passe\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:05:14\r\n  le seul usage des smartphones.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:10:17\r\n       On s'enthousiasme ici\r\n        pour l'utilisation\r\n\r\n19:56:10:22  19:56:14:17\r\n    qui pourrait en \u00eatre faite\r\n         par les robots.\r\n\r\n19:56:14:22  19:56:20:20\r\n      Notamment les syst\u00e8mes\r\n      de conduite autonome.\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:26:11\r\n       Voici le prototype\r\n    d'un nouveau smartphone.\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:30:20\r\n  Microsoft est aussi mobilis\u00e9\r\n     sur cette technologie\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:36:03\r\net Apple vient de d\u00e9poser un brevet.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:42:17\r\n    -La m\u00e9t\u00e9o complique la vie\r\n     des skieuses et skieurs\r\n\r\n19:56:42:22  19:56:44:19\r\n    aux championnats du monde.\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:47:11\r\n        Les organisateurs\r\n      n'ont eu d'autre choix\r\n\r\n19:56:47:15  19:56:50:07\r\nque d'annuler le Super-G des hommes.\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:55:11\r\n   La course devrait normalement\r\n        se d\u00e9rouler demain.\r\n\r\n19:56:58:16  19:57:03:04\r\n  En football, c'est un week-end\r\n de reprise pour la Super League.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:08:08\r\n    Les projecteurs sont braqu\u00e9s\r\nsur le FC Sion, menac\u00e9 de rel\u00e9gation.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:13:11\r\nLe pr\u00e9sident Constantin a fait appel\r\n     au Fran\u00e7ais Didier Tholot.\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:20:23\r\nLa derni\u00e8re fois qu'il est venu,\r\nil a sauv\u00e9 Sion de la rel\u00e9gation\r\n\r\n19:57:21:04  19:57:25:21\r\n   et il a offert une onzi\u00e8me\r\n Coupe de Suisse aux Valaisans.\r\n\r\n19:57:28:03  19:57:31:09\r\n        A cinquante ans,\r\n   Didier Tholot est de retour\r\n\r\n19:57:31:13  19:57:38:05\r\n   pour remettre les S\u00e9dunois\r\n       sur de bons rails.\r\n\r\n19:57:38:18  19:57:40:11\r\n      Je ne suis jamais parti\r\n\r\n19:57:40:15  19:57:42:23\r\n       quand je l'ai d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n19:57:43:04  19:57:46:13\r\n        mais on a toujours\r\n   gard\u00e9 de tr\u00e8s bons contacts.\r\n\r\n19:57:46:18  19:57:49:00\r\n     Je n'ai pas de pression.\r\n\r\n19:57:49:05  19:57:55:11\r\n        Je ne suis pas tenu\r\n  par un contrat ou par l'argent.\r\n\r\n19:57:55:16  19:58:01:13\r\nJe viens pour r\u00e9ussir ce challenge.\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:06:09\r\n Le Fran\u00e7ais a remis de l'ordre\r\n       dans un effectif\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:09:19\r\n        qui n'a remport\u00e9\r\nque trois matchs de Super League.\r\n\r\n19:58:10:00  19:58:14:07\r\n         Il veut rendre\r\n    plus efficace une \u00e9quipe\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:20:03\r\n   qui n'a marqu\u00e9 que 18 buts\r\nen 18 matchs sur la phase aller.\r\n\r\n19:58:23:03  19:58:29:10\r\n Aujourd'hui, une action de but se\r\nfait et se marque en huit secondes.\r\n\r\n19:58:29:14  19:58:36:10\r\n  Sauf Barcelone qui est capable\r\n de garder le ballon 30 secondes.\r\n\r\n19:58:36:21  19:58:45:05\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 des joueurs, malgr\u00e9 \r\n la nouvelle charge de travail,\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:48:00\r\n   l'enthousiasme est de mise.\r\n\r\n19:58:49:13  19:58:50:22\r\n          Il nous apporte\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:53:03\r\n     cette rigueur fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:57:19\r\n     Il veut beaucoup de duels\r\n   et d'agressivit\u00e9 dans le jeu.\r\n\r\n19:58:58:00  19:59:02:11\r\n     On a d\u00e9j\u00e0 vu le r\u00e9sultat\r\n     sur les matchs amicaux.\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:06:05\r\n       Reste \u00e0 confirmer\r\n     ces bonnes intentions,\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:08:09\r\n   d\u00e8s dimanche, face \u00e0 Vaduz.\r\n\r\n19:59:09:09  19:59:13:01\r\n          -Les \u00e9motic\u00f4nes\r\n  ne sont plus r\u00e9serv\u00e9s aux ados.\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:15:19\r\n       Ils ont tout envahi.\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:19:21\r\n   Les linguistes s'en emparent.\r\n\r\n19:59:23:00  19:59:26:20\r\nC'est l'histoire de trois signes\r\n         de ponctuation\r\n\r\n19:59:27:01  19:59:29:21\r\n dont personne n'aurait imagin\u00e9\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:34:08\r\n       qu'ils prendraient \r\n      les traits du smiley.\r\n\r\n19:59:34:12  19:59:39:16\r\n  Ces \u00e9motic\u00f4nes sont devenus \r\n  des outils de communication.\r\n\r\n19:59:39:21  19:59:46:18\r\n  Ils s'\u00e9changent par milliards\r\n         dans le monde.\r\n\r\n19:59:47:07  19:59:51:19\r\n      Ca me permet d'exprimer\r\n    mes \u00e9motions sur le moment.\r\n\r\n19:59:52:00  20:00:01:04\r\n        Sans, c'est froid,\r\ndonc \u00e7a permet de casser les mots.\r\n\r\n20:00:01:09  20:00:06:02\r\n  -Si \u00e7a n'avait jamais exist\u00e9, on\r\nn'en aurait peut-\u00eatre pas eu besoin.\r\n\r\n20:00:06:07  20:00:09:11\r\n          Mais \u00e7a apporte\r\n  une autre dimension au message.\r\n\r\n20:00:09:20  20:00:14:10\r\n Une fa\u00e7on d'introduire un peu \r\n d'\u00e9motion, d'ironie ou d'amour\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:17:13\r\n          dans nos SMS.\r\n\r\n20:00:18:10  20:00:21:08\r\n  Je ne les utilise pas beaucoup.\r\n\r\n20:00:21:12  20:00:27:21\r\n     Je trouve qu'on perd d\u00e9j\u00e0\r\n      compl\u00e8tement la langue.\r\n\r\n20:00:28:02  20:00:37:11\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re faire des vraies phrases \r\net passer les \u00e9motions par les mots.\r\n\r\n20:00:38:00  20:00:41:11\r\nLe visage d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:41:15  20:00:44:17\r\n       Ils sont utilis\u00e9s\r\n   jusqu'au sommet de l'Etat,\r\n\r\n20:00:44:22  20:00:51:03\r\n  par la pr\u00e9sidente du Conseil\r\n de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.\r\n\r\n20:00:51:16  20:00:53:16\r\n     Avec leur diversification\r\n\r\n20:00:53:21  20:00:55:23\r\n     et leur nombre croissant,\r\n\r\n20:00:56:04  20:01:01:02\r\n   les \u00e9motic\u00f4nes sont devenus \r\n  comme un langage d'expression.\r\n\r\n20:01:01:07  20:01:06:12\r\nNotamment parmi ceux qui communiquent\r\nsouvent par messageries instantan\u00e9es.\r\n\r\n20:01:06:17  20:01:11:02\r\nJe ne sais pas s'ils vont augmenter\r\n        dans les \u00e9changes.\r\n\r\n20:01:11:07  20:01:18:04\r\nLeur normalisation fait qu'on les met\r\n    comme marque de ponctuation.\r\n\r\n20:01:18:15  20:01:24:19\r\nOu la nouvelle d\u00e9monstration s'il\r\nen faut de cette chimie s\u00e9culaire\r\n\r\n20:01:25:00  20:01:30:00\r\no\u00f9 rien ne se perd, rien ne se cr\u00e9e,\r\n        tout se transforme.\r\n\r\n20:01:32:02  20:01:34:11\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\n\r\n20:01:34:16  20:01:38:03\r\n        un avion a heurt\u00e9\r\nune bretelle d'autoroute \u00e0 Ta\u00efwan.\r\n\r\n20:01:38:08  20:01:40:00\r\n      L'aile frappe un taxi.\r\n\r\n20:01:40:05  20:01:42:06\r\n    L'automobiliste a surv\u00e9cu.\r\n\r\n20:01:42:11  20:01:46:10\r\n mais on d\u00e9plore au moins 31 morts\r\n         dans l'appareil.\r\n\r\n20:01:49:03  20:01:54:11\r\nCe soir, ne manquez pas \"Specimen\".\r\n\r\n20:01:54:16  20:01:57:14\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:57:19  20:02:04:01\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\n E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati, \r\n       R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n20:02:04:06  20:02:09:21\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SUR RTSUn \r\n          20h10 Specimen\r\n 21h15 Grey's anatomy, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:02:10:02  20:02:12:02\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SUR RTSDeux\r\n      20h50 Affaires priv\u00e9es\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-04T19:19:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502409176", "durationSec": 142, "title": "FRIGO MONTESSORI ALZHEIMER VD PAD_RTS000000469243", "excerpt": "Certains EMS forment leur personnel \u00e0 la m\u00e9thode Montessori, destin\u00e9e aux enfants, dont les effets positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s sur des patients atteint de la maladie d'Alzheimer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "MALADIE D'ALZHEIMER", "P\u00c9DAGOGIE", "VIEILLARD"], "sequenceIds": ["1409393"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409177", "durationSec": 124, "title": "SO TOURNEE DES GRECS_RTS000000470324", "excerpt": "Mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques entra\u00eenent report de l'\u00e9preuve du super-G messieurs des championnats du monde de ski alpin de Beaver Creek.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502409178", "durationSec": 32, "title": "SO SKI_RTS000000470259", "excerpt": "Des ing\u00e9nieurs de l'EPFZ ont particip\u00e9 \u00e0 la conception de la tablette num\u00e9rique Tango de Google qui permet la g\u00e9olocalisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents et  la num\u00e9risation en 3D et en temps r\u00e9el."}, {"internalArchiveId": "AA1502409179", "durationSec": 99, "title": "SO REAX JORDANIE_RTS000000470321", "excerpt": "Quelque 600 personnes, dont de nombreux employ\u00e9s et politiciens, ont particip\u00e9 au d\u00e9brayage et \u00e0 la manifestation organis\u00e9s sur le site de la raffinerie Tamoil \u00e0 Collombey en Valais. Les employ\u00e9s ) ont cess\u00e9 le travail 2 heures, une action symbolique \u00e0 la veille de l'ouverture des n\u00e9gociations concernant le plan social suite \u00e0 l'annonce de fermeture du site.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502409180", "durationSec": 125, "title": "SO NOUVO GOOGLE TANGO PAD_RTS000000469853", "excerpt": "Un jeune skieur am\u00e9ricain de 19 ans, Mark Dosse,a \u00e9t\u00e9 secouru apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 une chute et pass\u00e92 jours et 2 nuits dans le froid et la neige.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["3D", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE"], "thematicCorporations": ["GOOGLE", "EPFZ"], "sequenceIds": ["1409403"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409181", "durationSec": 124, "title": "SO MOBILISATION TAMOIL 02_RTS000000470276", "excerpt": "Les linguistes, comme la professeure en Technologies de l'information Mireille B\u00e9trancourt,\ns'int\u00e9ressent aux smileys, appel\u00e9s d\u00e9sormais \u00e9motic\u00f4nes, tant ils sont devenus partie int\u00e9grante de la communication \u00e9crite par mail ou par SMS.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "CESSATION D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"], "sequenceIds": ["1409316"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409182", "durationSec": 133, "title": "SO MIRACULE AVALANCHE_RTS000000470329", "excerpt": "Andr\u00e9 Boeuf, patron de la PME genevoise d'\u00e9quipements hydrauliques Hydro-L\u00e9man SA, sent d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9percussions du francs suisse fort sur des commandes, suite \u00e0 la fin du taux de change plancher entre le franc suisse et l'euro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "ACCIDENT DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1409307"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409183", "durationSec": 134, "title": "SO LANGUAGE EMOTICONS 02_RTS000000470087", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a toujours pas pr\u00e9sent\u00e9 de projet d'application de l'initiative \"Contre une immigration de masse\", vot\u00e9e par le peuple le 09.02.2014. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf voudrait m\u00eame une nouvelle votation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SENTIMENT", "SMS", "EXPRESSION \u00c9CRITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409184", "durationSec": 190, "title": "SO HYDROLEMAN_RTS000000470306", "excerpt": "D\u00e9blaiement des toits enneig\u00e9s de La Chaux-de-Fonds et itw des couvreurs Yanick Gentil et Beat Allenbach, et du chef de la voirie Jopeph Muccaria.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "VIE DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409185", "durationSec": 105, "title": "SO DECLARATION REAX_RTS000000470240", "excerpt": "Mal class\u00e9 au terme de la 1\u00e8re saison du championnat de Super League, le FC Sion compte sur le retour de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais DidierTholot pour retrouver de meilleurs r\u00e9sultats lors de la reprise de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1409327"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409186", "durationSec": 107, "title": "SO COUVREURS LA TCHAUX 02_RTS000000470307", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["TOITURE", "ENNEIGEMENT", "VOIRIE URBAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409187", "durationSec": 82, "title": "SO AVION TAIWAN_RTS000000470298", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502409188", "durationSec": 114, "title": "FRIGO RETOUR THOLOT_RTS000000468021", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["THOLOT, DIDIER"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1409251"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502409256", "summary": "Didier Tholot, nouvel entra\u00eeneur du FC Sion montrant strat\u00e9gie de jeu sur un tableau mural.\nItw Didier Tholot.\nFootballeurs du FC Sion disputant match d'entra\u00eenement dans halle couverte.\nItw L\u00e9o Lacroix, footballeur du FC Sion.\n tholot, didier", "id": "1409251", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["THOLOT, DIDIER", "LACROIX, L\u00c9O"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409312", "summary": "Zweisimmen, int h\u00f4pital : itw Mark Dosse, skieur. Mark Dosse, alit\u00e9, t\u00e9l\u00e9phonant. \nLes Diablerets : itw Sylvain Crampe, sp\u00e9cialiste de sauvetage h\u00e9liport\u00e9. Itw Christian Reber, responsable Colonne de secours.\nExt h\u00f4pital de Zweisimmen.", "id": "1409307", "visualThemes": ["INTERVIEW", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409321", "summary": "Vouvry : Dominique Dorsaz, employ\u00e9 Tamoil, et ses filles Tiffany Dorsaz et Kelly Dorsaz. Itw Kelly Dorsaz. Itw Laurence Dorsaz, m\u00e8re.\nColombey : manifestation d'employ\u00e9s de Tamoil lors d'une gr\u00e8ve de 2 heures, avec divers politiques dont Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan, v\u00eatu d'une doudoune rouge. Itw Christophe Darbelley. L\u00e2cher de ballons. Itw Mathias Reynard, conseiller national valaisan. Itw Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz. Manifestants masqu\u00e9s plantant croix dans cimeti\u00e8re symbolique. Itw Dominique Dorsaz. Discours de Kelly Dorsaz.", "id": "1409316", "visualThemes": ["EMPLOY\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ", "VOUVRY"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409332", "summary": "Singapour : d\u00e9claration Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances.\nBruxelles : visite de Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nBerne : itw Jacques Neirynck, conseiller national PDC vaudois. Itw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois, consultant son smartphone. Itw Carlo Sommaruga.", "id": "1409327", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BRUXELLES", "SINGAPOUR"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "NEIRYNCK, JACQUES", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409398", "summary": "Int EMS Les Pins : Mich\u00e8le Berdoz parlant \u00e0 son \u00e9poux Claude Berdoz, vieillard r\u00e9sident, puis l'aidant \u00e0 s'asseoir. Itw Mich\u00e8le Berdoz. R\u00e9sidente collant timbre sur enveloppe. R\u00e9sidente marchant avec d\u00e9ambulateur. Itw Fran\u00e7ois MATT, directeur EMS Les Pins.\nInt EMS Fondation de l'Orme : r\u00e9sidents participant \u00e0 groupe. R\u00e9sident mettant la table. Itw V\u00e9ronique Gafner, directrice EMS Fondation de l'Orme. Dominique Seitz discutant avec sa maman, r\u00e9sidente. Itw Dominique Seitz.", "id": "1409393", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502409408", "summary": "Simon Lynen, chercheur au Laboratoire des Syst\u00e8mes Autonomes de l'EPFZ, manipulant tablette num\u00e9rique Tango. Itw Simon Lynen. Images Projet Google Tango, EPFZ : fonctionnement de la tablette num\u00e9rique. Itw Paul Furgale, directeur adjoint du Laboratoire des Syst\u00e8mes Autonomes de l'EPFZ. Prototype d'un smartphone de Google.", "id": "1409403", "visualThemes": ["TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "3D"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["GOOGLE", "EPFZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1566177", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016796", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1406529", "internalArchiveId": "AA1501406527", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1678, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6506860", "imageURL": "http://www.rts.ch/6506857.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "VD: l'abondance de neige fra\u00eeche devrait compenser un d\u00e9but de saison m\u00e9diocre", "Visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles: le point avec Isabelle Ory", "Le 1er f\u00e9vrier 2000 la France basculait dans la semaine des 35 heures", "Tennis: Martina Hingis est une \u00e9ternelle revenante du tennis", "#Tasvulactu?: les \u00e9l\u00e8ves du cycle de P\u00e9rolles (FR) s'expriment sur l'initiative contre l'immigration de masse", "Opacit\u00e9 sur les prix des m\u00e9dicaments: l'analyse de Nathalie Bougeard", "Les partis suisses s'interrogent sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse", "Expo Titanic: la question de la rentabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements pour les organisateurs locaux se pose", "L'anti-canc\u00e9reux Perjeta est embl\u00e9matique de l'opacit\u00e9 sur les prix des m\u00e9dicaments", "Huit personnes ont p\u00e9ri dans des avalanches en Suisse", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Les stations de ski se montrent optimistes pour les rel\u00e2ches de f\u00e9vrier.", "Simonetta Sommaruga doit tenter de relancer les discussions sur la libre circulation.", "C'est l'une des mesures embl\u00e9matiques de la gauche au pouvoir en France.", "A 34 ans, elle a remport\u00e9 le double mixte de l'Open d'Australie.", "Ils \u00e9voquent \u00e9galement Stan Wawrinka et Roger Federer.", "Cette mise en oeuvre reste un vrai casse-t\u00eate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "L'exposition Titanic vient de fermer ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve et a connu un grand succ\u00e8s.", "Un exemple aussi des strat\u00e9gies commerciales subies par les m\u00e9decins, les assureurs et les patients.", "L'accident le plus grave s'est produit dans les Grisons, malgr\u00e9 les multiples mises en garde."], "variantIds": ["ece-6389807", "ece-6389805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:16:52Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:23:02\r\n        Week-end meurtrier\r\n      dans les Alpes suisses.\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:27:07\r\n   8 personnes ont perdu la vie\r\n       dans des avalanches.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:33:01\r\n    La situation reste critique\r\n     pour les prochains jours.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:47:20\r\nComment appliquer l'initiative contre\r\n       l'immigration de masse.\r\n\r\n19:30:48:01  19:31:01:23\r\n Un d\u00e9fi pour Simonetta Sommaruga,\r\n   attendue \u00e0 Bruxelles demain.\r\n\r\n19:31:02:04  19:31:04:21\r\n  Elle esp\u00e8re ouvrir un dialogue\r\n       avec les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:10:20\r\nL'exposition Titanic a attir\u00e9 plus\r\n de 170'000 visiteurs \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:13\r\n Presque autant que Toutankhamon.\r\n\r\n19:31:13:18  19:31:19:07\r\nDes \u00e9v\u00e8nements tout juste rentables\r\n  pour les organisateurs locaux.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:25:22\r\n     Djokovic, roi de Melbourne,\r\napr\u00e8s sa victoire contre Andy Murray.\r\n\r\n19:31:26:03  19:31:34:18\r\n   Un 16\u00e8me titre en Grand Chelem\r\npour Martina Hingis, en double mixte.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:39:15\r\n       8 personnes ont p\u00e9ri\r\n dans des avalanches ce week-end.\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:45:03\r\n     L'accident le plus grave\r\n  s'est produit dans les Grisons.\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:48:00\r\nUn groupe de 9 skieurs de randonn\u00e9e\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:20\r\n            a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9\r\npar une coul\u00e9e de neige au Piz Vilan.\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:11\r\n  5 d'entre eux ont perdu la vie.\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:00:03\r\n  Les traces sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:02:14\r\n C'est sur ce flanc du Piz Vilan\r\n\r\n19:32:02:19  19:32:07:09\r\n  que l'avalanche a fauch\u00e9 neuf\r\nskieurs zurichois hier apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:12:04\r\n  5 h\u00e9licopt\u00e8res, 8 sauveteurs et\r\nun chien sont venus \u00e0 leur secours.\r\n\r\n19:32:12:09  19:32:15:15\r\n          Malgr\u00e9 cela,\r\n  seuls 4 skieurs ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:18:09\r\n       Tous \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s,\r\n\r\n19:32:18:13  19:32:20:21\r\n  malgr\u00e9 cela il a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:26:14\r\n     de les retrouver \u00e0 cause\r\n     de la quantit\u00e9 de neige.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:32:07\r\nSelon ce sauveteur, certains skieurs\r\n         \u00e9taient ensevelis\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:35:20\r\n      sous 1 m 80 de neige.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:40:01\r\n          C'\u00e9tait brutal.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:43:00\r\n      Je n'oublierai jamais.\r\n\r\n19:32:43:05  19:32:47:21\r\n   C'est le plus grave accident\r\n          que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:51:22\r\n  Le Piz Vilan, situ\u00e9 au-dessus\r\n          de Landquart,\r\n\r\n19:32:52:04  19:32:54:22\r\n      n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9\r\n        comme dangereux.\r\n\r\n19:32:55:03  19:33:01:15\r\n  Dans l'arc alpin et le Jura,\r\nle risque est de niveau 3 sur 5.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:06:09\r\n     Selon ce guide, on peut\r\n      faire du hors-piste,\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:10:10\r\n      mais il faut pr\u00e9parer\r\n         son itin\u00e9raire.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:13:20\r\n Il faut une certaine exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:16:11\r\n     Il faut bien s'informer,\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:20:20\r\n         et ne pas choisir\r\n      des pentes trop raides.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:26:19\r\n Ces randonneurs ne se sont pas\r\n       laiss\u00e9s intimider.\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:33:02\r\nIls remontaient les pentes du Piz \r\nVilan pr\u00e8s du lieu de l'avalanche.\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:40:02\r\n          -Point positif\r\nde ces chutes de neige abondantes,\r\n\r\n19:33:40:07  19:33:43:21\r\nles stations de ski sont soulag\u00e9es.\r\n\r\n19:33:44:02  19:33:48:19\r\n       Ca devrait compenser\r\n   un d\u00e9but de saison m\u00e9diocre.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:53:02\r\n    Les Alpes sont enneig\u00e9es.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:56:22\r\n        L'or blanc arrive\r\n    avec deux mois de retard.\r\n\r\n19:33:57:11  19:33:59:21\r\nOn attendait vraiment cette neige.\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:04:11\r\n   -L\u00e0, on est vraiment servis.\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:08:15\r\n  En plus des flocons, le vent\r\n   et le brouillard \u00e0 Leysin.\r\n\r\n19:34:08:20  19:34:11:18\r\n          Qu'importe,\r\n les exploitants se r\u00e9jouissent\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:16:06\r\n        et esp\u00e8rent que les\r\nremont\u00e9es tourneront \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:19:08\r\n  C'\u00e9tait compliqu\u00e9 en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:19:12  19:34:22:05\r\n     Peu de jours d'ouverture.\r\n\r\n19:34:22:10  19:34:24:10\r\n Le plus mauvais mois de d\u00e9cembre\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:26:06\r\n    des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:26:19  19:34:31:03\r\n  Un d\u00e9marrage poussif \u00e0 Leysin,\r\ncomme aux Diablerets et \u00e0 Villars.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:33:05\r\n La fr\u00e9quentation est en baisse.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:35:05\r\n  5 \u00e0 10 % de skieurs en moins\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:38:11\r\n   par rapport \u00e0 l'an dernier,\r\n       d\u00e9j\u00e0 pas terrible.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:43:12\r\n Par rapport \u00e0 une bonne ann\u00e9e,\r\nla baisse se situe de 20 \u00e0 25 %.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:46:21\r\n            En Valais,\r\nle nombre de skieurs chute de 12 %,\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:51:01\r\n  et les nuit\u00e9es para-h\u00f4teli\u00e8res\r\nde 3 % par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:52:20\r\n  Dans ce restaurant de Leysin,\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:55:17\r\n       le manque \u00e0 gagner\r\n    en d\u00e9cembre est de 30 %.\r\n\r\n19:34:56:05  19:34:58:00\r\n    On peut redresser la barre.\r\n\r\n19:34:58:05  19:34:59:23\r\n     Je suis plut\u00f4t confiant.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:02:23\r\n         On a de la neige\r\n      pour la bonne p\u00e9riode.\r\n\r\n19:35:03:04  19:35:06:22\r\n            Les voyants\r\n    sont au vert pour la suite.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:09:11\r\n  Tous ne sont pas optimistes.\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:10\r\n   Une nouvelle pr\u00e9occupation\r\n           inqui\u00e8te:\r\n\r\n19:35:12:14  19:35:17:20\r\n  le franc fort qui bouleverse\r\n  la comp\u00e9titivit\u00e9 du secteur.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:19:18\r\n   Il faudra bien de la neige\r\n\r\n19:35:19:23  19:35:23:22\r\n    et du soleil en f\u00e9vrier \r\n   pour inverser la tendance.\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:30:06\r\n  -Les chutes de neige n'ont pas\r\n emp\u00each\u00e9 quelques 10'000 amateurs\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:33:00\r\n      d'air pur de se rendre \r\n      aux Franches-Montagnes,\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:35:19\r\n     pour la septi\u00e8me \u00e9dition \r\n     du SnowUp interjurassien.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:38:16\r\n   Les adeptes de ski de fond et\r\n   de raquettes avaient le choix\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:01\r\n     entre cinq parcours entre\r\n     Saignel\u00e9gier et Tramelan.\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:46:05\r\n   -Et l'enqu\u00eate de ce journal:\r\nl'opacit\u00e9 des prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:48:08\r\n   L'exemple que vous allez voir\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:51:17\r\n     concerne un anticanc\u00e9reux\r\n     tr\u00e8s co\u00fbteux, le Perjeta.\r\n\r\n19:35:51:22  19:35:54:11\r\n      Un exemple embl\u00e9matique\r\n          du bras de fer\r\n\r\n19:35:54:15  19:36:01:04\r\n          entre autorit\u00e9s\r\n  et entreprises pharmaceutiques.\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:07:18\r\n  Perjeta est un anticanc\u00e9reux\r\n    commercialis\u00e9 par Roche.\r\n\r\n19:36:08:00  19:36:10:05\r\n Il serait extr\u00eamement efficace\r\n\r\n19:36:10:10  19:36:13:23\r\n  contre des formes agressives\r\n       du cancer du sein.\r\n\r\n19:36:14:04  19:36:17:15\r\n    En Suisse, des centaines\r\n   de femmes sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:36:17:20  19:36:20:22\r\n Son prix: 3'782 frs par flacon.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:25:10\r\n Il en faut un toutes les trois\r\n semaines pendant plus d'un an.\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:27:13\r\n   Environ 70'000 frs par an.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:30:23\r\n     Il est pris en charge \r\n    par l'assurance maladie,\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:35:20\r\n car il est inscrit dans la liste\r\ndes sp\u00e9cialit\u00e9s, enfin il l'\u00e9tait.\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:40:01\r\n    Il dispara\u00eet de la liste\r\n        en juillet 2014.\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:42:11\r\n    Il arrive qu'un m\u00e9dicament\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:44:20\r\n     disparaisse de la liste.\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:47:23\r\n         Les partenaires\r\n   ont des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:51:21\r\n           Ce n'est pas\r\nparce que les patients sont en jeu\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:55:22\r\n     que l'OFSP peut accepter\r\n       n'importe quel prix.\r\n\r\n19:36:56:10  19:37:00:15\r\nC'est Roche qui d\u00e9cide de retirer\r\n   le Perjeta de cette liste,\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:04:09\r\n           car l'OFSP\r\n  demande de baisser son prix.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:07:00\r\nVoici la lette envoy\u00e9e par Roche\r\n\r\n19:37:07:05  19:37:10:00\r\n         \u00e0 des m\u00e9decins\r\n   qui prescrivent le produit.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:25:04\r\n  Une entreprise pharmaceutique\r\n\r\n19:37:25:09  19:37:30:01\r\n   peut retirer un m\u00e9dicament de\r\nla liste des traitements rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:34:06\r\n       Au milieu de cette\r\nquerelle financi\u00e8re: les malades.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:12\r\n Les patients sont pris en otage.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:40:11\r\n      J'ai pens\u00e9 aux patients\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:42:22\r\n   qui \u00e9taient sous traitement.\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:48:11\r\nPourront-ils continuer ce traitement,\r\n        sera-t-il rembours\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:49:04  19:37:50:21\r\n    Le pr\u00e9sident d'Oncosuisse\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:54:15\r\nest confront\u00e9 pour la premi\u00e8re fois\r\n    \u00e0 ce genre de bras de fer.\r\n\r\n19:37:55:07  19:37:56:22\r\n           C'est un pas\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:13\r\n vers la m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n19:37:59:18  19:38:04:05\r\nSi on veut prescrire ce m\u00e9dicament\r\n   \u00e0 une femme qui en a besoin,\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:11:00\r\nl'assurance dira si elle veut bien\r\n  le prendre en charge, ou pas.\r\n\r\n19:38:12:03  19:38:16:21\r\n    Chaque assurance d\u00e9cidera\r\n de rembourser ou pas le Perjeta\r\n\r\n19:38:17:02  19:38:21:20\r\n et n\u00e9gociera avec le fabricant\r\n     le prix du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:38:22:20  19:38:24:17\r\n        Nous sommes oblig\u00e9s\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:28:00\r\n  de garantir la prise en charge.\r\n\r\n19:38:28:05  19:38:33:00\r\n      Sinon, nous condamnons\r\n les assur\u00e9es et patientes \u00e0 mort.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:36:02\r\n Elles d\u00e9c\u00e8dent sans ce m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:41:11\r\n      Nous sommes contraints\r\n   de rembourser ce m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:51:12\r\nD'un point de vue moral et \u00e9thique,\r\n    nous n'avons pas le choix.\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:55:11\r\nRoche exige le prix fort d'Assura.\r\n\r\n19:38:55:16  19:38:58:14\r\n  De quelle somme parle-t-on ?\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:04:04\r\n  Le Perjeta affiche deux prix,\r\n     un officiel et un r\u00e9el.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:24:20\r\n      Roche facture 3'782 frs\r\net reverse 1'600 frs \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:06\r\n   Il s'agit d'une ristourne,\r\n     approuv\u00e9e par l'OFSP.\r\n\r\n19:39:31:02  19:39:33:12\r\n     C'est un acte politique.\r\n\r\n19:39:33:17  19:39:38:01\r\n       Il s'agit de garder\r\n le prix de mani\u00e8re artificielle.\r\n\r\n19:39:38:06  19:39:42:14\r\n  D'autres pays fixent leur prix\r\n  en fonction du tarif en Suisse\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:45:15\r\n       et s'orientent ainsi \r\n       sur un montant \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:48:20\r\n    C'est un compromis pourri.\r\n\r\n19:39:49:15  19:39:53:22\r\nRoche a refus\u00e9 de nous r\u00e9pondre,\r\n mais a dit \u00eatre en discussion\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:59:02\r\n  pour remettre son m\u00e9dicament sur\r\nla liste des traitements rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:01:11\r\nUn nouveau bras de fer s'engage.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:21\r\n -Nathalie Bougeard, votre enqu\u00eate\r\n     montre le degr\u00e9 d'opacit\u00e9\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:10:06\r\nen mati\u00e8re de prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:26:04\r\n \u2015Ce que montre cet exemple, c'est\r\n qu'apparemment c'est l'entreprise\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:28:13\r\npharmaceutique qui d\u00e9cide et fixe son\r\n                prix.\r\n\r\n19:40:28:15  19:40:34:15\r\n  L'OFSP n'a pas son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:40:22\r\nC'est un manque de transparence de la\r\n part de l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:46:13\r\n     ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:40:46:18  19:40:56:16\r\nL'industrie ne dit jamais quel co\u00fbt\r\n          elle investit,\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:03:19\r\n       mais les autorit\u00e9s ne\r\n          font pas mieux.\r\n\r\n19:41:06:22  19:41:10:22\r\n Le contr\u00f4le parlementaire dit qu'en\r\nSuisse les d\u00e9cisions d'admission dans\r\n\r\n19:41:11:00  19:41:15:18\r\nla liste des sp\u00e9cialit\u00e9s manquent de\r\n    transparence,\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:08\r\n          par rapport \u00e0\r\n     l'Allemagne par exemple.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:23:21\r\n\u2015Cela se fait sur le dos des patients\r\n           et des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:28:11\r\n\u2015Oui, dans le cas de l'oncologie, une\r\npersonne sur trois sera confront\u00e9e\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:30:07\r\n  \u00e0 un cancer au cours de sa vie.\r\n\r\n19:41:30:09  19:41:33:16\r\nCes m\u00e9dicaments co\u00fbtent de plus en\r\nplus cher\r\n\r\n19:41:33:21  19:41:36:09\r\n      car ils sont de plus en\r\n           plus cibl\u00e9s.\r\n\r\n19:41:36:11  19:41:39:04\r\nMais l'industrie pharmaceutique fait\r\n\r\n19:41:39:09  19:41:41:17\r\n    beaucoup d'argent avec ces\r\n           m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:41:41:22  19:41:44:14\r\n     Ce sont nous les assur\u00e9s\r\n      qui payent sans savoir\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:46:08\r\n   comment les prix sont fix\u00e9s.\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:49:11\r\n           -Pr\u00e8s d'un an\r\napr\u00e8s l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:41:49:16  19:41:51:12\r\n  contre l'immigration de masse,\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:55:08\r\nsa mise en oeuvre reste un casse-t\u00eate\r\n      pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:57:21\r\n       Simonetta Sommaruga \r\n      se rendra \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:02\r\npour rencontrer Jean-Claude Junker\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:03:03\r\net tenter de relancer les discussions\r\n      sur la libre circulation.\r\n\r\n19:42:03:08  19:42:05:03\r\n         Elle doit trouver\r\n      une solution acceptable\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:07:23\r\npar les milieux politiques suisses.\r\n\r\n19:42:08:21  19:42:11:13\r\n            Un ann\u00e9e\r\n  que les Suisses ont dit OUI.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:13:11\r\n      Comment l'initiative\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:17:13\r\n \"contre l'immigration de masse\"\r\n     sera-t-elle appliqu\u00e9e ?\r\n\r\n19:42:17:18  19:42:22:01\r\n         Les politiques\r\n ont multipli\u00e9 les propositions.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:28:11\r\n Aujourd'hui, moins de f\u00e9brilit\u00e9\r\n mais toujours pas de consensus.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:37:22\r\n    Non, il faut que le concept\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:39:07\r\n          soit respect\u00e9,\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:13\r\n    car le terme de contingent \r\n    figure dans l'article vot\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:18  19:42:46:11\r\n-Le terme de contingent fait partie\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:51:00\r\n   de l'article constitutionnel.\r\n\r\n19:42:51:05  19:42:55:06\r\n-Oui, mais il y a d'autres solutions.\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:06:08\r\n     -C'est hors de question.\r\n\r\n19:43:06:12  19:43:08:07\r\n     Nous devons tenir compte\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:02\r\n  de la volont\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:43:11:07  19:43:15:11\r\n           Mais il faut\r\nsauvegarder les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:18:20\r\n             -Jamais,\r\nles bilat\u00e9rales sont notre oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:23:16\r\n      -Si Bruxelles dit non,\r\n   il faudra r\u00e9silier l'accord.\r\n\r\n19:43:27:19  19:43:32:04\r\n   -Par une victoire des forces\r\n   progressistes contre l'UDC.\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:34:04\r\n   -Je ne vois pas la solution,\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:37:06\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     ne fait pas grand-chose.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:43:06\r\n M. Schneider-Amman n'a pas l'air\r\n     tr\u00e8s actif sur ce sujet.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:47:03\r\n          -Un compromis,\r\n avec le maintien des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:47:08  19:43:56:00\r\n -La Suisse et l'UE vont trouver \r\n une solution par la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:43:56:12  19:44:00:11\r\n    La balle est dans le camp\r\n  de la pr\u00e9sidente S.Sommaruga,\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:05:15\r\nqui doit trouver comment satisfaire\r\n       Suisses et Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:07:09  19:44:11:12\r\n   -Isabelle Ory, quel que soit\r\n   l'issue du d\u00e9bat en Suisse,\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:14:16\r\n         il faudra surtout\r\n       convaincre Bruxelles.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:30:16\r\n  \u2015Il ne faut pas s'attendre \u00e0 un\r\n             miracle.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:36:18\r\n\u00c7a fait un an que Bruxelles dit non.\r\n\r\n19:44:39:01  19:44:42:21\r\nLes contacts ont eu lieu au niveau \r\ntechnique, et \u00e7a ne marche pas, les\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:46:18\r\n   fonctionnaires europ\u00e9ens sont\r\n             rigides.\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:52:12\r\n Ils font respecter les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:58:14\r\n Demain, il y aura un vrai contact\r\n      politique sur ce sujet.\r\n\r\n19:45:01:16  19:45:05:06\r\n   Le pr\u00e9sident de la commission\r\neurop\u00e9enne pr\u00eate une oreille un peu\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:09:03\r\nplus bienveillante aux arguments de\r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:13:05\r\nIl faut le convaincre que le dossier\r\nvaut la peine de s'asseoir autour de\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:15:18\r\n  la table et r\u00e9fl\u00e9chir ensemble.\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:21:20\r\n   Si le signal est positif, les\r\nservices de la commission suivront.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:25:02\r\n Cela peut para\u00eetre d\u00e9risoire,\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:28:22\r\n      de renouer un dialogue\r\n       mais c'est crucial.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:31:23\r\nLa commission est au centre du jeu.\r\n\r\n19:45:32:04  19:45:38:04\r\nSi on n'arrive pas discuter avec la\r\ncommission, il n'y a rien \u00e0 esp\u00e9rer\r\n\r\n19:45:38:06  19:45:40:21\r\n de la part de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:06\r\n     -C'est l'une des mesures\r\n          embl\u00e9matiques\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:14\r\nde la gauche au pouvoir en France.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:47:03\r\n       Le 1er f\u00e9vrier 2000,\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:50:04\r\n        le pays basculait\r\n  dans la semaine des 35 heures.\r\n\r\n19:45:50:09  19:45:52:07\r\n   Partager le temps de travail,\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:54:17\r\n      pour cr\u00e9er des emplois\r\n        et du temps libre.\r\n\r\n19:45:54:22  19:45:57:04\r\n    15 ans plus tard, le bilan.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:04:02\r\nLille, la grande m\u00e9tropole du Nord,\r\n     le fief de Martine Aubry,\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:08:14\r\n  celle qui a initi\u00e9 en France\r\nune r\u00e9volution voici quinze ans.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:13:17\r\n      La semaine de travail\r\n          de 35 heures.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:11\r\nM.Aubry, alors ministre de l'emploi\r\n   pariait sur trois objectifs.\r\n\r\n19:46:16:16  19:46:17:16\r\n     Plus d'emplois, plus de\r\nproductivit\u00e9, plus de temps libre.\r\n\r\n19:46:19:12  19:46:20:16\r\n     Cette loi va s'appliquer.\r\n\r\n19:46:21:12  19:46:25:10\r\nQuel bilan pour cette diminution de\r\nquatre heures du temps de travail ?\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:27:13\r\n    Pour le patron d'Aoyama,\r\n   qui fabrique des lunettes,\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:30:15\r\n   la mise en oeuvre de la loi\r\n      reste un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:33:10\r\n On a des m\u00e9tiers de logisticien,\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:34:22\r\n      de comptable ou autre.\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:36:23\r\n      Appliquer les 35 heures\r\n       de mani\u00e8re uniforme,\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:39:10\r\n  pour une entreprise comme nous\r\n        c'est impossible.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:43:07\r\nPlus de tracasseries pour le patron\r\n     et parmi ses 26 salari\u00e9s,\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:45:17\r\n    la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\r\n          concr\u00e8tement\r\n\r\n19:46:45:22  19:46:48:16\r\nles quatre heures de temps libre\r\n         hebdomadaires.\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:51:19\r\nEn France, on appelle \u00e7a les RTT:\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:55:18\r\nJ'oblige mes gars \u00e0 prendre leurs RTT\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:57:20\r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n19:46:58:01  19:46:59:22\r\n   Mais quand ils les prennent,\r\n\r\n19:47:00:03  19:47:02:11\r\n      je suis oblig\u00e9 de faire\r\n        une double journ\u00e9e.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:07:03\r\n Je suis oblig\u00e9 de rattraper leurs\r\n heures pour que le boulot avance.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:10:02\r\n-Vous avez des gens qui sont en RTT\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:12:15\r\npar exemple sur le mois de janvier,\r\n\r\n19:47:12:20  19:47:13:16\r\n          mois difficile.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:16:11\r\n      Je suis oblig\u00e9 de payer\r\n    des heures suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:19:00\r\n   donc vous voyez l'aberration\r\n           du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:21:23\r\n-En Suisse, on pense que les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:47:22:04  19:47:23:18\r\n    travailleraient peu ou mal.\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:25:17\r\n        Les chiffres disent\r\n        tout le contraire.\r\n\r\n19:47:25:22  19:47:29:00\r\n La France serait m\u00eame championne\r\n    du monde de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:33:00\r\n Une heure travaill\u00e9e en France\r\n     rapporte 50,8 dollars\r\n\r\n19:47:33:05  19:47:37:21\r\ncontre 43,7 dans l'eurozone et un \r\npeu moins de 45 dollars en Suisse.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:42:00\r\n  Mais quel bilan pour le temps\r\n     libre et les loisirs ?\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:43:22\r\n       Vous \u00eates en RTT ?\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:46:05\r\n  Oui, je suis dans le commerce.\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:48:23\r\n            Le samedi,\r\n    je travaille jusqu'\u00e0 19h00.\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:51:13\r\n-Le droit au repos, c'est important.\r\n\r\n19:47:51:18  19:47:55:00\r\n  -Ca donne un meilleur \u00e9quilibre\r\n         pour la famille.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:57:12\r\n   -Je lis et je fais du sport.\r\n\r\n19:47:57:17  19:48:02:07\r\n        -Footing, piscine, \r\n        profiter de la vie.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:06:07\r\n   La conqu\u00eate du temps libre:\r\n      autre promesse tenue.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:10\r\n  Mais pas celle d'un meilleur\r\n  partage du temps de travail.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:15:11\r\n Ils sont toujours plus nombreux\r\n      \u00e0 pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:48:16:22  19:48:19:14\r\n      -Le Japon sous le choc\r\n         apr\u00e8s l'annonce\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:23:09\r\n   de l'ex\u00e9cution de Kenji Goto,\r\n      journaliste de 47 ans.\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:25:01\r\n      Deuxi\u00e8me otage japonais\r\n\r\n19:48:25:06  19:48:29:17\r\nd\u00e9capit\u00e9 en Syrie par le groupe EI\r\n     en moins d'une semaine.\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:36:01\r\n  Le Premier ministre Shinzo Abe\r\n   a condamn\u00e9 un acte ignoble.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:43:19\r\n  Le Nig\u00e9ria est pris sous le feu\r\n   des islamistes de Boko Haram.\r\n\r\n19:48:44:00  19:48:48:18\r\n Des combats ont \u00e9clat\u00e9 cette nuit\r\n entre les int\u00e9gristes et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:48:48:23  19:48:53:08\r\n    Boko Haram tente de prendre\r\n  le contr\u00f4le de son ancien fief.\r\n\r\n19:48:53:12  19:49:00:04\r\n Incursions repouss\u00e9es jusqu'ici.\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:06:11\r\n    -Dans l'actualit\u00e9 sportive,\r\n   un nouveau titre \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:08:10\r\n   pour le Serbe Novak Djokovic.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:13:00\r\n  Premier joueur de l'\u00e8re Open \u00e0\r\nremporter 5 fois l'Open d'Australie\r\n\r\n19:49:13:05  19:49:15:09\r\napr\u00e8s sa victoire contre Andy Murray.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:01\r\n      Une finale tr\u00e8s serr\u00e9e\r\n        pendant deux sets,\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:23:02\r\npuis Djokovic a fait cavalier seul,\r\n infligeant m\u00eame un 6-0 \u00e0 Murray.\r\n\r\n19:49:23:07  19:49:26:10\r\n   N.Djokovic confirme sa place\r\n      de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:29:19\r\n   -Autre victoire \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:49:30:00  19:49:33:19\r\n     celle de Martina Hingis,\r\n  \u00e9ternelle revenante du tennis.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:35:20\r\n     A 34 ans, elle a remport\u00e9\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:39:11\r\n          le double mixte\r\n  des internationaux d'Australie.\r\n\r\n19:49:39:16  19:49:41:15\r\n           Son portrait.\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:47:07\r\n Entre ces deux images, 18 ans.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:17\r\nA gauche, M.Hingis s'offre \u00e0 34 ans\r\n son 16\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:57:06\r\nA droite, elle remporte pour la 1\u00e8re\r\nfois les internationaux d'Australie\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:02:00\r\n devenant la plus jeune joueuse \r\n \u00e0 remporter un majeur \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:50:02:05  19:50:06:22\r\nEntre les deux, la Saint-Galloise\r\n     a tent\u00e9 plusieurs vies,\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:11:11\r\n      mais elle est revenue\r\n     \u00e0 ses premi\u00e8res amours.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:02\r\n  Quand je suis revenue en 2013,\r\n\r\n19:50:15:07  19:50:18:13\r\n j'esp\u00e9rais rejouer au top niveau.\r\n\r\n19:50:18:19  19:50:25:03\r\n      Mais l\u00e0, gagner le titre,\r\nc'\u00e9tait un r\u00eave qui devenait r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:29:23\r\n       Retrait\u00e9e en 2003,\r\n     Hingis revient en 2006\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:34:02\r\n      et atteint les quarts\r\n  \u00e0 Melbourne et Roland Garros.\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:38:20\r\n         Elle s'incline\r\n  deux fois face \u00e0 K.Clijsters.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:20\r\n   Puis il y aura les chevaux,\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:47:16\r\n  les hommes et une suspension\r\n     pour coca\u00efne en 2008.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:04\r\n Et toujours sa m\u00e8re M.Molitor.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:54:15\r\n      Mais par-dessus tout,\r\n        il y a le tennis.\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:04\r\n              Martina\r\nest une grande championne de tennis,\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:00:13\r\n          mais \u00e9galement\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:02\r\n une grande championne de la vie.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:06:17\r\n      Chaque jour elle essaie\r\n   d'\u00eatre la meilleure possible,\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:09:21\r\n      qu'il s'agisse de mode,\r\n       de tennis, d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:15:00\r\n    C'est une perfectionniste.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:18:13\r\n      Elle devrait int\u00e9grer\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:22:23\r\n   l'\u00e9quipe suisse de Fed Cup\r\n   pour aller aux JO de Rio.\r\n\r\n19:51:23:04  19:51:28:09\r\n        Jouer au tennis,\r\n c'est ce qu'elle fait de mieux.\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:33:08\r\n       -L'exposition Titanic\r\nvient de fermer ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:35:21\r\n Un succ\u00e8s pour les organisateurs.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:38:14\r\nLe public romand s'est ru\u00e9 \u00e0 Palexpo,\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:42:17\r\ncomme l'an dernier pour l'exposition\r\n     consacr\u00e9e \u00e0 Toutankhamon.\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:45:23\r\n  Ces expositions \u00e9v\u00e8nementielles\r\n       sont-elles rentables\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:20\r\n  pour les organisateurs locaux ?\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:53:22\r\n      Un public tr\u00e8s nombreux\r\nembarqu\u00e9 dans l'exposition Titanic.\r\n\r\n19:51:54:03  19:51:56:22\r\n       172'000 visiteurs\r\n     en trois mois et demi.\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:00:18\r\n       Un succ\u00e8s similaire\r\n\u00e0 celle consacr\u00e9e \u00e0 Toutankhamon.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:06:05\r\nCe sont des fr\u00e9quentations records\r\n dans le milieu culturel romand.\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:11:10\r\n D\u00e9passant celle du Mus\u00e9e d'art et\r\nd'histoire de Gen\u00e8ve sur une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:11:14  19:52:13:23\r\n  Ces expositions itin\u00e9rantes,\r\n\r\n19:52:14:04  19:52:21:01\r\n       bien que r\u00e9ussies,\r\n   sont tout juste rentables.\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:24:03\r\nCes expositions co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:26:16\r\n Le budget se chiffre en millions.\r\n\r\n19:52:26:21  19:52:37:14\r\nIl faut beaucoup de billets \u00e0 moins \r\nde 20 francs pour couvrir les frais.\r\n\r\n19:52:38:17  19:52:43:20\r\n Pour ces expositions, le risque\r\n  financier est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:48:13\r\n    La raison: aucune assurance\r\npour la soci\u00e9t\u00e9 de production locale\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:51:22\r\n      d'attirer le nombre\r\n    n\u00e9cessaire de visiteurs.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:55:05\r\n      Le bassin de population\r\n\r\n19:52:55:10  19:52:58:05\r\nest bien inf\u00e9rieur \u00e0 certaines villes\r\n\r\n19:52:58:10  19:53:01:08\r\n          dans lesquelles\r\n    l'exposition est pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n19:53:01:12  19:53:02:17\r\n           Mais \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:07:17\r\n    il y a des dizaines d'autres\r\nexpositions pr\u00e9sent\u00e9es simultan\u00e9ment.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:11:16\r\n     Les charges comprennent\r\n    l'acquisition des droits,\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:15:05\r\n     l'assurance des objets\r\n   et la location de la halle.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:20:00\r\n   Une location qui se chiffre\r\n \u00e0 plusieurs milliers de francs.\r\n\r\n19:53:20:15  19:53:22:15\r\n   C'est une tendance du march\u00e9\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:24:15\r\n      de la foire-exposition.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:28:08\r\n      Ceci permet d'utiliser \r\n      les sites d'expositions\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:32:22\r\n         dans leur p\u00e9riode\r\n   de moins haute fr\u00e9quentation.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:39:00\r\n  Des expositions \u00e9v\u00e8nementielles\r\navec une mise en sc\u00e8ne superficielle\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:41:14\r\n  et commerciale pour certains.\r\n\r\n19:53:42:09  19:53:44:23\r\n   On a une version Walt Disney.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:50:08\r\nCe qu'on gagne, ce c\u00f4t\u00e9 spectacle,\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:58:03\r\n       \u00e9motions, on le perd\r\npour les informations, le contexte.\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:02:13\r\n     Une nouvelle exposition\r\n     itin\u00e9rante est pr\u00e9vue:\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:06:16\r\n         une immersion\r\n   dans la grotte de Lascaux.\r\n\r\n19:54:07:21  19:54:10:08\r\n  -Et notre rubrique Tasvulactu.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:12:22\r\n Les \u00e9l\u00e8ves du cycle de P\u00e9rolles,\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:13\r\n   \u00e0 Fribourg, donnent leur avis\r\nsur Stan Wawrinka et Roger Federer,\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:22:04\r\n        et sur l'initiative\r\n   NON \u00e0 l'immigration de masse.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:33:09\r\n...\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:37:11\r\n    C'est OUI \u00e0 l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:42:15\r\n      Un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9\r\n  et une Suisse coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n19:54:43:06  19:54:47:03\r\n      Ce vote a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9\r\n    par la majorit\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:53:13\r\n          -Ca nous isole\r\n     et \u00e7a nous met \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:57:07\r\n            -Ca d\u00e9pend\r\n   comment ils vont l'appliquer.\r\n\r\n19:54:57:11  19:54:59:00\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:04:20\r\nessaye de magouiller pour pr\u00e9server\r\n    les bilat\u00e9rales avec l'UE.\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:07:03\r\n   -Cette initiative est absurde\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:11:02\r\n      car sans les \u00e9trangers,\r\n       la Suisse n'est rien.\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:15:11\r\n-Beaucoup de gens s'imaginent qu'ils\r\npourraient vivre sans les \u00e9trangers\r\n\r\n19:55:15:16  19:55:22:09\r\n    alors que c'est eux aussi \r\n   qui font tourner l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:27:07\r\n   -C'est la richesse d'un pays\r\n   d'avoir plusieurs cultures.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:33:20\r\n -Ca va se retourner contre nous.\r\n\r\n19:55:35:12  19:55:38:11\r\n     Enorme coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n     ce matin \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:41:07\r\nce n'\u00e9tait pas le jour de Federer.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:44:18\r\n        Il prend de l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:48:14\r\n         -Il se fait vieux\r\n      mais il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:53:23\r\n     -C'est la star du tennis\r\n        et il est Suisse.\r\n\r\n19:55:54:04  19:55:58:08\r\n         -Je ne pense pas\r\n  qu'il puisse revenir au sommet.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:04:18\r\n   -Il devrait laisser la place\r\n         aux plus jeunes.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:08:11\r\n-Il jouait d\u00e9j\u00e0 avant qu'on naisse.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:12:06\r\n -Wawrinka nous para\u00eet plus jeune,\r\n       plus proche de nous.\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:17:00\r\n      -C'est une personnalit\u00e9\r\n     qui a beaucoup de m\u00e9rite.\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:21:01\r\n -C'est vraiment la star du pays.\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:25:14\r\n-Au d\u00e9but, c'\u00e9tait toujours Federer\r\n    qui \u00e9tait devant la cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:28:22\r\n      mais l\u00e0 il le rattrape.\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:30:22\r\n     -Il a un grand potentiel.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:33:18\r\n          -Il est jeune,\r\n     il a du temps devant lui.\r\n\r\n19:56:33:23  19:56:39:12\r\n   Ca sera la rel\u00e8ve de Federer.\r\n\r\n19:56:47:15  19:56:49:09\r\n      -La semaine prochaine,\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:53:23\r\nTasvulactu donnera la parole \u00e0 des\r\n\u00e9tudiants de l'ERACOM, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:57:12\r\nUne Romande repr\u00e9sentera la Suisse\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:12\r\n          en demi-finale\r\n      du concours Eurovision.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:07\r\n  M\u00e9lanie Ren\u00e9, 24 ans, a conquis\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:13:11\r\nle jury et les t\u00e9l\u00e9spectateurs avec\r\n un titre anglais\"Time to shine\".\r\n\r\n19:57:24:05  19:57:26:15\r\n -Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:29:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:31:18\r\nPuis Mise au point avec un reportage\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:34:21\r\n   sur l'un des patrons suisses\r\n         les plus en vue\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:39:08\r\nqui a tout abandonn\u00e9 pour embarquer\r\n     sur un paquebot h\u00f4pital.\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:42:17\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:47:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n     L.Estade, L.Martignetti,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:57:47:10  19:57:55:07\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-01T19:26:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502408234", "durationSec": 140, "title": "SO TITANIC EXPO 2_RTS000000468275", "excerpt": "L'exposition sur le Titanic \u00e0 Palexpo a attir\u00e9 172000 visiteurs depuis le mois d'octobre 2014, soit quasi autant que pour l'exposition pr\u00e9c\u00e9dente Toutankhamon. Les organisateurs sont satisfaits malgr\u00e9 l'investissements \u00e0 hauteur de 3 millions de francs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "sequenceIds": ["1410056"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408235", "durationSec": 16, "title": "SO TENNIS 2_RTS000000468313", "excerpt": "Des coll\u00e9giens fribourgeois du Cycle d'orientation de P\u00e9rolles commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : Ils donnent leur avis sur les joueurs de tennis suisses Stan Wawrinka et Roger Federer et sur l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse."}, {"internalArchiveId": "AA1502408236", "durationSec": 146, "title": "SO TASVULACTU 0102_RTS000000468133", "excerpt": "Les stations de ski des Alpes vaudoises sont ravies par les chutes de neige et  par le niveau d'enneigement avant les vacances de f\u00e9vrier 2015. Ces bonnes conditions m\u00e9t\u00e9orologiques devraient satisfaire les milieux du tourisme apr\u00e8s un bilan m\u00e9diocre pendant les vacances de fin d'ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502408237", "durationSec": 96, "title": "SO STATIONS ECO 2_RTS000000468353", "excerpt": "10000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la 7e \u00e9dition du SnowUp interjurassien des Franches-Montagnes disput\u00e9 \u00e0 ski de fond et en raquettes entre Saignel\u00e9gier et Tramelan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["1410039"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408238", "durationSec": 32, "title": "SO SNOW UP_RTS000000468235", "excerpt": "Les partis politiques suisses se positionnent sur la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse avant le d\u00e9placement de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles. Les deux parties doivent discuter de la libre circulation des personnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408239", "durationSec": 121, "title": "SO POSITION PARTIS_RTS000000468128", "excerpt": "L'entreprise pharmaceutique suisse Roche, qui a produit le m\u00e9dicament contre le cancer Perjeta a d\u00e9cid\u00e9 de retirer le m\u00e9dicament de la liste des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 d'en baisser le prix comme le demandait l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique, OFSP. Le co\u00fbt du traitement anticanc\u00e9reux Perjeta, en effet atteint les 70000 francs pour une ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1410051"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408240", "durationSec": 243, "title": "SO PERJETA_RTS000000468227", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Martina Hingis a remport\u00e9 son 16e titre dans un tournoi de tennis de Grand Chelem, en double mixte de l'Open d'Australie avec son partenaire le joueur indien Leander Paes. Ils ont battu en finale la paire compos\u00e9e par Kristina Mladenovic et Daniel Nestor sur le score de 6-4 6-3.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "M\u00c9DICAMENT", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "ONCOLOGIE"], "sequenceIds": ["1410049"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408241", "durationSec": 25, "title": "SO NIGERIA_RTS000000468265", "excerpt": "Une avalanche a emport\u00e9 9 skieurs qui skiaient hors pistes sur la montagne du Piz Vilan, et 5 d'entre eux sont morts."}, {"internalArchiveId": "AA1502408242", "durationSec": 107, "title": "SO MARTINA HINGIS_RTS000000468343", "excerpt": "Le bilan du r\u00e9gime des 35 heures de travail hebdomadaire en France est mitig\u00e9. En effet, c'est souvent un casse-t\u00eate pour les employeurs de g\u00e9rer les RTT (r\u00e9cup\u00e9ration de temps de travail) de chaque collaborateur en cas d'heures suppl\u00e9mentaires, m\u00eame si on reconna\u00eet que le taux de productivit\u00e9 des travailleurs fran\u00e7ais est parmi les plus \u00e9lev\u00e9s en Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA"], "sequenceIds": ["1421322"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408243", "durationSec": 26, "title": "SO JAPON 2_RTS000000468283"}, {"internalArchiveId": "AA1502408244", "durationSec": 27, "title": "SO EUROSONG 2_RTS000000468252"}, {"internalArchiveId": "AA1502408245", "durationSec": 105, "title": "SO AVALANCHE GRISONS_RTS000000468375", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCOMMUN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1410037"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408246", "durationSec": 143, "title": "FRIGO 35 HEURES PAD_RTS000000467897", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LILLE"], "thematicThemes": ["DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "RENDEMENT"], "sequenceIds": ["1410052"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502410038", "summary": "Vue a\u00e9rienne du couloir o\u00f9 s'est produit l'avalanche au Piz Vilan. Survol d'h\u00e9licopt\u00e8re de la r\u00e9gion. Itw Anita Senti, de la police grisonne. Itw Forti Niederer, sauveteur. Itw Ueli Mosimann, expert Club alpin suisse. Randonneurs encord\u00e9s gravissant le Piz Vilan.", "id": "1410037", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410040", "summary": "Station de ski de Leysin : skieurs et snowboardeurs descendant une piste sous des chutes de neige. D\u00e9part des T\u00e9l\u00e9cabines. Itw Jean-Marc Udriot, directeur des Remont\u00e9es m\u00e9caniques Leysin Les Mosses. Skieurs sous la neige et dans le brouillard. Itw Pascal Brugger, responsable restaurant Le Kuklos, Leysin. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ges sous des chutes de neige.", "id": "1410039", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME", "ENNEIGEMENT", "SPORT DE NEIGE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410050", "summary": "Gros plan du flacon du m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux Perjeta. Int h\u00f4pital, personnel soignant pr\u00e9parant une poche de Perjeta pour la transfuser \u00e0 une patiente. Gros plan bras de la patiente avec la pose de l'aiguille \u00e0 transfusion. Itw Catherine Cossy, porte-parole de l'office cantonal de la Sant\u00e9 publique. Lettre de l'industrie pharmaceutique Roche aux m\u00e9decins sur le m\u00e9dicament Perjeta. Gros plan goutte-\u00e0-goutte. Itw Dr Alexandre Bodmer, oncologue HUG. Itw Professeur Thomas Cerny, oncologue et pr\u00e9sident d'Oncosuisse. Itw Fredi Bacchetto directeur Services m\u00e9dicaux de l'assurance Assura.", "id": "1410049", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410052", "summary": "Itw de Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse. Itw de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse. Itw Claude-Alain Voiblet vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Christian Levrat pr\u00e9sident du PS suisse. La pr\u00e9sidente suisse Simonetta Sommaruga pr\u00e9sidant une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1410051", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410053", "summary": "Sc\u00e8nes de rue et Grand Place de Lille. Martine Aubry, maire de Lille et ministre \u00e0 l'origine de la loi sur les 35 heures de travail hebdomadaire. Int bureaux de l'entreprise opticienne Aoyama Optical France. Itw Philippe Beuscart, pr\u00e9sident de Aoyama Optical France. Empaquetage des lunettes. Itw Gr\u00e9gory Demay, responsable logistique Aoyama Optical. Statement. Itw de Fran\u00e7ais ravis de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des 35 heures. Ext de l'Agence de P\u00f4le Emploi.", "id": "1410052", "visualThemes": ["DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "RENDEMENT"], "visualGeographicals": ["LILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410057", "summary": "Palexpo : visiteurs de l'exposition itin\u00e9rante Titanic. Itw Vincent Sager, directeur Opus One. Escaliers et int du paquebot le Titanic reconstitu\u00e9s. Itw Claude Membrez, directeur de Palexpo. Itw Luc Debraine, journaliste culturel journal L'Hebdo. Stands de l'exposition sur le Titanic.", "id": "1410056", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["OPUS ONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503421326", "summary": "Extrait de match et balle de match remport\u00e9e par la paire Martina Hingis, joueuse de tennis suisse, et Leander Paes, joueur indien, contre  Kristina Mladenovic, joueuse fran\u00e7aise, et Daniel Nestor, joueur canadien. Itw Martina Hingis. Itw Leander Paes. Gagnants tenant le troph\u00e9e.", "id": "1421322", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["HINGIS, MARTINA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565652", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016712", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405485", "internalArchiveId": "AA1501405501", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-27T00:00:00Z", "durationSec": 1758, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6493256", "imageURL": "http://www.rts.ch/6493273.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "L'invit\u00e9e culturelle: Anna Caterina Antonacci intepr\u00e8te Iphig\u00e9nie de Gluck au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve", "La centrale de M\u00fchleberg pourra \u00eatre exploit\u00e9e jusqu'en 2019", "Le 12h45", "Minimag: le poste d'assistant parlementaire permet de se familiariser avec la politique", "La Poste n'est plus oblig\u00e9e de desservir les zones isol\u00e9es", "Le 12h45", "New York s'attend \u00e0 une temp\u00eate de neige historique", "Les Kurdes ont repris la ville syrienne de Koban\u00e9", "C\u00e9r\u00e9monies pour les 70 ans de la lib\u00e9ration d'Auschwitz", "Tennis / Open d'Australie: Berdych \u00e9limine Nadal en trois sets", "Johann Schneider-Ammann autorise le recours facilit\u00e9 au ch\u00f4mage partiel", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Cette artiste lyrique italienne a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son visage et sa voix \u00e0 toutes les h\u00e9roines tragiques de l'op\u00e9ra.", "Le point avec Jean-Marc Heuberger \u00e0 Brugg (AG).", "Simon Z\u00fcrich, ancien pr\u00e9sident des jeunes socialistes, consacre une journ\u00e9e par semaine au parlementaire Jean-Fran\u00e7ois Steiert.", "Les habitants des r\u00e9gions isol\u00e9es ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour d\u00e9fendre leur sort.", "La neige pourrait tomber durant la nuit de mardi \u00e0 mercredi au rythme de 5 \u00e0 10 cm par heure, avec une accumulation attendue de 60 cm \u00e0 New York.", "Gr\u00e2ce au soutien militaire am\u00e9ricain, la ville a \u00e9t\u00e9 reprise des mains du groupe Etat islamique.", "De nombreux chefs d'Etat sont attendus en Pologne, dans ce camp o\u00f9 plus d'un million de Juifs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les nazis entre 1940 et 1945.", "Le Tch\u00e8que s'est impos\u00e9 6-2, 6-0, 7-6 (7/5) face \u00e0 l'Espagnol et laisse ainsi encore plus d'espoir aux autres concurrents.", "Les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-6371717", "ece-6369503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T04:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016648\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:01 > 0:00:04) [99%] : \r\nL'exportation oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:19) [75%] : \r\nEst-ce que Pierre tu entends oui je t'entends dire lyonnais Alain en fait comment \u00e2ge parce qu'il oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:20 > 0:00:23) [80%] : \r\nJe pense que si largement diversion politique, cette d\u00e9cision, souvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:30) [95%] : \r\nSi on joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:31 > 0:00:32) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:42) [71%] : \r\nDonc a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:42 > 0:00:43) [88%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:17 > 0:01:21) [94%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sommaire de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:22 > 0:01:35) [81%] : \r\nLa 1\u00e8re mesures contre les effets du franc fort, Yoann Schneider- Ammann annonce introduction du ch\u00f4mage partiel facilit\u00e9, objectif : \u00e9viter les licenciements dans les entreprises directement touch\u00e9es par la fin au plancher, analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:37 > 0:01:47) [91%] : \r\nUne image, celle de New York, ville fant\u00f4me, une temp\u00eate de neige paralyse depuis hier les transports en commun et les v\u00e9hicules priv\u00e9s, les chutes de neige pourraient d\u00e9passer les 70 centim\u00e8tres en 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:49 > 0:02:06) [93%] : \r\nPlus jamais \u00e7a \u00e0 nouveau proclam\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Auschwitz 70 ans tout juste apr\u00e8s la lib\u00e9ration du camp d'extermination nazi et 3 semaines apr\u00e8s que la communaut\u00e9 juive a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 directement \u00e0 Paris, survivants de l'Holocauste, t\u00eates couronn\u00e9es et chefs d'\u00c9tat dont Simonetta Sommaruga ont fait le voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:07 > 0:02:19) [93%] : \r\nNotre portrait du jour dans la s\u00e9rie des petites mains de la politique, celle de Simon Z\u00fcrich assistant parlementaire \u00e0 temps partiel moyen pour ce jeune juriste fribourgeois de se familiariser avec les dossiers et les rouages de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:21 > 0:02:34) [78%] : \r\nEt nous recevons la soprano dramatique italienne Anna Caterina Antonacci chimique de pop, mais il y a \u00e0 fendre la grande trag\u00e9dienne de s'arracher cette internationale elle incarne Iphig\u00e9nie dans les faits, a donc \u00e0 l'affiche prend PA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:37 > 0:02:52) [91%] : \r\nMais tout de suite donc New-York et la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis sont toujours en \u00e9tat d'alerte avec l'arriv\u00e9e cette nuit d'une temp\u00eate de neige aux proportions historiques, vols annul\u00e9s, \u00e9coles ferm\u00e9es, interdiction de circuler 60 millions d'Am\u00e9ricains sont concern\u00e9s, Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:54 > 0:03:07) [88%] : \r\nLes rues de New York, transform\u00e9e en route de montagne des plots qui patine en plein Manhattan et des cyclistes \u00e0 peine plus mobile quant aux touristes en qu\u00eate d'un taxi la nuit derni\u00e8re par est interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:11 > 0:03:15) [97%] : \r\n\u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:15 > 0:03:31) [86%] : \r\nC'est aussi terrible qu'annonc\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 long pour revenir du centre ville, avant d'appeler, moi je vais rester int\u00e9rieure, je n'aime pas la neige vraiment pas int\u00e9gration propos dans si vous n'\u00eates pas habill\u00e9 comme il faut ne sortait pas, soyez prudents, ne faites pas comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:31 > 0:03:41) [96%] : \r\nDans 6 \u00c9tats, il pourrait tomber jusqu'\u00e0 76 centim\u00e8tres de neige tr\u00e8s critiqu\u00e9s pour leur gestion de l'ouragan Sandy en 2012, les autorit\u00e9s ne veulent prendre aucun risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:41 > 0:03:52) [91%] : \r\nLe 16 eu de c'est litt\u00e9ralement le calme avant la temp\u00eate, \u00e7a va commencer pour de bon et \u00e7a viendra tr\u00e8s vite et tr\u00e8s fort les gens doivent faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention un fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:01) [87%] : \r\nVols annul\u00e9s m\u00e9tro interrompu, \u00e9coles ferm\u00e9es et mesures exceptionnelles dans certains comt\u00e9s, la circulation automobile a \u00e9t\u00e9 interdite d\u00e8s 23 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:02 > 0:04:07) [90%] : \r\nC'est bizarre, perturbe le quotidien de 60 millions d'Am\u00e9ricains et de milliers de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:07 > 0:04:14) [79%] : \r\nA re\u00e7u un Mail de la compagnie qui ceinture donc du pour profiter de la neige et de New York, \u00e0 3 jours de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:23) [96%] : \r\nLa c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis est pr\u00eate \u00e0 recevoir le gros de la temp\u00eate, son arriv\u00e9e est pr\u00e9vue aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:25 > 0:04:46) [95%] : \r\n\u00e9viter les licenciements, c'est l'objectif de la mesure annonc\u00e9e ce matin par Yoann Schneider- Ammann, 10 jours apr\u00e8s l'abolition du taux plancher le ministre de l'\u00c9conomie autorise le recours facilit\u00e9 au ch\u00f4mage partiel en clair le versement d'indemnit\u00e9s en cas de diminution des heures de travail dans les entreprises directement touch\u00e9es par les fluctuations de l'Euro, je vous propose d'\u00e9couter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:46 > 0:05:21) [91%] : \r\nLa situation est devenue plus critique, on a les premi\u00e8res r\u00e9actions des entreprises, l'instrument de la, de l'assurance de du temps partiel et pour cette raison, dit cet instrument est d\u00e8s maintenant \u00e0 disposition pour tous ceux qui sont confront\u00e9s avec extra apr\u00e8s la la la la la d\u00e9cision de la Banque nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:29) [86%] : \r\nMais bien Abel, on peut parler d'une annonce surprise, la semaine derni\u00e8re encore une Schneider- Ammann estimait qu'il serait pr\u00e9matur\u00e9 de prendre des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:29 > 0:06:46) [92%] : \r\nOui, on a, on ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a, alors on peut l'interpr\u00e9ter de 2 mani\u00e8res : peut-\u00eatre que ces derniers jours, Yoann Schneider- Ammann \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par les milieux de l'\u00e9conomie de l'exportation, qui l'ont convaincu peut-\u00eatre de l'urgence de l'urgence, vraiment de la situation, c'est possible, c'est un ancien entrepreneur \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de Swiss, m\u00eame il y a certainement sensible \u00e0 l'argumentation de ses anciens coll\u00e8gues mais je pense que il y a aussi une dimension politique \u00e0 cette d\u00e9cision, souvenez-vous, il y a 4 ans, 2011 quand le franc avait commenc\u00e9 sa sa lente appr\u00e9ciation pendant de tr\u00e8s longs mois, Yoann Schneider- Ammann s'\u00e9tait enferm\u00e9 dans un discours dans la plus pure orthodoxie lib\u00e9rale, l'\u00c9tat ne peut rien faire, c'est \u00e0 l'\u00e9conomie de c\u00e9der elle- m\u00eame, on a beaucoup critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, d'\u00eatre une sorte de de capitaines qui regarde le bateau sombrer sans rien faire et tout \u00e7a l'avait beaucoup Fralib, fragilis\u00e9 politiquement \u00e0 l'\u00e9poque, d'autant plus que le paquet de mesures qu'il avait finalement d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 pr\u00e9senter au mois d'ao\u00fbt 2011 avait \u00e9t\u00e9 rendue presque inutile, quelques jours plus tard par l'introduction du taux plancher par la par la BNS alors aujourd'hui l'\u00e9videmment tent\u00e9 de penser que que Yoann Schneider- Ammann ne veut pas r\u00e9p\u00e9ter son horaire, son son erreur d'il y a 4 ans, ne pas laisser la situation pourrir, montrer que le Capitaine c'est lui et qu'il se pr\u00e9occupe de ce qui pourrait se retrouver au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:46 > 0:07:18) [96%] : \r\nMerci Pierre et on reste \u00e0 Berne avec cette image en ce jour de comm\u00e9moration de la lib\u00e9ration d'Auschwitz, on va y venir, avant de s'envoler pour la Pologne, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a re\u00e7u ce matin une d\u00e9l\u00e9gation des survivants de l'Holocauste et en Pologne, je vous le disais les comm\u00e9morations du 70\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration du camp d'extermination ont d\u00e9but\u00e9 ce matin cet apr\u00e8s- midi, de nombreux chefs d'\u00c9tat sont attendus, l\u00e0 o\u00f9 plus d'un 1000000 de juifs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les nazis entre 1940 et 1945 Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:20 > 0:07:42) [95%] : \r\nD\u00e9but des c\u00e9r\u00e9monies, ce matin, \u00e0 l'entr\u00e9e du camp d'\u00e0 Auschwitz : sur le portail figure toujours le slogan nazi Arbeit macht frei, le travail rend libre autour du pr\u00e9sident polonais, un groupe de survivants, certains portent le b\u00e9ret et la chemise de l'uniforme des d\u00e9port\u00e9s, la plupart ont plus de 90 ans de moins en moins nombreuses pour t\u00e9moigner de l'horreur des camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:47 > 0:08:17) [92%] : \r\nLe 27 janvier 1945 l'Arm\u00e9e rouge met en fuite l'arm\u00e9e allemande et lib\u00e8re le plus grand et le plus meurtrier des camps de concentration et d'extermination nazi \u00e0 Auschwitz et Birkenau un 1000000 de juifs d'Europe qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, ainsi que 100000 Polonais Tsiganes et russe notamment un lieu de m\u00e9moire, c'est l'un des seuls quand, \u00e0 n'avoir pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les Allemands avant leur fuite au niveau atteint encore les centaines de baraquements et les ruines des chambres \u00e0 gaz et des fours cr\u00e9matoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:20 > 0:08:32) [96%] : \r\nUne comm\u00e9moration qui se d\u00e9roule sur fond de mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme en Europe, provoquant l'inqui\u00e9tude des communaut\u00e9s juives, mais aussi cet appel \u00e0 la tol\u00e9rance de ce survivant des camps Auschwitz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:33 > 0:08:34) [72%] : \r\nGains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:35 > 0:09:04) [77%] : \r\nMais le fondement d'un Auschwitz, c'est l'humiliation d'\u00eatre humain aujourd'hui si on humilie Romain, un juif, un Bosniaque un Turc, un Isra\u00e9lien Is\u00e8re un Palestinien un chr\u00e9tien ou un musulman, ou un non- croyant h\u00f4tel englober Green c'est un qui recommence \u00e0 nouveau, a du B\u00e9ghin \u00e0 ou suspendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:05 > 0:09:16) [92%] : \r\nIl y a 10 ans, 1500 survivants des camps ont particip\u00e9 au 60\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration d'un Auschwitz cet apr\u00e8s- midi ne seront plus que 300 assister aux c\u00e9r\u00e9monies officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:17 > 0:09:31) [94%] : \r\nLa liesse des Kurdes, apr\u00e8s 4 mois de combat acharn\u00e9, on l'\u00e9voquait hier, ils ont repris la ville de Koban\u00e9 au groupe \u00c9tat islamique le commandement militaire am\u00e9ricain qui a fourni un appui a\u00e9rien estime que les 90 pourcent de de la ville ont \u00e9t\u00e9 repris aux djihadistes Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:09:38) [89%] : \r\nLa victoire des Alli\u00e9s syriens et contre les djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:40 > 0:09:43) [80%] : \r\nC\u00e9l\u00e9br\u00e9e au Front commun \u00e0 l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:45 > 0:10:08) [91%] : \r\nPlus de 4 mois qu'ils esp\u00e9raient ce moment la lib\u00e9ration de Koban\u00e9, devenu symbole de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et de la cause kurde Koban\u00e9 transform\u00e9e en Champ de ruines dans lequel ils ont v\u00e9cu combattu et sont morts 1600 d'entre temps tomb\u00e9 depuis la mi- septembre, dont plus de 1000 dans les rangs djihadistes, selon les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:14 > 0:10:28) [85%] : \r\nSous- \u00e9quip\u00e9e inf\u00e9rieur aux nombre face \u00e0 leur adversaire chasser rel\u00e9gu\u00e9 au rang de spectateur d\u00e9munis, les Kurdes ont pu r\u00e9sister gr\u00e2ce \u00e0 l'appui a\u00e9rien de la coalition internationale dirig\u00e9e par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:39) [96%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis, qui rappelle que malgr\u00e9 cette victoire, la guerre contre les djihadistes est loin d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:42 > 0:11:21) [93%] : \r\nEt dans le sud de la France \u00e0 Lunel, pr\u00e8s de Montpellier, une op\u00e9ration anti- djihadiste a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e t\u00f4t ce matin, 5 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de recruter des jeunes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, selon une source polici\u00e8re, 2 d'entre elles seraient de retour de Syrie, l'op\u00e9ration est termin\u00e9e, mais plusieurs quartiers sont toujours boucl\u00e9s par les forces de l'ordre, le crash d'un F16 grecs hier sur une base de l'Otan au centre de l'Espagne a fait 11 morts, 9 militaires fran\u00e7ais et de grec, il y a, par ailleurs, une vingtaine de bless\u00e9s dont 6 dans un \u00e9tat grave, les enqu\u00eateurs tentent d'\u00e9tablir les causes de la catastrophe, l'appareil apparemment subi une perte de puissance du moteur s'\u00e9crasant sur les appareils fran\u00e7ais et italiens sur leur d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:24 > 0:11:53) [89%] : \r\nRetour en Suisse, la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg ne doit pas mettre en oeuvre les amplement, mesures de s\u00e9curit\u00e9 demand\u00e9s initialement par les autorit\u00e9s, l'inspection nucl\u00e9aire a autoris\u00e9, ce matin, les Forces motrices bernoises Assante \u00e0 des mesures plus simple et surtout moins cher et FMB avait propos\u00e9 cette alternative apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la centrale plus t\u00f4t que pr\u00e9vu en 2019 Jean-Marc Heuberger, vous venez de suivre la conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale est tout de m\u00eame assur\u00e9 pour ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:56 > 0:13:28) [91%] : \r\nAlors oui, Agn\u00e8s, selon l'inspection nucl\u00e9aire les mesures approuv\u00e9es ce matin apporteront autant de s\u00e9curit\u00e9 que les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 exig\u00e9es dans l'optique d'une exploitation \u00e0 long terme de M\u00fchleberg donc, au-del\u00e0 de 2000 19 mai leur Avantage et surtout que ces mesures pourront \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s plus rapidement et qu'elles sont moins ch\u00e8res, on parle de 15 millions de francs, au lieu de 100 millions de francs estim\u00e9 dans un 1er temps alors le compromis principale qui a \u00e9t\u00e9 fait, concerne le manteau du coeur du r\u00e9acteur, on le sait, ce manteau se fissure de plus en plus M\u00fchleberg est l'une des centrales les plus anciennes encore en service, en Europe, h\u00e9 bien ce manteau ne devra pas \u00eatre renforc\u00e9e ni m\u00eame remplacer les Forces motrices bernoises pourront se contenter d'accentuer les contr\u00f4les, le contr\u00f4le des fissures s'effectuera s'effectuera dor\u00e9navant tous les ans et non plus tous les 2 ans, alors selon Greenpeace et les Verts suisses de tels compromis sont inacceptables et vers suivent parle m\u00eame de dangereuses concessions Greenpeace de capitulation face aux forces motrices bernoises qui ne voudrait plus investir trop d'argent dans une centrale dont elles vont bient\u00f4t se d\u00e9sengage de sc\u00e8ne se d\u00e9sengage, excusez-moi, il faut toutefois rappeler que si M\u00fchleberg aujourd'hui doit renforcer ses mesures de s\u00e9curit\u00e9, c'est essentiellement pour pouvoir r\u00e9sister \u00e0 un tremblement de terre d'ordre exceptionnelle, un \u00e9v\u00e9nement qui devrait donc \u00eatre assez rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:28 > 0:14:14) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc au chapitre \u00e9conomique, Novartis annonce des r\u00e9sultats 2014 en hausse malgr\u00e9 la concurrence des g\u00e9n\u00e9riques et les effets, le groupe pharmaceutique b\u00e2lois a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net progresser de 12 pourcent \u00e0 \u00e0 9,3 milliards de francs et puis b\u00e9n\u00e9fice \u00e9galement pour Tornos, le fabricant de machines-outils a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaires de 175,8 millions de francs, en hausse de 16 pourcent apr\u00e8s apr\u00e8s 2 ans de d\u00e9ficit or not sort donc des chiffres rouges \u00e0 Court dans le Jura bernois une \u00e9tape majeure de la construction de la Transjurane a \u00e9t\u00e9 franchi ce matin avec le percement du dernier tunnel dernier gros ouvrage r\u00e9alis\u00e9 avant l'ouverture de l'autoroute \u00e0 bout Boncourt, au total 85 kilom\u00e8tres et 6,5 milliards de francs, on \u00e9coute le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'information de la Transjurane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:31) [93%] : \r\nLe tunnel n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 \u00eatre rouvert au trafic on \u00e0 Monaco l'ouverture se fera si tout va bien en fonction de la rigueur des hivers des hivers qu'on a devant nous l'ouverture se fera fin 2016, mais c'est un pas important dans la r\u00e9alisation de l'A16 et dans le respect du programme telle qu'il est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:31 > 0:14:50) [93%] : \r\nLa tension monte entre la Poste et les habitants des zones rurales en cause une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale qui permet au g\u00e9ant jaune de ne plus livrer le courrier \u00e0 certaines habitations isol\u00e9es, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans tous les cantons romands et le Jura bernois hier soir une s\u00e9ance publique \u00e9tait organis\u00e9e \u00e0 la Sagne dans le canton de Neuch\u00e2tel, il est Aurore Ch\u00e9ry, il y a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:14:59) [93%] : \r\nCertains ont fait jusqu'\u00e0 3 quarts d'heure de route pour \u00eatre l\u00e0, ils viennent chercher des r\u00e9ponses officialiser leur soutien ou manifester leur col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:03 > 0:15:04) [84%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:08 > 0:15:43) [92%] : \r\nLa s\u00e9ance publique men\u00e9e par Julien Jaquet habitant le P\u00e2quier, dans le canton de Neuch\u00e2tel, La Poste ne distribue plus son courrier devant chez lui, l'argument cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale qui autorise La Poste \u00e0 ne pas desservir \u00e0 domicile, les zones comprenant moins de 5 habitations \u00e0 l'hectare et qui repr\u00e9sente un d\u00e9tour de plus de 2 minutes pour le facteur en 2013 au niveau national 828 habitations se sont vu proposer une solution alternative, comme une case postale mais cette ordonnance est appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre pr\u00e8s de 10000 foyers seraient concern\u00e9s, la Poste se d\u00e9fend d'en avoir l'intention mais elle le peut, et c'est bien ce qui inqui\u00e8te les habitants de ces zones rurales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:43 > 0:16:05) [87%] : \r\nLa seule logique qui se d\u00e9veloppe chez eux, c'est l'id\u00e9e que, aujourd'hui, en bon citoyen \u00e9tant citadins qui habite dans une zone ultra ces cibles et on va nous l'enlever, quand je suis venu, il y avait des services et puis si on veut que les villages ne pas plus pas, il faut quand m\u00eame qu'un minimum de services qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:06 > 0:16:14) [94%] : \r\nAlors la p\u00e9tition atteint d\u00e9sormais 2500 signatures sur Neuch\u00e2tel et Julien Jaquet vient de l'\u00e9tendre, 6 cantons romands et au Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:28) [90%] : \r\nTous les gens qui sont venus vers moi pour pour nous encourager \u00e0 continuer me f\u00e9liciter pour me dire qu'ils connaissent des gens qui sont dans la m\u00eame situation voil\u00e0 vraiment un tr\u00e8s fort soutien fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:29 > 0:16:36) [91%] : \r\nUn repr\u00e9sentant de la Poste, venu \u00e0 titre priv\u00e9, a tent\u00e9 d'apaiser les craintes des citoyens, mais sans succ\u00e8s, ils veulent la r\u00e9vision de l'ordonnance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:38 > 0:16:57) [92%] : \r\nDepuis une semaine les appels des neuch\u00e2telois au 144 arrivent \u00e0 Lausanne dans la centrale d'alarme, le canton de Vaud, r\u00e9sultat d'une votation organis\u00e9e fin 2013 en 7 jours plus de 200 missions d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9 le but de cette externalisation, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une meilleure efficacit\u00e9 dans la prise en charge des urgences, on \u00e9coute le m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois Claude Fran\u00e7ois Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:58 > 0:17:14) [90%] : \r\nNon, on passe d'un syst\u00e8me o\u00f9 il y avait 2 centrales qui engageait les moyens une centrale avec des collaborateurs, qui sont des professionnels de la sant\u00e9 tr\u00e8s bien form\u00e9s, qui devrait pendant les 10 secondes engager les moyens de secours dans les 90 secondes donc c'est vraiment un changement consid\u00e9rable pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:15 > 0:17:35) [89%] : \r\nEt puis en Valais \u00e0 Lo\u00e8che-les-Bains, le sursis concordataire a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Torrent apr\u00e8s de mauvais hiver le chiffre d'affaires a qui, cette ann\u00e9e encore une baisse de 15 pourcent \u00e0 \u00e0 la requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le tribunal de District de sursis court sur 4 mois, de quoi permettre \u00e0 la direction de prendre les mesures n\u00e9cessaires pour assainir lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:37 > 0:17:50) [97%] : \r\n\u00e0 Melbourne, le ciel s'est d\u00e9gag\u00e9 un peu plus ce matin pour Stan Wawrinka avec l'\u00e9limination de Rafa\u00ebl Nadal en quarts de finale en 3 petits sets le Tch\u00e8que Tomas Berdych a eu raison de l'Espagne, apparemment en petite forme, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:51 > 0:17:55) [98%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal est toujours en qu\u00eate de son meilleur niveau et il en est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:57 > 0:18:02) [98%] : \r\nL'espagnol n'a vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de son adversaire, que dans le 3\u00e8me et dernier set remport\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:02 > 0:18:18) [90%] : \r\nPas perdu au tie-break, il faut dire que le Tch\u00e8que 7\u00e8me joueur mondial a frapp\u00e9 fort dans ce match, remport\u00e9 6 2 6 0 7 6, lui qui restait pourtant sur 17 d\u00e9faites d'affil\u00e9e complet Majorquin Berdych qui a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur ce \u00e9t\u00e9 fait d\u00e9sormais figure d'\u00e9pouvantail dans ce tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:23 > 0:18:44) [94%] : \r\nExpecting je m'attendais \u00e0 une bataille tr\u00e8s dure, mais cette fois, j'\u00e9tais vraiment pr\u00eat \u00e0 tout et je pense que c'est \u00e7a qui a fait la diff\u00e9rence avec les derniers matchs, je suis pr\u00eat, je me sens fort, je veux continuer mon chemin comme \u00e7a dans l'autre quart de finale de cette matin\u00e9e, Andy Murray n'a pas flanch\u00e9 contre la nouvelle coqueluche du tournoi, l'Australien Nick Kyrgios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:44 > 0:18:51) [90%] : \r\n19 ans, m\u00eame si celui-ci a largement essayer d'en profiter, mais l'\u00c9cossais n'est pas homme \u00e0 c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:51 > 0:18:58) [87%] : \r\nEt \u00e7a n'est, et apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le 1er set 6 3 il enlevait le 2\u00e8me au terme d'un tie-break disput\u00e9e sur ce tr\u00e8s joli lob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:02 > 0:19:05) [83%] : \r\nKyrgios on va le revoir, c'est s\u00fbr, mais Murray a \u00e9t\u00e9 meilleur Sema.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:06 > 0:19:10) [96%] : \r\nIl se qualifie logiquement en 3 sets 6 3 7 6 6 3 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:10 > 0:19:14) [86%] : \r\nLa ma\u00eetrise, 3 fois finaliste malchanceux \u00e0 Melbourne l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:14 > 0:19:17) [90%] : \r\nCertes, affrontera donc Thomas Berdych en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:23 > 0:19:42) [91%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux petites mains de la politique Simon Z\u00fcrich est assistant parlementaire un m\u00e9tier m\u00e9connu, ce jeune juriste fribourgeois consacre un jour par semaine au conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert moyen pour lui de se familiariser avec les rouages de la politique Damien M\u00e9tro Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:43 > 0:19:54) [89%] : \r\nSur son cahier les pistes qui vont nourrir la discussion Simo Z\u00fcrich a rendez- vous \u00e0 Berne avec Jean-Fran\u00e7ois Steiert le Fribourgeois et l'assistant parlementaire attitr\u00e9 du conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:54 > 0:20:09) [81%] : \r\nOn travaille toujours qu'il ne sorte de ping-pong o\u00f9 il va me poser, il l'homme donne un travail, moi je vais pr\u00e9parer un 1er 1er jet et ensuite lui apr\u00e8s avoir revu s'travaille il y a, avance plut\u00f4t dans cette direction, \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet bien \u00e7a moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:09 > 0:20:20) [90%] : \r\nAncien pr\u00e9sident des Jeunes socialistes de son canton, le juriste consacre une journ\u00e9e aux parlementaires, chaque semaine, de la recherche, surtout aujourd'hui, les 2 hommes pr\u00e9parent un discours sur les m\u00e9decins de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:20 > 0:20:27) [75%] : \r\nC'est, c'est un r\u00eave ou disent que \u00e7a serait bien de sur place un processus sp\u00e9cial pour pour les victimes de l'amiante tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:27 > 0:20:32) [71%] : \r\nToute l'histoire, il va finir 22 ans, la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:33 > 0:20:39) [92%] : \r\nCertains parlementaires travaillent seuls le socialiste fribourgeois estime lui que n'assistant et le gage d'un travail de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:39 > 0:20:41) [84%] : \r\nC'est ce que de bonnes \u00e0 tout faire de haut vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:41 > 0:20:54) [86%] : \r\nIl voit le monde quotidien les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques qui les analysent-ils et il me donne des id\u00e9es, il tant il fait des choses que j'ai peut-\u00eatre pas vu remis en question sur certaines choses, donc c'est vraiment un miroir avec lequel je peux, je peux m'\u00e9changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:54 > 0:21:01) [92%] : \r\nEn retour, ce jeune reflet d\u00e9couvrent la m\u00e9canique subtile de la Berne f\u00e9d\u00e9rale il approfondit aussi sa connaissance des dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:01 > 0:21:14) [89%] : \r\nDes d\u00e9cisions qui est paraissent peut-\u00eatre \u00e9loign\u00e9 mais qui est en fait influence le le quotidien, tout le monde et puis je suis convaincu que c'est, c'est un travail qui est qui permet sur le fait bien de d'am\u00e9liorer concr\u00e8tement les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:14 > 0:21:23) [90%] : \r\n\u00eatre incollable sur les assurances sociales fouiller dans les livres droit les sites sp\u00e9cialis\u00e9s assistant parlementaire un m\u00e9tier c\u00e9r\u00e9brale mais pas uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:23 > 0:21:35) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s vari\u00e9, j'ai aussi particip\u00e9 \u00e0 l'organisation de tournois des ch\u00e8ques entre une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e9r\u00e9mistes des parlements, j'organise des visites au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:35 > 0:21:42) [86%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, se jeter lui- m\u00eame dans l'ar\u00e8ne Simon y songe, car si valeurs socialistes il y croit et il compte bien les d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:44 > 0:21:54) [89%] : \r\nElle a pr\u00eat\u00e9 son visage et sa voix \u00e0 toutes les h\u00e9ro\u00efnes tragiques de l'op\u00e9ra H\u00e9l\u00e8ne Iphig\u00e9nie de Gluck, sur la sc\u00e8ne du grand th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve depuis dimanche, Ana Catarina Antonacci votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:54 > 0:22:16) [90%] : \r\nEt l\u00e0, ces trucs cette v\u00e9rit\u00e9 ce magn\u00e9tisme qui font qu'elle vous emm\u00e8ne au coeur de n'importe quel drame instantan\u00e9ment ajout\u00e9 saboter sa tr\u00e8s belle voix et sa modestie, vous avez Anna Katharina Antonacci et on est bien content de vous recevoir, bonjour bonjour alors ce personnage d'Iphig\u00e9nie, qui est une fille, ma foi, qui n'a pas la vie facile qu'est-ce qui vous s\u00e9duit chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:17 > 0:22:51) [82%] : \r\nMais l'histoire d'Iphig\u00e9nie est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial, tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e par son p\u00e8re, par sa patrie, donc quand elle \u00e9tait jeune fille a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 sur sur l'autel de Diane m\u00e9diane la sauver et donc elle a transport\u00e9 dans une pays \u00e9trangers et elle maintenant elle presse Diane forcer \u00e0 \u00e0 faire des sacrifices humains auxquels elle d\u00e9teste cette cette cette r\u00f4le de, de, de pr\u00eatre s voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:51 > 0:23:03) [91%] : \r\nUne mal\u00e9diction donc celle des Atrides, effectivement, c'est pas un r\u00f4le facile, hein, c'est tr\u00e8s physique, vous \u00eates sur sc\u00e8ne, presque tout le temps, presque tout le temps en train de chanter, comment vous pr\u00e9parez physiquement \u00e0 \u00e0 monter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:03 > 0:23:19) [82%] : \r\nNon pas en si on se, on se pr\u00e9pare ce on se mesure mesure sa force mais c'est pas facile, non c'est c'est un travail c'\u00e9tait un privil\u00e8ge de pouvoir incarner des h\u00e9ro\u00efnes de glaucome mythologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:20 > 0:23:32) [89%] : \r\nOn va rentrer dans le spectacle avec quelques images vous voir avec un maquillage comme c'est grands c'est \u00e0 un sujet qui est sign\u00e9 et vous allez voir, effectivement, le parti pris de cette mise en sc\u00e8ne, ce sont les poup\u00e9es qui doublent les personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:02 > 0:24:16) [91%] : \r\nAvec le d\u00e9corateur et avec la costumi\u00e8re, on a essay\u00e9 d'inventer un principe nouveau : que tous les personnages soient doubl\u00e9s par des poup\u00e9es et et non pas pour les remplacer par des poup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:17 > 0:24:27) [89%] : \r\nOn les a pris en main d\u00e8s la 1\u00e8re p\u00e9tition, tout comme les costumes, donc on s'est apparent\u00e9e assez rapidement \u00e0 la poup\u00e9e, c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:30 > 0:24:41) [84%] : \r\nSi gauche au d\u00e9part quand m\u00eame geste, donc il faut affiner la gestuelle avec une coh\u00e9rence de jeu puisque c'est elle qui fait le jeu en fait physiquement pendant que nous enchante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:54 > 0:25:05) [88%] : \r\nC'est un peu pour moi, comme si les personnages se d\u00e9plier pour pour montrer un ou des aspects diff\u00e9rents de de des facettes diff\u00e9rentes, le personnage de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:50 > 0:25:58) [92%] : \r\nCe qui frappe, c'est la place de plus en plus importante que prend la mise en sc\u00e8ne dans l'op\u00e9ra, vous aimez ce travail de com\u00e9dienne, comme ici avec avec les poup\u00e9es justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:58 > 0:26:09) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait, j'adore \u00e7a, c'est vraiment n\u00e9cessaire de de m\u00ealer les 2 choses, sinon il y a beaucoup critiqu\u00e9 les choses qui vont, qui ont, qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:09 > 0:26:31) [86%] : \r\n\u00e7a fait partie int\u00e9grante de l'op\u00e9ra peut pas vous avez voulu \u00eatre com\u00e9dienne non, oui, je remets surtout maintenant non pas ce plus agr\u00e9able des femmes comme \u00e7a dans le destin et bris\u00e9e qui ont d\u00e9vier atroce avec des dieux qui s'acharne contre j'imagine qu'il il y a un c\u00f4t\u00e9 cathartique du coup dans la vie, vous n'\u00eates pas du tout dramatique comme personne, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:31 > 0:26:41) [73%] : \r\nUn en effet \u00e0 la fait \u00e7a on on on se d\u00e9foule sur sc\u00e8ne on autour, ces choses n\u00e9gatives tout le on allait s'on les offre public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:43 > 0:27:00) [91%] : \r\nOn dit souvent que je crois que c'est par votre p\u00e8re vous avez d\u00e9couvert le plaisir de l'op\u00e9ra d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de la musique et vous chantiez beaucoup avec lui, oui, dans la voiture comme \u00e7a englobe l'op\u00e9ra aussi de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:00 > 0:27:06) [79%] : \r\nOn mais surtout l'op\u00e9ra, en fait, on faisait des des longs voyages vers le vers la peau et de Bologne, donc c'est 9 10 heures des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:07 > 0:27:10) [90%] : \r\nEt lui aussi Chantal oui il avait une belle voix de t\u00e9nor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:11 > 0:27:22) [83%] : \r\nParce que vous avez cette partie qu'il a la particularit\u00e9 d'\u00eatre ni tout \u00e0 fait, soprano, ni tout \u00e0 fait je vous pouvez faire les 2, vous pouvez faire Carmen pouvait faire des r\u00f4les de soprano aussi, c'\u00e9tait une chance de pouvoir faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:23 > 0:27:37) [77%] : \r\nR\u00f4le des r\u00f4les de ce de Mezzo, qui sont comprendre quand m\u00eame qui sont magnifiques, mais aussi de pour pouvoir faire l'Europe de groupes par exemple qui sont un peu au milieu de entre les 2 lois qui sont tout des r\u00f4les toutes magnifiques donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:38 > 0:27:50) [94%] : \r\nMais \u00e0 quel moment vous r\u00e9alisez que cette voix justement qui est particuli\u00e8re, c'est la v\u00f4tre, qui va vous emmener sur toutes les sc\u00e8nes d'op\u00e9ra du monde cette fois \u00e7a va \u00eatre votre m\u00e9tier, votre vie, vous vous souvenez de ce moment, vous r\u00e9alisez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:51 > 0:27:59) [89%] : \r\nOui, oui, je m'en souviens parce que j'ai appel\u00e9 le lyc\u00e9e 19 heures, je suis rentr\u00e9 dans le coeur de, de, de, de, de th\u00e9\u00e2tre, de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:01 > 0:28:04) [98%] : \r\nJuste pour gagner un peu d'argent mais apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:06 > 0:28:18) [85%] : \r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 vraiment que c'\u00e9tait la chose que je voulais faire et c'\u00e9tait ce qui ce qui ce Poutine boulot que je que j'avais trouv\u00e9 qui m'a qui m'a m\u00eame d\u00e9clench\u00e9 vraiment le la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:18 > 0:28:23) [95%] : \r\nEt parmi les anges gardiens qui vont se pencher sur votre carri\u00e8re il y a la femme de Luciano Pavarotti, qui \u00e9tait votre un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:23 > 0:28:38) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait oui, elle avait ouverte \u00e0 Orl\u00e9ans, \u00e0 l'\u00e9poque, l'agence pour pour le jeune chanteur elle chercher des jeunes talents, elle s'est donn\u00e9e \u00e0 fond vraiment pour nous aider pour nous ou pour nous introduire dans le monde un peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:38 > 0:28:45) [90%] : \r\nMais entre votre petit coeur de, de, de votre ville et la voix, il y a un immense travail technique bien c'est inn\u00e9 chez vous la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:45 > 0:28:58) [84%] : \r\nNon, non, non, pas du tout, pas du tout au prendre pendant que j'\u00e9tais dans le coeur et commencer \u00e0 \u00e9tudier et \u00e0 travailler, \u00e7a et l\u00e0 la fin le 5 ou 6 ans pour moi de de travail mais entre- temps, je faisais des petits r\u00f4les toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:58 > 0:29:07) [86%] : \r\nVous \u00eates Genevoise d'adoption maintenant, mais l'\u00e9t\u00e9 ou en tout cas, quand vous avez un petit moment vous tourner en Italie et vous faites des villes de l'\u00eele \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:07 > 0:29:19) [78%] : \r\nOnt fait le lit, oui, oui, oui, j'ai j'ai j'ai gard\u00e9 cet cet amour pour le pour la pour la terre d'origine de mes parents et donc j'irai, je le tour de Toto, tous les ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:19 > 0:29:31) [87%] : \r\nEt on se r\u00e9jouit de vous taire jour Autriche merci Anna Caterina Antonacci, d'\u00eatre venue donc Iphig\u00e9nie en Tauride surtout autant en Tauride pardon ce Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve jusqu'au 4 f\u00e9vrier prochain a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:32 > 0:29:54) [92%] : \r\nEt encore du charme du glamour et de l'humour, ce soir, de couleur locale avec un reportage consacr\u00e9 au burlesque, \u00e0 l'occasion d'un festival international qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end, nous avons rencontr\u00e9 plusieurs artistes, dont l'une venue de Berlin Lada Redstar l'occasion de d\u00e9couvrir ou de red\u00e9couvrir l'histoire du genre, mais aussi l'attrait des femmes Rendez-vous \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:55 > 0:30:02) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin pr\u00e9voit l'apr\u00e8s- midi, a tout dit \u00e0 tous : on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:10 > 0:30:14) [94%] : \r\nSuivez l'information sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:43 > 0:30:45) [65%] : \r\nJe vous salue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:48 > 0:30:50) [68%] : \r\nJ'des nounours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:01 > 0:31:03) [87%] : \r\nOui, \u00e7a va bien merci p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:12 > 0:31:13) [62%] : \r\nTr\u00e8s malin Pelletier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:19 > 0:31:25) [94%] : \r\nOui, mais faudrait peut-\u00eatre plus oui mais alors un peu plus \u00e0 gauche quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:25 > 0:31:33) [80%] : \r\nFace \u00e0 moi tant oui, oui, comme \u00e7a, c'est parfois super vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:34 > 0:31:39) [67%] : \r\nBon selon moi des fois sur du m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:45 > 0:31:49) [80%] : \r\nComme \u00e7a je suis s\u00fbr que jamais exactement, c'est qu'il vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:54 > 0:32:06) [62%] : \r\n3 belles truites cuite 3 petits tr\u00e8s balle niveau m\u00e9moire la le l'\u00eelot lui confier 3 petits trucs peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:17 > 0:32:19) [90%] : \r\nOK, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:39 > 0:32:41) [95%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:44 > 0:32:45) [74%] : \r\nCe moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:49 > 0:32:54) [77%] : \r\nQui \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a va, moi je suis en deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:59 > 0:33:00) [97%] : \r\nLe deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:03 > 0:33:04) [78%] : \r\nUn peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:10 > 0:33:18) [85%] : \r\nAutre petit truc puis que je vois tous les jours, \u00e7a va quand m\u00eame la petite voilette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:23 > 0:33:38) [79%] : \r\nTout \u00e7a parce que c'est peut-\u00eatre une perturbation hier apr\u00e8s- midi, c'est celle-l\u00e0 par l'institution antillais sont plus j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:17 > 0:34:18) [99%] : \r\nEst.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:24 > 0:37:11) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors loin de la temp\u00eate monumental sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, la perturbation neigeuse arriv\u00e9e hier apr\u00e8s- midi s'\u00e9vacue ce mardi vers l'Est, laissant derri\u00e8re elle un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec plut\u00f4t changeant avec localement quelques belles \u00e9claircies le front, donc il a donn\u00e9 quelques centim\u00e8tres de neige jusqu'en plaine et provoquer localement le chaos sur les routes s'\u00e9vacue ce mardi donc plus \u00e0 l'est du pays, laissant encore quelques flocons dans les Alpes orientales cet apr\u00e8s- midi et sinon un temps sec mais assez changeant jusqu'\u00e0 demain soir, avant l'arriv\u00e9e du nouveau front qui, lui, s'annonce tr\u00e8s actif et qui s'accompagnera de forts vents alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon le sp\u00e9cialiste \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse en Romandie, on devrait profiter d'un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec partout, probablement un peu plus nuageux le long des Pr\u00e9alpes ou le long du Jura quand rageante de peine puisque l\u00e0 nous pourrions avoir quelques d\u00e9veloppements d'\u00e9claircies un petit peu au bonheur la chance, et localement, elle s'annonce g\u00e9n\u00e9ralement belles sur le Tessin bien le temps s'annonce bien ensoleill\u00e9, puisque nous avons la du vent du nord, le temps sera ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques passages nuageux, nous avons encore quelques flocons ne Engadine ou encore dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes orientale en ce qui concerne les temp\u00e9ratures, nous sommes en l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport \u00e0 hier apr\u00e8s- midi, puisqu'on meilleur de la journ\u00e9e, on attend entre 0 et 3 degr\u00e9s par exemple sur la Suisse allemande jusqu'\u00e0 4 \u00e0 5 degr\u00e9s autour du \u00e9l\u00e9ments 4 en Valais central maximum 10 pour le le Tessin, moins 1000 m\u00e8tres moins d'ici \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, le vent de nord- Nord-Ouest est encore fort \u00e0 temp\u00e9tueux m\u00eame route montagne avec de fortes rafales sur les plaines tessinoise aussi encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur le plateau Romand et le bassin l\u00e9manique, nous avons une petite tendance \u00e0 la bise \u00e0 demain matin, ce devrait \u00eatre assez lumineux sur une bonne partie du pays, nous aurons des \u00e9claircies possibles partout, toujours grand beau temps sur le Tessin par vent du nord, et puis un temps g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9e aussi sur le Valais et puis, au fil de l'apr\u00e8s- midi, et bien nous verrons de nouvelles arriv\u00e9es nuageuse \u00e0 l'avant de la perturbation, celles-ci se feront par le nord et le nord- ouest du pays, mais le temps de rester sec jusqu'en soir\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc, la perturbation est attendue, assez vite, elle va produire de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations, surtout le long du Jura ou encore des Pr\u00e9alpes de la neige devrait temporairement remonter jusque vers 700 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude mais jeudi, elle pourrait s'abaisser \u00e0 nouveau plus proche de la plaine, les temp\u00e9ratures maintenant qui sont annonc\u00e9es pour demain mercredi alors au lever du jour, elles seront partout n\u00e9gatives, attention aux formations possibles de plaques de verglas sur les routes encore mouill\u00e9e et puis demain apr\u00e8s- midi, on trouvera des valeurs comprises entre 2 et 5 on moyenne au nord cette degr\u00e9s pr\u00e9vus au sud de 0 \u00e0 m\u00e8tres moins 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres et demain apr\u00e8s- midi et le vent va pivoter au sud- ouest, il s'\u00e9l\u00e8vera aussi sur le plateau, avant qu'il va se renforcer, surtout dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, et je dis aussi au passage de la perturbation avec de fortes rafales passive jusqu'en plaine, nous sommes le 27 janvier nous f\u00eatons Les Angels et \u00e0 toutes et \u00e0 tous, h\u00e9 bien, je vous souhaite un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-27T12:29:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406969", "durationSec": 24, "title": "MI 144 SECOURS_RTS000000465610", "excerpt": "La centrale d'appel 144 du canton de Neuch\u00e2tel est transf\u00e9r\u00e9e depuis une semaine au CTMG \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SERVICE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "AMBULANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406970", "durationSec": 17, "title": "MI 144 SONORE_RTS000000465612", "excerpt": "Itw m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois Claude-Fran\u00e7ois Robert sur le transfert de la centrale d'appel 144 \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406971", "durationSec": 121, "title": "MI ASSIST PARLEMENT 2_RTS000000465527", "excerpt": "Simon Zuerich est l'assistant parlementaire du conseiller national PS fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1407090"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406972", "durationSec": 120, "title": "MI AUSCHWITZ_RTS000000465662", "excerpt": "Les habitants de La Signe ont pu exprimer leur m\u00e9contentement contre l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale qui permet \u00e0 La Poste de ne plus livrer le courrier \u00e0 certaines habitations isol\u00e9es. Ils soutiennent la p\u00e9tition \"Touche pas \u00e0 ma bo\u00eete\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406973", "durationSec": 33, "title": "MI CRASH AVION 2_RTS000000465582", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann qui autorise le recours facilit\u00e9 au ch\u00f4mage partiel, deux semaines apr\u00e8s l'abolition du taux plancher."}, {"internalArchiveId": "AA1501406974", "durationSec": 27, "title": "MI LOECHE_RTS000000465568", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a re\u00e7u une d\u00e9l\u00e9gation de survivants de l'holocauste lors du 70e anniversaire de la lib\u00e9ration du camp d'extermination d'Auschwitz."}, {"internalArchiveId": "AA1501406975", "durationSec": 108, "title": "MI PETITION POSTES_RTS000000465633", "excerpt": "Percement \u00e0 Court du dernier tunnel de l'autoroute Transjurane reliant Boncourt \u00e0 Bienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAGNE, LA"], "thematicThemes": ["P\u00c9TITION", "COURRIER"], "sequenceIds": ["1407058"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406976", "durationSec": 32, "title": "MI RAPPORT MUHLEBERG 2_RTS000000465624", "excerpt": "L'op\u00e9ra \"Iphig\u00e9nie en Tauride\" de Christoph Willibald Gluck est mise en sc\u00e8ne par Lukas Hemleb au Grand Th\u00e9\u00e2tre Gen\u00e8ve. La cantatrice Anna Caterina Antonacci interpr\u00e8te le r\u00f4le d'Iphig\u00e9nie et chaque personnage est doubl\u00e9 par des poup\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1501406977", "durationSec": 36, "title": "MI SCHNEIDER AMMAN_RTS000000465646", "excerpt": "Itw du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'information de l'autoroute A16 Christophe Riat sur le percement du dernier tunnel de la Transjurane.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE PARTIEL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406978", "durationSec": 35, "title": "MI SOMMARUGA_RTS000000465630", "excerpt": "Victoires du Tch\u00e8que Tomas Berdych et de l'Ecossais Andy Murray, qui se sont impos\u00e9s en quart de finale du tournoi de tennis de l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne. Tomas Berdych a battu l'Espagnol Rafael Nadal en 3 sets sur le score de 6-2, 6-0 et 7-6. Andy Murray s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Australien Nick Kyrgios en 3 sets sur le score de 6-3, 7-6 et 6-3.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406979", "durationSec": 96, "title": "MI TAPIS OPERA_RTS000000465638"}, {"internalArchiveId": "AA1501406980", "durationSec": 21, "title": "MI TUNNEL DE COURT_RTS000000465645", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURT"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1407056"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406981", "durationSec": 71, "title": "MI KOBANE_RTS000000465647", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406982", "durationSec": 93, "title": "MI NEIGE NEW YORK_RTS000000465640", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406983", "durationSec": 143, "title": "MI OPERA_RTS000000465552", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406984", "durationSec": 17, "title": "MI SONORE TUNNEL_RTS000000465654", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406985", "durationSec": 94, "title": "MI TENNIS_RTS000000465626", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["BERDYCH, TOMAS", "MURRAY, ANDY", "NADAL, RAFAEL", "KYRGIOS, NICK"], "sequenceIds": ["1407167", "1407169"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501407057", "summary": "Percement du tunnel. Ouvriers et ing\u00e9nieurs assistant au percement et se f\u00e9licitant.", "id": "1407056", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["COURT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407059", "summary": "S\u00e9ance publique sur la p\u00e9tition \"Touche pas \u00e0 ma bo\u00eete\" contre l'ordonnance qui permet \u00e0 La Poste de ne plus livrer le courrier d'habitations isol\u00e9es. Participant en col\u00e8re intervenant. Itw Edy Zihlmann, habitant. Itw Gervais Oreiller, habitant. Femme signant la p\u00e9tition. Itw Julien Jaquet, Initiateur de la p\u00e9tition.", "id": "1407058", "visualGeographicals": ["SAGNE, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407091", "summary": "Simon Z\u00fcrich, assistant parlementaire, travaillant dans un train puis chez lui. Itw Simon Z\u00fcrich. Simon Z\u00fcrich discutant avec Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS fribourgeois. Itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert.", "id": "1407090", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407093", "summary": "Plateau : itw Anna Caterina Antonacci, cantatrice.", "id": "1407092"}, {"internalArchiveId": "AA1501407167", "summary": "Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol, commettant une faute directe. Tomas Berdych, joueur de tennis tch\u00e8que, remportant balle de match. Tomas Berych serrant la main \u00e0 Rafael Nadal, puis \u00e0 l'arbitre, puis exultant. Itw Tomas Berdych sur le court.", "id": "1407167", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["NADAL, RAFAEL", "BERDYCH, TOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407169", "summary": "Nick Kyrgios, joueur de tennis australien, r\u00e9ussissant une balle amortie. Andy Murray, joueur de tennis \u00e9cossais, r\u00e9ussissant un lob. Andy Murray remportant un point au filet sur une balle amortie. Andy Murray remportant la balle de match. Andy Murray et Nick Kyrgios se serrant la main.", "id": "1407169", "visualThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["MURRAY, ANDY", "KYRGIOS, NICK"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Brugg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565078", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016648", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405484", "internalArchiveId": "AA1501405500", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-27T00:00:00Z", "durationSec": 1928, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6495290", "imageURL": "http://www.rts.ch/6495315.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "G\u00e9nocide arm\u00e9nien: la position de la Suisse est remise en question", "Alimentation: l'analyse sensorielle se d\u00e9veloppe toujours plus", "VS / Raffinerie de Collombey: le point avec Alexandre Bochatay", "70 ans d'Auschwitz: des survivants t\u00e9moignent", "La Poste ne desservira plus les zones trop isol\u00e9es", "Franc fort: certaines entreprises ressentent d\u00e9j\u00e0 les cons\u00e9quences", "Le camp de concentration d'Auschwitz a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 il y a 70 ans", "70 ans d'Auschwitz: Simonetta Sommaruga a fait le d\u00e9placement", "Italie: une raffinerie ferme et cr\u00e9e une situation sociale et \u00e9cologique d\u00e9satreuse", "VS: la raffinerie de Collombey a peu de chance d'\u00eatre conserv\u00e9e", "Syrie: la pr\u00e9sence de femmes combattantes est utilis\u00e9e comme moyen de propagande", "Syrie: Koban\u00e9 devient la ville symbole de la r\u00e9sistance kurde", "Les entreprises pourront avoir recours au ch\u00f4mage partiel", "Une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre s'inspire du courrier des lecteurs", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["La CEDH rouvre le dossier Perincek. Cet homme politique turc avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2007 pour avoir ni\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.", "Les aliments sont m\u00e9thodiquement go\u00fbt\u00e9s et \u00e9valu\u00e9s avant d'\u00eatre commercialis\u00e9s.", "Lidia avait cinq ans \u00e0 l'\u00e9poque et est pr\u00e9sente pour en parler des d\u00e9cennies plus tard.", "Les habitants concern\u00e9s lancent une p\u00e9tition contre cette d\u00e9cision.", "Cependant, le ch\u00f4mage prendra d\u00e9sormais en consid\u00e9ration les pertes de travail dues \u00e0 des variations de change.", "La lib\u00e9ration de ce camp, o\u00f9 plus d'un million d'\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, est comm\u00e9mor\u00e9e par de nombreux chefs d'Etats.", "Elle a  pu repr\u00e9senter son pays parmi ses homologues \u00e9trangers.", "L'entreprise Tamoil de Cr\u00e9mone est \u00e0 l'arr\u00eat depuis quatre ans, cons\u00e9quences: eaux souterraines pollu\u00e9es et ch\u00f4mage.", "L'Etat du Valais n'est pas parvenu \u00e0 infl\u00e9chir la position de la direction de Tamoil. L'option du ch\u00f4mage partiel a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e.", "Le sort des femmes est un enjeu crucial du combat contre les fanatiques.", "Gr\u00e2ce \u00e0 l'aide am\u00e9ricaine, les Kurdes ont repris cette ville qui \u00e9tait sous le contr\u00f4le de l'Etat islamique depuis plusieurs mois.", "Johann Schneider-Ammann a fait cette d\u00e9claration pour diminuer les effets du nouveau taux de change.", "Un metteur en sc\u00e8ne lausannois a travaill\u00e9 son spectacle \u00e0 partir de la rubrique du journal \"24 heures\"."], "variantIds": ["ece-6371684", "ece-6371682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T17:08:47Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:14:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:07\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:14\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:19  19:30:25:15\r\n   Le recours au ch\u00f4mage partiel\r\n           est autoris\u00e9.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:28:06\r\nJohann Schneider-Ammann l'annonce.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:31:14\r\nC'est la cons\u00e9quence du franc fort.\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:35:09\r\n          Il y a 70 ans,\r\n      Auschwitz \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:13  19:30:39:09\r\nSimonetta Sommaruga est sur place,\r\n      pour la comm\u00e9moration.\r\n\r\n19:30:39:13  19:30:42:06\r\n      Nous entendrons Lidia,\r\n qui \u00e9tait une enfant d'Auschwitz.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:51:12\r\n Ces enfants qu'on voit, montrant\r\n leur tatouage, dans une archive.\r\n\r\n19:30:53:10  19:30:57:15\r\n  Des habitants des zones rurales\r\n   p\u00e9titionnent contre La Poste.\r\n\r\n19:30:57:20  19:31:01:22\r\nIls d\u00e9noncent la d\u00e9cision permettant\r\n   d'\u00e9carter des r\u00e9gions isol\u00e9es\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:03:21\r\n     de la tourn\u00e9e du facteur.\r\n\r\n19:31:05:01  19:31:07:14\r\nLe groupe Etat islamique perd Koban\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:19  19:31:11:17\r\n     Les djihadistes attaquent\r\n   sur un autre front, en Libye,\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:15:04\r\n     ils revendiquent l'assaut\r\n         contre un h\u00f4tel.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:18:11\r\n   On terminera par un document\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:21:13\r\n        dans les coulisses\r\n    d'une soci\u00e9t\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:31:21:18  19:31:23:11\r\n     Le chocolat ou les glaces\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:28:00\r\n       sont go\u00fbt\u00e9s de fa\u00e7on\r\n     toujours plus m\u00e9thodique.\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:33:19\r\nLa Suisse n'en finit pas de constater\r\n      les effets du franc fort,\r\n\r\n19:31:34:00  19:31:37:23\r\n  sur les exportations, l'emploi\r\n     et tant d'autres choses.\r\n\r\n19:31:38:04  19:31:41:07\r\n      Johann Schneider-Ammann\r\n      permet aux entreprises\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:45:21\r\n    qui souffrent du franc fort\r\nd'avoir recours au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:31:47:03  19:31:52:04\r\nLe pr\u00e9sident de la BNS a pris tout \r\nle monde de court il y a dix jours.\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:56:01\r\n   Le ministre de l'Economie \r\n   cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement ce matin.\r\n\r\n19:31:56:06  19:32:00:15\r\n   Les entreprises p\u00e9nalis\u00e9es\r\n  par les variations de change\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:03:07\r\n        pourront recourir\r\n       au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:06:01\r\n         Il faut d\u00e9fendre\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:08:01\r\n      les places de travail.\r\n\r\n19:32:08:06  19:32:11:21\r\n           La situation\r\n    est devenue plus critique.\r\n\r\n19:32:12:02  19:32:16:05\r\n   On a les premi\u00e8res r\u00e9actions.\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:23:00\r\nMercredi dernier, le ch\u00f4mage partiel\r\n   n'\u00e9tait pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:26:05\r\n       J.Schneider-Ammann\r\n    tentait de calmer le jeu.\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:27:19\r\n      Mais tout s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:32:17\r\nPour la Commission de l'\u00e9conomie qui\r\nauditionnait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:34:11\r\n      le soulagement prime.\r\n\r\n19:32:35:06  19:32:36:11\r\n          Dans l'urgence,\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:39:05\r\nc'est la premi\u00e8re mesure n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:42:15\r\n     pour donner une garantie\r\n         aux entreprises.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:48:02\r\n  Un pas suppl\u00e9mentaire en terme\r\n   de formation doit \u00eatre fait.\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:51:21\r\n        -Un paquet g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:32:52:02  19:32:55:13\r\n      serait une bonne chose.\r\n\r\n19:32:55:18  19:33:04:07\r\n       Peut-\u00eatre qu'on aura\r\n   la possibilit\u00e9 d'en discuter.\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:10:02\r\n Exemple: un patron doit r\u00e9duire\r\n  de moiti\u00e9 le taux d'activit\u00e9\r\n\r\n19:33:10:07  19:33:12:13\r\n  d'un de ses employ\u00e9s \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:33:12:18  19:33:16:02\r\n     L'entreprise lui verse\r\n        50 % du salaire\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:19:15\r\n     et l'assurance ch\u00f4mage \r\n     prend sa charge \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:24:20\r\nL'employ\u00e9 touche 90 % de son salaire\r\n  initial, en gardant son emploi.\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:27:12\r\n Pour l'Union syndicale suisse,\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:30:13\r\n       c'est un empl\u00e2tre\r\n     sur une jambe de bois.\r\n\r\n19:33:31:23  19:33:35:01\r\n  Ca va \u00e9viter des licenciements.\r\n\r\n19:33:35:06  19:33:37:17\r\n   Mais le grand probl\u00e8me reste:\r\n\r\n19:33:37:22  19:33:41:18\r\n      le franc est sur\u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:47:00\r\n   La dur\u00e9e du ch\u00f4mage partiel\r\n    est de 12 mois, voire 18\r\n\r\n19:33:47:05  19:33:51:11\r\nsi le ministre de l'Economie estime\r\n  qu'une rallonge est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:33:52:14  19:33:56:15\r\n   -L'abolition du taux plancher\r\n     a eu lieu le 15 janvier.\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:00:18\r\n  Les entreprises en sont encore\r\n   \u00e0 \u00e9valuer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:05:21\r\n       Certaines ont d\u00e9pos\u00e9\r\n  une demande de ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:34:09:03  19:34:11:23\r\n-Ils vont dans la bonne direction.\r\n\r\n19:34:12:04  19:34:14:07\r\n   Mais \u00e7a va \u00eatre insuffisant.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:19:00\r\n On est face \u00e0 une perte de volume\r\n    et une diminution de marge.\r\n\r\n19:34:19:05  19:34:23:20\r\n     Les deux effets conjugu\u00e9s\r\n     vont \u00eatre tr\u00e8s n\u00e9fastes.\r\n\r\n19:34:24:01  19:34:29:01\r\n-Ca vous donne plus de temps pour \r\nessayer de trouver des solutions ?\r\n\r\n19:34:29:06  19:34:30:14\r\n          -C'est possible\r\n\r\n19:34:30:19  19:34:33:00\r\n    qu'on active cette option.\r\n\r\n19:34:33:05  19:34:36:08\r\n  Mais on doit r\u00e9agir rapidement.\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:40:11\r\n       A 10h30, il y avait \r\n      la d\u00e9cision de la BNS,\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:46:03\r\n    \u00e0 10h45, la France annulait\r\n       toutes les commandes.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:54:08\r\n  On ne peut pas attendre que le\r\ngouvernement prenne des d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:34:55:09  19:35:00:15\r\n-L'espoir de conserver la raffinerie\r\nde Collombey, en Valais, s'amenuise.\r\n\r\n19:35:00:20  19:35:06:16\r\n   L'option du ch\u00f4mage technique\r\n         a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e.\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:11:21\r\n  La direction de Tamoil Suisse\r\n        est intraitable:\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:15:13\r\n   aucune demande de r\u00e9duction\r\n      d'horaire de travail,\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:19:13\r\n  le processus de licenciements\r\n    collectifs est maintenu.\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:26:16\r\nIls ont dit qu'ils ne pouvaient pas\r\navoir deux processus en parall\u00e8le.\r\n\r\n19:35:27:08  19:35:32:06\r\n Tamoil donne au canton jusqu'au \r\n31 mars pour trouver un repreneur.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:38:19\r\n Mais seule la raffinerie est en \r\nvente, plus les stations-services.\r\n\r\n19:35:39:23  19:35:42:04\r\n     Ils ont essay\u00e9 eux-m\u00eames\r\n\r\n19:35:42:09  19:35:44:04\r\n      de trouver un repreneur\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:49:12\r\npour le r\u00e9seau de distribution, les\r\nstations-services et la raffinerie.\r\n\r\n19:35:49:17  19:35:53:15\r\n Il n'y a plus que la raffinerie.\r\n\r\n19:35:55:02  19:35:58:11\r\n L'espoir de sauver les emplois\r\n           se r\u00e9duit.\r\n\r\n19:35:58:15  19:36:03:21\r\n       Pour les employ\u00e9s,\r\n     c'est le coup de gr\u00e2ce.\r\n\r\n19:36:05:03  19:36:06:23\r\n    On va entrer en r\u00e9sistance\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:08:11\r\n          pour que Tamoil\r\n\r\n19:36:08:16  19:36:13:01\r\n     paye le prix de son acte.\r\n\r\n19:36:13:06  19:36:16:07\r\n      Tamoil doit s'attendre\r\n    \u00e0 une n\u00e9gociation difficile\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:18:09\r\n    par rapport au plan social.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:24:07\r\n   Une n\u00e9gociation \u00e0 la hauteur\r\n    du sentiment d'injustice.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:29:12\r\n      Syndicat et employ\u00e9s \r\n      se r\u00e9unissent demain.\r\n\r\n19:36:29:17  19:36:33:20\r\n  238 salari\u00e9s et leur famille\r\n      au bord du gouffre,\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:37:01\r\n          sans parler\r\ndes entreprises sous-traitantes.\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:39:21\r\n           Un s\u00e9isme\r\n  pour l'\u00e9conomie du Chablais.\r\n\r\n19:36:40:20  19:36:43:09\r\n   -Alexandre Bochatay, bonsoir.\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:53:07\r\n      Ce n'est pas l'\u00e9pilogue\r\nmais tous les signaux sont n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:36:56:06  19:37:02:07\r\n\u2015Une marge de manoeuvre inexistante\r\n          pour le Valais.\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:09:06\r\nIl n'y aura pas de ch\u00f4mage technique\r\n       ni de ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:37:16:13  19:37:23:06\r\n    Les employ\u00e9s vont recevoir\r\n    une lettre de licenciement\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:26:07\r\n     d'ici au mois d'octobre.\r\n\r\n19:37:30:08  19:37:36:08\r\nPour l'instant, certaines activit\u00e9s\r\n        vont se poursuivre.\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:42:13\r\n      Ce soir, on se retrouve\r\n      avec un Conseil d'Etat\r\n\r\n19:37:42:18  19:37:46:07\r\n        compl\u00e8tement d\u00e9muni\r\net sous pression face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:48:20\r\n         Une raffinerie\r\n     progressivement ferm\u00e9e,\r\n\r\n19:38:00:21  19:38:04:08\r\n       et d\u00e9j\u00e0 le spectre\r\n d'une vaste friche industrielle\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:06:14\r\n  \u00e0 d\u00e9manteler et \u00e0 d\u00e9polluer.\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:08:12\r\n      A Cr\u00e9mone, en Italie,\r\n\r\n19:38:08:17  19:38:13:19\r\n   une autre raffinerie Tamoil\r\n   a ferm\u00e9 il y a quatre ans.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:19:04\r\n     Il nous reste aujourd'hui\r\n  les eaux souterraines pollu\u00e9es.\r\n\r\n19:38:19:09  19:38:21:03\r\n J'esp\u00e8re qu'on y rem\u00e9diera vite,\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:23:00\r\n   sinon la pollution s'\u00e9tendra.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:25:11\r\n   -Tout est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:27:04\r\n       Qui va s'en occuper ?\r\n\r\n19:38:27:09  19:38:30:02\r\n          Ces probl\u00e8mes\r\n     passent de main en main.\r\n\r\n19:38:30:07  19:38:33:19\r\nOn ne sait plus qui est responsable.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:36:10\r\n      -Un h\u00e9ritage industriel\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:38:17\r\n   qui suscite de l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:38:38:22  19:38:42:21\r\n Contact\u00e9, Tamoil Italie n'a pas \r\n d\u00e9sir\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:48:11\r\n Une entreprise accus\u00e9e notamment \r\nde fuites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'hydrocarbures.\r\n\r\n19:38:48:16  19:38:51:08\r\n          Un cas port\u00e9\r\n  devant la justice italienne.\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:55:10\r\n Tamoil n'a pas fait imm\u00e9diatement\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:58:12\r\n  ce qu'elle savait devoir faire.\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:04:19\r\nCela a caus\u00e9 de graves dommages pour\r\n l'environnement et pour la ville.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:07:22\r\n  -Le raffinage est termin\u00e9 ici,\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:11:08\r\n il n'y a plus qu'un simple d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n19:39:11:12  19:39:14:10\r\n            Mais gr\u00e2ce\r\n   \u00e0 cette activit\u00e9 r\u00e9siduelle,\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:19:12\r\nTamoil n'est pas oblig\u00e9 l\u00e9galement\r\n    d'assainir toute la zone.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:24:21\r\nIl y a six mois, un juge italien\r\na condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:28:18\r\n quatre dirigeants pour d\u00e9sastre\r\n environnemental par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:30:15\r\n   Son directeur est interdit\r\n\r\n19:39:30:20  19:39:35:01\r\n de toute activit\u00e9 directoriale\r\n    pendant 8 ans en Italie.\r\n\r\n19:39:35:06  19:39:39:23\r\nCet homme est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate\r\n  de la raffinerie de Collombey.\r\n\r\n19:39:40:04  19:39:44:02\r\n   Un employ\u00e9 qui a travaill\u00e9\r\n des ann\u00e9es sur le site valaisan\r\n\r\n19:39:44:07  19:39:46:05\r\n     a accept\u00e9 de t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:39:47:16  19:39:50:02\r\n  J'ai v\u00e9cu des fuites de vannes\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:14\r\n   qui n'\u00e9taient plus \u00e9tanches,\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:55:08\r\n    qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es\r\n\r\n19:39:55:12  19:40:01:11\r\n   parce qu'il fallait stopper \r\n   la raffinerie pour le faire.\r\n\r\n19:40:01:16  19:40:06:10\r\n Une fois, 76'000 litres d'essence\r\n  sont partis dans les caniveaux.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:11:05\r\n    Une partie est probablement\r\n       partie dans les sols.\r\n\r\n19:40:11:10  19:40:19:14\r\n   Quand on travaille sur un site\r\ncomme \u00e7a, 76'000 litres, c'est rien.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:24:13\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 de Tamoil Suisse, \r\n   aucune interview accord\u00e9e.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:27:05\r\nL'entreprise nous r\u00e9pond par e-mail.\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:42:01\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la commune de Collombey,\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:46:07\r\n  on craint de voir se r\u00e9p\u00e9ter\r\n      le sc\u00e9nario italien.\r\n\r\n19:40:47:10  19:40:49:16\r\n Si l'entreprise d\u00e9cide de laisser\r\n\r\n19:40:49:21  19:40:52:00\r\n   les installations en l'\u00e9tat,\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:55:18\r\n les moyens d'imposer le d\u00e9montage\r\n      sont quasi inexistants.\r\n\r\n19:40:56:16  19:41:00:12\r\n       Un vide juridique\r\n   et beaucoup d'incertitudes\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:18\r\n        quant \u00e0 l'avenir\r\n      de ces 135 hectares.\r\n\r\n19:41:05:06  19:41:07:00\r\n       -Le 27 janvier 1945,\r\n\r\n19:41:07:05  19:41:11:14\r\n   les soldats de l'Arm\u00e9e rouge\r\nentraient dans Auschwitz-Birkenau.\r\n\r\n19:41:11:19  19:41:15:04\r\nLa lib\u00e9ration de ce camp gigantesque\r\n           est comm\u00e9mor\u00e9e\r\n\r\n19:41:15:09  19:41:17:14\r\n   par de nombreux chefs d'Etat\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:24:03\r\n  et par ceux portant le tatouage\r\n   caract\u00e9ristique d'Auschwitz.\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:31:08\r\n   Septante ans jour pour jour\r\n   ont pass\u00e9 depuis l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:41:31:12  19:41:37:02\r\n    des soldats de l'Arm\u00e9e rouge\r\nau camp d'extermination d'Auschwitz.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:40:01\r\n Face \u00e0 eux, ce 27 janvier 1945,\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:44:19\r\n    des prisonniers affam\u00e9s,\r\n    des rescap\u00e9s en loques.\r\n\r\n19:41:45:00  19:41:48:06\r\nAujourd'hui, 300 anciens prisonniers\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:52:20\r\n   ont tenu, une fois encore,\r\n    \u00e0 faire le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:41:53:01  19:41:57:13\r\n       Ils \u00e9taient encore\r\n      1'500 voil\u00e0 dix ans.\r\n\r\n19:41:57:18  19:42:02:21\r\nEt cette ann\u00e9e, de nombreux invit\u00e9s\r\nvoulaient aussi marquer l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:42:03:02  19:42:09:00\r\nLes pr\u00e9sidents allemand et fran\u00e7ais,\r\nmais aussi leur homologue ukrainien\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:13:07\r\n        et la pr\u00e9sidente\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration S.Sommaruga.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:16:10\r\nOu le r\u00e9alisateur Steven Spielberg\r\n\r\n19:42:16:14  19:42:21:10\r\n       qui vient de consacrer\r\nun documentaire au camp d'Auschwitz.\r\n\r\n19:42:21:14  19:42:27:04\r\nLe pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine,\r\nen revanche, brille par son absence.\r\n\r\n19:42:27:09  19:42:31:09\r\nIl estime ne pas avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n     en bonne et due forme.\r\n\r\n19:42:32:23  19:42:35:16\r\nC'est important d'\u00eatre les gardiens\r\n\r\n19:42:35:21  19:42:37:23\r\n    de la m\u00e9moire d'Auschwitz,\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:40:21\r\n   mais ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:42:41:02  19:42:45:21\r\n   On doit se demander d'o\u00f9 cela\r\n  vient, o\u00f9 est la source du mal.\r\n\r\n19:42:46:02  19:42:47:05\r\n      Dans la nature humaine,\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:50:18\r\n       dans les id\u00e9ologies\r\n ou dans la politique des Etats ?\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:54:05\r\n        70 ans plus tard,\r\n     la trag\u00e9die du g\u00e9nocide\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:56:09\r\nr\u00e9sonne encore dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:42:56:13  19:42:59:16\r\n   L'Europe revoit appara\u00eetre\r\n    de vieux d\u00e9mons oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:42:59:21  19:43:04:00\r\n C'est donc autant pour conjurer \r\nle sort que pour saluer la m\u00e9moire\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:07:06\r\n       que chacun a choisi\r\n       de faire le voyage.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:18:19\r\n       -Simonetta Sommaruga\r\nrepr\u00e9sentait la Suisse \u00e0 Auschwitz.\r\n\r\n19:43:22:01  19:43:24:08\r\n     -Aujourd'hui est un jour\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:26:19\r\n     de pri\u00e8re et d'offrandes,\r\n\r\n19:43:27:00  19:43:30:11\r\npour les victimes et les survivants.\r\n\r\n19:43:30:16  19:43:35:18\r\n  Il est n\u00e9cessaire de se souvenir\r\nqu'il s'agit de millions de victimes,\r\n\r\n19:43:35:23  19:43:41:10\r\n que derri\u00e8re chacune, il y avait\r\n des proches, un p\u00e8re, une m\u00e8re.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:45:08\r\n            C'est \u00e0 eux\r\n   que nous pensons aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:46:07  19:43:50:07\r\n    -Les enfants \u00e9taient rares \r\n    dans l'univers d'Auschwitz.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:53:21\r\n    Presque tous \u00e9taient gaz\u00e9s\r\n          d\u00e8s l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:57:00\r\n      Les survivants montrent\r\n         leur avant-bras,\r\n\r\n19:43:57:05  19:44:01:06\r\n  marqu\u00e9 du tatouage d'Auschwitz,\r\n  dans une archive bouleversante.\r\n\r\n19:44:01:11  19:44:03:14\r\n Lidia avait cinq ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:44:03:19  19:44:09:15\r\n          Elle t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:44:10:20  19:44:14:23\r\n    Face \u00e0 face avec le camp\r\n  d'extermination d'Auschwitz.\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:18:09\r\nLidia Maksimovycz avait cinq ans,\r\n\r\n19:44:18:13  19:44:22:16\r\n     ses souvenirs d'enfance\r\n      sont li\u00e9s \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:24:19\r\n         Tous les matins,\r\n\r\n19:44:25:00  19:44:26:19\r\n       nous nous r\u00e9veillions\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:30:10\r\n      avec des enfants morts\r\n         \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous.\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:34:17\r\n     On contr\u00f4lait chaque jour\r\n           nos num\u00e9ros.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:38:01\r\n   Ceux qui manquaient \u00e0 l'appel\r\n    \u00e9taient ray\u00e9s de la liste.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:41:22\r\n       Lidia est intern\u00e9e\r\n pendant deux ans dans le camp.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:44:15\r\n     Les enfants s'y cachent\r\n         sous les lits,\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:49:15\r\nle m\u00e9decin Mengele les r\u00e9quisitionne\r\n  pour ses exp\u00e9riences m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:52:16\r\n    Ils ont inject\u00e9 du liquide\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:53:23\r\n          dans mes yeux.\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:58:05\r\n      Ils faisaient des tests\r\n pour changer la couleur des yeux.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:02:16\r\n    Beaucoup n'ont pas surv\u00e9cu\r\n        \u00e0 ces exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:07:18\r\n        La m\u00e8re de Lidia\r\na aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz\r\n\r\n19:45:07:23  19:45:09:20\r\n  mais dans une autre baraque.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:12:13\r\nElle lui am\u00e8ne du pain en cachette,\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:16:00\r\n           sans cela,\r\n   Lidia n'aurait pas surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:45:16:05  19:45:19:23\r\n       Le 27 janvier 1945:\r\nlib\u00e9ration du camp par les Russes.\r\n\r\n19:45:21:12  19:45:24:00\r\n    Ils nous ont donn\u00e9 du caf\u00e9,\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:30:11\r\n    du pain et de la margarine.\r\n\r\n19:45:31:14  19:45:35:12\r\n       Apr\u00e8s la lib\u00e9ration,\r\nla m\u00e8re de Lidia reste introuvable.\r\n\r\n19:45:35:17  19:45:39:20\r\n        Ce n'est qu'en 1962\r\nqu'elle la retrouve, en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:45:40:01  19:45:48:23\r\n  L'atrocit\u00e9 et la terreur de ces\r\ncamps sont \u00e0 jamais ancr\u00e9es en elle.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:56:02\r\n    Je suis incapable d'aimer,\r\nje ne sais pas offrir de r\u00e9confort.\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:02:02\r\n Lidia veut continuer \u00e0 t\u00e9moigner\r\npour que personne n'oublie jamais:\r\n\r\n19:46:02:07  19:46:09:02\r\nl'horreur du camp d'extermination\r\n          d'Auschwitz.\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:19:05\r\n   -En Libye, le pays s'enfonce\r\n dans le d\u00e9sordre et la violence.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:23:20\r\n     Le groupe Etat islamique \r\n    y revendique des positions.\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:28:09\r\n  Il affirme avoir men\u00e9 l'attaque\r\n    contre un h\u00f4tel de Tripoli.\r\n\r\n19:46:28:13  19:46:33:08\r\nLes djihadistes revendiquent cette \r\naction alors qu'\u00e0 Koban\u00e9, en Syrie,\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:39:13\r\nils ont subi une d\u00e9faite importante.\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:43:11\r\nKoban\u00e9 est devenue depuis des mois\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:48:11\r\nla ville symbole de la r\u00e9sistance \r\ndes Kurdes contre les djihadistes.\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:54:21\r\n     Le groupe Etat islamique\r\n      a perdu une bataille.\r\n\r\n19:46:56:13  19:47:01:04\r\nExplosion de joie parmi les Kurdes,\r\n\r\n19:47:01:09  19:47:07:16\r\n   \u00e0 l'annonce de la victoire\r\n de leurs combattants \u00e0 Koban\u00e9.\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:12:15\r\nPendant 4 mois, sous l'oeil inquiet\r\n      de leurs compatriotes,\r\n\r\n19:47:12:20  19:47:16:18\r\n       ils ont pu r\u00e9sister\r\n      face aux djihadistes,\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:22:20\r\navec un appui a\u00e9rien alli\u00e9 d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:47:23:01  19:47:27:16\r\nPr\u00e8s de 1'800 hommes, dont plus \r\nde 1'000 combattants islamiques,\r\n\r\n19:47:27:21  19:47:30:10\r\nseraient morts pour cette ville.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:37:18\r\n Une ville strat\u00e9gique pour eux,\r\n     et d\u00e9sormais en ruines.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:41:18\r\n   Koban\u00e9, c'est un peu Verdun.\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:09\r\n   L'arm\u00e9e fran\u00e7aise consid\u00e9rait\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:47:12\r\n    que Verdun \u00e9tait important.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:52:01\r\n  La chute de Verdun aurait \u00e9t\u00e9 \r\n terrible pour le moral fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:53:15\r\n        De la m\u00eame mani\u00e8re,\r\n        la chute de Koban\u00e9\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:56:02\r\n       aurait \u00e9t\u00e9 terrible \r\n       pour le moral kurde.\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:59:01\r\n       C'est plus le symbole\r\n    que l'avantage strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:47:59:06  19:48:02:13\r\n       L'EI a conserv\u00e9 99 %\r\n des territoires conquis fin 2014,\r\n\r\n19:48:02:18  19:48:08:05\r\ndonc il n'y a pas vraiment de recul.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:14:04\r\n Le groupe Etat islamique tient\r\nencore 20 % du territoire syrien\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:17:19\r\n et 30 % du territoire irakien,\r\n         dont Mossoul.\r\n\r\n19:48:18:00  19:48:23:09\r\nIl contr\u00f4le de nombreux couloirs,\r\n          ici en rouge.\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:26:08\r\nComme le rappellent les Etats-Unis,\r\n\r\n19:48:26:12  19:48:31:13\r\nla guerre contre les djihadistes\r\n   est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:48:31:18  19:48:34:10\r\n Autour de Koban\u00e9, le groupe EI\r\n  est pass\u00e9 en mode d\u00e9fensif.\r\n\r\n19:48:34:14  19:48:39:18\r\n    Mais sa capacit\u00e9 de nuire\r\n         reste intacte.\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:45:11\r\n-Le revers subi par les islamistes\r\n   a un retentissement mondial.\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:17\r\nSur Internet, des photos soulignent\r\n  un aspect du combat des Kurdes:\r\n\r\n19:48:49:22  19:48:52:05\r\nla pr\u00e9sence de femmes dans les rangs.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:55:21\r\n Les Kurdes savent que ces images\r\n         peuvent susciter\r\n\r\n19:48:56:02  19:49:01:06\r\n    une sympathie occidentale.\r\n\r\n19:49:06:05  19:49:09:01\r\nC'est un regard qui dit beaucoup,\r\n\r\n19:49:09:06  19:49:12:20\r\n        tout comme celui\r\n que l'on porte sur cette image.\r\n\r\n19:49:13:00  19:49:15:15\r\n Femmes, combattantes et Kurdes.\r\n\r\n19:49:15:20  19:49:19:23\r\n Celle-ci incarne la r\u00e9sistance\r\n       farouche de Koban\u00e9\r\n\r\n19:49:20:04  19:49:22:13\r\n    contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:25:22\r\n     Cette image a \u00e9t\u00e9 prise\r\n     le 25 janvier dernier,\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:29:15\r\n   juste avant que les forces\r\n kurdes ne reprennent la ville.\r\n\r\n19:49:29:20  19:49:32:17\r\nDes milliers de femmes combattantes\r\n          pr\u00eates \u00e0 mourir\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:34:16\r\n    pour d\u00e9fendre leur ville.\r\n\r\n19:49:34:21  19:49:37:22\r\n       Notre regard y voit\r\n  une femme en tenue de combat,\r\n\r\n19:49:38:03  19:49:40:06\r\n   pr\u00eate \u00e0 donner des ordres.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:44:18\r\n Sur son \u00e9paule, un fanion jaune\r\n   frapp\u00e9e de l'\u00e9toile rouge,\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:48:19\r\n      le drapeau des unit\u00e9s\r\n      combattantes kurdes.\r\n\r\n19:49:49:00  19:49:53:07\r\n Selon la rumeur, les islamistes\r\n        y voient l'enfer.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:57:10\r\n Les djihadistes n'acc\u00e8deraient\r\n         pas au paradis\r\n\r\n19:49:57:14  19:50:01:06\r\n s'ils sont tu\u00e9s par une femme.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:05:13\r\n  Les Kurdes mettent largement\r\n  en avant la pr\u00e9sence massive\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:08:13\r\n  des femmes dans leurs rangs.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:13:20\r\nUn regard de femme en guise d'arme\r\n    de communication puissante\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:15:23\r\n    oppos\u00e9e aux djihadistes.\r\n\r\n19:50:16:04  19:50:18:16\r\n Une femme, en treillis, cheveux\r\n l\u00e2ch\u00e9s, kalachnikov \u00e0 la main.\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:20:09\r\n        Forte et lib\u00e9r\u00e9e,\r\n           un clich\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:24:04\r\n       -Demain \u00e0 Strasbourg,\r\n         la haute chambre\r\n\r\n19:50:24:09  19:50:29:03\r\nde la Cour europ\u00e9enne des droits de\r\nl'homme rouvre le dossier Perin\u00e7ek.\r\n\r\n19:50:29:08  19:50:32:16\r\n     Cet homme politique turc \r\n    avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2007,\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:35:19\r\n     en Suisse, pour avoir ni\u00e9\r\n       le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:13\r\n            L'affaire\r\n   porte le nom de D.Perin\u00e7ek.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:42:11\r\n      Pr\u00e9sident d'un parti\r\n       nationaliste turc,\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:14\r\n       il nie l'existence \r\n      du g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:50:45:19  19:50:50:23\r\nUn conflit qui a fait entre 600'000\r\net 1,5 mio de victimes arm\u00e9niennes.\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:54:06\r\nDemain s'ouvre \u00e0 la Grande Chambre\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:57:22\r\n      de la Cour europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:03:03\r\n    un proc\u00e8s qui met aux prises\r\nl'homme politique turc et la Suisse.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:07:17\r\n   L'enjeu pour la communaut\u00e9\r\n     arm\u00e9nienne est \u00e9norme.\r\n\r\n19:51:07:22  19:51:12:01\r\n        Peut-on remettre\r\n    en question ce g\u00e9nocide ?\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:16:09\r\n Pour comprendre cette affaire,\r\n   il faut remonter en 2005.\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:20:19\r\nDe passage en Suisse, il d\u00e9clare:\r\n\r\n19:51:21:00  19:51:24:21\r\n     \"Le g\u00e9nocide arm\u00e9nien\r\n est un mensonge imp\u00e9rialiste.\"\r\n\r\n19:51:25:02  19:51:28:16\r\n        Il est condamn\u00e9\r\n    par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:33:19\r\n      Il remet en question \r\n     l'impartialit\u00e9 du juge.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:19\r\n    Le juge n'\u00e9tait pas neutre.\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:41:18\r\n     Il est p\u00e9tri de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n19:51:43:04  19:51:47:13\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien, ce jugement\r\nest v\u00e9cu comme une grande victoire.\r\n\r\n19:51:48:20  19:51:51:06\r\n          Cette d\u00e9cision\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:55:01\r\nva au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses.\r\n\r\n19:51:56:19  19:51:59:08\r\n        Mais D.Perin\u00e7ek\r\n   fait recours \u00e0 Strasbourg.\r\n\r\n19:51:59:12  19:52:01:15\r\nEn 2013, la Suisse est condamn\u00e9e\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:05:02\r\n         pour violation\r\n   de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:52:05:07  19:52:10:01\r\n La communaut\u00e9 arm\u00e9nienne veut \r\npousser la Suisse \u00e0 faire appel.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:24:17\r\n  Mais la Suisse est soucieuse\r\n   de ne pas froisser Ankara.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:29:11\r\n    Seul le Conseil national\r\n a reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:16\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice\r\n    d\u00e9cide de faire recours.\r\n\r\n19:52:33:21  19:52:37:05\r\n  Le jugement qui en ressortira\r\n        sera irr\u00e9vocable.\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:43:01\r\n -Des habitants des zones rurales\r\n  p\u00e9titionnent contre La Poste.\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:47:21\r\nIls d\u00e9noncent la d\u00e9cision permettant\r\n   d'\u00e9carter les r\u00e9gions isol\u00e9es\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:51:19\r\n     de la tourn\u00e9e du facteur.\r\n\r\n19:52:52:21  19:52:56:01\r\n           La p\u00e9tition\r\n   a trouv\u00e9 rapidement un \u00e9cho\r\n\r\n19:52:56:06  19:53:00:06\r\nchez les habitants de zones rurales.\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:04:18\r\n      Pour quelles raisons,\r\n    vous pouvez m'expliquer ?!\r\n\r\n19:53:04:23  19:53:07:11\r\n      Et apr\u00e8s, ce sera o\u00f9 ?!\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:15\r\n Selon une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale,\r\n    La Poste n'est pas tenue\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:15:08\r\nde distribuer le courrier \u00e0 domicile\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:18:21\r\n          dans les zones\r\nde moins de 5 habitations sur 1 ha,\r\n\r\n19:53:19:02  19:53:22:00\r\n       ou si cela demande\r\n   un d\u00e9tour de plus de 2 min.\r\n\r\n19:53:22:05  19:53:24:15\r\nJulien Jaquet vit \u00e0 Le P\u00e2quier (NE)\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:28:05\r\n     et ne re\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 plus\r\n    son courrier \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:32:12\r\n Ils ont dit que pour une question\r\n\r\n19:53:32:17  19:53:35:16\r\nde productivit\u00e9, ils ne peuvent plus\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:38:01\r\n      distribuer le courrier\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:40:19\r\n      dans des lieux isol\u00e9s.\r\n\r\n19:53:41:23  19:53:44:15\r\nS'ensuit un v\u00e9ritable bras de fer.\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:48:08\r\n        Des propositions\r\n qui aboutissent sur des refus.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:52:10\r\n      Pour Julien, La Poste\r\ndoit assurer un service universel.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:55:04\r\n     Ca me pla\u00eet de me battre\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:57:11\r\n      pour des causes justes.\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:02:03\r\nLes gens qui habitent \u00e0 la montagne\r\n     ne sont pas des illettr\u00e9s\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:06:18\r\nqui sont juste bons \u00e0 aller chercher\r\n     leurs factures \u00e0 la poste.\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:14:01\r\n     ils re\u00e7oivent le journal,\r\n des lettres, des cartes postales.\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:20:06\r\n     Si La Poste appliquait \r\n    l'ordonnance \u00e0 la lettre,\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:25:08\r\npr\u00e8s de 10'000 foyers ne seraient\r\n   plus distribu\u00e9s \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:54:25:12  19:54:28:23\r\n       La Poste se d\u00e9fend\r\n     d'en avoir l'intention.\r\n\r\n19:54:30:01  19:54:32:11\r\n   Nous appliquons l'ordonnance\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:34:14\r\n   avec la plus grande retenue.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:36:08\r\n       Au total, 828 maisons\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:40:15\r\n         ont fait l'objet\r\nd'une restriction de distribution.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:45:03\r\n    Des habitations isol\u00e9es,\r\n    \u00e9tudi\u00e9es au cas par cas,\r\n\r\n19:54:45:08  19:54:47:13\r\n    dont Julien fait partie.\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:52:12\r\n       Il a parcouru 7 km\r\n   pour relever son courrier.\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:56:23\r\n    -Les courriers des lecteurs\r\n       est un genre en soi.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:00:15\r\n    Les uns y voient un risque\r\n     de d\u00e9versoir, les autres\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:02:14\r\n  une forme de libert\u00e9 bienvenue.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:07:12\r\n  Un metteur en sc\u00e8ne lausannois \r\n  en a fait une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:03\r\n -Au bord de la route, une crotte.\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:15:04\r\n    Quelques m\u00e8tres plus loin,\r\n   une deuxi\u00e8me, une troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:55:16:03  19:55:19:13\r\n      \"La voix du peuple\": \r\n      une suite de tableaux\r\n\r\n19:55:19:18  19:55:23:15\r\n qui fait passer les spectateurs\r\n     du rire \u00e0 la r\u00e9flexion,\r\n\r\n19:55:23:20  19:55:28:06\r\nen utilisant les tribunes libres\r\n   \u00e9crites par les lecteurs.\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:34:04\r\n        La Suisse \u00e9tait\r\n    un pays propre en ordre.\r\n\r\n19:55:34:18  19:55:36:11\r\n      Je me suis rendu compte\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:38:16\r\n    que les lettres de lecteurs\r\n\r\n19:55:38:21  19:55:41:01\r\n  \u00e9taient une forme int\u00e9ressante\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:43:02\r\n     de philosophie appliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:55:43:07  19:55:47:07\r\n Pas celle de Kant ou d'Heidegger,\r\n       celle des vrais gens.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:49:16\r\n     J'ai voulu d\u00e9velopper \u00e7a\r\n       de fa\u00e7on artistique.\r\n\r\n19:55:50:08  19:55:54:03\r\n  Du prix des billets de train \r\n  \u00e0 la guerre au Proche-Orient,\r\n\r\n19:55:54:08  19:55:56:02\r\n   les gens osent s'exprimer.\r\n\r\n19:55:56:07  19:55:58:04\r\n  A la r\u00e9daction de 24 heures,\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:01:14\r\n     on re\u00e7oit des dizaines\r\nd'e-mails et de lettres par jour.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:05:05\r\n    Mais la r\u00e9flexion semble\r\n faire place \u00e0 la pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:07:21\r\n    Avec l'e-mail, vous pouvez\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:10:11\r\nr\u00e9agir imm\u00e9diatement \u00e0 un article.\r\n\r\n19:56:10:15  19:56:14:22\r\n  Avant, quand il fallait \u00e9crire\r\n  une lettre, c'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:21:03\r\n  Les gens r\u00e9fl\u00e9chissaient plus,\r\nou \u00e9crivaient moins sous l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:26:16\r\nLe droit de s'exprimer implique \r\nle devoir de respecter les lois.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:33:16\r\n  Certains propos sont discut\u00e9s\r\nen r\u00e9daction avant d'\u00eatre publi\u00e9s.\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:38:01\r\n         On ne publie pas\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:40:20\r\n     les propos diffamatoires,\r\n\r\n19:56:41:01  19:56:45:07\r\nles insultes, les propos racistes.\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:50:18\r\n       Autrement, les gens\r\n  sont libres de leurs opinions.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:57:18\r\n-Une jeune femme m'a agress\u00e9e parce\r\n que mes chiens \u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n19:56:58:22  19:57:02:01\r\n         Tous ces propos\r\n  sont une mati\u00e8re sociologique\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:05:19\r\n  qui d\u00e9finit le peuple suisse.\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:09:08\r\n          C'est un peuple\r\nqui n'a pas encore de vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n19:57:09:12  19:57:12:11\r\n        Et en m\u00eame temps,\r\n  on voit des sympt\u00f4mes douteux.\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:13:13\r\n          On est partag\u00e9\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:18:04\r\n entre l'amusement et la m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:22:14\r\n  \"La voix du peuple\", une pi\u00e8ce\r\nqui refl\u00e8te notre mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n19:57:23:12  19:57:26:21\r\n         -Et les coulisses\r\n  de la consommation alimentaire.\r\n\r\n19:57:27:02  19:57:29:11\r\nLe chocolat, le ketchup, les glaces\r\n\r\n19:57:29:16  19:57:33:22\r\nsont m\u00e9thodiquement go\u00fbt\u00e9s et \u00e9valu\u00e9s\r\n    avant d'\u00eatre commercialis\u00e9s.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:40:12\r\nOn appelle \u00e7a l'analyse sensorielle.\r\n\r\n19:57:42:04  19:57:45:11\r\n        Avant d'atterrir\r\n      dans votre assiette,\r\n\r\n19:57:45:15  19:57:48:14\r\ntout nouveau ketchup est analys\u00e9.\r\n\r\n19:57:48:19  19:57:52:22\r\n   Ces go\u00fbteuses vont en faire\r\n  une carte d'identit\u00e9 pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:58:11\r\n Elles en d\u00e9finissent le go\u00fbt, \r\nla texture, l'odeur et l'aspect.\r\n\r\n19:57:58:15  19:58:01:00\r\nElles vont passer plus d'une heure\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:04:05\r\n            \u00e0 go\u00fbter\r\n des sauces tomates diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:07:00\r\nTomates \u00e9pic\u00e9es, tomates vertes,\r\n\r\n19:58:07:05  19:58:10:05\r\n        tomates confites,\r\n     ce sont les r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n19:58:11:10  19:58:14:11\r\nLa tomate s\u00e9ch\u00e9e comme r\u00e9f\u00e9rence ?\r\n\r\n19:58:15:14  19:58:19:18\r\n Elle se mettent ainsi d'accord\r\n   sur un vocabulaire commun.\r\n\r\n19:58:19:23  19:58:23:03\r\n  Chez Nestl\u00e9, on ne go\u00fbte pas\r\n        que du ketchup.\r\n\r\n19:58:23:08  19:58:26:19\r\n   Les testeuses caract\u00e9risent\r\n      des produits nouveaux\r\n\r\n19:58:26:23  19:58:29:07\r\nou d\u00e9j\u00e0 commercialis\u00e9s, \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:33:16\r\n    Ambiance 100 % f\u00e9minine.\r\n\r\n19:58:35:06  19:58:38:11\r\nIl faut avoir du temps disponible,\r\n\r\n19:58:38:16  19:58:44:01\r\n      les hommes travaillent.\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:47:17\r\n     -On cherche des personnes\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:50:03\r\n      qui restent longtemps,\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:57:12\r\n       qui soient flexibles \r\n      et sans emploi \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:59:00:04  19:59:03:01\r\n  La formation de ces go\u00fbteuses\r\n           dure un an.\r\n\r\n19:59:03:06  19:59:06:11\r\n      Il faut aussi savoir\r\n      si le produit pla\u00eet.\r\n\r\n19:59:06:16  19:59:17:12\r\nInterviennent alors les enqu\u00eates \r\nconsommateurs: j'aime/j'aime pas.\r\n\r\n19:59:18:18  19:59:22:06\r\nOn voit que les consommateurs aiment,\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:25:01\r\n  dans le ketchup, le go\u00fbt sucr\u00e9,\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:27:21\r\nl'aspect brillant, les notes acides.\r\n\r\n19:59:28:02  19:59:33:09\r\n  On va essayer d'optimiser, gr\u00e2ce\r\naux attributs sensoriels, le produit\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:43:09\r\n    pour arriver \u00e0 satisfaire \r\n   un maximum de consommateurs.\r\n\r\n19:59:44:17  19:59:51:22\r\nLa HES-SO Valais enseigne l'analyse\r\n sensorielle depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:59:53:16  19:59:56:15\r\n  Aujourd'hui, on ne cherche plus\r\n\r\n19:59:56:20  19:59:59:12\r\n     \u00e0 simplement \u00eatre nourri.\r\n\r\n19:59:59:17  20:00:02:10\r\nOn se nourrit beaucoup par plaisir.\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:05:18\r\n       On a besoin de savoir\r\n       ce que le public aime\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:10:13\r\n   pour permettre \u00e0 l'industrie\r\n de moins d\u00e9velopper des produits\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:15:13\r\n      dont on ne conna\u00eet pas\r\n   leur comportement sensoriel.\r\n\r\n20:00:15:18  20:00:20:15\r\n    C'est un outil de travail.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:27:15\r\n       D'autres secteurs que\r\nl'agroalimentaire s'y mettent aussi:\r\n\r\n20:00:27:20  20:00:30:20\r\n   la cosm\u00e9tique, le textile,\r\n        et l'horlogerie.\r\n\r\n20:00:31:01  20:00:34:16\r\n   Ce laboratoire est mandat\u00e9\r\n   par une marque de montres\r\n\r\n20:00:34:21  20:00:36:23\r\n pour \u00e9valuer certaines pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:00:37:04  20:00:41:02\r\n Mais l'analyse ne garantit pas\r\n     un succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n20:00:44:23  20:00:46:23\r\n    On ne peut jamais s'assurer\r\n\r\n20:00:47:04  20:00:49:07\r\n     qu'un produit va marcher.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:53:10\r\n    On a une id\u00e9e du marketing\r\n    qui arrive dans la cuisine\r\n\r\n20:00:53:14  20:00:56:14\r\n  d'un d\u00e9veloppement de produits.\r\n\r\n20:00:56:19  20:01:03:18\r\nOn va d\u00e9velopper plusieurs recettes\r\n et voir laquelle on va proposer.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:09:12\r\n    Heureusement, notre v\u00e9cu,\r\n        l'humeur du jour\r\n\r\n20:01:09:17  20:01:14:18\r\n insufflent un peu de surprise.\r\n\r\n20:01:16:10  20:01:20:08\r\n   -Le souvenir de la lib\u00e9ration\r\n      d'Auschwitz a rassembl\u00e9\r\n\r\n20:01:20:12  20:01:23:13\r\n     de nombreux chefs d'Etat\r\n       et de gouvernement.\r\n\r\n20:01:23:18  20:01:27:16\r\n  On entendait Lidia Maksimovycz,\r\n     qui n'avait que cinq ans\r\n\r\n20:01:27:21  20:01:35:16\r\nquand elle servait aux exp\u00e9riences\r\n       du Docteur Mengele.\r\n\r\n20:01:38:07  20:01:40:22\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:41:03  20:01:43:19\r\nABE s'int\u00e9resse \u00e0 l'auto-scannage,\r\n\r\n20:01:44:00  20:01:49:11\r\n   quand on enregistre soi-m\u00eame\r\n   ses articles au supermarch\u00e9.\r\n\r\n20:01:49:15  20:01:52:15\r\n        Excellente soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:53:16  20:02:00:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.Kastrati, L.Estade, C.Sanguinetti,\r\nV.Gerber, K.Marcato, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-27T19:19:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501407108", "durationSec": 215, "title": "FRIGO ANALYSE SENSORIELLE 03_RTS000000455646", "excerpt": "L'analyse sensorielle est de plus en plus un appui pour la production industrielle et le marketing. Les produits alimentaires ainsi que d'autres produits sont test\u00e9s avant leur introduction sur le march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "SION"], "thematicThemes": ["PRODUIT ALIMENTAIRE", "FONCTION SENSORIELLE"], "sequenceIds": ["1407623"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407109", "durationSec": 134, "title": "FRIGO VOIX DU PEUPLE 02_RTS000000463783", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"La voix du peuple\" de J\u00e9r\u00f4me Junod interpr\u00e9t\u00e9e par la Compagnie Les D\u00e9biteurs. Elle met en sc\u00e8ne des courriers de lecteurs parus dans le journal 24 heures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORIGNY", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "thematicCorporations": ["24 HEURES"], "sequenceIds": ["1407622"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407110", "durationSec": 107, "title": "SO CEREMONIE_RTS000000466030", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photographie montrant des femmes combattantes kurdes \u00e0 Koban\u00e9. Symbole de femme forte et lib\u00e9r\u00e9e aux yeux des Occidentaux mais mal per\u00e7ue par des jihadistes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501407111", "durationSec": 73, "title": "SO DECRYPTAGE_RTS000000466036", "excerpt": "Le site de la raffinerie Tamoil de Collombey risquerait \u00e0 la suite d'une fermeture de cr\u00e9er la m\u00eame situation sociale et \u00e9cologique laiss\u00e9e par la fermeture depuis 4 ans de la raffinerie Tamoil de Cr\u00e9mone en Italie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOBAN\u00c9"], "thematicThemes": ["KURDES", "FEMME", "COMBATTANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407112", "durationSec": 188, "title": "SO GF RAFFINERIE 02_RTS000000465938", "excerpt": "Itw du g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais et professeur de Sciences politiques Vincent Desportes sur la reprise par les Kurdes de la ville de Koban\u00e9 aux jihadistes de l'Etat islamique.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "PITTET, Simon", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CREMONE", "COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"], "sequenceIds": ["1407487"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407113", "durationSec": 104, "title": "SO ETAT_RTS000000466009", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann autorise le recours facilit\u00e9 au ch\u00f4mage partiel, deux semaines apr\u00e8s l'abolition du taux plancher entre franc suisse et euro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "TURQUIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407114", "durationSec": 128, "title": "SO PARTIEL_RTS000000466018", "excerpt": "Pr\u00e9prod historique de l'affaire de l'homme politique turque Dogu Perincek qui a publiquement ni\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915, avant la r\u00e9ouverture du dossier par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "CH\u00d4MAGE PARTIEL"], "sequenceIds": ["1407415"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407115", "durationSec": 29, "title": "SO HOTEL 04_RTS000000465987", "excerpt": "L'habitant de P\u00e2quier Julien Jaquet est initiateur de la p\u00e9tition \"Touche pas \u00e0 ma bo\u00eete\" contre l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale qui permet \u00e0 La Poste de ne plus livrer le courrier \u00e0 certaines habitations isol\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1501407116", "durationSec": 122, "title": "SO RAPPEL GENOCIDE 02_RTS000000465960", "excerpt": "Itw de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga lors de la  comm\u00e9moration du 70e anniversaire de la lib\u00e9ration du camp d'extermination d'Auschwitz.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501407117", "durationSec": 121, "title": "SO POSTE_RTS000000466016", "excerpt": "Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Sylvac Eric Schnyder est satisfait de la mesure prise en faveur du ch\u00f4mage partiel mais l'estime insuffisante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["P\u00c2QUIER, LE (NE)", "BERNE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TITION", "COURRIER"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1407614"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407118", "durationSec": 26, "title": "SO SONORE SOMMARUGA_RTS000000466017", "excerpt": "L'Etat du Valais n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la direction de Tamoil Suisse sur l'adoption du ch\u00f4mage technique \u00e0 la raffinerie de Collombey. Seule possibilit\u00e9 pour \u00e9viter les licenciements serait celle de trouver un repreneur d'ici le 31.03.2015.", "thematicGeographicals": ["AUSCHWITZ"], "thematicThemes": ["CAMP DE CONCENTRATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407119", "durationSec": 47, "title": "SO SONORE PATRON 02_RTS000000465969", "excerpt": "T\u00e9moignage d'une survivante du camp d'extermination d'Auschwitz-Birkenau Lidia Maksimovycz, \u00e2g\u00e9e de 5 ans l'\u00e9poque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MALLERAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407120", "durationSec": 93, "title": "SO TAMOIL 02_RTS000000466042", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"], "sequenceIds": ["1407419"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407121", "durationSec": 127, "title": "SO SURVIVANTE AUSCHWITZ_RTS000000465848", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUSCHWITZ"], "thematicThemes": ["CAMP DE CONCENTRATION", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1407557"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501407416", "summary": "Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque Nationale Suisse (BNS), pr\u00e8s de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie (DEFR). Communique sur le ch\u00f4mage partiel. En fran\u00e7ais, itw Johann Schneider-Ammann. Itw Christian Levrat, conseiller aux \u00e9tats PS fribourgeois. En fran\u00e7ais, itw Hannes Germann, conseiller aux Etats UDC schaffhousois. Itw Daniel Lampart, \u00e9conomiste Union Syndicale Suisse.", "id": "1407415", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "CH\u00d4MAGE PARTIEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMPART, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407420", "summary": "Membres de la direction de Tamoil Suisse arrivant. Conf\u00e9rence de presse avec Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident du gouvernement valaisan. Itw Jean-Michel Cina. Itw Blaise Carron, Syndicat UNIA.", "id": "1407419", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407488", "summary": "Collombey : ext raffinerie Tamoil. Cr\u00e9mone : hivernal, ext raffinerie Tamoil ferm\u00e9e. Hivernal, sc\u00e8ne de rue \u00e0 Cr\u00e9mone. Camions citerne Tamoil. Itw Alessio Romanelli, Avocat de la partie civile. Itw Gino Ruggeri, Citoyen partie civile. Voix modifi\u00e9e, itw ex-employ\u00e9 Tamoil anonyme. Itw Yannick Buttet, Pr\u00e9sident de la commune de Collombey.", "id": "1407487", "visualThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE"], "visualGeographicals": ["CREMONE", "COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407558", "summary": "Lidia Maksimovycz, Survivante d'Auschwitz-Birkenau, montrant le num\u00e9ro tatou\u00e9 sur son bras et visitant le camp. Itw Lidia Maksimovycz. Source inconnue, archives NB du camp d'Auschwitz. Stills NB photos de Lidia Maksimovycz.", "id": "1407557", "visualThemes": ["CAMP DE CONCENTRATION"], "visualGeographicals": ["AUSCHWITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407615", "summary": "S\u00e9ance publique sur la p\u00e9tition \"Touche pas \u00e0 ma bo\u00eete\". Itw Julien Jaquet, initiateur de la p\u00e9tition. Feuille de p\u00e9tition remplie. Enneig\u00e9, Julien Jaquet marchant ext de sa maison. Itw Nathalie Derobert Fellay, porte-parole de La Poste. Julien Jaquet cherchant son courrier dans une bo\u00eete postale de la poste de Dombresson.", "id": "1407614", "visualGeographicals": ["SAGNE, LA", "P\u00c2QUIER, LE (NE)", "BERNE", "DOMBRESSON"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407623", "summary": "Extraits de la pi\u00e8ce \"La voix du peuple\" de J\u00e9r\u00f4me Junod interpr\u00e9t\u00e9e par la Compagnie Les D\u00e9biteurs. Itw J\u00e9r\u00f4me Junod, Metteur en sc\u00e8ne. R\u00e9daction 24 heures : Nadine Carruzzo, responsable Courrier des lecteurs \"24 Heures\", travaillant. Itw Nadine Carruzzo. Itw Jo\u00eblle Fabre, R\u00e9dactrice en chef adjointe \"24 Heures\".", "id": "1407622", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "DORIGNY"], "visualCorporations": ["24 HEURES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407624", "summary": "Testeuses testant des ketchups, des glaces et du chocolat. Itw pan\u00e9liste pour Nestl\u00e9. Itw Caroline Dessimoz, Sensory specialist Nestl\u00e9. Itw Janine Rey-Siggen, responsable du laboratoire sensoriel HESSO Valais. Janine Rey-Siggen pr\u00e9parant un test. Testeuses regardant les pi\u00e8ces de bracelets de montre.", "id": "1407623", "visualThemes": ["FONCTION SENSORIELLE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "SION"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016647", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404587", "internalArchiveId": "AA1501404627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-01-23T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6484110", "imageURL": "http://www.rts.ch/6484117.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "La Vaudoise Fanny Smith est pr\u00eate pour les championnats du monde de freestyle", "Eric Stauffer a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 hier de la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois", "FR: la plus grande brocante de Suisse romande se d\u00e9roule \u00e0 Bulle", "Un h\u00f4tel \u00e0 Gen\u00e8ve propose de d\u00e9guster les vins produits par des stars", "Un artiste suisse allemand expose un t\u00e9l\u00e9phone durable en granit noir", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Elle est la grande favorite de l'\u00e9preuve de skicross.", "Le leader du MCG ne l'entend pas de cette oreille et contre-attaque.", "Plus de 220 exposants et 20 000 visiteurs y sont attendus ce week-end.", "Les stars aiment le vin mais certains ont franchi un pas suppl\u00e9mentaire en devenant propri\u00e9taire d'un domaine viticole.", "Pas de technologie, cet objet est simplement d\u00e9coratif, il ne sert \u00e0 rien selon l'artiste."], "variantIds": ["ece-6368169", "ece-6368167", "ece-6368871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:19:28Z", "subTitles": ["18:58:58:16  18:59:01:07\r\n COULEURS LOCALES DU 23 JANVIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:01:11  18:59:18:10\r\n...\r\n\r\n18:59:18:14  18:59:22:14\r\n       Bulle est ce week-end\r\nla capitale romande de la brocante.\r\n\r\n18:59:22:19  18:59:24:22\r\n 20'000 visiteurs sont attendus\r\n\r\n18:59:25:03  18:59:28:04\r\n    pour d\u00e9nicher des objets\r\n       de deuxi\u00e8me main.\r\n\r\n18:59:28:09  18:59:31:00\r\n  Nous sommes all\u00e9s sur place.\r\n\r\n18:59:31:05  18:59:32:20\r\n     Internet c'est une chose,\r\n\r\n18:59:33:01  18:59:38:22\r\nmais si vous voyez une belle table,\r\nvous devez l'a voir et la toucher.\r\n\r\n18:59:40:02  18:59:44:03\r\n  Beaucoup d'espoirs reposent \r\n sur les \u00e9paules de Fanny Smith\r\n\r\n18:59:44:08  18:59:48:02\r\n ce week-end aux championnats du\r\n monde defreestyleen Autriche.\r\n\r\n18:59:48:07  18:59:51:02\r\n       Elle devra d\u00e9fendre\r\n       son titre mondial.\r\n\r\n18:59:51:07  18:59:53:20\r\nMon entra\u00eenement se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:59:54:16  18:59:59:00\r\n Quel est le point commun entre\r\nCarole Bouquet, G\u00e9rard Depardieu\r\n\r\n18:59:59:05  19:00:00:14\r\n       et Angelina Jolie ?\r\n\r\n19:00:00:19  19:00:04:13\r\nIls sont les trois propri\u00e9taires\r\n     de domaines viticoles\r\n\r\n19:00:04:18  19:00:07:03\r\net fabriquent leurs propres vins.\r\n\r\n19:00:10:15  19:00:13:07\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:13:11  19:00:17:06\r\n  Eric Stauffer a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 hier\r\n       de la vice-pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:00:17:11  19:00:19:19\r\n    du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n19:00:20:00  19:00:24:15\r\nLe tournus traditionnel des partis\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n19:00:24:20  19:00:28:08\r\n         Le leader du MCG\r\n ne l'entend pas de cette oreille\r\n\r\n19:00:28:12  19:00:30:17\r\n        et contre-attaque.\r\n\r\n19:00:34:01  19:00:38:03\r\n    -Est \u00e9lu, M. J-M.Guinchard,\r\n           par 54 voix.\r\n\r\n19:00:39:05  19:00:42:21\r\n   Eric Stauffer ne sera pas\r\nvice-pr\u00e9sident du Grand Conseil.\r\n\r\n19:00:43:02  19:00:45:10\r\n    Il paie ses d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:00:48:21  19:00:53:04\r\n      C'est juste en rapport\r\n    au comportement qu'il a eu.\r\n\r\n19:00:53:09  19:01:00:20\r\n    Et par rapport \u00e0 la place \r\n    du MCG et son comportement\r\n\r\n19:01:01:01  19:01:02:17\r\n      face aux institutions.\r\n\r\n19:01:03:11  19:01:07:12\r\n C'est un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 peine arriv\u00e9 \r\n au Grand Conseil qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:01:07:17  19:01:10:03\r\n       Il sera aussi amen\u00e9\r\n      \u00e0 pr\u00e9sider les d\u00e9bats\r\n\r\n19:01:10:08  19:01:13:00\r\n   et donc se retrouvera face\r\n      au d\u00e9put\u00e9 Stauffer.\r\n\r\n19:01:13:13  19:01:17:05\r\n    Il faudra peut-\u00eatre poser \r\n   un certain nombre de r\u00e8gles.\r\n\r\n19:01:17:10  19:01:23:22\r\nEt intervenir avec calme et fermet\u00e9,\r\n comme l'a fait l'ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:01:25:08  19:01:29:07\r\n      Eric Stauffer promet \r\n     de ne pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n19:01:30:05  19:01:33:01\r\n   Je vais d\u00e9poser une plainte,\r\n         pour contrainte,\r\n\r\n19:01:33:06  19:01:37:08\r\n     tentative de corruption,\r\n  on trouvera les termes exacts.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:43:03\r\nSi j'avais accept\u00e9 plus de livraison\r\n         de mazout \u00e0 Onex,\r\n\r\n19:01:43:08  19:01:50:00\r\n   je pense que l'issue du vote\r\n       eut \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:01:51:07  19:01:55:08\r\n D'apr\u00e8s E.Stauffer, des membres\r\n   du PLR l'auraient approch\u00e9\r\n\r\n19:01:55:12  19:02:00:12\r\net lui auraient promis les votes PLR\r\nsi Onex s'approvisionnait en mazout\r\n\r\n19:02:00:17  19:02:03:10\r\n     aupr\u00e8s de l'entreprise\r\n        d'Antoine Barde,\r\n\r\n19:02:03:14  19:02:06:12\r\n   le nouveau pr\u00e9sident, PLR,\r\n        de l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:02:06:17  19:02:09:20\r\nL'\u00e9lu vis\u00e9 n'y accorde aucun poids.\r\n\r\n19:02:10:11  19:02:15:17\r\n   Pour ma part, c'est grotesque,\r\nje ne ferai pas plus de commentaires.\r\n\r\n19:02:15:22  19:02:24:11\r\n       Il faut se pr\u00e9occuper\r\n      de nos vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:02:25:14  19:02:30:05\r\n         Et du travail,\r\nle Grand Conseil n'en manque pas.\r\n\r\n19:02:31:02  19:02:35:04\r\n -La fin de la carri\u00e8re politique\r\n    du ministre Michel Probst,\r\n\r\n19:02:35:09  19:02:39:01\r\nle verdict dans l'une des affaires\r\n      des nuits lausannoises\r\n\r\n19:02:39:06  19:02:40:15\r\n    et les vendanges tardives,\r\n\r\n19:02:40:20  19:02:43:13\r\n   sont les temps forts du jour\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:45:20  19:02:50:09\r\n  Le ministre lib\u00e9ral-radical\r\nMichel Probst tire sa r\u00e9v\u00e9rence:\r\n\r\n19:02:50:13  19:02:55:00\r\n     il ne sera pas candidat \u00e0\r\nun troisi\u00e8me mandat gouvernemental.\r\n\r\n19:02:55:05  19:02:58:06\r\n          Il quittera\r\n  le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:02:58:11  19:03:00:16\r\n  qu'il a dirig\u00e9 durant 9 ans.\r\n\r\n19:03:00:21  19:03:05:18\r\n  Il dit vouloir se rapprocher\r\n         de sa famille.\r\n\r\n19:03:07:05  19:03:10:15\r\n       J'ai d\u00e9but\u00e9 \u00e0 22 ans,\r\n    j'aurai 55 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:10:20  19:03:17:05\r\n   Ce serait bien que je puisse\r\n    accomplir d'autres choses.\r\n\r\n19:03:18:20  19:03:22:07\r\n     Le verdict de l'affaire\r\n     des nuits lausannoises.\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:25:00\r\nLe meurtrier d'un Capverdien en 2012\r\n\r\n19:03:25:05  19:03:27:23\r\n       \u00e9cope d'une peine \r\n      de 14 ans de prison.\r\n\r\n19:03:28:04  19:03:31:13\r\n   Le pr\u00e9venu avait poignard\u00e9\r\n       \u00e0 mort sa victime\r\n\r\n19:03:31:18  19:03:34:18\r\n  en plein centre de Lausanne.\r\n\r\n19:03:34:23  19:03:42:01\r\nPour la d\u00e9fense, le tribunal aurait\r\nd\u00fb faire preuve de plus de cl\u00e9mence.\r\n\r\n19:03:43:00  19:03:45:07\r\n C'est une situation particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:03:45:11  19:03:54:11\r\nle jeune homme est tout juste majeur\r\n  et sous l'influence de drogues.\r\n\r\n19:03:55:06  19:03:57:06\r\n   La d\u00e9fense va faire appel.\r\n\r\n19:03:58:15  19:04:03:02\r\n Vendanges exceptionnelles cette\r\n ann\u00e9e dans le Chablais vaudois.\r\n\r\n19:04:03:07  19:04:05:11\r\n    Jamais encore la r\u00e9colte\r\n        de raisin fl\u00e9tri\r\n\r\n19:04:05:16  19:04:07:11\r\n  n'avait eu lieu fin janvier.\r\n\r\n19:04:08:01  19:04:10:18\r\n       C'est l'aboutissement\r\n        d'un an de travail.\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:13:04\r\n   On est heureux de cueillir \u00e7a\r\n\r\n19:04:13:09  19:04:20:10\r\n         et de la suite,\r\nla vinification et la d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:04:21:14  19:04:22:15\r\n        Gage de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:04:22:20  19:04:30:02\r\n la concentration de sucre sera\r\nmaximale pour ce mill\u00e9sime 2014.\r\n\r\n19:04:34:19  19:04:39:01\r\n -C'est une des grandes favorites\r\n    des championnats du monde\r\n\r\n19:04:39:06  19:04:42:20\r\n   defreestylequi se d\u00e9roulent\r\n    en ce moment \u00e0 Kreischberg.\r\n\r\n19:04:43:01  19:04:44:23\r\n    Fanny Smith a travaill\u00e9 dur\r\n\r\n19:04:45:04  19:04:47:21\r\n  apr\u00e8s sa d\u00e9sillusion olympique\r\n            de Sotchi.\r\n\r\n19:04:48:02  19:04:55:00\r\nLa skieuse est pr\u00eate pour l'\u00e9preuve\r\n      de skicross de demain.\r\n\r\n19:04:57:04  19:05:02:01\r\n      L'an dernier \u00e0 Sotchi,\r\nle r\u00eave s'\u00e9croule pour Fanny Smith:\r\n\r\n19:05:02:06  19:05:08:02\r\n     une bosse mal n\u00e9goci\u00e9e.\r\n\r\n19:05:09:04  19:05:12:18\r\n        C'\u00e9tait difficile\r\nmais je suis pass\u00e9e \u00e0 autre chose.\r\n\r\n19:05:12:23  19:05:16:07\r\n      Je suis dans ma saison \r\n     de championnats du monde.\r\n\r\n19:05:16:19  19:05:19:20\r\n          Cette saison,\r\n     son objectif est clair:\r\n\r\n19:05:20:01  19:05:23:08\r\n le titre mondial \u00e0 Kreischberg.\r\n\r\n19:05:26:08  19:05:27:14\r\n          J'ai la patate\r\n\r\n19:05:27:19  19:05:33:03\r\nmais c'est une course en un jour donc\r\non ne sait pas ce qui peut se passer.\r\n\r\n19:05:33:08  19:05:39:00\r\n   J'ai v\u00e9cu \u00e7a, j'\u00e9tais devant\r\n et on m'a ramass\u00e9e par derri\u00e8re.\r\n\r\n19:05:39:23  19:05:44:20\r\n Fanny Smith, 22 ans, championne\r\n du monde en titre de skicross.\r\n\r\n19:05:46:06  19:05:49:01\r\n Elle a un caract\u00e8re de gagnante.\r\n\r\n19:05:49:06  19:05:56:13\r\n           Elle en veut,\r\n     d\u00e9j\u00e0 depuis toute petite.\r\n\r\n19:05:56:18  19:05:58:17\r\n   -Elle a un mental tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:05:58:22  19:06:02:22\r\n    Aujourd'hui, je lui ai dit\r\n   que je voulais qu'elle gagne\r\n\r\n19:06:03:03  19:06:06:19\r\n       toutes ses manches,\r\n elle a gagn\u00e9 toutes ses manches.\r\n\r\n19:06:07:13  19:06:12:03\r\n    A Villars, chez elle, avec\r\ndes membres de l'\u00e9quipe de France,\r\n\r\n19:06:12:08  19:06:15:23\r\n  elle a peaufin\u00e9 ces d\u00e9tails.\r\n\r\n19:06:16:14  19:06:20:12\r\n         Je suis contente,\r\n  mon entra\u00eenement se passe bien.\r\n\r\n19:06:21:02  19:06:26:17\r\n           Le jour J,\r\n  c'est la finale de dimanche.\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:31:13\r\n-On se rend \u00e0 pr\u00e9sent en Gruy\u00e8res,\r\n\r\n19:06:31:18  19:06:34:16\r\n     \u00e0 la plus grande brocante\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n19:06:34:21  19:06:36:03\r\n         On peut d\u00e9nicher\r\n\r\n19:06:36:08  19:06:42:19\r\n    des objets de deuxi\u00e8me main\r\ntout comme des pi\u00e8ces d'exceptions.\r\n\r\n19:06:45:14  19:06:49:15\r\n      -8'000 m2 d'exposition,\r\n        on trouve de tout !\r\n\r\n19:06:49:20  19:06:56:09\r\n       F.Plumettaz, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:06:56:14  19:07:01:19\r\n-48 ans de brocante \u00e0 votre actif,\r\n    vous \u00eates l'organisateur.\r\n\r\n19:07:02:00  19:07:04:00\r\n  La brocante, \u00e7a marche encore ?\r\n\r\n19:07:04:05  19:07:05:15\r\n            -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:07:05:20  19:07:09:04\r\n        Et j'ai s\u00e9lectionn\u00e9\r\n    des brocanteurs de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:07:09:09  19:07:11:01\r\n      -Les clients viennent ?\r\n\r\n19:07:11:06  19:07:13:18\r\n    -On fait 20'000 visiteurs !\r\n\r\n19:07:13:23  19:07:17:08\r\n     -Qu'est-ce qui vous pla\u00eet\r\n        dans la brocante ?\r\n\r\n19:07:17:12  19:07:20:00\r\n   -C'est mes amis brocanteurs.\r\n\r\n19:07:20:05  19:07:23:08\r\n         Je suis le papa\r\n     de tous ces brocanteurs.\r\n\r\n19:07:23:12  19:07:25:19\r\n     Et je m'en occupe bien !\r\n\r\n19:07:26:00  19:07:31:13\r\n  -Est-ce qu'il y a des r\u00e8gles ou\r\nest-ce qu'on peut trouver de tout ?\r\n\r\n19:07:31:18  19:07:34:00\r\n           Il n'y a pas\r\n     de meubles pr\u00e9fabriqu\u00e9s !\r\n\r\n19:07:34:05  19:07:35:13\r\n        -Non, surtout pas.\r\n\r\n19:07:35:18  19:07:38:23\r\n   La brocante, c'est des objets\r\n         de deuxi\u00e8me main.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:42:03\r\n  Ils peuvent avoir 20 ou 30 ans.\r\n\r\n19:07:42:08  19:07:47:09\r\n      Comme ce magnifique fer\r\n      \u00e0 repasser \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n19:07:47:13  19:07:53:08\r\n  -Les visiteurs ne viennent pas\r\n         que pour acheter\r\n\r\n19:07:53:12  19:07:55:23\r\n    mais aussi pour l'ambiance.\r\n\r\n19:07:56:04  19:08:03:03\r\n -Oui, dans les couloirs, il y a \r\n beaucoup de visiteurs souriants.\r\n\r\n19:08:03:08  19:08:05:03\r\n Ils viennent pour se ressourcer.\r\n\r\n19:08:05:08  19:08:07:14\r\n       -C'est comme un mus\u00e9e\r\n        o\u00f9 on peut acheter.\r\n\r\n19:08:07:20  19:08:10:16\r\n         -Dans un mus\u00e9e,\r\n    vous ne pouvez pas acheter\r\n\r\n19:08:10:21  19:08:13:11\r\net vous rentrez \u00e0 la maison attrist\u00e9.\r\n\r\n19:08:13:16  19:08:17:04\r\n    A la brocante, vous pouvez\r\n     acheter et \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:08:17:09  19:08:20:03\r\n-Il faut encore pouvoir le payer !\r\n\r\n19:08:20:08  19:08:21:17\r\n        -Il faut n\u00e9gocier !\r\n\r\n19:08:21:22  19:08:25:07\r\n  -Comment survivent aujourd'hui\r\n        les brocanteurs ?\r\n\r\n19:08:25:11  19:08:27:22\r\n         Notre reportage.\r\n\r\n19:08:29:12  19:08:33:17\r\n     D\u00e9goter les perles dans\r\nun bric-\u00e0-brac pour les brocanter,\r\n\r\n19:08:33:22  19:08:35:22\r\n \u00e7a ne suffit plus aujourd'hui.\r\n\r\n19:08:36:03  19:08:38:17\r\n       Les temps sont durs\r\n       pour la profession.\r\n\r\n19:08:38:22  19:08:40:11\r\n          Le coupable:\r\n\r\n19:08:41:11  19:08:44:03\r\n             Internet,\r\n    car les gens se renseignent\r\n\r\n19:08:44:08  19:08:50:09\r\n       et ils veulent vendre\r\n        au prix d'Internet.\r\n\r\n19:08:51:11  19:08:53:10\r\n    -Internet, c'est une chose.\r\n\r\n19:08:53:14  19:09:00:12\r\n    Mais si voyez un bel objet,\r\n  vous devez le toucher, le voir.\r\n\r\n19:09:01:15  19:09:05:09\r\n       Mais certains ont\r\n  fait d'Internet une vitrine.\r\n\r\n19:09:06:12  19:09:16:05\r\n J'ai compris que je devais faire\r\n  mon site et qu'il soit \u00e0 jour.\r\n\r\n19:09:17:03  19:09:20:20\r\n    Pour les non-connect\u00e9s,\r\n un ma\u00eetre mot, se diversifier.\r\n\r\n19:09:21:19  19:09:24:22\r\n    J'ai fait vivre ma famille\r\n        avec la brocante,\r\n\r\n19:09:25:03  19:09:28:13\r\n  l'antiquit\u00e9 et la restauration.\r\n\r\n19:09:29:17  19:09:32:10\r\n         Cot\u00e9 tendance,\r\n   le vintage est fleurissant.\r\n\r\n19:09:33:00  19:09:36:04\r\n  Les objets des ann\u00e9es 1950-1960\r\n          sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:41:04\r\n    Les jeunes s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:09:42:07  19:09:47:22\r\n   La brocante de Bulle attend\r\n20'000 visiteurs jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:09:55:11  19:09:58:18\r\n        Internet a chang\u00e9\r\n     la mani\u00e8re de brocanter.\r\n\r\n19:09:58:23  19:10:01:09\r\nQuel est le plus d'une telle foire ?\r\n\r\n19:10:01:13  19:10:05:09\r\n   -Une foire c'est chaleureux,\r\n     on y rencontre des amis.\r\n\r\n19:10:05:13  19:10:10:08\r\nOn peut caresser son ours en peluche\r\n         qu'on avait petit\r\n\r\n19:10:10:12  19:10:16:02\r\n     ou une poup\u00e9e en pensant \r\n    qu'un jour on va se marier.\r\n\r\n19:10:16:07  19:10:21:01\r\n-Est-ce que ce sont les m\u00eames objets\r\n qu'il y a 10 ans qui se vendent ?\r\n\r\n19:10:21:06  19:10:26:12\r\n    -Ca change, les rouets ou\r\n  les moulins \u00e0 caf\u00e9 c'est fini.\r\n\r\n19:10:26:17  19:10:34:16\r\n      Mais pas les commodes ou\r\nles tables de chevet ou un fauteuil.\r\n\r\n19:10:34:21  19:10:38:20\r\n      -Les acheteurs viennent\r\n       parfois de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:43:03\r\n -Nous avons beaucoup de marchands\r\n       fran\u00e7ais pour acheter\r\n\r\n19:10:43:08  19:10:46:13\r\n  pour leurs clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:10:46:18  19:10:51:17\r\n        -Comment n\u00e9gocier\r\n    et trouver la pi\u00e8ce rare ?\r\n\r\n19:10:51:22  19:10:57:05\r\n     -Il y en a qui viennent\r\n  la semaine et voient un objet.\r\n\r\n19:10:57:10  19:11:03:19\r\n Ils reviennent le dimanche pour \r\nl'acheter, mais l'objet a disparu.\r\n\r\n19:11:04:00  19:11:11:18\r\n-Merci, cette Brocante de la Gruy\u00e8re\r\n    c'est jusqu'\u00e0 dimanche 18h.\r\n\r\n19:11:11:23  19:11:14:01\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:16:15  19:11:20:21\r\n-Un t\u00e9l\u00e9phone durable en granit noir,\r\n        made in Switzerland.\r\n\r\n19:11:21:02  19:11:24:01\r\n     L'oeuvre est d'un artiste\r\n         suisse allemand.\r\n\r\n19:11:24:06  19:11:26:21\r\nCet objet est simplement d\u00e9coratif,\r\n\r\n19:11:27:02  19:11:31:04\r\nil ne sert \u00e0 rien, juste \u00e0 engager\r\n      une vraie conversation\r\n\r\n19:11:31:09  19:11:34:04\r\n       avec son voisin viss\u00e9\r\n         sur son portable.\r\n\r\n19:11:34:09  19:11:40:10\r\n   Un reportage d'Outre-Zapping.\r\n\r\n19:11:41:22  19:11:46:11\r\n  -C'est ici qu'est fabriqu\u00e9 le\r\n smartphone made in Switzerland.\r\n\r\n19:11:46:15  19:11:51:03\r\n Il poss\u00e8de, au sens propre, un \r\n bo\u00eetier dur comme de la pierre.\r\n\r\n19:11:51:08  19:11:53:21\r\n      La mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n       import\u00e9e de Chine,\r\n\r\n19:11:54:02  19:11:56:07\r\n         est usin\u00e9e dans\r\n      la r\u00e9gion zurichoise.\r\n\r\n19:11:56:11  19:11:59:11\r\n      Le fabricant n'est ni\r\n informaticien, ni entrepreneur.\r\n\r\n19:11:59:15  19:12:00:20\r\n        Il est sculpteur.\r\n\r\n19:12:01:01  19:12:05:05\r\n          Et il poss\u00e8de\r\n     l'outillage n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:12:05:10  19:12:09:07\r\n       C'est 100 % naturel, \r\n       c'est du granit noir.\r\n\r\n19:12:09:11  19:12:13:03\r\n    C'est le premier smartphone\r\n     au monde \u00e0 \u00eatre durable,\r\n\r\n19:12:13:08  19:12:16:12\r\n        parce que fabriqu\u00e9\r\n    avec des produits naturels.\r\n\r\n19:12:16:17  19:12:20:11\r\n         Un caillou qui\r\n   ne sert strictement \u00e0 rien.\r\n\r\n19:12:20:16  19:12:23:05\r\n   C'est ce qui fait sa force.\r\n\r\n19:12:23:10  19:12:26:19\r\n       Il est trop lourd\r\n    pour \u00eatre port\u00e9 sur soi.\r\n\r\n19:12:27:00  19:12:30:13\r\n          En revanche,\r\n    c'est une valeur stable.\r\n\r\n19:12:30:18  19:12:34:04\r\n   Pas besoin de mises \u00e0 jour\r\n    ou de nouveaux mod\u00e8les.\r\n\r\n19:12:34:09  19:12:38:01\r\n      L'iStone nous impose\r\n     une certaine qui\u00e9tude.\r\n\r\n19:12:38:06  19:12:42:22\r\n     -Pendant qu'ils sont tous\r\n \u00e0 pianoter sur leurs smartphones,\r\n\r\n19:12:43:03  19:12:46:14\r\n         on peut le poser\r\n      sur la table pour dire:\r\n\r\n19:12:46:19  19:12:50:01\r\n     \"Je veux parler avec toi,\r\n           directement,\r\n\r\n19:12:50:06  19:12:55:01\r\n      et pas avec un anonyme \r\n     dans le monde num\u00e9rique.\"\r\n\r\n19:12:55:06  19:12:59:00\r\n   Ce smartphone co\u00fbte environ\r\n     90 francs et est \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n19:12:59:05  19:13:01:17\r\n       de la d\u00e9sactivation\r\n       permanente du son.\r\n\r\n19:13:01:22  19:13:06:08\r\n       C'est le troisi\u00e8me\r\n     que Reto Moerk ach\u00e8te.\r\n\r\n19:13:07:10  19:13:10:11\r\n     L'\u00e9mission Outre-Zapping\r\n        a fait peau neuve,\r\n\r\n19:13:10:15  19:13:12:19\r\n       nouvelle pr\u00e9sentation\r\n        et nouveau contenu.\r\n\r\n19:13:13:00  19:13:15:05\r\n    A d\u00e9couvrir demain \u00e0 18h15.\r\n\r\n19:13:21:10  19:13:23:11\r\n     -Les stars aiment le vin\r\n\r\n19:13:23:16  19:13:28:04\r\net certaines deviennent propri\u00e9taire\r\n       d'un domaine viticole.\r\n\r\n19:13:28:09  19:13:31:08\r\n     Vous pouvez boire le vin\r\n        de Carole Bouquet,\r\n\r\n19:13:31:12  19:13:34:14\r\n       de G\u00e9rard Depardieu \r\n       ou d'Angelina Jolie.\r\n\r\n19:13:34:19  19:13:39:11\r\n        Un h\u00f4tel \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     propose de les d\u00e9guster.\r\n\r\n19:13:42:11  19:13:51:03\r\n...\r\n\r\n19:13:51:08  19:13:56:10\r\n  -Ce vin appartient \u00e0 Brad Pitt\r\n        et Angelina Jolie.\r\n\r\n19:13:58:18  19:14:02:11\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 servi \u00e0 leur mariage\r\n          l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:14:02:16  19:14:07:00\r\nUn \u00e9chantillon de douze vins de stars\r\n     que nous allons d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:14:12:19  19:14:17:10\r\nVous \u00eates une star, vous choisissez\r\n un vignoble et des ma\u00eetres duch\u00e9s\r\n\r\n19:14:17:14  19:14:19:18\r\n    qui ont un savoir faire.\r\n\r\n19:14:21:17  19:14:25:21\r\n       Ici, c'est une cuv\u00e9e\r\n       de Francis Coppola.\r\n\r\n19:14:26:02  19:14:30:11\r\n  C'est une passion h\u00e9r\u00e9ditaire,\r\n  transmise par son grand-p\u00e8re.\r\n\r\n19:14:30:15  19:14:35:01\r\n Il vinifiait d\u00e9j\u00e0 du vin en cave\r\ndans leur appartement de New York.\r\n\r\n19:14:35:06  19:14:38:03\r\n     Aujourd'hui, il a achet\u00e9\r\n       un domaine viticole\r\n\r\n19:14:38:08  19:14:41:20\r\n gr\u00e2ce aux royalties du \"Parrain\".\r\n\r\n19:14:42:01  19:14:48:00\r\n    -Il y a une histoire en plus,\r\nd\u00fbe \u00e0 la personnalit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n19:14:48:05  19:14:50:19\r\n  Donc un int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:14:51:00  19:14:54:19\r\n -Mais il ne faut pas se cantonner\r\n        \u00e0 la personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:14:55:00  19:14:58:13\r\n   Le r\u00eave doit continuer apr\u00e8s\r\n   l'ouverture de la bouteille.\r\n\r\n19:14:58:18  19:15:02:00\r\n    -Le vin de Johnny Halliday,\r\nil n'est pas dans votre s\u00e9lection ?\r\n\r\n19:15:02:05  19:15:04:04\r\n  Qu'est-ce qu'elle a ma gueule\r\n\r\n19:15:04:09  19:15:08:09\r\n -C'est un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n     sans \u00eatre propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:15:08:13  19:15:13:03\r\n    Sans avoir une r\u00e9flexion et\r\n   une attention sur le travail.\r\n\r\n19:15:13:08  19:15:20:03\r\n      C'est du marketing pur.\r\n\r\n19:15:20:08  19:15:27:05\r\n...\r\n\r\n19:15:27:10  19:15:30:15\r\n        -C'est Jean Carmet\r\n    qui a initi\u00e9 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:15:30:20  19:15:33:07\r\n Il \u00e9tait de famille de vignerons.\r\n\r\n19:15:33:11  19:15:39:16\r\nIls connaissent leur m\u00e9tier, ce n'est\r\n  pas juste une \u00e9tiquette de stars.\r\n\r\n19:15:39:21  19:15:46:09\r\n...\r\n\r\n19:15:46:13  19:15:48:23\r\nVous pensez que c'est que la passion\r\n\r\n19:15:49:04  19:15:53:19\r\nqui pousse ces stars \u00e0 acheter des\r\nvignobles, ou un int\u00e9r\u00eat fiscal ?\r\n\r\n19:15:54:00  19:15:56:09\r\n  Un m\u00e9lange des deux, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:15:56:13  19:16:00:11\r\n Mais Depardieu, c'est un amoureux\r\n      du vin, Coppola aussi.\r\n\r\n19:16:00:15  19:16:06:11\r\nJ'en ai eu certains comme clients,\r\n   ce sont de vrais passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:16:06:16  19:16:10:13\r\n     -Jean-Louis Trintignant,\r\n     acteur fran\u00e7ais r\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:16:10:18  19:16:14:07\r\n          J'ai appr\u00e9ci\u00e9\r\n    son C\u00f4te du Rh\u00f4ne Village.\r\n\r\n19:16:14:11  19:16:17:15\r\n          Bel \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:16:17:20  19:16:21:21\r\n   -J'ai un faible pour le ros\u00e9\r\n     d'Angelina et Brad Pitt.\r\n\r\n19:16:22:02  19:16:26:23\r\n    J'aime le c\u00f4t\u00e9 plus estival\r\n            de ce vin.\r\n\r\n19:16:27:04  19:16:34:06\r\n    -La plus belle d\u00e9couverte \r\n   a \u00e9t\u00e9 le vin de M. Banderas.\r\n\r\n19:16:35:10  19:16:41:19\r\nUn vin d'Espagne, particuli\u00e8rement\r\n \u00e9l\u00e9gant, tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 boire.\r\n\r\n19:16:42:00  19:16:48:14\r\n           Il surprend.\r\n\r\n19:16:48:19  19:16:53:18\r\n      -Alors merci Antonio !\r\n\r\n19:16:54:22  19:16:57:14\r\n-C'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:57:19  19:17:03:09\r\n Le 19h30 reviendra sur la d\u00e9faite\r\n   de Roger Federer \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:17:03:13  19:17:07:23\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n    un beau week-end neigeux.\r\n\r\n19:17:08:04  19:17:12:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-23T18:38:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406219", "durationSec": 81, "title": "CL BROCANTEUR_RTS000000463853", "excerpt": "Les brocanteurs souffrent de la concurrence des sites internet qui offrent des objets de brocante.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["BROCANTAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406220", "durationSec": 85, "title": "CL OUTRE ZAPPING PAD_RTS000000463737", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 MCG genevois Eric Stauffer n'as pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois. Le tournus habituel n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, c'est Jean-Marc Guinchard qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 sa place."}, {"internalArchiveId": "AA1501406221", "durationSec": 118, "title": "CL STAUFFER_RTS000000463901", "excerpt": "Nombreuses personnalit\u00e9s du monde du spectacle investissent dans des domaines viticoles et produisent des vins de stars.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "sequenceIds": ["1406768"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406222", "durationSec": 194, "title": "CL VINS DE STARS 02_RTS000000463496", "excerpt": "La skieuse sp\u00e9cialiste de skicross Fanny Smith est en forme et s'est bien pr\u00e9par\u00e9e pour les mondiaux de Kreischberg.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIN", "VEDETTARIAT"], "sequenceIds": ["1407094"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406223", "durationSec": 93, "title": "FRIGO CL FANNY SMITH PAD_RTS000000463602", "excerpt": "Itw ministre de l'\u00e9conomie du canton du Jura Michel Probst \u00e0 propos de sa non candidature \u00e0 un 3e mandat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"], "sequenceIds": ["1407096"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406224", "durationSec": 31, "title": "CL TI JU PROBST DEMISSION 2301_RTS000000463888", "excerpt": "Dans l'affaire des nuits lausannoises, verdict avec condamnation \u00e0 14 ans de prison pour le meurtrier d'un Cap verdien en 2012. La d\u00e9fense va faire appel.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406225", "durationSec": 40, "title": "CL TI VD JUGEMENT CAPVERDIEN  2301_RTS000000463890", "excerpt": "Vendanges tardives exceptionnelles dans le Chablais vaudois, pour la premi\u00e8re fois effectu\u00e9es en janvier.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VERDICT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406226", "durationSec": 34, "title": "CL TI VD VENDANGES TARDIVES 2301_RTS000000463886"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406766", "summary": "Images internet du Grand Conseil genevois, Antoine Barde, d\u00e9put\u00e9 PLR pr\u00e9sident du Grand Conseil, annon\u00e7ant l'\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de Jean-Marc Guinchard. Moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s applaudissant et d\u00e9put\u00e9s MCG non applaudissant. Itw Antoine Droin, d\u00e9put\u00e9 PS genevois. Itw Jean-Marc Guinchard, vice-pr\u00e9sident \u00e9lu PDC genevois. Itw Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois. Itw Antoine Barde.", "id": "1406768", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407095", "summary": "Bouteilles et visiteurs \u00e0 la pr\u00e9sentation de vins de stars. Itw Sophie Larcheveque, fondatrice Vins de Stars. Itw Paul Muller, directeur de la cha\u00eene d'h\u00f4tels Manotel. Itw Philippe Thomas, organisateur d'\u00e9v\u00e8nements. Itw participants. Itw C\u00e9dric, ma\u00eetre d'h\u00f4tel N'Vy h\u00f4tel.", "id": "1407094", "visualThemes": ["VIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407096", "summary": "Faux-duplex Bulle : itw Fernand Plumettaz, organisateur Brocante de la Gruy\u00e8re.", "id": "1407095"}, {"internalArchiveId": "AA1501407097", "summary": "Itw Fanny Smith, skieuse de skicross. Fanny Smith courant. Itw Craig Pollock, ex-manager Formule 1. Fanny Smith s'entrainant en skicross avec des skieuses fran\u00e7aises. Itw Guillaume Nantermod, entra\u00eeneur de Fanny Smith.", "id": "1407096", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["VAUD", "VILLARS-SUR-OLLON"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Faux duplex Bulle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564336", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016577", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404586", "internalArchiveId": "AA1501404626", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6483124", "imageURL": "http://www.rts.ch/6483123.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Snowboard: Virginie Faivre a brillamment d\u00e9fendu son titre hier soir", "La tension en RDC est vive apr\u00e8s plusieurs jours d'\u00e9meutes et des dizaines de morts", "Le 12h45", "Le roi Abdallah d'Arabie Saoudite est mort la nuit derni\u00e8re apr\u00e8s 10 ans de r\u00e8gne", "JU: Von Roll pourrait licencier entre 50 et 80 personnes", "GE: Eric Stauffer d\u00e9nonce une machination au Grand Conseil", "Tennis/ Open d'Australie: Roger Federer a perdu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale contre l'Italien Seppi en 4 manches", "VD/ Le minimag: certaines start-up ont fait un business de l'impression 3D", "Le Rendez-vous de la presse: Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, et Patrick Vallelian directeur du journal en ligne Sept-Info, d\u00e9battent du journal en ligne contre paiement", "Conflit fiscal \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse: le point avec Julien Hostettler \u00e0 Moutier (BE)", "Le 12h45", "Tennis/ Open d'Australie: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis", "Charlie Hebdo et les attentats de Paris s'invitent aux Journ\u00e9es de Soleure avec un hommage aux dessinateurs", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Retour sur la performance et le parcours de la Vaudoise.", "Le projet de r\u00e9forme de la constitution permettant au pr\u00e9sident Kabila de se maintenir au pouvoir est en cause.", "Son demi-fr\u00e8re, le prince Salman, 79 ans, lui succ\u00e8de sur le tr\u00f4ne.", "Les premi\u00e8res cons\u00e9quences concr\u00e8tes du franc fort sur les entreprises qui exportent se font sentir.", "Le pr\u00e9sident d'honneur du MCG devait passer vice-pr\u00e9sident mais un PDC lui est pass\u00e9 devant.", "Une d\u00e9faite d'autant plus inattendue que sur le papier Andreas Seppi n'avait jamais battu le Suisse.", "L'impression 3D, technologie futuriste, se d\u00e9mocratise.", "Les Journ\u00e9es de Soleure passent une projection sp\u00e9ciale du film de St\u00e9phanie Valloato \"Caricaturistes, fantassins de la d\u00e9mocratie\"."], "variantIds": ["ece-6368204", "ece-6368910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T04:30:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016576\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [76%] : \r\nUn moment, mais je me suis vraiment mis effectivement avec Charlie Hebdo la c'est tout d'un coup, c'est parti, moi j'ai pass\u00e9 moi aussi c'est \u00e7a quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:22) [92%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:37) [96%] : \r\nLa stupeur \u00e0 Melbourne, Roger Federer a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 ce matin au 3\u00e8me tour qui plus est, par l'Italien Andreas Seppi contre lequel le B\u00e2lois n'avait jusqu'ici jamais \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 avec Pierre-Alain Dupuis nous tenterons de comprendre ce qui a conduit \u00e0 se couper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:51) [92%] : \r\nLa mort du roi Abdallah d'Arabie Saoudite, hier soir, il avait 91 ans, son fr\u00e8re Salman 79 ans, lui succ\u00e8de un changement, a priori dans la continuit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du 1er producteur de p\u00e9trole de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:53 > 0:02:05) [91%] : \r\nUne issue en vue dans le conflit entre la France et la Suisse concernant l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse hier en marge du fort de Davos une \u00e9tape qualifi\u00e9e de d\u00e9cisive a \u00e9t\u00e9 franchie, l'enjeu, c'est la survie de l'a\u00e9roport et de signer les emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:06 > 0:02:20) [92%] : \r\nLa nouvelle affaire genevoise au Grand Conseil, hier soir, selon le Tournus traditionnel, \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre qu'une formalit\u00e9 mais le MCG \u00c9ric Stauffer n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, il annonce qu'il porte plainte p\u00e9nale contre l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:21 > 0:02:41) [91%] : \r\nEt dans notre rendez- vous de la presse nous recevons Patrick Val\u00e9rian, directeur du journal en ligne cet imp\u00f4t et qui vous tirer d'affaire en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve La Tribune de Gen\u00e8ve, qui \u00e0 l'instar de 24 heures, a rendu hier son contenu num\u00e9rique payant-ce l'avenir pour une presse \u00e9crite en pleine crise, les Lecteurs sont-ils pr\u00eats \u00e0 payer pour s'informer, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:43 > 0:02:56) [94%] : \r\n\u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2001 \u00e0 l'Open d'Australie, Roger Federer est \u00e9limin\u00e9 au 3\u00e8me tour une d\u00e9faite d'autant plus inattendu que sur le papier, face \u00e0 l'Italien Andreas Seppi la partie ressemblait \u00e0 une formalit\u00e9 Pierre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:01) [96%] : \r\nUne image qui Odilon sur le d\u00e9sarroi de Roger Federer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:10) [91%] : \r\n57 fautes directes contre l'Italien Andreas Seppi 46\u00e8me mondial qui n'avait jamais battu Federer on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:16) [96%] : \r\nSeppi va remporter la premi\u00e8rement sur le score de 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:19) [98%] : \r\nFederer est m\u00e9connaissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:27) [97%] : \r\nEspoir n\u00e9anmoins dans la seconde manche au tie-break Federer m\u00e8ne 5 3 mais encore une fois, il commet l'impensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:37) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 les encouragements de son \u00e9pouse Mirka Federer la dans ce tie-break et \u00e7a fera 2 7 0 en faveur de l'Italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:03:44) [99%] : \r\nPetite lueur d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:44 > 0:03:48) [86%] : \r\nOn a proc\u00e9d\u00e9 que Federer va remport\u00e9 sur le score de 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:03:53) [94%] : \r\nL'espoir, toujours dans le tie-break du 4\u00e8me set 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:53 > 0:03:54) [97%] : \r\nEn faveur de Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:01) [91%] : \r\nMalheureusement, le B\u00e2lois est mont\u00e9e au filet de fa\u00e7on inconsciente Seppi revient dans le match et il conclut au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:01 > 0:04:08) [90%] : \r\nTerme d'un superbe passing-shot victoire surprenante totalement inattendu, on \u00e9coute la r\u00e9action de Roger fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:41) [89%] : \r\nJe me suis battu avec ce que ce que j'ai pu faire, malheureusement, le niveau de jeu et c'est pas vraiment beaucoup beaucoup \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s le 1er set c'est \u00e7a justement et copier tout le tout le match, j'ai rat\u00e9 pas mal de occasion j'ai pas puis le mettre assez souvent dans des situations difficiles, dommage pour moi parce que je pense vraiment que j'ai pas mal en ce moment et bon ben tu passes \u00e0 autre chose du passage aux vacances \u00e0 l'entra\u00eenement et essaient de revenir plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:05:47) [89%] : \r\nBon, alors, Pierre-Alain mais vous l'avez entendu il n'\u00e9tait tout simplement pas dans un bon jour, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que il \u00e9tait justement sur une tr\u00e8s tr\u00e8s belle s\u00e9rie l'des objectifs, il n'avait pas aller \u00e0 Melbourne, simplement pour exhiber sa toute nouvelle tenue fluo, il avait envie de gagner ce tournoi, il en \u00e9tait capable de la num\u00e9ro 2 mondial, il avait envie de redevenir num\u00e9ro 1 mondial d'ici l'\u00e9t\u00e9, donc c'est totalement surprenant 5 ou de th\u00e9\u00e2tre, mais vous savez maintenant dans le monde du tennis, l'\u00e9cart entre les 10 meilleures et les et les 50 meilleurs, il est tr\u00e8s tr\u00e8s mince, il suffit de ne pas \u00eatre en forme de faire des mauvais choix d'\u00eatre h\u00e9sitant de ne pas \u00eatre dans le pour que tout d'un coup une surprise soit possible, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9, Federer a fait de tr\u00e8s mauvais choix il a commis 31 fautes directes sur son magnifique coup droit qui habituellement une arme d\u00e9vastatrice, donc ceci explique cela, la qu'est-ce qui va se passer maintenant, il le dit, vas-y, vas r\u00e9fl\u00e9chir var fix\u00e9 6 objectifs il va partir en vacances et je crois qu'il va revenir comme il est toujours aussi fort et il faut surtout pas, surtout pas faire l'erreur qui avait \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques ann\u00e9es, quand il perdait \u00e0 Wimbledon, au 1er tour de parler de d\u00e9clin, Federer, il a encore beaucoup de bon tennis, a a montr\u00e9 tout au long, c'est de cette ann\u00e9e, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:06:06) [94%] : \r\nEt nous, quelques autres joueurs suivra \u00e0 suivre encore \u00e0 Melbourne, merci beaucoup, Pierre-Alain le roi Abdallah d'Arabie Saoudite est mort la nuit derni\u00e8re apr\u00e8s 10 ans de r\u00e8gne, son demi- fr\u00e8re, le prince Salman 79 ans, lui succ\u00e8de sur le tr\u00f4ne, le nouveau roi promet la continuit\u00e9 alors que le pays fait face \u00e0 un contexte r\u00e9gional tendu Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:58) [94%] : \r\nHospitalis\u00e9 depuis d\u00e9cembre dernier pour une pneumonie, la sant\u00e9 du roi Abdallah \u00e9tait un secret bien gard\u00e9, nul ne savait s'il \u00e9tait encore en \u00e9tat de diriger le royaume ces derniers mois, mais des rumeurs le disaient \u00e0 l'agonie depuis plusieurs jours, la nuit derni\u00e8re un flash de la t\u00e9l\u00e9vision saoudienne a annonc\u00e9 sa mort \u00e0 une heure du matin, montrant des milliers de Saoudiens pleurant la mort de leur souverain \u00e0 La Mecque, mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne en 2005, apr\u00e8s la mort du roi Fahd le roi Abdallah gouvernait en r\u00e9alit\u00e9 le pays depuis plus longtemps en raison des ennuis de sant\u00e9 de son 2000 fr\u00e8res un r\u00e8gne marqu\u00e9 par de timides r\u00e9formes sur le plan \u00e9conomique et en direction des femmes, notamment gr\u00e2ce au roi, ils pourront voter d\u00e8s l'an prochain, mais elles sont toujours interdites de conduite l'aile conservatrice du r\u00e9gime garde la haute main sur la conduite des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:59 > 0:07:21) [92%] : \r\nPas de r\u00e9volution \u00e0 attendre de son successeur, le roi Salman incarne la continuit\u00e9 de cette g\u00e9rontocratie royal dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il s'est engag\u00e9 \u00e0 marcher dans les pas de ses 2000 fr\u00e8res vade Abdallah devrait donc poursuivre la politique p\u00e9troli\u00e8re du royaume, la lutte contre la menace \u00e0 ses fronti\u00e8res de l'\u00c9tat islamique et le maintien de la relation strat\u00e9gique avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:40) [90%] : \r\nLa tension en r\u00e9publique moqueries, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, apr\u00e8s plusieurs jours d'\u00e9meutes et des dizaines de morts en cause le projet de r\u00e9forme de la Constitution permettant au pr\u00e9sident Kabila de se maintenir au pouvoir au-del\u00e0 de la fin de son mandat en 2016 : l'opposition appelle \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, Marc Allegret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:08:01) [93%] : \r\nLe slogan a \u00e9branl\u00e9 plus d'un pouvoir en Afrique depuis le d\u00e9but de la semaine, il r\u00e9sonne dans les rues de Kinshasa, des \u00e9meutes au bilan incertain 42 morts selon les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme 12, selon les autorit\u00e9s et la parole qui se lib\u00e8re, face \u00e0 ce que beaucoup voient comme une tentative de Joseph Kabila, de se maintenir au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:14) [85%] : \r\nNous voulons tous ces il y a les All relaxant blague s'amorcera comme celle de Kadhafi, sa femme, ses enfants, tous ces projets seront Attersee ne tue pas le pouvoir, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:15 > 0:08:42) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 un relatif retour au calme hier la tension demeure car le Parlement doit encore se prononcer, le pr\u00e9sident demande un recensement avant toute \u00e9lection, dans cet immense pays d\u00e9pourvu d'infrastructures, l'op\u00e9ration pourrait durer plusieurs ann\u00e9es, alors que le second et dernier mandat de Joseph Kabila s'ach\u00e8ve en 2016 inacceptable selon l'opposition, apr\u00e8s 3 jours de violences, elle a re\u00e7u le soutien de l'\u00c9glise catholique et se dit pr\u00eate au bras-de-fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:09:05) [87%] : \r\nLa mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les congolaises et de tous les congolais chasser Monsieur Joseph Kabila a invit\u00e9 le peuple congolais \u00e0 descendre pacifiquement dans toute la ville, tout le village, \u00e0 partir de ce lundi 26 janvier 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:10) [95%] : \r\nUn face-\u00e0-face potentiellement explosif dans un pays qui se rel\u00e8ve \u00e0 peine d'une interminable guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:12 > 0:09:39) [94%] : \r\nUne rencontre est une d\u00e9claration d'intention sign\u00e9e hier soir par Didier Burkhalter et son homologue fran\u00e7ais, Laurent Fabius, en marge du Forum de Davos, qui pourrait conduire \u00e0 la fin du conflit fiscal entourant l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, l'accord pr\u00e9voit des r\u00e9gimes fiscaux diff\u00e9rents pour les entreprises au sol et les compagnies a\u00e9riennes, la question de la TVA et des taxes d'a\u00e9roport, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e un accord final est attendu d'ici 2016 Julien cette on peut parler d'un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:10:12) [93%] : \r\nComme dans tout compromis, il y a du positif et du n\u00e9gatif pour le positif tout d'abord, on est d\u00e9sormais pratiquement certain que l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse va maintenir son statut binational, ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s important pour la Suisse, autre bonne nouvelle pour les compagnies a\u00e9riennes qui elle devrait continuer d'\u00eatre tax\u00e9 sur le r\u00e9gime fiscal helv\u00e9tique, la mauvaise nouvelle est bien s\u00fbr pour les entreprises qui sont actives au sol par exemple dans les domaines de l'exportation ou du fret pour elle, h\u00e9 bien, la situation devrait changer avec in a position \u00e0 la fran\u00e7aise, du c\u00f4t\u00e9 des responsables de ces entreprises, on craint d\u00e9j\u00e0 des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires et des difficult\u00e9s administratives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:12 > 0:10:15) [96%] : \r\nVous disiez Bonne nouvelle pour les compagnies a\u00e9riennes, \u00e7a veut dire qu'elles sont satisfaites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:15 > 0:10:48) [92%] : \r\nEh bien pas forc\u00e9ment EasyJet a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'elle maintenait le gel de ses investissements, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le Mulhouse pourquoi h\u00e9 bien un autre point de l'accord pr\u00e9voit que l'a\u00e9roport de B\u00e2leMulhouse finance d\u00e9sormais la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'aviation civile fran\u00e7aise et puis l'a\u00e9roport va bien \u00e9videmment r\u00e9percuter ces co\u00fbts sur ces compagnies a\u00e9riennes et du c\u00f4t\u00e9 des compagnies europ\u00e9ennes, on devrait peut-\u00eatre augmenter le prix des billets et bien \u00e9videmment, lorsqu'on est une compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, on n'a pas l'intention du tout d'augmenter le prix de ces m\u00eames billets, vous l'avez donc compris, il reste encore beaucoup de travail, beaucoup d'difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler avant un accord final pr\u00e9vu, vous l'avez dit, l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:11:04) [95%] : \r\nMerci beaucoup Julien les premi\u00e8res cons\u00e9quences concr\u00e8tes du franc fort sur les entreprises qui exportent dans le Jura, Von Roll pourrait licencier entre 50 et 80 personnes sur les 135 que compte le site m\u00e9tallurgique Aurore Dupont Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:20) [97%] : \r\nAmbiance de r\u00e9signation ce matin \u00e0 Choindez au moment de la reprise du travail, les ouvriers ont appris il y a quelques jours que des licenciements pourraient \u00eatre prononc\u00e9s peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 80 postes sur les 135 que compte le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:23) [95%] : \r\nIls ont dit que si \u00e7a continue comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:25 > 0:11:31) [93%] : \r\nC'est \u00e7a sera pas possible de rester tout le monde, on nous a signal\u00e9 que la situation catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:44) [78%] : \r\nLe Robin \u00e7a nous est tomb\u00e9 tous suis c'est \u00e0 cause de \u00e7a quoi, sinon ben \u00e7a allait bien mettant savaient tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien apr\u00e8s sa quoi, ma foi, Manhattan, la seule surprise, alors je pense \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:44 > 0:11:52) [83%] : \r\nNous a clairement dit que, avoir un certain nombre de de licenciements Bruno parce que une restructuration de l'entreprise et puis quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:12:03) [95%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le groupe m\u00e9tallurgique se trouve dans la tourmente en cause aujourd'hui la chert\u00e9 du franc suisse Von Roll exportant 90 pourcent de de ses produits vers la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:17) [86%] : \r\nOn a un certain nombre d'entreprises aujourd'hui qui, qui sont d'une position fragile esquisse par chiffonne c'est pas particulier la peau d'entreprises qui sont sur le balancier dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:17 > 0:12:31) [90%] : \r\nContact\u00e9e ce matin, la direction de l'a pas encore pris position ce qu'il y a en revanche de s\u00fbr, c'est que si les 80 licenciements venait \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e, h\u00e9 bien ce serait toute l'existence du site de Choindez, qui seraient alors menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:33 > 0:13:11) [91%] : \r\nDonc j'ai encore le ministre de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale radicale Michel Probst annonce qu'il ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections cantonales d'octobre prochain, c'est une surprise, une d\u00e9cision qui intervient 10 jours avant la tenue d'une assembl\u00e9e de son parti pour d\u00e9signer les candidats au gouvernement Michel Probst aura pass\u00e9 9 ans au sein de l'ex\u00e9cutif cantonal la nouvelle affaire genevoise principaux protagonistes, \u00c9ric Stauffer et le Grand Conseil hier soir lors de l'\u00e9lection du bureau le Tournus traditionnel des partis n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, le pr\u00e9sident d'honneur du MCG devait pass\u00e9 vice- pr\u00e9sident mais en PVC lui est pass\u00e9 devant les Stauffer d\u00e9nonce une machination, explications, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:23) [89%] : \r\nEst elle Monsieur Jean-Marc Guinchard par 54 voix \u00e0 la 1\u00e8re de l'\u00e9lection de Jean-Marc Guinchard PDC au poste de 1er vice- pr\u00e9sident de l'enthousiasme qu'une moiti\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:26 > 0:13:34) [84%] : \r\nEt pour cause, c'est \u00c9ric Stauffer MCG qui aurait d\u00fb passer si les d\u00e9put\u00e9s avaient respect\u00e9 le Tournus traditionnel dont la r\u00e8gle n'est pourtant \u00e9crite nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:54) [87%] : \r\nOui, c'est assez vite, mais on comprend bien que les PDC en chute libre, pas en perte de vitesse mais en chute libre, h\u00e9 bien joue Les Hy\u00e8nes \u00e0 et ils sont d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e au conseil d'\u00c9tat, et en plus ils pr\u00e9tendent avoir la pr\u00e9sidence du Grand Conseil, c'est absolument d\u00e9testable et qu'il voit-il ombres d'un cadavre, il se jettent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:54 > 0:14:03) [87%] : \r\n\u00c9ric Stauffer paye aujourd'hui de l'agitation Grand Conseil dont il est souvent \u00e0 l'origine, en octobre dernier, la police avait d\u00fb intervenir pour qu'il sorte du Parlement, moi j', l'Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:17) [84%] : \r\nDe la mani\u00e8re suivante : dire \u00e9coutez Monsieur Chauffert 3 vous aurez pas une une attitude qui est digne d'une fonction, dans son ensemble, bah, vous ne pourrez pas acc\u00e9der \u00e0 un poste tels que celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:17 > 0:14:26) [94%] : \r\n\u00c9ric Stauffer ne montera donc pas au sommet du perchoir du Grand Conseil, une certitude, ce dernier \u00e9pisode ne va pas contribuer \u00e0 calmer les eaux agit\u00e9es du Parlement Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:27 > 0:14:46) [95%] : \r\nDu sport encore \u00e0 hockey-sur-glace dans le derby l\u00e9manique hier soir entre Lausanne et Gen\u00e8ve, la victoire est revenue aux Lausannois sur le score de 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, le LHC a parfaitement ma\u00eetris\u00e9 cette rencontre jusqu'\u00e0 l'\u00e9galisation dans la derni\u00e8re minute de jeu gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, Lausanne, elle la meilleure \u00e9quipe romande du championnat de hockey sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:48 > 0:14:58) [92%] : \r\nEt puis en snowboard, on l'\u00e9voquait hier soir au championnat du monde de freestyle Virginie Faivre a brillamment d\u00e9fendu son titre, hier soir, retour sur la performance et le parcours de la Vaudoise avec Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:59 > 0:15:14) [94%] : \r\nDes larmes de bonheur pour Virginie Faivre hier soir \u00e0 Kreischberg en Autriche, la Vaudoise a d\u00e9croch\u00e9 l'or en ski alpin pour la 3\u00e8me fois c'est son 1er r\u00f4le fluide et parfaitement ex\u00e9cut\u00e9, qui l'a propuls\u00e9 en t\u00eate du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:16 > 0:15:39) [86%] : \r\nJ'ai vraiment on d\u00e9j\u00e0 les 2 ou 3 divers voil\u00e0 ce soir je suis aux anges, h\u00e9 ben ouais, c'est ma belle revanche de ce qu'il en effet ce titre permet \u00e0 Virginie Faivre de dig\u00e9rer d\u00e9finitivement sa d\u00e9ception des JO \u00e0 Sotchi, la Vaudoise avait termin\u00e9 au pied du podium un Cr\u00e8vecoeur, m\u00eame si sur le moment, cette 4\u00e8me place \u00e9tait synonyme d'une victoire sur elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:41 > 0:16:01) [71%] : \r\nC'est g\u00e9nial, mais si je match mais l'Ouganda, la il a pu de ma vie jour la vraiment moyen est tellement de plaisir, tellement j'aimerais que j'une peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:01 > 0:16:03) [94%] : \r\nQui, depuis une fracture du dos \u00e0 l'Automne 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:03 > 0:16:22) [92%] : \r\n13 \u00e0 satisfait l'emp\u00eacher de r\u00e9aliser cette figure le flair c'est d\u00e9sormais de l'histoire ancienne, si les douleurs dorsales persiste \u00e0 32 ans, Virginie Faivre confirme son retour au sommet en devenant la 1\u00e8re appel\u00e9s de l'histoire \u00e0 remporter un 3\u00e8me titre mondial en ski half- pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:24 > 0:16:38) [92%] : \r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouvelles technologies on s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 la d\u00e9mocratisation d'une technique futuriste l'impression 3D les particuliers s'\u00e9quiper certaines Start-Up en ont m\u00eame fait un Business, exemple pris dans le canton de Vaud avec Diana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:40 > 0:16:45) [94%] : \r\nArm\u00e9 de sa canne, Xavier a rendez- vous pour se faire tirer le portrait en 3D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:46 > 0:16:51) [91%] : \r\nNous sommes \u00e0 prix ce passionn\u00e9 de hockey a choisi une tenue de circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:16:56) [92%] : \r\nComme chez le photographe, la 1\u00e8re \u00e9tape c'est la pause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:56 > 0:16:58) [99%] : \r\nAttention c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:17:02) [98%] : \r\nIl faut \u00e0 peine 5 minutes pour scanner le corps de Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:19) [82%] : \r\nUn scanners 3D qui capturent les formes par triangulation en m\u00eame temps \u00e7a prend de de photos qui et ensuite servir \u00e0 recr\u00e9er les couleurs sur l'Allemande, \u00e7a c'est le le fichier 3D, donc il est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:19 > 0:17:21) [98%] : \r\nEt \u00e7a se passe au sous- sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:22 > 0:17:38) [79%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e0 une imprimante 3D qu'fait c'est de la poudre min\u00e9rale, un peu comme du pl\u00e2tre et puis la machine ce qu'elle fait ce qu'elle \u00e9tale couche par couche, la mati\u00e8re et ensuite de langues, mais ce qui va solidifier cet honneur, donner une pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:51) [87%] : \r\nComptez 6 heures pour une seule figurine aujourd'hui la technique se d\u00e9mocratise et pas seulement chez les professionnels, les imprimantes 3D sont vendus en grande surface, Marco San et payer une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:51 > 0:17:57) [72%] : \r\nAlors l\u00e0 je compte faire un ce coop\u00e9rant r\u00e2telier sert c'est un m\u00e9mo pour accrocher les c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:05) [89%] : \r\nOn enregistre le fichier sur cette carte que l'on ins\u00e8re dans l'imprimante \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8res c'est ce plastique, le m\u00eame que dans les Lego.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:05 > 0:18:17) [77%] : \r\nCe qui plastique en fait il va dit dirig\u00e9 vers l'ex- trader qui ce qui est une buse qui \u00e9chauffe le plastique \u00e0 partir de, et va d\u00e9poser \u00e0 Honfleur, mesure que la \u00e0 la t\u00eate de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:18 > 0:18:22) [86%] : \r\nMarco a d\u00e9bours\u00e9 plus de 2500 francs pour ce petit bijou, le technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:22 > 0:18:33) [90%] : \r\nCe qui motive, c'est la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er, d'inventer, de produire quelque chose de quasiment de rien, la seule limite, en fait, c'est l'imagination de la personne qui utilise \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:39) [94%] : \r\nPour cet objet de 20 centim\u00e8tres sur 5, il faut compter 7 heures d'impression et voici le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:18:46) [96%] : \r\nRetour chez Minimoys pr\u00e8s de Lausanne, quelques jours plus tard, Xavier vient chercher sa statuette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:46 > 0:18:52) [77%] : \r\n2 r\u00e9ussites je me reconnais en tout cas je suis presque aussi beau que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:53 > 0:19:07) [96%] : \r\nSeul b\u00e9mol, le prix minimum 350 francs la figurine depuis son lancement l'\u00e9t\u00e9 dernier, la petite entreprise on a pourtant d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 une centaine et compte bien ouvrir des studios dans d'autres villes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:08 > 0:19:47) [91%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e hier la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 proposent d\u00e9sormais leurs contenus mobiles contre paiement des contenus qui \u00e9volue, l'id\u00e9e c'est d'offrir davantage que l'information brute retransmise aujourd'hui \u00e0 v\u00e9ritable contenu \u00e9ditorial le mod\u00e8le payant c'est celui adopt\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, par le temps est-ce la solution pour sauver la presse \u00e9crite, en pleine crise, pour en parler, le plaisir de recevoir sur ce plateau, Pierre Huth chez r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve justement et Patrick r\u00e9dacteur, enfin directeur de de cette info \u00e0 un journal enti\u00e8rement en ligne, j'ai commenc\u00e9 avec vous qui abrutit le Financial Time disait au moment de, de, d'adopter ce mod\u00e8le Sadate ou mourir, c'est une question de survie aujourd'hui pour la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:48 > 0:20:44) [91%] : \r\nBon, encore bien vivant, donc, oui, bien s\u00fbr qu'on va s'adapter le mod\u00e8le de la presse papier il arrive gentiment bout de course, on doit aller vers les \u00e9crans, la consommation de l'information se fait via \u00e9cran de plus en plus si vous proposez aujourd'hui un jeune de 18 ans ou de 15 ans entre le journal et l'\u00e9cran, pour lire le m\u00eame article, il va probablement choisir l'\u00e9cran, donc il y a une adaptation \u00e0 faire \u00e7a, dire qu'en termes de production d'information on un changement doit s'op\u00e9rer et on est en plein dans cette r\u00e9volution-l\u00e0 et on est en plein chaos d'information aussi, soyons clairs et c'est dans ce chaos l\u00e0 que nous m\u00e9dia qui sommes implant\u00e9s depuis 100 36 ans aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on veut aussi redonner des r\u00e9f\u00e9rences, des points de D D de l'analyse du d\u00e9veloppement parce que c'est \u00e7a qui a de la valeur finalement aujourd'hui, pour le reste, l'information aller partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:44 > 0:20:52) [84%] : \r\nAlors du contenu paix \u00e9ditorial payant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'essentiel de ce que vous proposez-vous aujourd'hui Patrick balayant est-ce que vous \u00eates rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:22:21) [84%] : \r\nOn n'est pas rentable encore en fait clairement on doit on encore trouver notre chemin vers le bon mod\u00e8le \u00e9conomique justement 7, faut est un vrai labo test comptait beaucoup de mod\u00e8les de, de, de, de commander de Liens avec les Lecteurs parce que finalement la derri\u00e8re l'int\u00e9r\u00eat r\u00e9flexion c'est que la gratuit\u00e9 des limites, une information gratuite les pas vraiment et qu'aujourd'hui, si on veut vraiment apporter mais puisqu'on parle de la plus- Value sur l'information, apporter des informations que finalement on ne retrouve pas, soit sur tuteur soit sur Facebook, il y avait les moyens, c'est offrir avec des journalistes, c'est quand m\u00eame eux qui leur sont \u00e7a travaillait l\u00e0 il faut trouver des mod\u00e8les diff\u00e9rents, donc nous c'est \u00e0 la fois ce qui n'si beaucoup plus radical que la la la tribune c'est tourn\u00e9 compl\u00e8tement payant, vous pouvez pas venir sur 7, sans \u00eatre membre de cette en m\u00eame temps, l\u00e0 les services qu'on offre pour attirer le lecteur un club qui permet de faire du blogging avec d'autres, d'autres personnes et puis, un magazine qu'on publie chaque chaque vendredi et qui va petit \u00e0 petit, passer en mensuel parce qu'on veut augmenter encore la qualit\u00e9 du du du produit, mais aujourd'hui les les mod\u00e8les sont sont justement \u00e0 d\u00e9couvrir parce que on doit pouvoir dire aux Lecteurs, donner une raison lecteur de payer, et \u00e7a c'est le gros enjeu, c'est ce qu'on voit nous a certes des gens nous disent oui c'est super int\u00e9ressant, vous histoire mais je vois bien les d\u00e9couvrir avant de rentrer dans le dans le le monde de cette en m\u00eame temps nous ce qu'on essaie de faire, c'est leur dire non, il faut payer mais l\u00e0 on pourra nourrir des gens sur le terrain aupr\u00e8s des coups d'autres r\u00e9alit\u00e9 ou premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, vous parlez de choses faire des enqu\u00eates, ici ou ailleurs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:21 > 0:22:45) [87%] : \r\nMais alors pr\u00e9cis\u00e9ment est-ce que les Lecteurs sont pr\u00eats \u00e0 \u00e7a, alors vous vous \u00eates vous avez vous affich\u00e9 la couleur d\u00e8s le d\u00e9part, donc \u00e9lecteurs qui viennent vers vous savez maintenant les v\u00f4tres, ils sont habitu\u00e9s, peut-\u00eatre \u00e0 autre chose, en plus, il y a, il y a ce flux d'informations et de d\u00e9sinformation, peut-\u00eatre aussi un travers les r\u00e9seaux sociaux, 20Minutes publi\u00e9 gratuitement sur sur les r\u00e9seaux est-ce que vous pensez que des Lecteurs romands sont pr\u00eats \u00e0 payer, \u00e7a va pas les les finalement les renvoyer \u00e0 vers d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:24:00) [90%] : \r\nOn \u00e9vitera jamais qu'une partie de nos Lecteurs actuels sur, sur le site Tribune de Gen\u00e8ve TDG point CH disent bon, dans ce cas-l\u00e0, je vais voir ailleurs, mais nous avons, nous, une sp\u00e9cificit\u00e9 qui est, qui est tr\u00e8s clair, c'est que nous avons de l'information, notamment r\u00e9gionale qui est d\u00e9velopp\u00e9 et je pense que beaucoup de nos Lecteurs s'int\u00e9ressent r\u00e9ellement \u00e0 cette \u00e0 cette information l\u00e0 et sont pr\u00eats \u00e0 payer, et tous les tous les les sondages qu'on a fait le le d\u00e9montre dans la situation actuelle, ce qu'on constatait, c'est que nous avions un site internet gratuit mais pour justifier sa gratuit\u00e9 au fond on ne publiait pas les articles du prix du journal sur internet ou seulement une fraction, 2 d'entre eux, demain vous aurez aujourd'hui, aujourd'hui, vous avez l'ensemble de la production de notre r\u00e9daction se trouve sur le smartphone sur les tablettes ou sur votre ordinateur, donc on a la totalit\u00e9 des contenus, et je crois que pour ce service l\u00e0 les gens sont vraiment pr\u00eats \u00e0 payer parce que quand la valeur ajout\u00e9e derri\u00e8re et de la vid\u00e9o des des infographies anim\u00e9es, etc, avec, je crois qu'on a fait quelque chose de de vraiment diff\u00e9rent et qui a une valeur, ce qui a une valeur, a donc forc\u00e9ment appris aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:00 > 0:24:07) [90%] : \r\nQui a une valeur mais est-ce que j'arrive pas de d\u00e9valoriser, par contre, la version papier de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui pour pour l'instant en tout cas, continue d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:07 > 0:25:11) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est un choix que nous offrons, alors tr\u00e8s clairement \u00e0 nos Lecteurs, je pense qu'il y a toute une frange de la population, notamment de population plus \u00e2g\u00e9e qui est tr\u00e8s attach\u00e9 au papier et vous aurez de la peine \u00e0 les faire passer sur sur une tablette maintenant si nous avons des gens qui parlent du papier vers la tablette en m\u00eame temps mieux tr\u00e8s bien allons-y alors on est dans cette transition-l\u00e0 on le papier doit \u00eatre, doit continuer \u00e0 avoir toute notre attention dans la production et la parce que c'est, c'est le papier qui g\u00e9n\u00e8re quand m\u00eame la grande majorit\u00e9 de nos revenus aux gens y venir, donc voil\u00e0, on est vraiment sur les sur les l'ensemble des canaux aujourd'hui \u00e0 disposition pour diffuser de l'information, on les nourrit, de la m\u00eame fa\u00e7on et que vous veniez sur l'un ou l'autre, vous allez avoir un service payant, bien qu'avec ce pays, o\u00f9 comment l'appelle, vous pouvez acc\u00e9der quand m\u00eame, gratuitement, \u00e0 une vingtaine d'articles trentaine d'articles et c'est seulement ensuite que vous payez donc le lecteur occasionnel, il ne paiera rien, mais celui qui a vraiment envie de dire qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'actualit\u00e9, lui il va finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:11 > 0:25:29) [89%] : \r\nAlors parlons-en de revenus et de rentabilit\u00e9, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de la vous \u00e9tiez un peu en mati\u00e8re de mod\u00e8le aujourd'hui, on sait un la les annonceurs joue un tr\u00e8s tr\u00e8s grand r\u00f4le encore dans le financement de la presse \u00e9crite, parce que ce mod\u00e8le est transf\u00e9rable moyennement quel mots quelques modifications \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:29 > 0:27:14) [89%] : \r\nDisons qu'aujourd'hui que les tarifs actuels de de la pub Online c'est quasiment mission impossible jeudi, niveau des des co\u00fbt par clic, c'est, c'est c'est juste d\u00e9risoires, donc il faut trouver d'autres mod\u00e8les, il faut trouver des mod\u00e8les on peut travailler diff\u00e9remment les entreprises, on peut faire sponsoriser peut-\u00eatre des contenus, comme la radio, le fait avec sa sa sa m\u00e9t\u00e9o, par exemple, on peut demander aussi \u00e0 des entreprises de participer en terme de, de, par exemple, le public directement disant voil\u00e0 on va pr\u00e9parer une enqu\u00eate importante sur l'immobilier en Suisse ou sur la probl\u00e9matique je sais pas d\u00e9l\u00e9guer artisanale n'est on et on a envie d'envoyer quelqu'un faire un travail de fond l\u00e0- dessus, c'est un budget de temps est-ce que vous y participez donc les Lecteurs peuvent acheter \u00e0 avant le le contenu mais on reste quand m\u00eame le lien le plus important reste l'abonnement reste que que c'est, c'est quand m\u00eame une mani\u00e8re de c'est un acte politique, j'allais dire comme on le voit, apr\u00e8s toute la la la la question pour de chevalier d'eau et tout ce qui s'est pass\u00e9 autour de de la question des m\u00e9dias Charlie-Hebdo avant les attentats, c'\u00e9tait quoi 20000 Vantaa au maximum 50000 c'\u00e9tait un titre en quasiment en faillite, et depuis, les gens ont pris conscience que pour avoir une presse diversifi\u00e9e diff\u00e9rentes avec des voies diff\u00e9rentes, il y a, il faut, il faut passer au porte- monnaie, la gratuit\u00e9 des limites, et l\u00e0 se pose aussi la question et moi j'aime bien poser pied cette question- l\u00e0, quand m\u00eame, en en terme de service public, service au public est-ce que l'\u00c9tat ne doit pas intervenir pour soutenir une production locale pour offrir des contenus de qualit\u00e9 parce que \u00e0 la fin, en fin de compte, on va aussi \u00eatre tent\u00e9s par faire ce qui marche et ce qui marche plut\u00f4t Nabilla plut\u00f4t calme, un vrai d\u00e9bat sur la question, Federer parce qu'on leur enl\u00e8ve tomber aujourd'hui que sur des questions politiques, des fois pointu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:14 > 0:27:40) [84%] : \r\nIl y avait d'Agen caricature un petit peu, j'ai vu les montants tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui marche c'est Nabilla certes Nabilla Nabilla \u00e7a marche pas tellement dans l'imm\u00e9diat une fois ce qui marche pour nous, c'est tr\u00e8s clairement une information, donc de fonds de d\u00e9veloppement et d'information sur l'eau, l'environnement de nos Lecteurs, la formation, il a r\u00e9ussi, voyez sa demande, c'est clair que \u00e7a demande des moyens, je voulais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:40 > 0:27:47) [87%] : \r\nJuste, je vous entends sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat qu'est-ce que vous en pensez du \u00e9clata intervient dans la mesure o\u00f9 on est, on estime que cette c'est important d'avoir une presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:47 > 0:29:10) [89%] : \r\nEt, fondamentalement, c'est une mauvaise id\u00e9e, parce que je pense qu'une presse libre et ind\u00e9pendante doit \u00eatre d'abord ind\u00e9pendant des institutions et donc, et donc de l'\u00c9tat, donc je pense que la presse aujourd'hui, c'est aussi diverses en Suisse, c'est parce que c'est une presse priv\u00e9e, regardez ce qui se passe en France o\u00f9 les soutiens sont beaucoup plus actifs, ils ont des probl\u00e8mes qui se d\u00e9ploie d'une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes pour la presse, donc en France que chez nous et donc je crois que d'abord il faut trouver doit avoir une adresse en ce qui est tout \u00e0 fait juste, c'est que la pluie sur Internet aujourd'hui ne rapporte un portrait peu il faut \u00eatre absolument le leader du march\u00e9, on est \u00e0 un clic de Google qui aujourd'hui d\u00e9tient \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de la publicit\u00e9, donc c'est une forte concurrence les strat\u00e9gies des des entreprises et des annonceurs sont en train d'changer ils cr\u00e9ent leur propre site, etc, et c'est aussi aux m\u00e9dias plan\u00e9taires et au au au au publicitaire \u00e0 r\u00e9inventer une forme de publicit\u00e9 et d'ailleurs, vous voyez que des des des grands sites internet qui sont plus en avance que nous aujourd'hui de gardiens nous le New-York Times, ils sont en train de \u00e9duquer distille les annonceurs pour trouver de mots format de pub qui n'existe pas encore, donc il faut tout le monde doit s'adapter \u00e0 ce march\u00e9 qui n'est pas encore qui commence \u00e0 \u00eatre mature du point du lecteur, mais qui n'est pas encore mature, du point de vue de l'annonceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:10 > 0:29:35) [92%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de vous interrompre, on a bien compris, n'a, il faut que la la les annonceurs suivent dans le fond, l'adaptation n\u00e9cessaire de la presse, merci en tout cas tous les 2 d'\u00eatre venus en d\u00e9battre Charlie-Hebdo et les attentats de Paris s'invite aux Journ\u00e9es de Soleure avec un hommage au dessinateur et journaliste de l'hebdomadaire satirique, \u00e0 travers une projection sp\u00e9ciale du film de St\u00e9phanie de St\u00e9phanie Valloatto caricaturistes fantassins de la d\u00e9mocratie, Juliana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:30:02) [87%] : \r\nLe monde entier a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par les attentats perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Charlie hebdo, y compris le milieu du cin\u00e9ma, les journ\u00e9es de Soleure et des journalistes ont organis\u00e9 in-extremis la projection de caricaturistes fantassins de la d\u00e9mocratie, j'ai pos\u00e9 la question, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, les attentats perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Paris d'action Charlie-Hebdo et le suivi du mouvement pour les ne sociale si ont des journalistes cin\u00e9matographique qu'en plus on a le festival de Soleure qui approchaient seraient h\u00e9 bien de de marquer en \u00e9v\u00e9nement dans le cas de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:08) [78%] : \r\nSon image de vraies premi\u00e8res c'est par l'arabe, je parle fran\u00e7ais, c'est pas l'anglais, c'est une image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:08 > 0:30:11) [85%] : \r\nDommage que le festival tenait \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:12 > 0:30:28) [88%] : \r\nOn a cherche d\u00e9j\u00e0 des films suisses l\u00e0-dessus on n'a pas trouv\u00e9, on doit dire honn\u00eatement et la proposition qui venait de la cessation des journalistes \u00e9taient parfaites, parce qu'ils ont vu un film \u00e0 Cannes qui n'\u00e9taient jamais montr\u00e9 en Suisse et donc \u00e7a faisait vraiment un partenariat id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:28 > 0:30:57) [89%] : \r\nJe pensais pas que j'ai utilis\u00e9 mon coup de peinture rouge autrement que pour faire le drapeau tunisien, il y a rien vraiment de sensible choquant dans le film Le Festival d'ailleurs de Soleure va poser la question parce que si on t\u00e9l\u00e9phone de la police suisse \u00e0 cette programmation, savoir s'il va y avoir une protection sp\u00e9ciale, une surveillance de cette s\u00e9ance, il y a assez peu caricature \u00e0 caract\u00e8re religieux qui sont montr\u00e9s dans le film, apr\u00e8s on parle plus de politique, c'est ce justement ce jeudi 13 janvier 2011 pendant le discours de Ben Ali, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des dessins du chien, un film qui, depuis 10 jours, fait le tour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:58 > 0:30:59) [76%] : \r\nLes les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:00 > 0:31:30) [89%] : \r\nUn film que vous pour vous pourrez voir \u00e9galement sur la RTS, le 29 mars ce soir Couleurs locales vous parle de 20 de plus en plus de Stars du show- biz ach\u00e8te du domaine viticole et se lance dans leur propre production, Carole Bouquet, G\u00e9rard Depardieu ou encore Pierre Richard, ont par exemple des bouteilles \u00e0 leur nom, mais que valent ces vins sur le march\u00e9 un h\u00f4tel Genevois proposent leur d\u00e9gustation reportage ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez \u00c9lisabeth Logean tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:38 > 0:31:41) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:02 > 0:32:17) [78%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate et je vais je l'homme est un plaisir les maniaco- d\u00e9pressif, on ne est pas avec \u00e7a qu'au sol la garantie salut Romain, comment vas-tu bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:33 > 0:33:11) [86%] : \r\nMais voil\u00e0, le diable, le diable est dans les d\u00e9tails, le diable est dans les d\u00e9tails, tu sais, sera contraint fin mais une fois je je vois passer \u00e0 un pr\u00eatre sur un passage pi\u00e9ton, alors que c'est rouge et je m'entends lui dire moi j'ai j'ai pas dit qu'vois j'ai dit mon p\u00e8re, vous pensiez rouge qui est la couleur du diable, mais j'ai pas trop oui, ce sont les bonnes cartes mais les trucs, on n'ose pas dire des fois voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:22) [76%] : \r\nLes ben donc ou encore des marques de l'image de scooter sur la sur la joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:26 > 0:33:33) [82%] : \r\nOui, oui, hier, Marisa les a coup\u00e9s tr\u00e8s court, c'est bien, mais oui, les cheveux courts, \u00e7a rajeunit tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:43 > 0:33:44) [75%] : \r\nOn se rattrape pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:15 > 0:36:16) [86%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:20 > 0:38:50) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour la bise souffle \u00e0 nouveau sur le plateau, mais pour profiter du soleil aujourd'hui, il faudra surtout se trouver dans les Alpes ou bien encore au Tessin : le retour des perturbations, ce sera pour demain apr\u00e8s- midi, la vie s'est donc install\u00e9 sur le plateau ce matin elle s'accompagne d'un stratus dense avec un sommet vers 1800 m\u00e8tres il couvre \u00e9galement les cr\u00eates du Jura et ne pas sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le salut par contre est assez g\u00e9n\u00e9reuse dans les Alpes ou bien encore au Tessin, cette situation ne va pas beaucoup changer cet apr\u00e8s- midi, mais demain, c'est une autre histoire, avec, c'est l'arriv\u00e9e de cette perturbation va s'installer sur la Suisse dans un courant de nord- ouest dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des bancs de stratus assez compact, sur le plateau, toujours avec un sommet vers 1800 m\u00e8tres mais ils pourront tr\u00e8s localement s'ouvrir par exemple sur les cr\u00eates du Jura en r\u00e9gion l\u00e9manique les chances d'ouverture sur un peu plus grande sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au-dessus de 1800 m\u00e8tres malgr\u00e9 des passages nuageux, le soleil sera de la partie dans les Pr\u00e9alpes sur les Alpes, ce m\u00eame soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux encore sur magazine ou bien s\u00fbr le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, on devrait atteindre 1 \u00e0 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 5 en Valais 11 au Tessin, c'est une situation de Fun du nord, il fera moins de 2 millim\u00e8tres, les vents seront de secteur Nord-Est ils seront mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 fort dans les Alpes pour atteindre en moyenne les 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, il restaurant mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique pr\u00e9cisera qu'en r\u00e9gion l\u00e9manique les rafales pourront atteindre cet apr\u00e8s- midi, les 45 50 kilom\u00e8tres pour la journ\u00e9e de samedi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un d\u00e9but de journ\u00e9e encore des stratus sur le plateau, mais cette fois avec un sommet vers 1200 m\u00e8tres et courant que se dissiper sur l'ouest au-dessus malgr\u00e9 des passages nuageux le soleil restera d'actualit\u00e9, il devra m\u00eame \u00eatre encore assez g\u00e9n\u00e9reux en Valais ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi : arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sur le Jura s'installeront ensuite en direction des Pr\u00e9alpes de l'arc l\u00e9manique, ces pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles n'arriveront qu'en fin de journ\u00e9e sur le Valais avec une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne vers 400 m\u00e8tres mais qui va s'abaisser jusqu'en plaine en fin de journ\u00e9e le Tessin et surtout la Dean devrait rester qu'au que jusqu'en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures les valeurs seront largement n\u00e9gatif, demain matin, sauf peut-\u00eatre autour du bassin l\u00e9manique et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre en moyenne les 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau, 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 au sud donc toujours doux mais avec des vents qui vont tourner, ils seront de secteur Ouest Nord-Ouest, ils seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, il devrait \u00e0 nouveau tourner au nord, en fin de journ\u00e9e, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire aujourd'hui, notait encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Raymond dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s ce soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-23T12:38:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406132", "durationSec": 89, "title": "MI VON ROLL REAX_RTS000000463590", "excerpt": "R\u00e9actions aupr\u00e8s des employ\u00e9s de Von Roll \u00e0 propos des possibles dizaines de licenciements dans l'usine de  Choindez.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HUMBERT, Maxime", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["VON ROLL"], "sequenceIds": ["1406179"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406133", "durationSec": 76, "title": "MI STAUFFER GD CONS_RTS000000463603", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 MCG genevois Eric Stauffer n'as pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois. Le tournus habituel n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, c'est Jean-Marc Guinchard qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 sa place.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "sequenceIds": ["1406202"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406134", "durationSec": 85, "title": "MI SOLEURE_RTS000000463579", "excerpt": "Les Journ\u00e9es de Soleure rendent hommage \u00e0 Charlie Hebdo en proposant la projection du film \"Caricaturistes - Fantassins de la d\u00e9mocratie\" de la r\u00e9alisatrice St\u00e9phanie Valloatto.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "sequenceIds": ["1406207"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406135", "durationSec": 91, "title": "MI RDC 02_RTS000000463580", "excerpt": "Le ministre PLR jurassien de l'\u00e9conomie Michel Probst ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections cantonales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406136", "durationSec": 24, "title": "MI PROBST_RTS000000463498", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Virginie Faivre, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski halfpipe lors des championnats du monde de freestyle de Kreischberg en Autriche.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406137", "durationSec": 87, "title": "MI PORTRAIT FAIVRE_RTS000000463596", "excerpt": "L'utilisation des imprimantes 3D se r\u00e9pand tant chez les particuliers que chez les start-up.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["HALFPIPE (FREESTYLE)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"], "sequenceIds": ["1406144"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406138", "durationSec": 149, "title": "MI IMPRIMANTE 3D_RTS000000463592", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui a battu le Gen\u00e8ve Servette HC apr\u00e8s prolongations sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour le championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRILLY"], "thematicThemes": ["3D", "IMPRIMANTE", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "sequenceIds": ["1406205"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406139", "durationSec": 22, "title": "MI HOCKEY_RTS000000463549", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu contre l'Italien Andreas Seppi sur le score de 4-6 6-7 6-4 6-7 lors du 3e tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406140", "durationSec": 105, "title": "MI FEDERER_RTS000000463587", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1406142"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406141", "durationSec": 21, "title": "MI BALE MUHLHOUSE REAX_RTS000000463562"}, {"internalArchiveId": "AA1501406142", "durationSec": 78, "title": "MI ABDALLAH_RTS000000463614", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406143", "summary": "Extraits du match entre Roger Federer, joueur de tennis suisse, et Andreas Seppi, joueur de tennis italien. Balle de match remport\u00e9e par Andreas Seppi. Accolade entre Roger Federer et Andreas Seppi.\nItw Roger Federer.", "id": "1406142", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406145", "summary": "Kreischberg, nocturne : Virginie Faivre, skieuse suisse, sur podium. \nParcours de Virginie Faivre.\nItw Virginie Faivre.", "id": "1406144", "visualThemes": ["HALFPIPE (FREESTYLE)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406180", "summary": "Nocturne, ouvriers arrivant ext b\u00e2timent von Roll. Itw ouvriers. De jour, ext b\u00e2timent von Roll. Itw Achille Renaud, syndicaliste UNIA.", "id": "1406179", "visualGeographicals": ["CHOINDEZ"], "visualCorporations": ["VON ROLL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406203", "summary": "Images internet du Grand Conseil genevois, Antoine Barde, d\u00e9put\u00e9 PLR pr\u00e9sident du Grand Conseil, annon\u00e7ant l'\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de Jean-Marc Guinchard. Moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s applaudissant et d\u00e9put\u00e9s MCG non applaudissant. Itw Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois. Itw Antoine Droin, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "1406202", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406206", "summary": "Xavier posant pour un scan 3D. Itw Didier Romeda, Ing\u00e9nieur m\u00e9canique Minimoi.ch. Imprimante 3D professionnelle fonctionnant. Nettoyage de la figurine 3D. A domicile, Marco Rao utilisant une imprimante 3D. Itw Marco Rao. Figurine termin\u00e9e de Xavier. Figurines 3D.", "id": "1406205", "visualThemes": ["3D", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406208", "summary": "Accueil des Journ\u00e9es de Soleure. Itw St\u00e9phane Gobbo, journaliste Hebdo membre ASJF. Extraits du film documentaire \"Caricaturistes - Fantassins de la d\u00e9mocratie\" de la r\u00e9alisatrice St\u00e9phanie Valloatto. Itw Seraina Rohrer, directrice Journ\u00e9es de Soleure.", "id": "1406207", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406209", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, et Patrick Vallelian, directeur du journal en ligne SeptInfo sur le paiement des articles de presse en ligne.", "id": "1406208"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564335", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016576", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404047", "internalArchiveId": "AA1501404087", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6478048", "imageURL": "http://www.rts.ch/6478057.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Forum / Davos: Petro Porochenko a d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9sence de soldats russes en Ukraine", "Une \u00e9mission donne la parole au public face \u00e0 des hommes politiques", "Plus de 5'000 objets d'art ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s par la Suisse \u00e0 l'Italie", "La Suisse prend aussi des dispositions pour lutter contre le terrorisme", "Mesures antiterroristes en Suisse: le point avec Annabelle Durand", "Barack Obama a pr\u00e9sent\u00e9 le discours sur l'Etat de l'Union", "Un accord historique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre la Banque suisse et son homologue chinoise", "Royaume-Uni: Birmingham comporte une grande communaut\u00e9 musulmane", "Franc fort: les pr\u00e9cisions de Ron Hochuli", "Des communaut\u00e9s religieuses sont touch\u00e9es par le drame de Charlie Hebdo", "Le nouveau look de Roger Federer ne passe pas inaper\u00e7u \u00e0 Melbourne", "Le projet du parlement sur les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9", "Manuel Valls a d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour renforcer la lutte antiterroriste", "Tennis / Melbourne: Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il a aussi pr\u00e9sent\u00e9 le fragment d'un bus d\u00e9truit dans une attaque qu'il impute aux s\u00e9paratistes pro-russes.", "Le premier num\u00e9ro de \"ma parole\" sera consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9.", "Ces objets transitaient depuis des dizaines d'ann\u00e9es par la Suisse avant d'\u00eatre revendus dans d'autres pays.", "Six postes suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s au sein du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Le pr\u00e9sident a propos\u00e9 une s\u00e9rie de mesures en faveur de la classe moyenne.", "Il instaure une collaboration mon\u00e9taire qui va faire de la Suisse une place importante des op\u00e9rations en monnaie chinoise.", "L'attaque contre Charlie Hebdo a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions au sein de cette communaut\u00e9.", "Le centre islamique des Eaux-VIves a re\u00e7u un renfort des patrouilles de police.", "Le B\u00e2lois, affichant habituellement un style sobre, a os\u00e9 le jaune fluo.", "Les petits-enfants d'immigrants devraient \u00e0 l'avenir obtenir plus facilement le passeport s'ils sont n\u00e9s en Suisse", "Cette annonce intervient alors que quatre autres hommes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s suite aux attentats.", "Le B\u00e2lois s'est fait une petite frayeur \u00e0 cause d'une ampoule d'origine myst\u00e9rieuse."], "variantIds": ["ece-6367780", "ece-6367778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:33:09Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:14\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:18\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:26:18\r\n     Un accord qui fera date\r\n pour la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:30:19\r\n      La Suisse et la Chine\r\n   se sont mis d'accord \u00e0 Davos\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:34:20\r\n sur une collaboration mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:36:05  19:30:40:19\r\nLa France d\u00e9cr\u00e8te une mobilisation\r\n  g\u00e9n\u00e9rale contre le terrorisme.\r\n\r\n19:30:41:00  19:30:43:12\r\n Paris d\u00e9bloque 700 mios d'euros.\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:46:14\r\nSelon le Premier ministre M.Valls,\r\n\r\n19:30:46:19  19:30:52:06\r\n          3'000 personnes\r\n     doivent \u00eatre surveill\u00e9es.\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:57:01\r\n         La surveillance,\r\n  un enjeu aussi pour la Suisse.\r\n\r\n19:30:57:06  19:31:00:06\r\n   Un Tunisien a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:06:04\r\n  Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre en lien\r\n   avec des groupes islamistes.\r\n\r\n19:31:07:11  19:31:09:19\r\nNous inaugurons une s\u00e9rie consacr\u00e9e\r\n\r\n19:31:10:00  19:31:13:07\r\n     aux communaut\u00e9s touch\u00e9es \r\n    par les attentats de Paris.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:17:23\r\nComment juifs et musulmans cohabitent\r\n   avec la population en Suisse ?\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:20:01\r\n   Reportage au coeur de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:31:20:06  19:31:25:13\r\n    et au sein de la communaut\u00e9\r\n     musulmane de Birmingham.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:32:12\r\n   La Suisse vient de restituer\r\n  \u00e0 l'Italie 5'000 objets d'art.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:41:13\r\n         Ils sont estim\u00e9s\r\n     \u00e0 plus de 60 mios de frs.\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:47:06\r\n  Federer sera bien au 3\u00e8me tour\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:52:17\r\n    Il a souffert d'une ampoule\r\n      d'origine myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:31:52:22  19:31:57:17\r\n         Il inaugure aussi\r\n  un nouveau style vestimentaire.\r\n\r\n19:32:01:00  19:32:06:08\r\n Le World Economic Forum a ouvert\r\n ses portes aujourd'hui \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:11:07\r\n    S.Sommaruga a rendu hommage\r\n          \u00e0 la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:16:02\r\nqui a suivi les attentats de Paris.\r\n\r\n19:32:16:07  19:32:20:03\r\n2'500 personnalit\u00e9s y sont attendues:\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:27:17\r\n  leaders politiques, \u00e9conomiques\r\n      et aussi des artistes.\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:38:11\r\n   P.Williams est venu aux c\u00f4t\u00e9s\r\nde l'ancien vice-pr\u00e9sident Al Gore.\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:48:22\r\n      -Dans les autres th\u00e8mes\r\n       de Davos: l'Ukraine.\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:53:21\r\n      Le pr\u00e9sident ukrainien\r\n      P.Porochenko a d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n19:32:54:02  19:33:04:12\r\n  la pr\u00e9sence des soldats russes\r\n     en territoire ukrainien.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:14:11\r\n  Petro Porochenko est press\u00e9 de\r\nconvaincre que sa guerre est juste.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:19:10\r\nSon argument: l'attaque la semaine \r\nderni\u00e8re d'un bus rempli de civils.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:22:11\r\n          Treize morts\r\n   que le pr\u00e9sident ukrainien\r\n\r\n19:33:22:16  19:33:27:02\r\n   attribue aux \"terroristes\",\r\n  comme il d\u00e9signe ses ennemis.\r\n\r\n19:33:27:07  19:33:30:18\r\n        Pour convaincre,\r\n il a amen\u00e9 un fragment du bus.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:33:20\r\n       Ceci est un symbole,\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:36:23\r\n       comme Charlie Hebdo,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:41:16\r\n      comme le missile russe\r\n  envoy\u00e9 par des officiers russes\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:45:20\r\n          contre l'avion\r\n     de la Malaysia Airlines.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:55:18\r\nLe terrorisme est un probl\u00e8me global.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:03:10\r\nLa situation dans l'est de l'Ukraine\r\n     empire depuis une semaine.\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:05:10\r\n      Cette colonne rebelle\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:09:10\r\n             se dirige\r\nvers les positions gouvernementales.\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:14:11\r\nPour Kiev: une d\u00e9monstration du r\u00f4le\r\n   de la Russie dans ce conflit.\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:16:19\r\n    Il y a 9'000 soldats russes\r\n\r\n19:34:17:00  19:34:18:12\r\n       sur notre territoire,\r\n\r\n19:34:18:17  19:34:25:13\r\n  500 chars, pi\u00e8ces d'artillerie\r\n      et v\u00e9hicules blind\u00e9s.\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:32:01\r\n Si ceci n'est pas une agression,\r\nalors qu'est-ce qu'une agression ?\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:36:10\r\n      P.Porechenko le sait:\r\n   Moscou nie toute ing\u00e9rence.\r\n\r\n19:34:36:14  19:34:42:00\r\n      Le pr\u00e9sident n'avait\r\n  qu'un seul objectif \u00e0 Davos:\r\n\r\n19:34:42:05  19:34:46:01\r\n     convaincre ses alli\u00e9s \r\n    que sa guerre est juste.\r\n\r\n19:34:48:02  19:34:52:04\r\n    -Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    avaient fait le d\u00e9placement\r\n\r\n19:34:52:09  19:34:55:05\r\n         pour rencontrer\r\n     une d\u00e9l\u00e9gation chinoise.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:57:14\r\n     Rencontre qui a d\u00e9bouch\u00e9\r\n          sur un accord\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:01:17\r\n entre la Banque nationale suisse\r\n    et son homologue chinoise.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:05:16\r\n   Il instaure une collaboration\r\nmon\u00e9taire qui va faire de la Suisse\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:10:18\r\n       une place importante\r\ndes op\u00e9rations en monnaie chinoise.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:18:19\r\nUne rencontre au sommet s'est tenue\r\n  dans l'h\u00f4tel de ville de Davos.\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:23:10\r\n   Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n   le Premier ministre chinois\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:29:18\r\n    et les banquiers centraux\r\n         des deux pays.\r\n\r\n19:35:29:23  19:35:32:12\r\nPlusieurs accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s.\r\n\r\n19:35:32:17  19:35:35:15\r\nLa vrai perc\u00e9e concerne le yuan.\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:39:20\r\n  La Chine s'engage \u00e0 int\u00e9grer\r\nla Suisse \u00e0 son programme pilote\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:43:05\r\n    d'investisseurs \u00e9trangers\r\n        dans sa monnaie.\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:47:23\r\nLehubsera cr\u00e9\u00e9 en Suisse avec \r\nl'arriv\u00e9e d'une banque chinoise.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:50:21\r\n   On a eu de bonnes discussions\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:53:08\r\n      avec les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:57:13\r\n de la China Bank of construction.\r\n\r\n19:36:02:09  19:36:06:09\r\n    La Chine octroie un quota\r\n      de 50 mias de yuans.\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:17\r\n De quoi rivaliser avec Londres.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:15:20\r\nNous sommes contents de cette somme.\r\n\r\n19:36:17:05  19:36:19:03\r\n    Nous sommes tr\u00e8s contents.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:20:19\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:36:21:00  19:36:24:01\r\n       C'est aussi la pens\u00e9e\r\n       du c\u00f4t\u00e9 de la Chine.\r\n\r\n19:36:24:06  19:36:28:07\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a va faire \r\n   pour les banques suisses ?\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:34:12\r\n       On esp\u00e8re de nouveaux\r\n        postes de travail.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:40:06\r\nNouveaux emplois et diversification\r\nbienvenue pour la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:36:40:17  19:36:42:18\r\n         Nous avons oeuvr\u00e9\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:44:23\r\n    \u00e0 ce que \u00e7a soit possible.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:49:02\r\n    Nos autorit\u00e9s ont consenti\r\n     \u00e0 un accord fondamental.\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:02:16\r\n       -R.Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:37:02:21  19:37:05:22\r\n       Alors que la Suisse \r\n      souffre du franc fort,\r\n\r\n19:37:06:03  19:37:10:11\r\n un accord important aujourd'hui ?\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:20:00\r\n-Oui, c'est une excellente nouvelle.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:22:20\r\n  C'est comme si la Chine ouvrait\r\n\r\n19:37:23:01  19:37:27:05\r\n     une importante ambassade\r\n      financi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:37:27:07  19:37:31:17\r\n   Il sera possible de commercer\r\n     avec l'Empire du milieu.\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:37:15\r\n       Ces investissements \r\n       seront plus faciles.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:40:03\r\n        On peut s'attendre\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:46:18\r\n   \u00e0 des investissements accrus\r\n     de la part de la Chine.\r\n\r\n19:37:46:20  19:37:51:05\r\n      Parmi les acteurs cl\u00e9s\r\n        de cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:37:51:10  19:37:56:13\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  et la Banque nationale suisse.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:00:03\r\n       Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9\r\n     la fin du taux plancher,\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:00\r\n      le pr\u00e9sident de la BNS\r\n      respire mieux ce soir.\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:06:08\r\n   -Le Premier ministre fran\u00e7ais\r\n         M.Valls a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:11:02\r\nune s\u00e9rie de mesures pour renforcer\r\n     la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:19:04\r\nQuatre hommes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s la \r\nnuit derni\u00e8re suite aux attentats.\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:28:07\r\n  Tous unis face au terrorisme,\r\n     autour de Manuel Valls.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:33:04\r\n    15 jours apr\u00e8s les attentats\r\nde Paris, le gouvernement socialiste\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:37:04\r\n         devait pr\u00e9senter\r\ndes mesures renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:42:08\r\n    Selon le Premier ministre,\r\nqui est remont\u00e9 dans les sondages,\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:44:18\r\n la menace int\u00e9rieure a explos\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:46:15\r\n         En tout, ce sont\r\n\r\n19:38:46:20  19:38:51:11\r\npr\u00e8s de 3'000 personnes \u00e0 surveiller.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:57:11\r\nCe changement d'\u00e9chelle est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:00:16\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n    entendent relever le d\u00e9fi\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:06:00\r\navec la cr\u00e9ation de 2'680 emplois,\r\n le d\u00e9blocage de 736 mios d'euros\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:11:01\r\n      et le renouvellement\r\n  de 7'500 postes dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:11:06  19:39:13:21\r\nDans l'enqu\u00eate sur les attentats,\r\n\r\n19:39:14:02  19:39:17:12\r\n         quatre hommes\r\n   soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir apport\u00e9\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:22:08\r\n       un soutien logistique\r\n\u00e0 A.Coulibaly ont \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n19:39:22:12  19:39:26:08\r\n   Toujours pas de nouvelles \r\n   de l'\u00e9pouse du terroriste.\r\n\r\n19:39:26:12  19:39:30:14\r\n    Selon le Canard encha\u00een\u00e9,\r\n le couple aurait pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:34:05\r\n    peu avant les attentats\r\n lors d'un contr\u00f4le de routine.\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:38:09\r\nMalgr\u00e9 une mention \"appartenance\r\n   \u00e0 la mouvance islamiste\",\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:40:17\r\n ils ne seront pas interpell\u00e9s.\r\n\r\n19:39:40:22  19:39:44:11\r\n      Ce Fran\u00e7ais de 28 ans\r\n    a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Bulgarie.\r\n\r\n19:39:44:16  19:39:47:18\r\n    Il est soup\u00e7onn\u00e9 de liens\r\n    avec les fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:50:09\r\n           Il pourrait\r\n    \u00eatre extrad\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:15\r\n    La traque des djihadistes\r\n     ne fait que commencer.\r\n\r\n19:39:54:15  19:39:58:19\r\n  -La Suisse annonce des mesures:\r\n    six postes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:02:13\r\n          vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s\r\nau sein du Service de renseignement.\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:06:16\r\n   Qui surveiller pour pr\u00e9venir\r\n    des attaques terroristes ?\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:11:04\r\n  La Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e9lait \r\n hier l'arrestation d'un Tunisien\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:15:07\r\n    sur le point d'\u00eatre expuls\u00e9\r\n     car sans titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:20:12\r\n   Il \u00e9tait dans le collimateur\r\n  des services de renseignement.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:22\r\nCes images choquent les passants.\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:29:00\r\n       Le stand est install\u00e9\r\nsur une place fr\u00e9quent\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:31:16\r\nDeux hommes distribuent le Coran.\r\n\r\n19:40:31:21  19:40:36:10\r\n    En fond, ce drapeau, brandi\r\ncomme \u00e9tendard par les djihadistes,\r\n\r\n19:40:36:14  19:40:39:05\r\n       et une inscription:\r\n       \"Ansar al-Charia\",\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:41:18\r\nun groupe class\u00e9 comme terroriste.\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:44:06\r\n Ca a d\u00e9clench\u00e9 une vive r\u00e9action,\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:46:07\r\n     d'abord pour faire cesser\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:50:03\r\n        ce type de stands,\r\net d'autre part pour se renseigner\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:54:15\r\n       sur les responsables\r\n       de cette situation.\r\n\r\n19:40:55:02  19:40:59:11\r\nEn mai 2014, le canton de Gen\u00e8ve\r\n  interpelle la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:04:22\r\n dont l'enqu\u00eate s'oriente sur un \r\nTunisien arriv\u00e9 en Suisse en 2006.\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:10:20\r\n Six mois plus tard, son permis\r\n de s\u00e9jour n'est pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:13:15\r\n      Par son pros\u00e9lytisme,\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:17:21\r\n  il repr\u00e9senterait un danger \r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n19:41:18:02  19:41:23:08\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce \r\ngroupe salafiste, film\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:36:11\r\nC'est le 9 janvier, dans un train\r\n    entre Fribourg et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:41:36:16  19:41:41:11\r\nque l'homme est arr\u00eat\u00e9, trois jours\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:46:11\r\n   Ce Tunisien est en d\u00e9tention\r\nadministrative avant son expulsion.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:49:18\r\nL'homme ne s'oppose pas au renvoi.\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:52:00\r\n  Il souhaite quitter la Suisse\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:55:11\r\n       mais nie tout lien\r\n   avec la mouvance islamiste.\r\n\r\n19:41:57:01  19:42:01:10\r\n-A.Durant, mesures exceptionnelles\r\n   prises autour de cet homme.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:06:11\r\nPourtant, il nie tout lien avec des\r\norganisations islamistes radicales.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:11:08\r\nC'est l\u00e0 la complexit\u00e9 du probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:15:05\r\n      P\u00e9nalement, \u00e0 ce stade,\r\n  rien ne peut lui \u00eatre reproch\u00e9.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:21:11\r\n  Consulter des sites djihadistes\r\n     n'est pas une infraction.\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:26:01\r\n    On ne sait pas si cet homme\r\n      a incit\u00e9 \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:34:13\r\n   Ni m\u00eame s'il a lev\u00e9 des fonds\r\n      pour une organisation.\r\n\r\n19:42:34:18  19:42:50:05\r\nMais certaines personnes nous ont dit\r\n  qu'il avait un discours virulent.\r\n\r\n19:42:53:09  19:42:59:09\r\n    Les \u00e9l\u00e9ments seraient assez\r\ncons\u00e9quents pour expulser cet homme.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:05:09\r\n       Son permis de s\u00e9jour\r\n        arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:14:01\r\n        -Est-ce qu'on sait\r\n    quand il va \u00eatre expuls\u00e9 ?\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:16:19\r\n   -Normalement, d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:43:16:19  19:43:20:07\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  accepte le projet du Parlement\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:23:00\r\nsur les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:23:05  19:43:26:20\r\n  Les petits-enfants d'immigrants\r\n         devraient obtenir\r\n\r\n19:43:27:01  19:43:30:17\r\n   plus facilement le passeport\r\n    s'ils sont n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:34:16\r\n   Rendre le passeport suisse\r\n\r\n19:43:34:21  19:43:38:00\r\n        plus accessible\r\n aux petits-enfants d'immigr\u00e9s,\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:45:07\r\net leur \u00e9viter l'examen: un projet\r\n soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:48:07\r\n         Au niveau suisse,\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:50:22\r\n il n'y a pas de pratique unifi\u00e9e.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:54:04\r\n       Ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      dit \u00e0 tous les cantons:\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:59:12\r\n    pour la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\nil faut une naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:03:09\r\n      Pour en b\u00e9n\u00e9ficier,\r\n   il faut \u00eatre n\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:07:11\r\n      avoir un grand-parent\r\n titulaire d'un droit de s\u00e9jour,\r\n\r\n19:44:07:15  19:44:13:02\r\net qu'un parent soit n\u00e9 en Suisse\r\n  ou ait immigr\u00e9 avant 12 ans.\r\n\r\n19:44:13:19  19:44:17:07\r\n        Les parents doivent\r\n   remplir certaines conditions.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:21:23\r\n  La troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, apr\u00e8s\r\nv\u00e9rification du casier judiciaire,\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:26:21\r\n     peut obtenir sur demande\r\n   une naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:44:27:09  19:44:30:03\r\n        Un th\u00e8me \u00e9pineux.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:32:10\r\n    En 2004, le peuple refuse\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:37:09\r\n  la naturalisation automatique\r\n  pour la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:43:00\r\n    L'id\u00e9e de leur faciliter\r\nla t\u00e2che est contest\u00e9e par l'UDC.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:46:00\r\n  C'est la m\u00e9thode du saucisson.\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:48:07\r\n   On en demande toujours plus.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:52:11\r\n        Il faudra d\u00e9finir\r\n     la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:55:19\r\n       Ca \u00e9quivaut \u00e0 donner\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:00:06\r\nla naturalisation par droit du sol,\r\n       ce que nous refusons.\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:05:03\r\n        100'000 personnes\r\n   pourraient \u00eatre candidates.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:09:00\r\n      Au final, le peuple \r\n      aura le dernier mot.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:17:10\r\n  -La Suisse doit restituer plus \r\n de 5'000 objets d'art \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:21:15\r\n  Vol\u00e9s dans le sud de l'Italie,\r\n         ils transitaient\r\n\r\n19:45:21:20  19:45:27:06\r\n   depuis des dizaines d'ann\u00e9es\r\n          par la Suisse.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:33:19\r\n         Des vases vol\u00e9s\r\n    dans les tombes romaines,\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:38:11\r\n des fresques d\u00e9rob\u00e9es \u00e0 Pomp\u00e9i,\r\n    des bijoux, des parures.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:41:11\r\n  5'361 objets arch\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:45:04\r\n     pour une valeur estim\u00e9e\r\n    \u00e0 plus de 60 mios de frs.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:49:02\r\n    C'est une partie du butin\r\n    d'un trafiquant italien,\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:53:20\r\n   \u00e9tabli \u00e0 B\u00e2le en utilisant\r\n    le port-franc de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:57:11\r\nLes objets \u00e9taient vol\u00e9s en Italie,\r\n\r\n19:45:57:15  19:45:59:23\r\n      transport\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:04:23\r\n     catalogu\u00e9s et restaur\u00e9s,\r\nfaussement certifi\u00e9s, puis vendus.\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:10:13\r\n         Le plus souvent,\r\n    ils partaient \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:15:18\r\n      Des fiches racontent\r\nla vie de chaque objet, son prix.\r\n\r\n19:46:15:23  19:46:19:14\r\nC'est en d\u00e9couvrant ce fichier cach\u00e9\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:24:07\r\n       que les enqu\u00eateurs\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 remonter la fili\u00e8re.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:27:06\r\nL'enqu\u00eate a dur\u00e9 plus de dix ans.\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:30:05\r\nCela a permis aux autorit\u00e9s suisses\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:32:23\r\net italiennes de mieux collaborer.\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:37:09\r\n      On a conclu un trait\u00e9 \r\n     sur les biens culturels.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:39:19\r\n    La Suisse participe ainsi\r\n\r\n19:46:40:00  19:46:43:15\r\n  \u00e0 la plus grande restitution\r\n   d'objets vol\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:48:10\r\nLe trafiquant ne sera pas condamn\u00e9\r\n  car les faits sont prescrits.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:51:03\r\nLa perte arch\u00e9ologique reste \u00e9norme.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:54:02\r\n    Nous ne conna\u00eetrons jamais\r\n\r\n19:46:54:07  19:46:57:22\r\n le contexte original des objets.\r\n\r\n19:46:58:03  19:47:02:01\r\n        A c\u00f4t\u00e9 de ce vase,\r\nil y avait peut-\u00eatre un autre objet\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:05:11\r\n         qui aurait aid\u00e9\r\n     \u00e0 raconter son histoire.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:09:16\r\n-Le ministre de la Culture italien\r\n\r\n19:47:09:21  19:47:11:09\r\n       esp\u00e8re que ces pi\u00e8ces\r\n\r\n19:47:11:13  19:47:13:11\r\n finiront dans les mus\u00e9es du pays.\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:17:23\r\nDifficile d'y croire, vu le manque\r\n   de finances pour la culture.\r\n\r\n19:47:18:04  19:47:22:12\r\n Ces pi\u00e8ces finiront probablement\r\n    dans les caves d'un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:29:19\r\n   -C'est un B.Obama optimiste\r\n qui a pr\u00e9sent\u00e9 son discours hier\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:37:04\r\n        face \u00e0 un Congr\u00e8s\r\n     enti\u00e8rement r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:43:02\r\nThe President of the United States.\r\n\r\n19:47:43:07  19:47:45:18\r\n      B.Obama se retrouvait\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:48:11\r\n       face \u00e0 un Congr\u00e8s\r\n    enti\u00e8rement r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:51:21\r\n     Un pr\u00e9sident renvoyant \r\n     l'image de l'optimisme.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:57:08\r\n  L'ombre de la crise est pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:02:03\r\nNous avons la croissance \u00e9conomique\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:05\r\n          la plus rapide\r\n    depuis plus d'une d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:48:06:10  19:48:08:13\r\n   La Bourse a doubl\u00e9 de valeur\r\n\r\n19:48:08:18  19:48:12:17\r\net l'inflation des co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n   est au plus bas depuis 50 ans.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:17:04\r\nAu coeur du discours, des avantages\r\n     fiscaux pour les familles\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:19:12\r\n       et le d\u00e9veloppement\r\n        des cong\u00e9s pay\u00e9s.\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:23:08\r\nPour les financer, l'augmentation\r\n   des imp\u00f4ts des plus riches.\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:25:21\r\n Allons-nous accepter une \u00e9conomie\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:28:21\r\n      qui m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9ussite\r\n     d'un tout petit nombre ?\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:31:00\r\n Ou allons-nous vers une \u00e9conomie\r\n\r\n19:48:31:05  19:48:35:13\r\n   qui apporte un meilleur revenu\r\npour tous ceux qui en font l'effort ?\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:40:04\r\nQuand Obama \u00e9voque le fait qu'il\r\nne fera plus jamais campagne...\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:42:11\r\nI have no more campaigns to run.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:46:11\r\n     Et que les r\u00e9publicains\r\n   applaudissent, il r\u00e9plique.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:50:12\r\n  Je sais, j'ai gagn\u00e9 deux fois.\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:55:08\r\n       -Un style flamboyant,\r\n\r\n19:48:55:12  19:48:58:05\r\n un agenda plut\u00f4t marqu\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:03:16\r\n     C'est pourtant son parti\r\n    qui a perdu les \u00e9lections.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:13\r\n     God bless this country.\r\n\r\n19:49:08:01  19:49:11:21\r\n     Le Congr\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nsi r\u00e9publicain depuis longtemps.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:14:00\r\n  Les propositions du Pr\u00e9sident\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:17:03\r\n      ont de bonnes chances\r\n     de rester lettre morte.\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:22:12\r\n          -Deux semaines\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:49:22:17  19:49:25:23\r\nnous inaugurons une nouvelle s\u00e9rie.\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:29:08\r\n      Une s\u00e9rie de reportages\r\n   sur les communaut\u00e9s touch\u00e9es.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:32:13\r\n        Musulmans, juifs,\r\n     comment cohabitent-ils ?\r\n\r\n19:49:32:18  19:49:40:04\r\n     Nous commen\u00e7ons \u00e0 Gen\u00e8ve \r\n     dans un centre islamique.\r\n\r\n19:49:46:02  19:49:48:15\r\n   Centre islamique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:53:13\r\n  Vendredi, jour de la pri\u00e8re, les\r\nfid\u00e8les se pressent dans la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:56:13\r\n Depuis les attentats de Paris,\r\n        rien n'a chang\u00e9,\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:59:15\r\n       \u00e0 part un renfort\r\n   des patrouilles de police.\r\n\r\n19:49:59:20  19:50:02:15\r\n     Mais la vie quotidienne\r\n       n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:04:15\r\n        Je me sens touch\u00e9,\r\n\r\n19:50:04:20  19:50:07:19\r\n    parce qu'on d\u00e9signe l'islam\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:09:22\r\n           comme le mal.\r\n\r\n19:50:10:03  19:50:16:02\r\n   Mais ce sont certains adeptes\r\n de l'islam qui se conduisent mal.\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:20:07\r\n         C'est ce genre\r\n   de manifestations visibles\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:15\r\n qui d\u00e9rangent certains voisins.\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:28:18\r\n  M\u00e9fiance, tensions, aucun des\r\nhabitants n'a souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:01\r\n       Suite aux plaintes,\r\nle centre a pris des dispositions.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:36:14\r\nIl est arriv\u00e9 que pendant la pri\u00e8re,\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:19\r\n  des gens prient sur le trottoir\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:42:08\r\nparce qu'on n'avait plus de place.\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:45:01\r\n       On s'est mis d'accord\r\n        avec les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:50:45:06  19:50:47:13\r\n        pour que la pri\u00e8re \r\n        se fasse deux fois.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:50:03\r\n       Dans le quartier, \r\n      la majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:53:13\r\n      sont plut\u00f4t contents\r\n    de vivre pr\u00e8s du centre.\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:59:21\r\n   C'est un quartier convivial.\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:04:04\r\n Je trouve que c'est assez ouvert.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:08:18\r\n  -Les gens partent et reviennent\r\n          dans le centre.\r\n\r\n19:51:08:23  19:51:14:13\r\n    Mais quand il y a \u00e9changes,\r\n          ils sont bons.\r\n\r\n19:51:14:18  19:51:17:06\r\n     -Je me dis qu'il faudrait\r\n           que je rentre\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:19:10\r\n     pour voir comment c'est,\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:23:07\r\n        comme je le ferais\r\ndans n'importe quel lieu de culte.\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:26:15\r\n      Un dialogue s'engage\r\n        sur le trottoir.\r\n\r\n19:51:26:20  19:51:29:23\r\n     La voisine est invit\u00e9e\r\n      \u00e0 visiter les lieux.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:35:01\r\nC'est le plus vieux centre islamique\r\n      d'Europe, fond\u00e9 en 1961.\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:38:06\r\n  La cam\u00e9ra a d\u00fb rester dehors.\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:44:02\r\n J'ai vu un lieu de rassemblement\r\n          o\u00f9 on discute,\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:47:06\r\n     comme tout lieu de culte.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:12\r\n Voici le bulletin d'information.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:54:11\r\n     On y lit: \"Etre indulgent\r\n      vis-\u00e0-vis des autres.\"\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:58:03\r\n        C'est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:12\r\nC'est le message que le directeur\r\n   du centre veut transmettre.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:07:04\r\n    Ce message de l'islam est\r\nun message d'amour, de fraternit\u00e9.\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:09:13\r\n   Il n'y a pas de contraintes.\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:11:12\r\n       On se doit le respect\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:14:19\r\n     de nos valeurs communes.\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:17:15\r\n    Engager un dialogue serein.\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:20:15\r\nA Gen\u00e8ve, les musulmans repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:23:13\r\n      5 % de la population\r\n       de plus de 15 ans.\r\n\r\n19:52:25:17  19:52:29:11\r\n        -G.Kuehn, bonsoir.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:07\r\n      Les attentats de Paris\r\n   ont eu un \u00e9cho en Angleterre,\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:40:07\r\n            qui compte\r\n une forte communaut\u00e9 musulmane ?\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:49:10\r\n          -Oui, en fait,\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:54:14\r\n   les musulmans ne repr\u00e9sentent\r\n   que 5 % de la population ici.\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:59:13\r\n Avec une plus forte concentration\r\n  dans certaines grandes villes.\r\n\r\n19:52:59:15  19:53:02:17\r\n Le Royaume-Uni a eu la r\u00e9putation\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:06:16\r\n         d'\u00eatre un mod\u00e8le\r\n       de multiculturalisme.\r\n\r\n19:53:06:18  19:53:10:01\r\nMais ces communaut\u00e9s sont soumises\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:15:05\r\n      \u00e0 de fortes pressions\r\n depuis les attentats de Londres.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:17:04\r\n Il r\u00e8gne un parfum de suspicion\r\n\r\n19:53:17:09  19:53:21:05\r\n  \u00e0 cause des centaines de jeunes\r\n  qui s'engagent dans le djihad.\r\n\r\n19:53:21:05  19:53:23:13\r\n           Birmingham,\r\n  l'une des villes d'Angleterre\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:26:11\r\n   o\u00f9 la pr\u00e9sence de musulmans\r\n       est la plus forte.\r\n\r\n19:53:26:15  19:53:30:06\r\n L'attaque contre Charlie Hebdo\r\n  suscite de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:33:10\r\n     Je suis d\u00e9sol\u00e9 pour eux,\r\n       mais ils ont eu tort\r\n\r\n19:53:33:14  19:53:36:11\r\n        d'abuser de la foi \r\n       de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:42:20\r\n         Ce n'est pas \u00e7a,\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:46:11\r\n -Pousser la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:53:46:15  19:53:51:11\r\n   jusqu'\u00e0 insulter les autres,\r\n   ce n'est plus de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:56:23\r\nMais toute la communaut\u00e9 musulmane\r\n condamne les actes de violence.\r\n\r\n19:53:57:13  19:54:00:13\r\n     Un refus de la violence\r\n        qui n'emp\u00eache pas\r\n\r\n19:54:00:18  19:54:08:06\r\n  les musulmans de Birmingham \r\n de nourrir tous les fantasmes.\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:14:09\r\n Au Royaume-Uni, il y a des villes\r\n      compl\u00e8tement musulmanes\r\n\r\n19:54:14:13  19:54:20:10\r\n       o\u00f9 les non-musulmans\r\n       n'osent plus aller.\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:26:05\r\nCette analyse de Fox News a choqu\u00e9\r\n   le maire, lui-m\u00eame musulman.\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:28:20\r\n   Les musulmans ne repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:30:21\r\n     que 20 % de la population\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:12\r\n          de Birmingham.\r\n\r\n19:54:34:01  19:54:38:09\r\n   Une minorit\u00e9 musulmane qui\r\nvient principalement du Pakistan.\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:44:05\r\n  Dans la mosqu\u00e9e, des fid\u00e8les\r\n  se pressent pour la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:48:13\r\n      Les imams de la mosqu\u00e9e\r\nont condamn\u00e9 les attentats de Paris,\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:52:14\r\n       mais l'un d'eux avoue\r\n\u00eatre fatigu\u00e9 de devoir se justifier\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:56:11\r\n      pour le comportement\r\n    de quelques extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:54:58:10  19:55:01:05\r\n Nous ne pouvons pas nous excuser\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:04:06\r\n    \u00e0 la place des terroristes.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:06:22\r\n    On leur a lav\u00e9 le cerveau.\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:10:04\r\nNous refusons de porter le chapeau.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:14:16\r\n       La communaut\u00e9 subit\r\n  une mont\u00e9e de l'islamophobie.\r\n\r\n19:55:14:21  19:55:17:14\r\n          En deux ans,\r\n  une cinquantaine de mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:21:03\r\n    ont subi des d\u00e9pr\u00e9dations\r\n         au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:55:21:15  19:55:24:09\r\nJ'ai pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 Birmingham\r\n\r\n19:55:24:13  19:55:32:14\r\n   et je n'ai pas eu de probl\u00e8me\r\n       avec qui que ce soit.\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:40:02\r\n-Je fais mes cinq pri\u00e8res par jour\r\net je suis contre les terroristes.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:04\r\n      Ces fid\u00e8les esp\u00e8rent \r\n     un retour \u00e0 la normale,\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:47:03\r\n  rendu difficile par la mont\u00e9e\r\n    de la menace terroriste.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:53:00\r\n    -Demain, nous poursuivrons \r\n   notre s\u00e9rie avec un reportage\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:56:12\r\n      dans le canton de Vaud\r\n    sur ceux qui sont convertis\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:00:06\r\n     \u00e0 une religion par amour\r\n       pour leur conjoint.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:07:02\r\nA dix mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:12:23\r\n       la RTS vous propose\r\nune nouvelle \u00e9mission \"Ma parole\".\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:19:07\r\n    Elle vous donnera la parole\r\n   face \u00e0 des hommes politiques.\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:30:16\r\nLe casting a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur les \r\nr\u00e9seaux sociaux et sur les march\u00e9s.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:41:10\r\n La mobilit\u00e9, un th\u00e8me qui fait \r\n d\u00e9bat et qui donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:56:42:05  19:56:45:00\r\n         Au lieu d'avoir\r\n     de meilleurs transports,\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:48:20\r\n            peut-\u00eatre\r\n   qu'il faudrait bouger moins.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:52:06\r\n       Plut\u00f4t que de devoir\r\n       travailler \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:55:06\r\n        partir en vacances\r\n    \u00e0 l'autre bout du monde...\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:59:12\r\n      -Eviter de concentrer\r\n  les activit\u00e9s en centre-ville,\r\n\r\n19:56:59:17  19:57:02:14\r\n        \u00e9viter que les gens\r\n       s'y rendent en masse.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:07:14\r\n-Je suis soucieuse de l'\u00e9cologie, et\r\nde le faire comprendre \u00e0 mes filles.\r\n\r\n19:57:08:00  19:57:10:06\r\nObjectif de l'\u00e9mission \"Ma parole\":\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:13:23\r\n amener les Suisses \u00e0 d\u00e9livrer \r\n leur message face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:16:21\r\n      Ce jour-l\u00e0, l'\u00e9quipe\r\n    est pr\u00e9sente \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:57:17:02  19:57:20:01\r\n  l'une des six \u00e9tapes romandes\r\n        de notre casting.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:23:01\r\n        Afin de recruter\r\n   une trentaine de personnes\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:27:03\r\n   pour trouver cinq citoyens\r\n pr\u00eats \u00e0 d\u00e9battre de la mobilit\u00e9\r\n\r\n19:57:27:08  19:57:32:21\r\n     face aux politiciens lors\r\nde la premi\u00e8re \u00e9mission, le 8 avril.\r\n\r\n19:57:34:13  19:57:37:00\r\n\"Ma parole\", c'est une interjection.\r\n\r\n19:57:37:05  19:57:39:02\r\n    Mais c'est aussi une fa\u00e7on\r\n\r\n19:57:39:07  19:57:41:16\r\n d'appeler les gens \u00e0 s'exprimer,\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:45:03\r\n           avec des mots\r\n     qui ne sont pas format\u00e9s,\r\n\r\n19:57:45:07  19:57:48:03\r\n  mais qui sont porteurs d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:52:11\r\n     C.Sommer et D.Rochebin\r\n    pr\u00e9senteront l'\u00e9mission.\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:55:02\r\n           Il est beau !\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:56:23\r\n      -C'est un beau gosse !\r\n\r\n19:57:57:12  19:58:00:00\r\n       Avec pour objectif \r\n       de donner la parole\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:04:02\r\n           aux Suisses\r\nde tous \u00e2ges et de tous horizons.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:12:14\r\n   -Pour participer au casting,\r\n toutes les infos sur notre site.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:18:00\r\n     Aux Championnats du monde\r\n         de ski freestyle,\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:23:12\r\n     Fabian Boesch a d\u00e9croch\u00e9\r\n     l'or en ski slopestyle.\r\n\r\n19:58:23:17  19:58:31:04\r\nIl offre ainsi \u00e0 la Suisse son 1er\r\n titre mondial en ski freestyle.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:44:16\r\n R.Federer sera bien au 3\u00e8me tour\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:48:12\r\n        Mais il s'est fait \r\n        une petite frayeur.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:51:09\r\n      La faute \u00e0 une ampoule.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:58:18\r\n\"Je suis heureux d'\u00eatre encore dans\r\n le tournoi\", dixit Roger Federer,\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:04:09\r\n  qui \u00e9tait men\u00e9 un set \u00e0 rien\r\n   ce matin face \u00e0 S.Bolelli.\r\n\r\n19:59:04:13  19:59:07:18\r\n           La raison\r\n  de ce d\u00e9but de match manqu\u00e9:\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:12:10\r\n  une ampoule \u00e0 la main droite.\r\n\r\n19:59:13:19  19:59:16:15\r\nC'\u00e9tait une sensation tr\u00e8s bizarre.\r\n\r\n19:59:16:20  19:59:19:06\r\n  Je n'avais jamais eu \u00e7a avant.\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:23:17\r\n  J'ai rarement eu des probl\u00e8mes\r\n    de cloques dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:29:21\r\n  Je ne sais pas si \u00e7a va rester,\r\n     devenir plus fort ou non.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:33:14\r\n      Le soigneur m'a donn\u00e9 \r\n     des anti-inflammatoires.\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:37:07\r\nJe ne sais toujours pas ce que c'est.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:40:08\r\n     J'ai quand m\u00eame pu jouer.\r\n\r\n19:59:40:12  19:59:43:09\r\nPour finir, c'est quasiment pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:47:01\r\n    Le bobo ne serait pas d\u00fb\r\n    \u00e0 une piq\u00fbre d'abeille.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:51:05\r\n    Roger Federer est ensuite\r\n pleinement entr\u00e9 dans son match\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:54:01\r\n         en remportant\r\n  les trois derni\u00e8res manches.\r\n\r\n19:59:54:06  19:59:56:22\r\nFederer s'impose 3-6, 6-3, 6-2, 6-2.\r\n\r\n19:59:57:03  20:00:00:05\r\n       Au troisi\u00e8me tour,\r\n    vendredi, il rencontrera\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:04:08\r\n   un autre Italien, A.Seppi,\r\n qui n'a jamais battu le Suisse.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:09:11\r\n -Federer a surpris en choisissant\r\n      un style vestimentaire\r\n\r\n20:00:09:15  20:00:11:08\r\n    qui ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n20:00:12:15  20:00:18:01\r\n  Surprise \u00e0 Melbourne lorsque \r\n  R.Federer entre dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:18:06  20:00:22:19\r\n  Pour la premi\u00e8re fois depuis la\r\nsignature de son contrat avec Nike,\r\n\r\n20:00:23:00  20:00:25:02\r\n  le B\u00e2lois ose le jaune fluo.\r\n\r\n20:00:25:07  20:00:29:11\r\n  Habituellement, Federer \u00e9tait\r\n plus sobre que son rival Nadal.\r\n\r\n20:00:29:23  20:00:31:21\r\n     J'avais envie de changer.\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:35:09\r\n J'ai fait les bleus, les rouges,\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:37:23\r\n      les blancs, les noirs.\r\n\r\n20:00:38:04  20:00:42:15\r\n      J'avais envie de faire\r\n      quelque chose d'autre.\r\n\r\n20:00:42:20  20:00:46:08\r\n          J'avais demand\u00e9\r\n      il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n20:00:46:12  20:00:50:21\r\n   mais ils m'avaient dit: \"Non,\r\nc'est Rafa qui prend ces couleurs.\"\r\n\r\n20:00:51:02  20:00:52:14\r\n        J'avais dit: \"OK.\"\r\n\r\n20:00:52:19  20:00:55:16\r\n        Mais j'avais envie\r\n      que \u00e7a change une fois.\r\n\r\n20:00:55:21  20:00:59:01\r\n      Fluo pendant six mois.\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:03:11\r\n   Federer a toujours accord\u00e9\r\n  de l'importance \u00e0 son image.\r\n\r\n20:01:03:16  20:01:06:11\r\n      A Wimbledon, en 2006,\r\n      le num\u00e9ro un mondial\r\n\r\n20:01:06:16  20:01:09:07\r\n           avait donn\u00e9\r\n   des id\u00e9es \u00e0 ses couturiers.\r\n\r\n20:01:09:16  20:01:12:14\r\n          Ca suffit pas,\r\n      un short et un T-shirt.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:15:23\r\n         Apr\u00e8s avoir gagn\u00e9\r\n       Wimbledon trois fois,\r\n\r\n20:01:16:04  20:01:20:01\r\n     je voulais quelque chose\r\n     de diff\u00e9rent des autres.\r\n\r\n20:01:20:06  20:01:24:09\r\n     Ils ont bien aim\u00e9 l'id\u00e9e\r\n   et ils m'ont fait une veste.\r\n\r\n20:01:24:20  20:01:31:20\r\n      Federer est conseill\u00e9\r\n\r\n20:01:32:01  20:01:38:22\r\npar la r\u00e9dactrice en chef de Vogue,\r\n     et par son \u00e9pouse Mirka.\r\n\r\n20:01:39:03  20:01:42:15\r\n           L'\u00e9l\u00e9gance\r\n  dans le geste sur le terrain,\r\n\r\n20:01:42:20  20:01:45:12\r\n  mais \u00e9galement dans la tenue.\r\n\r\n20:01:45:17  20:01:51:05\r\nCa rapporte gros aussi: 10 mios par\r\nan avec Nike, 2,5 mios avec Rolex.\r\n\r\n20:01:51:10  20:01:54:22\r\n         La tenue fluo\r\n se veut aussi \u00eatre un symbole:\r\n\r\n20:01:55:03  20:01:57:11\r\nFederer, c'est l'\u00e9ternelle jeunesse.\r\n\r\n20:01:57:16  20:02:02:11\r\nMalgr\u00e9 ses 33 ans, il a toujours\r\n  l'ambition d'un jeune loup.\r\n\r\n20:02:04:09  20:02:07:10\r\n -Dans un instant, \"Zone d'ombre\".\r\n\r\n20:02:07:14  20:02:09:11\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:09:16  20:02:16:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n20:02:16:10  20:02:22:05\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un \r\n        20h10 Zone d'ombre\r\n 21h10 Grey's anatomy, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-21T19:21:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405732", "durationSec": 154, "title": "SO BIRMINGHAM_RTS000000462648", "excerpt": "20 pour cent de la population de la ville de Birmingham est musulmane. Cette forte concentration de musulmans est en bonne partie originaire du Pakistan et vit en Angleterre depuis des d\u00e9cennies. Les attentats islamistes de Paris contre Charlie Hebdo leur font craindre  une mont\u00e9e de l'islamophobie et ils condamnent le terrorisme mais se sentent offens\u00e9s par le contenu du journal satyrique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIRMINGHAM"], "thematicThemes": ["ISLAM", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1408505"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405733", "durationSec": 159, "title": "SO CENTRE ISLAMIQUE_RTS000000462601", "excerpt": "Les musulmans genevois ont ouvert il y a 50 ans un centre islamiste dans le quartier des Eaux-Vives. Le vendredi, jour de la pri\u00e8re, un attroupement se forme \u00e0 l'entr\u00e9e de la petite mosqu\u00e9e attenante La cohabitation avec les voisins est plut\u00f4t bonne dans ce quartier populaire et convivial.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "MOSQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1408472"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405734", "durationSec": 93, "title": "SO ENQUETE CHARLIE_RTS000000462717", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu l'Italien Simone Bolelli en 4 sets au 2e tour de l'Open de tennis d'Australie, a souffert d'une ampoule au creux de la main qui l'a un peu g\u00ean\u00e9 dans son jeu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405735", "durationSec": 73, "title": "SO FEDERER DOIGT_RTS000000462744", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer, habituellement v\u00eatu de couleur plus sobres, a surpris en arborant un T-Shirt jaune fluo au tournoi de tennis de l'Open d'Australie. C'est le joueur lui-m\u00eame qui a demand\u00e9 \u00e0 son \u00e9quipementier Nike une tenue plus color\u00e9e pour disputer l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1407069"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405736", "durationSec": 114, "title": "SO FEDERER LOOK_RTS000000462754", "excerpt": "Avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne 2015 l''\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision RTS \"Ma Parole\" donnera la possibilit\u00e9 \u00e0 la population de d\u00e9battre autour de th\u00e8mes comme mobilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie et le franc fort. Le casting qui permettra de choisir les candidats qui d\u00e9battront des grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 avec des politiciens a lieu en ce moment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "V\u00caTEMENT DE SPORT ET DE LOISIR"], "thematicCorporations": ["NIKE"], "sequenceIds": ["1407070"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405737", "durationSec": 94, "title": "SO MA PAROLE_RTS000000462251", "excerpt": "Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont rencontr\u00e9 au Forum \u00e9conomique de Davos une d\u00e9l\u00e9gation chinoise et sign\u00e9 un accord \u00e9conomique pour instaurer une collaboration mon\u00e9taire avec la Chine et faire de la Suisse une place importante pour les op\u00e9rations en yuan (RMB), la monnaie chinoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1408507"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405738", "durationSec": 109, "title": "SO MONNAIE CHINOISE_RTS000000462781", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral accepte un projet du parlement et de la conseill\u00e8re nationale Ada Marra sur les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Les petits-enfants d'immigr\u00e9s \u00e9trangers ont acc\u00e8s ainsi \u00e0 une naturalisation facilit\u00e9e pour autant que leurs parents et grands-parents entretiennent bien des liens \u00e9troits avec la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["YUAN", "MONNAIE", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1407619"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405739", "durationSec": 100, "title": "SO NATURALISATION_RTS000000462760", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a pr\u00e9sent\u00e9 le discours sur l'\u00e9tat de l'Union face \u00e0 un congr\u00e8s \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicain. Combatif, il a relev\u00e9 avec optimisme les progr\u00e8s \u00e9conomiques des USA et propos\u00e9 des mesures en faveur de la classe moyenne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1407973"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405740", "durationSec": 99, "title": "SO OBAMA_RTS000000462771", "excerpt": "Plus de 5000 objets arch\u00e9ologiques d'art romain vol\u00e9s dans le sud de l'Italie ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s par la Suisse \u00e0 l'Italie. Ces objets trransitaient par Gen\u00e8ve et B\u00e2le et \u00e9taient ensuite revendus en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9trranger.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1408293"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405741", "durationSec": 35, "title": "SO OUVERTURE WEF 06_RTS000000462773", "excerpt": "Le freeskieur Fabian Boesch a remport\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille pour la Suisse lors des Championnats du monde de snowboard et de freestyle \u00e0 Kreischberg, dans la cat\u00e9gorie slopestyle messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1501405742", "durationSec": 114, "title": "SO RETOUR ARCHEOLOGIE_RTS000000462703", "excerpt": "Un Tunisien d'une trentaine d'ann\u00e9e est en d\u00e9tention en attendant son expulsion vers la Tunisie. Son permis de s\u00e9jour n'est plus valable et il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche de Ansar al charia, un groupe islamiste salafiste consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste. Il a distribu\u00e9 des corans dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve et tenu un stand sur la place du Molard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "PATRIMOINE CULTUREL", "PILLAGE"], "sequenceIds": ["1408292"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405743", "durationSec": 24, "title": "SO SKI FREE STYLE_RTS000000462617", "thematicGeographicals": ["STYRIE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SLOPESTYLE (SKI FREESTYLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405744", "durationSec": 96, "title": "SO TUNISIEN ARRESTATION_RTS000000462680", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1407658"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405745", "durationSec": 101, "title": "SO UKRAINE 2_RTS000000462741", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501407070", "id": "1407069"}, {"internalArchiveId": "AA1501407071", "id": "1407070"}, {"internalArchiveId": "AA1501407620", "summary": "Li Keqiang, premier ministre chinois, serrant la main de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga. D\u00e9l\u00e9gations chinoise et suisses prenant place pour discussion. Conseillers f\u00e9d\u00e9raux Simonetta Sommaruga, Evelyne Widmer-Schlumpf et Alain Berset discutant avec membres de la d\u00e9l\u00e9gation chinoise. Alain Berset signant document accord \u00e9conomique. Itw Evelyne Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances. Itw Patrick Odier, pr\u00e9sident Association suisse des banquiers. D\u00e9l\u00e9gations chinoise et suisse applaudissant et Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque Nationale Suisse (BNS) serrant la main de son homologue chinois.", "id": "1407619", "visualThemes": ["MONNAIE", "YUAN", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "LI KEQIANG", "ODIER, PATRICK"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407659", "summary": "Itw Pierre Maudet, Conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et archives.", "id": "1407658", "visualThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407974", "summary": "Jeunes \u00e9trangers levant la main lors de c\u00e9r\u00e9monie de naturalisation. Itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise. Etrangers candidats \u00e0 la naturalisation suisse attendant leur tour.", "id": "1407973", "visualThemes": ["NATURALISATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408308", "summary": "Salle remplie de vases et d'objets d'art arch\u00e9ologiques romains. Gros plans bijoux, vases et objets arch\u00e9ologiques romains. Itw Gian Maria Mossa, g\u00e9n\u00e9ral commandant carabiniers du patrimoine culturel. Itw Giancarlo Kessler, ambassadeur de Suisse en Italie. Itw Mariarosaria Barbera, directrice du d\u00e9partement arch\u00e9ologique de Rome. Gros plans c\u00e9ramiques et vases romains. Statement.", "id": "1408292", "visualThemes": ["OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "ART ROMAIN", "PILLAGE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408309", "summary": "Huissier annon\u00e7ant le pr\u00e9sident des Etats-Unis. Extraits du discours sur l'\u00e9tat de l'Union du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain applaudissant. Statement.", "id": "1408293", "visualThemes": ["DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408488", "summary": "Musulmans se d\u00e9chaussant et laissant leur chaussures sur le trottoir \u00e0 la porte de la mosqu\u00e9e du Centre islamique de Gen\u00e8ve. Itw Ashraf Moussa, musulman pratiquant. Attroupement de musulmans sortant du Centre islamique. Itw Hani Ramadan, directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve. Itw de rue. Ext b\u00e2timent du Centre islamique de Gen\u00e8ve.", "id": "1408472", "visualThemes": ["ISLAM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["RAMADAN, HANI"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408521", "summary": "Sc\u00e8nes de rue avec pi\u00e9tons musulmans pakistanais. Itw musulmans. Extrait d'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine Fox News sur terrorisme et attentats islamistes. Itw Shafique Shah, maire travailliste de Birmingham. Ext b\u00e2timent mosqu\u00e9e. Int mosqu\u00e9e, musulmans priant. Itw Usman Mahmood, Imam, Mosqu\u00e9e centrale de Birmingham.", "id": "1408505", "visualThemes": ["ISLAM", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BIRMINGHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408523", "summary": "Stand de la RTS au march\u00e9 de Fribourg. Itw candidats casting de la RTS pour \u00e9mission \"MA Parole\". Michael Borgognon, assistant de r\u00e9alisation, travaillant avec cam\u00e9ra  sur tournage. Itw Am\u00e9lie Boguet, journaliste RTS productrice \"Ma Parole\". Darius Rochebin et Catherine Sommer, journaliste RTS posant avec candidats du casting. Dame \u00e2g\u00e9e faisant commentaires sur beaut\u00e9 de Darius Rochebin.", "id": "1408507", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHEBIN, DARIUS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563950", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016524", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1402690", "internalArchiveId": "AA1501402711", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 1690, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6460135", "imageURL": "http://www.rts.ch/6460128.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Nigeria: seize localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es par les djihadistes de Boko Haram", "Le dernier num\u00e9ro de Charlie Hebdo a \u00e9t\u00e9 pris d'assaut par les lecteurs", "L'invit\u00e9 culturel: Pierre-Do revient sur son parcours artistique", "Le 12h45", "Rencontre syndicats / Tamoil: le point avec Blaise Carron, secr\u00e9taire syndical UNIA", "L'art de se faire des cicatrices artistiques est en vogue", "BNS / Taux plancher: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9", "La Banque nationale suisse abandonne le taux plancher", "Angela Merkel revient sur les cons\u00e9quences des attentats de Paris", "Des sp\u00e9cialistes chassent les parasites du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phone mobile", "BNS / Taux plancher: les r\u00e9actions des milieux politiques", "Un documentaire plonge dans les zones \u00abdures\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Des images satellites diffus\u00e9es par Amnesty International montrent l'\u00e9tendue des destructions.", "De Fribourg \u00e0 Gen\u00e8ve, les exemplaires disponibles ont trouv\u00e9 preneur en quelques minutes.", "Cet artiste aux multiples facettes sort son troisi\u00e8me album.", "Le mouvement nomm\u00e9 \"cutting\" se d\u00e9veloppe progressivement, mais la pratique n'est pas sans danger.", "Cette mesure avait permis de stopper la hausse du franc depuis 2011.", "La Chanceli\u00e8re exige des imams qu'ils se distancient clairement du terrorisme.", "Des enqu\u00eateurs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication interviennent pr\u00e8s de 400 fois par an.", "Yazid Kherfi, ancien d\u00e9linquant devenu consultant en violence urbaine, est au coeur de ce reportage."], "variantIds": ["ece-6351920", "ece-6352751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T04:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016446\r\nDate de transcription : 18-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [86%] : \r\nJe vous exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:21) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour ce journal dont voici imm\u00e9diatement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:42) [92%] : \r\nLa fin du taux plancher, entre l'Euro et le franc suisse et \u00e0 1 francs 20 depuis septembre 2011 de l'annonce de la BNS a fait l'effet d'un tonnerre, l'Euro a imm\u00e9diatement chut\u00e9 tout comme la Bourse suisse, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 parler dans son ami pour l'\u00e9conomie tenteront de comprendre les raisons de ce revirement et ses cons\u00e9quences concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:43 > 0:01:57) [86%] : \r\nEn Valais, les employ\u00e9es de Tamoil se mobilisent, r\u00e9unis en ce moment m\u00eame, avec le syndicat, ils reprochent \u00e0 la direction qui annonce l'arr\u00eat des activit\u00e9s de la raffinerie ne pas envisager le ch\u00f4mage technique pour les quelque 230 foyers ne sont en Direct alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:58 > 0:02:24) [87%] : \r\nLa preuve par l'image des exactions commises par pourquoi arabe Amnesty International s'appuie sur les photos satellite pour d\u00e9noncer les destructions dans le nord du Nigeria, des destructions qui aurait fait 2000 morts et voit plus de d\u00e9placer la chasse aux perturbateurs de r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9phoniques, les appareils parasitent les ondes des mobiles sont de plus en plus nombreux, reportage sur les traces des enqu\u00eateurs devraient f\u00e9d\u00e9ral de la communication charg\u00e9s de les d\u00e9busquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:26 > 0:02:43) [79%] : \r\nEt nous recevons le chanteur fribourgeois, Pierre-Do avec le temps, on aurait pu oublier que ne que radio \u00e9tait n\u00e9 F\u00e9licien il nous le rappelle avec son nouvel album Mali mon bordel en un joyeux retour sur sa vie de convoquer, sans faire de famille et chronique, mais tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:43 > 0:02:58) [93%] : \r\nDonc ce coup de tonnerre dans le ciel mon\u00e9taire helv\u00e9tique, la Banque nationale suisse a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'abandon du taux plancher de 1 francs 20 pour un un Euro, cette mesure avait permis de stopper la hausse du franc depuis 2011 la d\u00e9cision prend tout le monde de court parce que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:19) [93%] : \r\nSi l'efficacit\u00e9 d'une banque centrale se mesure aussi \u00e0 sa capacit\u00e9 de surprendre la BNS diablement efficace, l'annonce de ce matin est un coup de tonnerre imm\u00e9diatement l'Euro plongeait sous la barre des 20 20 un franc 04, rappelant le pic de 2011 historique surprise donc, d'autant qu'il y a 3 jours encore, la BNS r\u00e9p\u00e9tait ce qu'elle disait depuis septembre 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:19 > 0:03:33) [90%] : \r\nNous avons ferm\u00e9 de situation, il y a moins d'un mois, lors de la la d\u00e9cision politique mon\u00e9taire de mi- d\u00e9cembre, nous avons re\u00e7u l'ensemble des param\u00e8tres et nous sommes convaincus que le taux plancher reste et doit rester aujourd'hui le pilier de politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:38) [93%] : \r\nTenir quoi qu'il en co\u00fbte-t-elle \u00e9tait le credo pour tenir ce 22 puis le fameux 6 septembre 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:03:44) [91%] : \r\nLa Banque nationale est pr\u00eate \u00e0 acheter des devises en quantit\u00e9 illimit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:04:08) [89%] : \r\nFin de limitation donc aujourd'hui et par l'\u00e9mission de France suisse, la BNS a rachet\u00e9 des centaines de milliards d'euros, le bilan est pass\u00e9 de 94 \u00e0 495 milliards alors pourquoi arr\u00eater les perspectives d'affaiblissement de l'Euro, sans doute, la BCE s'appr\u00eate \u00e0 racheter des dettes publiques, affaiblissant encore l'Euro pour la Suisse, poursuivre l'aventure serait trop risqu\u00e9, la BNS avance aujourd'hui que les entreprises ont pu s'adapter un sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:08 > 0:04:25) [90%] : \r\nUne grosse surprise, ancien attendait pas vraiment on peut 59 r\u00e9ussissait \u00e0 obtenir encore cette stabilit\u00e9 et accrochages \u00e0 l'Euro et puis maintenant, il faut pas paniquer je pense qu'il y a une grosse incertitude sans m\u00eame pas l'incertitude mais il va falloir attendre 2 3 semaines pour voir effectivement comment est-ce que les cours r\u00e9agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:37) [93%] : \r\nUn s\u00e9isme donc aujourd'hui la BNS annonce parall\u00e8lement des mesures tr\u00e8s fortes, renforcement des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif \u00e0 moins 0,75 pourcent pour pour les d\u00e9p\u00f4ts et jusqu'\u00e0 moins 25 sur la marge de fluctuation du Libor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:44) [93%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des milieux politiques \u00e9galement les r\u00e9actions vont de la stupeur \u00e0 la compr\u00e9hension Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:48) [88%] : \r\nMonsieur Levrat, abandon du taux plancher, quelle est votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:48 > 0:05:46) [87%] : \r\n\u00e9coutez d'abord tr\u00e8s surpris, surpris de l'abandon surprise du moment et surpris que la Banque nationale prennent de tels risques pour notre \u00e9conomie, si le franc et l'Euro devrait se stabiliser \u00e0 Paris en francs pour 1 euros a fait des dizaines de milliers d'emplois dans l'industrie d'exportation qui sont en danger, c'est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider, c'est la s\u00e9paration des t\u00e2ches et j'ai la confiance, on la SNB, elle, qu'elle a bien r\u00e9fl\u00e9chi, c'est pas et j'esp\u00e8re qu'il en disons-nous, qui n'ont pas tant pour l'\u00e9conomie, c'est quand m\u00eame un risque aujourd'hui, oui c'est, c'est un risque, mais aussi la Banque nationale avait des risques si elle soutenue a soutenu ce ce concours de 1 francs 20 envers l'Europe et je pense que l'\u00e9conomie suisse et pour le moment assez fort \u00e0 mon avis, c'est une d\u00e9cision correcte et une d\u00e9cision peut-\u00eatre planifi\u00e9, on savait qu'on n'a pas d\u00e9fendre le cours pour des si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:47 > 0:05:50) [80%] : \r\nOui, alors Nicolas Ross\u00e9 disait surprise g\u00e9n\u00e9rale, comment expliquer ce revirement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:50 > 0:06:39) [92%] : \r\nAlors il y a l'explication officielle \u00e0 l'explication officielle, on a entendu, c'est la Banque nationale suisse qui estime aujourd'hui que le franc suisse n'est plus autant sur\u00e9valu\u00e9, quand on voit la chute du taux de change, on peut avoir des doutes, et puis il y a l'explication officieuse parce qu'imaginez ce m\u00e9canisme si vous lisiez le franc suisse \u00e0 l'Euro \u00e0 1 francs 20 lorsque l'Euro chute vis-\u00e0-vis de toutes les monnaies de la plan\u00e8te, comme c'est le cas aujourd'hui, h\u00e9 bien, le franc suisse, c'est confondre vis-\u00e0-vis de toutes les monnaies de la plan\u00e8te, et m\u00eame si Philippe Hildebrand des disait il y a 4 ans, la BNS a des moyens illimit\u00e9s, h\u00e9 bien on voit aujourd'hui que ce n'est pas le cas, la BNS n'a pas des moyens illimit\u00e9s, elle ne se sentait pas les moyens de d\u00e9fense, ce taux change vis-\u00e0-vis de toutes les monnaies avec la chute de l'Euro aujourd'hui, c'est une grande perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour la Banque nationale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:39 > 0:06:43) [79%] : \r\nAlors donner tout \u00e0 l'heure \u00e0 patron inquiets : quelles cons\u00e9quences \u00e0 attendre de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:43 > 0:07:50) [90%] : \r\nBon, il y a ceux qui se r\u00e9jouissent de l'effet leur leur course en France mais c'est bien, regardez l'\u00e9conomie par le petit bout de la lorgnette d'ailleurs petite information, les bureaux de change actuellement sont compl\u00e8tement bloqu\u00e9s, tellement l'afflux de clients et grand sur ses bureaux non, on peut parler de tsunami, nous avons l\u00e0 la r\u00e9ponse \u00e9crite de Nicolas Hayek, le patron du choix du groupe qui parle de tsunami, non seulement pour l'industrie d'exportation, mais pour le tourisme et l'ensemble de la Suisse, alors on va le voir sur un petit tableau, les r\u00e9actions de la Bourse, ce matin, juste apr\u00e8s l'introduction, donc la bourse en chute libre au niveau des les exportateurs Swatch Richemont, pr\u00e8s de 10 pourcent de de baisse d'autres gros exportateurs la du tri des machines ABB, moins 6 pourcent comment comment vendre des biens suisses \u00e0 l'\u00e9tranger quand tu le sais bien devienne massivement plus cher, \u00e7a sera un gros gros probl\u00e8me et puis pour le tourisme \u00e9galement les vacances en Suisse pour devenir beaucoup plus cher si le franc suisse et l'Euro sont \u00e0 parit\u00e9, on est persuad\u00e9 que 2015 sera une ann\u00e9e de catastrophe \u00e9conomique pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:50 > 0:08:30) [94%] : \r\nMerci Nicolas, vous pouvez suivre bien s\u00fbr, minute par minute, cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9veloppements sur cette question et puis bien s\u00fbr, la suite ce soir dans le 19 30 en ce moment m\u00eame \u00e0 Colombey, l'assembl\u00e9e du personnel de la raffinerie Tamoil pour une rencontre avec les syndicats et d\u00e9nonce le fait que l'entreprise n'a pas d\u00e9pos\u00e9 une demande de ch\u00f4mage technique apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la fin de ses activit\u00e9s, cette rencontre devrait permettre de pr\u00e9ciser les exigences du personnel par rapport \u00e0 la proc\u00e9dure de licenciement collectif pour rappel 233 emplois sont menac\u00e9s sur le site avec nous pour en parler, Blaise Carron ce matin encore dans la presse la direction \u00e9cart\u00e9 la piste du ch\u00f4mage technique, vous esp\u00e9rez encore obtenir ce statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:32 > 0:08:52) [93%] : \r\nOui, nous esp\u00e9rons plus que jamais, parce que ce matin, la direction a parl\u00e9 de 2010 et 2017, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 2 ans 2 ans de ch\u00f4mage technique, c'est ce que avait pr\u00e9vu, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques ann\u00e9es d'augmenter \u00e0 2 ans la possibilit\u00e9 du ch\u00f4mage technique, c'est donc aujourd'hui nous adressons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il permette un ch\u00f4mage technique de 2 ans comme il l'avait permis, il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:52 > 0:09:00) [95%] : \r\nAlors l'id\u00e9e c'est de discuter avec la direction est-ce que si les discussions n'aboutissent pas, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 aller plus loin, envisager la gr\u00e8ve comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas ailleurs, ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:01 > 0:09:24) [92%] : \r\nAlors, dans un 1er temps il faut absolument que la la direction suspend la proc\u00e9dure de licenciement collectif qui est en cause parce qu'on est vraiment, on a cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui nous emp\u00eache de r\u00e9fl\u00e9chir sereinement d'une fois qu'on aura pris en aura la r\u00e9ponse de la direction par rapport \u00e0 \u00e7a, on \u00e9tudiera bien s\u00fbr toutes les solutions pour maintenir l'emploi 40, il est imp\u00e9ratif de maintenir l'emploi sur le site de Collombey-Muraz, y compris donc la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:39) [90%] : \r\nToutes les mesures vont \u00eatre bon \u00eatre analys\u00e9s mais la de priorit\u00e9 c'est l'emploi, car si les licenciements sont prononc\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile qu'un repreneur puisse \u00eatre vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 venir s'installer \u00e0 Colombey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:39 > 0:09:41) [95%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, vous y croyez encore au repreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:09) [92%] : \r\nNous y croyons plus que jamais, mais si l'entreprise n'a pas r\u00e9ussi en une ann\u00e9e, a trouv\u00e9 un repreneur, nous ne pouvons pas en 15 jours, trouver un repreneur, c'est pour \u00e7a que cette piste du ch\u00f4mage technique extr\u00eamement importante, elle permet de mettre un petit peu moins de pression, elle permet surtout, un repreneur peut torrentielles de voir la motivation car le personnel sur le le la raffinerie, donc \u00e7a donnerait vraiment des perspectives pour la suite, pour le maintien de l'emploi sur ce site, merci beaucoup, DSK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:11 > 0:10:24) [86%] : \r\nDes images satellite diffus\u00e9e par Amnesty International montrent l'\u00e9tendue des destructions dans le Nord-Est du Nigeria suite \u00e0 l'offensive des djihadistes de beaucoup Aram 16 localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s pou 120000 personnes \u00e0 l'exode le remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:11:19) [91%] : \r\nUn clich\u00e9 qui date du 2 janvier un village dens\u00e9ment peupl\u00e9e en rouge une v\u00e9g\u00e9tation abondante, 5 jours plus tard, juste apr\u00e8s l'attaque de beaucoup, voici le m\u00eame village presque enti\u00e8rement ras\u00e9 le d\u00e9tail r\u00e9v\u00e8le des maisons \u00e9croul\u00e9es, les m\u00eames clich\u00e9s encore une fois en euros avant en bas apr\u00e8s la v\u00e9g\u00e9tation rouge a quasi disparu voici un autre village non loin les points journaux repr\u00e9sentent des b\u00e2timents d\u00e9truits, impossible pour l'heure d'acc\u00e9der de plus pr\u00e8s les djihadistes de beaucoup Aram contre le secteur, mais au total, selon Amnesty International, 3700 structures auraient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou ras\u00e9s dans la plus grande offensive jamais perp\u00e9tr\u00e9 par le groupe dans le Nord-Est du pays depuis des semaines, les attaques, enl\u00e8vements et attentats se multiplient dans cette r\u00e9gion du Nigeria, les t\u00e9moignages de femmes rescap\u00e9es des mains des terroristes glace le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:21 > 0:11:23) [96%] : \r\nL'un d'entre eux m'a viol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:24 > 0:11:34) [97%] : \r\nJe l'ai suppli\u00e9 de me laisser parce que j'avais mon b\u00e9b\u00e9 avec moi mais il a refus\u00e9 et il m'a dit de poser mon b\u00e9b\u00e9 par terre et j'ai d\u00fb le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:57) [94%] : \r\nAboubakar Shekau, le leader de Boko \u00e0 rames, ainsi que ses hommes sont accus\u00e9s de crimes de guerre par Amnesty International qui rapporte aussi que les islamistes ont tu\u00e9 une femme en train d'accoucher l'arm\u00e9e nig\u00e9riane estime que 150 personnes ont p\u00e9ri dans l'offensive de Boko Haram, hein, mais d'autres sources avancent le chiffre de 2000 morts et un exode de 20000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:58 > 0:12:13) [92%] : \r\nEt en Europe, Angela Merkel, ce matin, est revenu sur les cons\u00e9quences des attentats de Paris, la chanceli\u00e8re a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant le but de Staal que les musulmans d'Allemagne continueront d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par les autorit\u00e9s mais elle exige aussi des imams qui se distancie clairement du terrorisme, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:14 > 0:12:39) [92%] : \r\nIl fera les citoyens allemands se demandent comment ils peuvent encore croire que les meurtriers qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'Islam pour revendiquer leur action n'ont rien \u00e0 voir avec l'Islam, je le dis ouvertement ce sont des questions justifi\u00e9e, j'estime que les imams doivent r\u00e9pondre \u00e0 ces questions l\u00e0, on ne peut pas attendre plus longtemps, des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions ring le cr\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:42 > 0:13:09) [91%] : \r\nBanlieues Prisons centre pour jeunes d\u00e9linquants jusqu'\u00e0 quand un homme est-il r\u00e9cup\u00e9rable pour la soci\u00e9t\u00e9 pour lui- m\u00eame, il y a 10 de fille Kherfi pardon ancien d\u00e9linquant devenu consultant en violences urbaines interroge la condition humaine, tout autant que la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui est au coeur d'un documentaire sign\u00e9 Rapha\u00ebl Ligue en forme d'immersion dans les zones dure de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, il sera diffus\u00e9 ce soir sur RTS 2 \u00e0 20 heures 10 je vous propose d'en voir un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:12 > 0:13:18) [85%] : \r\nLes sons, les odeurs, la sensation d'\u00eatre prise au pi\u00e8ge, il y a Zi-Qar FINA rien oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:26) [91%] : \r\nAujourd'hui il est un homme libre, pourtant lorsqu'il revient en prison sa m\u00e9moire de d\u00e9linquants reste vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:33 > 0:13:54) [89%] : \r\nIci \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis, le plus grand centre p\u00e9nitencier d'Europe c'est de ce moment particuli\u00e8rement sensible qui la sortie de prison, dont il est venu parler ce matin avec de jeunes d\u00e9tenus, pas plus que la leur, la vie de Yazid n'est une ligne droite, l'ancien prisonnier s'est invent\u00e9 un m\u00e9tier sur mesure de lib\u00e9rateur de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:00 > 0:14:10) [91%] : \r\nSur la responsabilit\u00e9 individuelle, pour moi, c'est dans la t\u00eate dans la t\u00eate, moi j'ai j'assume bonjour, j'ai toujours commenc\u00e9 la derni\u00e8re fois, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, donc c'est dans la t\u00eate, d\u00e9cision continuer ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:11 > 0:14:31) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc pour ce documentaire irr\u00e9cup\u00e9rable, avoir \u00e0 20 heures 10 sur RTS de ce soir, les kiosques romands pris d'assaut ce matin ils \u00e9taient nombreux \u00e0 vouloir acheter le dernier num\u00e9ro de Charlie Hebdo fabriqu\u00e9 depuis le massacre perp\u00e9tr\u00e9 la semaine derni\u00e8re de Fribourg, \u00e0 Gen\u00e8ve, les exemplaires disponibles ont trouv\u00e9 preneur en quelques minutes, images tourn\u00e9es par nos bureaux r\u00e9gionaux et rassembl\u00e9s par Julien fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:33 > 0:14:45) [94%] : \r\nIl fallait se lever t\u00f4t, tr\u00e8s t\u00f4t ce matin pour esp\u00e9rer trouver en kiosque le nouveau num\u00e9ro de Charlie Hebdo, de nombreux romans, faisaient la queue \u00e0 5 heures d\u00e9j\u00e0, comme ici en gare de Lausanne tous tenaient \u00e0 avoir ce num\u00e9ro sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:45 > 0:15:03) [86%] : \r\nJ'avais envie sous soutenir le journal et puis parce que j'avais envie de participer \u00e0 ce mouvement maintenant r\u00e9veil pour venir me chercher un journal, je trouve, c'est exceptionnel, c'est quand m\u00eame important de regarder un souvenir sur ce jour quoi je suis forc\u00e9, c'est vraiment triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:04 > 0:15:12) [95%] : \r\nEt forc\u00e9ment, tout le monde n'a pas pu repartir avec son exemplaire sous le bras, ce que ce qui est de Gen\u00e8ve, on a fait la dure exp\u00e9rience laissant de nombreux d\u00e9\u00e7us sur le carreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:17) [66%] : \r\nLe malgr\u00e9 tout ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:18 > 0:15:21) [74%] : \r\nDe mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:22 > 0:15:29) [87%] : \r\nJe trouve pas normal non parce que j'ai appel\u00e9 plusieurs fois pour leur dire qu'ils m'ont valait plus mais ils m'ont m\u00eame pas donn\u00e9, oui ou non si on on pond voyez plus pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:30 > 0:15:39) [94%] : \r\nArriv\u00e9 hier soir tout droit de Paris, il a fallu r\u00e9partir les 5000 exemplaires dans les quelque 1200 points de vente de Suisse romande un exercice forc\u00e9ment compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:39 > 0:16:02) [91%] : \r\nJ'avais demand\u00e9, dans un 1er temps de faire des r\u00e9servations dans les points de vente, mais \u00e9videmment les r\u00f4les, les r\u00e9servations \u00e9taient largement sup\u00e9rieurs \u00e0 ce qu'on va pouvoir fournir donc c'est pour \u00e7a que j'ai absolument demander des quantit\u00e9s additionnelles tr\u00e8s rapidement et j'esp\u00e8re qu'elles pourront couvrir la totalit\u00e9 de la demande, mais aujourd'hui il y a c\u00f4t\u00e9 l'emballement qui sont incapable de vous dire si on arrivera \u00e0 couvrir toute cette demande en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:02 > 0:16:12) [93%] : \r\nCertains n'ont d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'abonner \u00e0 Charlie-Hebdo, alors qu'aucun abonnement n'avait \u00e9t\u00e9 souscrit en Suisse depuis 2 ans, l'hebdomadaire satirique a attir\u00e9 500 nouveaux Lecteurs en \u00e0 peine 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:13 > 0:16:29) [93%] : \r\nC'est un probl\u00e8me r\u00e9current Suisse les appareils perturbant le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sont de plus en plus nombreuses, les enqu\u00eateurs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication charg\u00e9e de les identifier interviennent pr\u00e8s de 400 fois par an, le reportage de nos coll\u00e8gues amiti\u00e9 al\u00e9manique pardon et comment\u00e9es par Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:42) [90%] : \r\nL'enqu\u00eate commence sur un toit \u00e0 une haine Berg dans le canton de Vogue, 2 experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration tentent d'identifier la provenance d'un signal qui perturbe le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:43 > 0:16:53) [89%] : \r\n\u00e7a qu'on aurait pu, \u00e7a vient d'un des coins de cet immeuble, mais \u00e7a pourrait aussi \u00eatre un peu plus loin, on ne sait pas encore exactement \u00e0 la vaccination, c'est maintenant Onyx au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:54 > 0:17:12) [94%] : \r\nLa recherche se poursuit au moyen d'un bus sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9 les experts f\u00e9d\u00e9raux font pr\u00e8s de 400 enqu\u00eates de ce genre par an tendance en hausse apr\u00e8s plusieurs aller-retour, les enqu\u00eateurs s'arr\u00eate devant une \u00e9cole internationale Rudsak je dirais que \u00e7a vient du rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:24) [96%] : \r\nLes enqu\u00eateurs finissent par trouver le responsable des perturbations dans cette salle de r\u00e9union, un appareil tout \u00e0 fait commun qui permet de faire des conf\u00e9rences t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:18:10) [88%] : \r\n\u00e0 ces ont une inconnue monarchique, mais on ne s'attendait pas \u00e0 cela, on a pourtant achet\u00e9 ce produit en Suisse chez un fournisseur suisse, on va voir ce qu'il nous disent mais je pense qu'on pourra trouver une solution Emirates son int\u00e9r\u00eat, une d\u00e9couverte surprenante car les appareils sans fil probl\u00e9matique \u00e0 la centrale \u00e0 Berne ont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es hors de l'Europe, ils ne sont pas homologu\u00e9s pour les fr\u00e9quences utilis\u00e9es en Suisse, c'est \u00e0 la fois mont\u00e9 une partie ce t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il provoquait des perturbations car il fonctionnait sur une fr\u00e9quence d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans le cas zougois l'enqu\u00eateurs supposent un probl\u00e8me de programmation, voire une panne, le propri\u00e9taire ne doit pas payer l'amende, mais il est pri\u00e9 de ne plus utiliser cet appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:11 > 0:18:12) [78%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:13 > 0:18:29) [94%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au culte du corps avec une plong\u00e9e dans le monde du tatouage et du piercing et cette nouvelle tendance venue des \u00c9tats-Unis, le Cutting ou l'art des cicatrices artistiques, le mouvement se d\u00e9veloppe progressivement et pourtant, la pratique n'est pas sans danger, reportage J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:18:53) [92%] : \r\nDavid n'a pas froid aux yeux et surtout il a la peau dure ce Bernois a pris rendez- vous aujourd'hui pour se faire volontairement entaill\u00e9 le dos sans anesth\u00e9sie, on appelle \u00e7a le Cutting ou l'art de la cicatrice ornemental, David a choisi ce motif japonais, cette fois, il ne voulait pas d'un tatouage classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:53 > 0:19:03) [74%] : \r\nAlors, je voulais faire quelque chose, a commenc\u00e9 \u00e0 dire qu'actuellement tout le monde qui la face tatouage qui a revendiqu\u00e9 la face, Catherine, c'est quelque chose sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:03 > 0:19:40) [94%] : \r\nSp\u00e9cial et surtout exigeant car le Cutting n\u00e9cessite la pr\u00e9cision du chirurgien chaque morceau de Chair et d\u00e9coup\u00e9e avec un scalpel, puis les couches sup\u00e9rieures de l'\u00e9piderme sont retir\u00e9es une \u00e0 une, le plus dur c'est de toujours respecter la profondeur de l'incision, il faut que ce soit environ 1 millim\u00e8tre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la peau et il ne faut surtout pas faire \u00e7a chez soi \u00e0 la maison sans exp\u00e9rience la peau c'est un organe et si tu enl\u00e8ves trop de peau, le client peut tout simplement mourir gr\u00e2ce dans le milieu m\u00e9dical, les professionnels sont unanimes : il faut rester tr\u00e8s prudent avec ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:41 > 0:19:52) [92%] : \r\nChaque fois qu'on fait un trou dans la peau, au lieu d'avoir les bact\u00e9ries et les autres pathog\u00e8nes les les virus, les champignons \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la peau, a tout d'un coup, il y a un trou, il y a la possibilit\u00e9 qu'ils entrent dans la peau qui fasse une infection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:52 > 0:20:03) [89%] : \r\nEt pourtant : La scarification volontaire remonte \u00e0 la nuit des temps, les ethnies d'Afrique noire, la pratique encore comme rites d'int\u00e9gration mais dans notre soci\u00e9t\u00e9, la dimension symbolique s'est invers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:03 > 0:20:23) [89%] : \r\nContrairement aux ethnies dans lesquels tatouage et o\u00f9 scarifications sont des marqueurs identitaires d'inclusion un on se on se tatoue pour s'inclure dans une soci\u00e9t\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, historiquement, le tatouage c'\u00e9tait c'est le Bagnard, c'est pas celui qu'on t\u00e2tonne pour l'int\u00e9grer dans une soci\u00e9t\u00e9, c'est au contraire un marqueur d'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:24 > 0:20:33) [94%] : \r\nSe diff\u00e9rencier par des pratiques plus violente, plus extr\u00eame, une tendance observ\u00e9e dans tous les studios de tatouage, comme ici \u00e0 Lausanne et l'arriv\u00e9e d'Internet a chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:33 > 0:20:45) [90%] : \r\n\u00e7a ouvre les jeunes plus de choses \u00e0 plus de choix que c'est vrai que, qu'on ne moi j'avais 13 ans entre 13 et 16 ans c'\u00e9tait soit le nombre, il soit le nez et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:46 > 0:20:51) [96%] : \r\n\u00e0 Berne apr\u00e8s plus de 4 heures d'intervention, voici le r\u00e9sultat du Cutting de David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:53 > 0:21:12) [90%] : \r\nIl semble satisfait mais quand m\u00eame ressortir, j'ai v\u00e9cu, c'est fini 4 heures super mais le plus dur est peut-\u00eatre devant lui, David devrait revenir durant 2 semaines au salon pour appliqu\u00e9 sur les plaies, citron et sucre afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la cicatrisation et de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, c'est un tr\u00e8s mauvais moment \u00e0 passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:14 > 0:21:21) [92%] : \r\nMa vie, mon bordel 3\u00e8me album de Pierre-Do Burkina, alias Pierre-Do, sort demain et il est votre invit\u00e9 Verberie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:21 > 0:21:43) [86%] : \r\nOui, et c'est pas utile de cam\u00e9ras et de parler donc, vous, la voil\u00e0 la alors effectivement des airs de Sheller de br\u00e8ves de bras sens non pas tellement, mais plut\u00f4t de Renault, il ne s'\u00e9conomise pas Pierre-Do avec sa voix attachante et ses arrangements ambitieux, il en prend pour sa gueule de mari et de p\u00e8re et lui, qui est pourtant un si gentil gar\u00e7on en tout cas pas dans ses chansons, bonjour Pierre-Do.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:43 > 0:21:46) [91%] : \r\nOui, c'est exactement ce que je dis dans les chansons, c'est g\u00e9nial, vous avez \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:46 > 0:21:53) [86%] : \r\nQue les gens soient aussi pr\u00e9par\u00e9, oui c'est vrai, bonjour, bonjour, vous dites : je ne suis pas un artiste, je suis un fantaisiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:53 > 0:22:38) [91%] : \r\nPourquoi \u00e7a fait 10 ans, je suis \u00e0 l'artiste forc\u00e9ment apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on dise qu'est-ce que \u00e7a l'artiste, je dirais que je suis un fantaisiste parce que la chanson par essence assez fragile, il y a je suis pas je sais pas quoi, moi, Mozart, je ne suis pas non plus un grand po\u00e8te, un grand \u00e9crivain les choses qu'on fait sont tr\u00e8s courtes, les chansons dure de 3 minutes sur des sujets qui n'ont pas un message \u00e9norme, je veux dire c'est quand m\u00eame toujours des choses du quotidien et puis y a et les arrangements, moi j'essaie de m'appliquer \u00e0 les faire vraiment le plus beau possible mais \u00e7a reste toujours des choses assez fragile, donc dans cette chanson, j'avais envie un peu de m'excuser en disant je ne suis pas un artiste, je suis un fantaisiste serait peut-\u00eatre une sorte d'artiste fantaisiste d'autant plus que j'essaie aussi amener des choses rigolotes, un peu de temps en temps, et de faire des choses l\u00e9g\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:38 > 0:22:44) [85%] : \r\nC'est le mot de Gainsbourg, un art mineur, l'agence on pourrait dire : c'est pas du tout le cas, la vous Raymond Lux d'un quatuor \u00e0 cordes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:45 > 0:23:19) [91%] : \r\nAlors, et en m\u00eame temps je dis donc je suis fantaisiste, c'est hyper classique en tout ce que je propose dans mon nouvel album, c'est vrai que j'ai pris un quatuor \u00e0 cordes, parce que j'avais envie depuis longtemps de faire de la musique vraiment \u00e9crivent sur partition avec un orchestre, et puis bon c'est simple pour un mort symphonique, il faut quand m\u00eame un peu d'argent et donc le quatuor \u00e0 cordes, c'est un ami qui m'a dit : pourquoi tu tu prendrais pas \u00e7a \u00e7a \u00e7a pourrait fonctionner et j'ai effectivement le quatuor \u00e0 cordes, c'est en gros le le la alors symphonique en r\u00e9duction, mais on peut tout faire pratiquement et puis et puis c'est tr\u00e8s homog\u00e8ne et puis pour \u00e9crire c'est c'est vraiment g\u00e9nial quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:19 > 0:23:33) [84%] : \r\nVous, au piano, parfois ou une youkoul\u00e9l\u00e9 ont jamais si on dit coule El\u00e9odie youkoul\u00e9l\u00e9 en nette du conseil un album en 2 mi- temps parce qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 effectivement tr\u00e8s dr\u00f4le, puis parfois aussi tr\u00e8s sombres, on va faire connaissance avec vous vient Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:39 > 0:23:47) [82%] : \r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 dans une chanson ou en musique, je note d\u00e9j\u00e0 en effet la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:47 > 0:24:07) [92%] : \r\nPierre-Do, sa vie son bordel ses amours \u00e0 41 ans, l'artiste a m\u00fbri, enfin pas trop Pierre-Do cajole ses univers d\u00e9cal\u00e9 comme il cultive son jardin secret, auteur, compositeur, interpr\u00e8te ce qu'il aime raconter ce sont les creux et les du quotidien autrichien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:19 > 0:24:27) [98%] : \r\nS\u00e9bastien Br\u00e9guet et violoncelliste de l'orchestre de chambre de Fribourg il accompagne Pierre-Do avec 4 autres musiciens depuis 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:28 > 0:24:50) [85%] : \r\nMoi, j'ai du plaisir \u00e0 changer de r\u00e9pertoire, j'ai aussi des parties qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi, jouer la t\u00eate, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, questionn\u00e9 Me comme comme texte, on avait en fait d\u00e9j\u00e0, il faut que je termine la chanson morceaux mais non c'est pas du tout ce que je vais encore faire l\u00e0- dessus d'ailleurs d'c'est pas la seule chanson j'ai pas termin\u00e9, j'ai pas fait les paroles au d\u00e9but mais j'aime son humour il est modeste, vous voyez un peu trop modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:53 > 0:24:55) [92%] : \r\nDiscret dans la vie, il se livre dans ses champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:56 > 0:25:05) [74%] : \r\nLa vie elle te la vie, la vie, elle va tout \u00e0 l'envers la vieille Karst fiche par terre quant \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:05 > 0:25:10) [83%] : \r\nMissionn\u00e9 l\u00e8ve du conservatoire de jazz, il re\u00e7oit le prix de la Suisa on 94 et le prix nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:10 > 0:25:12) [76%] : \r\nCelle aux Francomanias de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:19 > 0:25:30) [86%] : \r\nP\u00e8re de 2 enfants, professeur de fran\u00e7ais au coll\u00e8ge \u00e0 Fribourg Pierre-Dominique pour Knecht assume ses diff\u00e9rents tempos pour rouge FM il \u00e9tait chroniqueur d\u00e9jant\u00e9, bonjour Jean-Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:39 > 0:25:43) [97%] : \r\nLa fantaisie comme paravent Pierre-Do est un artiste qui a du talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:50 > 0:25:56) [79%] : \r\nAlors on r\u00e9capitule papa enseignants chroniqueur radio quoique vous en disiez, artiste musicien Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:57 > 0:26:32) [88%] : \r\nNon mais \u00e7a va chercher dans l'ordre c'\u00e9tait \u00e9gal pour moi en fait comment dire c'est ma vie, c'est mieux bis et mes occupations, c'est ce que j'aime faire, c'est vrai que, on a l'impression comme \u00e7a chez extr\u00eamement pris mais, mais, en fait, je m'ennuie \u00e9norm\u00e9ment, je pense, je perds beaucoup de temps, comme beaucoup de monde, mais c'est tout \u00e7a, je le fais \u00e0 des moments diff\u00e9rents et c'est vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able de pouvoir passer d'un moment \u00e0 l'autre en radio parlement \u00e7a mais je pense plus \u00e0 \u00e0 l'enseignement de l'enseignement j'arrive et puis, et puis je vois les \u00e9l\u00e8ves super content d'\u00eatre en face de vraiment c'est c'est \u00e7a va, c'est un \u00e9quilibre assez trouver quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:33 > 0:26:42) [81%] : \r\nL'album sort demain, on a entendu un de vos chroniques mini- extr\u00eamement chronique ce rejet ferme et en quoi \u00e7a influenc\u00e9 votre travail d'\u00e9criture, la colle pas comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:44 > 0:27:22) [85%] : \r\nOui, ben en fait, c'est vrai que de faire de la radio, \u00e7a fait maintenant 10 ans que j'en fait, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 mieux parler sur sc\u00e8ne parce que au d\u00e9part je suis quand m\u00eame quelqu'un d'un timide : je suis toujours et de, de savoir un peu mieux s'exprimer, de savoir un peu mieux aller jusqu'au bout de ce que je voulais dire, j'ai dis quand m\u00eame quelqu'un de flou au d\u00e9part, c'est ce qui la suis clair assez oui bonjour non \u00e0 mon amour, un proche de vie mon examen d'linguistiquement professeur dit bon vous avec votre esprit cong\u00e9nitale ment flou l\u00e0, vous avez quand m\u00eame r\u00e9ussi, mais donc, non, je suis \u00e0 quelqu'un d'assez flou et la radio m'a permis de de structurer un peu ma pens\u00e9e quand j'\u00e9tais face \u00e0 un public et puis au niveau de, de, de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:22 > 0:27:28) [76%] : \r\nMais c'est, c'est un peu rire et chansons si je peux me permettre je veux lorsque les soup\u00e7ons et demi de ce qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:28 > 0:27:36) [82%] : \r\nLes sketchs, faire une chanson \u00e0 la mani\u00e8re de mieux The git \u00e0 un texte, je parle des des points, le fait que moi je donne des points j'ai probl\u00e8me j'ai donne toujours \u00e0 mes voisins qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:36 > 0:27:38) [76%] : \r\nMais je crois apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:39 > 0:27:47) [92%] : \r\nDonc, c'est des choses comme \u00e7a que j'ai appris un petit peu \u00e0 assumer parce que, parce que je faisais moins avant l'humour, je ne faisais plus t\u00f4t pour moi pour mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:48 > 0:27:50) [73%] : \r\nEt vous chantez aussi avec vous \u00e9l\u00e8ves vous vous la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:28:13) [88%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, bon c'est une question de temps, mais je crois que j'ai une guitare au coll\u00e8ge la et et puis y a pas quand j'ai un peu de temps, j'ai, j'essaie de faire des chansons et puis dans choix justement de baisser : donner une autre image du Fran\u00e7ais \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves suisses allemands que je salue d'ailleurs et donc il y a ceux qui nous regardent bien s\u00fbr et et donc c'est vraiment agr\u00e9able de pouvoir faire d'autres choses que seulement de la grammaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:13 > 0:28:26) [94%] : \r\nC'est vrai c'est pas faux, et l'album s'appelle donc ma vie, mon bordel il sort physiquement demain, donc on peut le commander sur votre site Pierre-Do Point com sur votre site, on trouve aussi toutes les dates de concerts, on se r\u00e9jouit en tout cas Pierre-Do merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:28 > 0:28:45) [87%] : \r\nLe saint-bernard le chien, donc, est l'invit\u00e9 d'honneur de couleur locale, ce soir, \u00e0 l'occasion des 10 ans de la Fondation Barry en Valais, occasion de rencontrer aussi ceux qui ont fait le choix de vivre avec l'un de ses chiens bonheur qui a son prix 2000 francs pour un chiot et qui n'est pas accord\u00e9 \u00e0 tout le monde vous le verrez, \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:46 > 0:28:53) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o des donn\u00e9es chez lui ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:02 > 0:29:05) [88%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:37 > 0:29:38) [81%] : \r\nNon, m\u00eame pas allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:09 > 0:30:10) [62%] : \r\nCes gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:58 > 0:35:09) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour \u00e0 leur derni\u00e8re journ\u00e9e de temps agr\u00e9able aujourd'hui car d\u00e8s demain, h\u00e9 bien les perturbations et ensuite le froid vont s'installer en fait bien la perturbation d\u00e9j\u00e0 visible sur l'animation du satellite, on voit qu'aujourd'hui c'est le front chaud qui nous touche et le front froid lui arrivera demain, il sera bien actif ne donnera beaucoup de pr\u00e9cipitations et apr\u00e8s cela, h\u00e9 bien on a l'air froid qui va nous envahir, il est actuellement sur les \u00eeles britanniques, alors h\u00e9 bien, si on regarde les pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse pour cet apr\u00e8s- midi, on constate qu'effectivement, aujourd'hui, on attend encore passablement de soleil en Valais et dans les Alpes gr\u00e2ce au feu en revanche sur le Jura, le plateau Romand, le bassin l\u00e9manique et l\u00e0 avec ces nuages moyen a \u00e9lev\u00e9, on aura plut\u00f4t une sensation de jours blancs, mais quand m\u00eame une journ\u00e9e encore assez lumineuse et puis en Suisse al\u00e9manique, h\u00e9 bien, comme en Valais gr\u00e2ce au feu, le soleil sera bien pr\u00e9sent et au contraire de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes sur l'Engadine \u00e9tait sans la le barrage commencent \u00e0 se mettre en place les nuages qui remontent du sud viennent s'accumuler et le ciel sera d\u00e9j\u00e0 bien gris pour les temp\u00e9ratures alors avec les vents de Sud-Ouest, c'est bien d'o\u00f9 on aura cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 9 10 degr\u00e9s sur le plateau, on aura aussi avec le feu n'a des temp\u00e9ratures encore sup\u00e9rieure, notamment \u00e0 Coire 15 degr\u00e9s et en altitude, on attend 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui sont donc fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne temp\u00e9tueux, bien s\u00fbr, au-dessus de 3000 ma\u00eetres et puis du Fun qui est en train de bien se lever et il sera tr\u00e8s soutenue en fin d'apr\u00e8s- midi, soir\u00e9e et nuit et encore demain d'ailleurs, il y a un avis degr\u00e9s 3 qui court pour les Alpes centrales et orientales pour cette nuit, justement alors les pr\u00e9cipitations vont d\u00e9buter au sud m\u00eame d\u00e9j\u00e0 en soir\u00e9e, l\u00e0 aussi, il y aura un avis qui va courir pour demain et apr\u00e8s- demain, mais cette fois en ce qui concerne la neige pour les Alpes tessinoises et la Haute-Engadine demain matin et puis on aura encore plus ou moins temps c'est qu'au d\u00e9but, au nord des Alpes, mais les pr\u00e9cipitations vont d\u00e9buter dans le courant de la matin\u00e9e sur l'ouest et le long du Jura au d\u00e9but, la limite de la neige se situera \u00e0 1500 m\u00e8tres elle va progressivement descendre et les pr\u00e9cipitations vont s'enfoncer, elles ne toucheront encore pas le Valais et le quart Nord-Est, toujours \u00e0 cause du Fun et en soir\u00e9e, l\u00e0, tout le monde sera concern\u00e9 et l\u00e0 la limite de la neige devrait se situer vers 1000 m\u00e8tres pour les temp\u00e9ratures alors c'est vraiment tr\u00e8s doux \u00e0 l'eau, bon h\u00e9 bien non, positif m\u00eame en Valais, d'ailleurs, et l'apr\u00e8s- midi, vous le voyez, tr\u00e8s peu d'amplitude, pas plus de 6 7 degr\u00e9s sur le plateau et puis on aura 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 ma\u00eetres avec des vents qui sont toujours tr\u00e8s soutenue en montagne et ce funky reste fort \u00e0 temp\u00e9tueux, je vous le disais, en particulier dans les Alpes centrales et orientales voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour tout ce je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi et n'oubliez pas de nous envoyer vos photos du jour pour l'image de ce soir, merci d'avance.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-15T12:26:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501404170", "durationSec": 61, "title": "MI BANLIEUX EXTRAIT_RTS000000459190", "excerpt": "La Banque Nationale Suisse (BNS) annonce qu'elle abandonne le taux de change plancher de 1,20 francs pour 1 euro qu'elle avait d\u00e9cid\u00e9 en septembre 2011. C'est une surprise et un bouleversement sur le march\u00e9 des capitaux. Les march\u00e9s financiers r\u00e9agissent et le cours du franc suisse monte imm\u00e9diatement en fl\u00e8che."}, {"internalArchiveId": "AA1501404171", "durationSec": 100, "title": "MI BNS_RTS000000459225", "excerpt": "Les kiosques suisses romands n'ont pas pu vendre le num\u00e9ro du journal satirique \"Charlie Hebdo\" \u00e0 tous les clients qui avaient fait des r\u00e9servations. Pris d'assaut d\u00e8s l'aube les vendeurs de journaux n'avaient pas re\u00e7u suffisemment d'exemplaires du magazine du 14 janvier, une semaine apr\u00e8s l'attentat qui avait endeuill\u00e9 la r\u00e9daction du journal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1405069"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404172", "durationSec": 94, "title": "MI BOKO HARAM_RTS000000459184", "excerpt": "Portrait du chanteur, musicien et fantaisiste Pierre-Do, avec des extraits de concerts et de ses chansons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501404173", "durationSec": 101, "title": "MI CHARLIE SUISSE_RTS000000459206", "excerpt": "Des enqu\u00eateurs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM) m\u00e8nent environ 400 enqu\u00eates par an pour rep\u00e9rer des appareils qui brouillent et perturbent les communications sur le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX", "PRESSE SATIRIQUE"], "sequenceIds": ["1405151"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404174", "durationSec": 136, "title": "MI MA VIE MON BORDEL_RTS000000459192", "excerpt": "Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etats PS fribourgeois, Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC thurgovien, Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois et Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD et conseiller national PBD glaronais r\u00e9agissent \u00e0 l'annonce par la Banque Nationale Suisse (BNS) de l'abandon du taux de change plancher de 1,20 francs suisses pour 1 euro.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "CHANSON", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1406001"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404175", "durationSec": 29, "title": "MI MERKEL_RTS000000459210", "excerpt": "Le personnel de la raffinerie Tamoil de Collombey d\u00e9nonce avec les syndicats l'annonce de l'arr\u00eat des activit\u00e9s de la raffinerie sans mise au ch\u00f4mage technique et d\u00e9sire pr\u00e9ciser ses exigences par rapport \u00e0 la proc\u00e9dure de licenciement collectif."}, {"internalArchiveId": "AA1501404176", "durationSec": 103, "title": "MI OFCOM_RTS000000459162", "excerpt": "Apr\u00e8s le tatouage et le piercing la nouvelle tendance est au cutting, ou l'art de se faire des cicatrices artistiques. Cette pratique de scarification est plus extr\u00eame et plus violente,  la peau est entaill\u00e9e et d\u00e9coup\u00e9e et les m\u00e9decins recommandent la prudence.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ZOUG"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "sequenceIds": ["1405153"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404177", "durationSec": 62, "title": "MI REAX BE_RTS000000459226", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "thematicPersons": ["LANDOLT, MARTIN", "PFISTER, GERHARD"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1405072"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404178", "durationSec": 25, "title": "MI TAMOIL VS_RTS000000459053", "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"], "sequenceIds": ["1405112"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404179", "durationSec": 164, "title": "MI TATOUAGES MAG_RTS000000459207", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TATOUAGE", "RITE SOCIAL", "PEAU"], "sequenceIds": ["1405986"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501405109", "summary": "Thomas Jordan, pr\u00e9sident BNS, donnant conf\u00e9rence de presse. Archives TTC du 12.01.2015, d\u00e9claration de Jean-Pierre Danthine, membre du directoire de la BNS. Itw Bernard R\u00fcegger, directeur R\u00fcegger SA Crissier.", "id": "1405069", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["JORDAN, THOMAS"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405112", "summary": "Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etats PS fribourgeois. Itw Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC thurgovien. Itw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois. Itw Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD et conseiller national PBD glaronais.", "id": "1405072", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LANDOLT, MARTIN", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405136", "summary": "Duplex Collombey-Muraz : itw Blaise Carron, secr\u00e9taire syndical UNIA.", "id": "1405096", "visualThemes": ["LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL", "UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405152", "summary": "Hivernal et nuageux, ext raffinerie Tamoil. Vues a\u00e9riennes, raffinerie Tamoil.", "id": "1405112", "visualThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405191", "summary": "Clients faisant la queue dans un kiosque pour acheter le dernier num\u00e9ro du journal satirique \"Charlie Hebdo\". Itw clients. Itw Sadik Akko, g\u00e9rant Jusefi Tabacs. Itw Alain Meynier, directeur g\u00e9n\u00e9ral Naville Presse.", "id": "1405151", "visualThemes": ["PRESSE SATIRIQUE", "KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405193", "summary": "Experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration, enqu\u00eateurs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM), utilisant appareils pour chercher fr\u00e9quences perturbant et brouillant la r\u00e9ception sur le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phone mobile. Itw Walter Vismara, OFCOM. Itw Urs Kappeler, International School of Zug. Itw Ren\u00e9 Tschannen, OFCOM.", "id": "1405153", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405988", "summary": "David Bauder, adepte du tatouage et du cutting, se faisant d\u00e9couper des morceaux de peau dans le dos dans salon de tatouage. itw David Bauder. Itw Mathias Schranz, patron studio \"El Mundo\" \u00e0 Berne. Itw Olivier Gaide, dermatologue au Chuv \u00e0 Lausanne. Stills photographies scarifications ethniques sur peau d'Africains.  Itw Daniela Cerqui, anthropologue, Universit\u00e9 de Lausanne. Itw  Elise Favre, Studio Titaniumm, Lausanne. Gros plans cutting non cicatris\u00e9.", "id": "1405986", "visualThemes": ["TATOUAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405995", "summary": "Plateau : itw Pierre-Do, artiste musicien.", "id": "1405993", "visualThemes": ["CHANSON", "CHANTEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406003", "summary": "Extraits de concerts et r\u00e9p\u00e9titions, Pierre-Do, chanteur et musicien, chantant en jouant du piano. Itw S\u00e9bastien Br\u00e9guet, violoncelliste. Pierre-Do et S\u00e9bastien Br\u00e9guet jouant, r\u00e9p\u00e9tant et chantant chanson.", "id": "1406001", "visualThemes": ["CHANTEUR", "CHANSON"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563159", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016446", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1402691", "internalArchiveId": "AA1501402712", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 1948, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6461406", "imageURL": "http://www.rts.ch/6461413.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "La Banque Nationale suisse a annonc\u00e9 l'abandon du taux plancher de l'euro", "Les distributeurs de vinyles ont doubl\u00e9 leur vente en deux ans", "BNS / Taux de l'euro: les bureaux de change romands sont d\u00e9bord\u00e9s", "Attentat \u00e0 Charlie Hebdo: le Pape s'est exprim\u00e9 sur cette trag\u00e9die", "BNS / Taux de l'euro: l'annonce a \u00e9t\u00e9 un choc pour le monde politique", "Une initiative propose de d\u00e9fiscaliser les allocations familiales", "Les vinyles connaissent une seconde jeunesse", "BE: la descente de Wengen aura bien lieu", "VS: les employ\u00e9s r\u00e9clament \u00e0 Tamoil une demande de ch\u00f4mage technique", "BE: la Cor\u00e9e du Nord cherche \u00e0 promouvoir son tourisme", "VD: une carte est test\u00e9e afin d'\u00e9viter le travail au noir sur les chantiers", "BNS / Taux de l'euro: les pr\u00e9cisions d'Andreas H\u00f6fert, Chef \u00e9conomiste UBS", "BNS / Taux de l'euro: le secteur des exportations va souffrir de ce changement", "Belgique / Op\u00e9ration anti-terroriste: les explications d'Isabelle Ory", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["La BNS abaisse par ailleurs encore ses taux de r\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatifs.", "Les usines pour produire des vinyles ne sont que quatre en Europe, \u00e0 peine plus aux \u00c9tats-Unis.", "Certains bureaux ont refus\u00e9 de mener la transaction au vu de la fluctuation du cours.", "Il parle en croyant, demandant d'\u00e9viter l'offense aux religions quelles qu'elles soient.", "Une d\u00e9l\u00e9gation restreinte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9unie pour \u00e9valuer la situation pour l'\u00e9conomie du pays.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'oppose fermement \u00e0 ce texte du PDC.", "Les ventes ont atteint leur plus haut niveau en 2014.", "Pour les organisateurs, ce changement de programme n'est pas sans cons\u00e9quence.", "Syndicats et employ\u00e9s se sont mobilis\u00e9s devant le site.", "Certaines ONG critiquent cette op\u00e9ration de s\u00e9duction.", "Chaque ouvrier porte une carte attestant d'un contrat et de charges sociales pay\u00e9es.", "Entre inqui\u00e9tude et sentiment de trahison, les entrepreneurs envisagent l'avenir de fa\u00e7on incertaine."], "variantIds": ["ece-6351886", "ece-6351884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:05:24Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:15:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:00\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:21:22\r\n         Voici les titres\r\n      de ce jeudi 15 janvier.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:24:09\r\n      Un euro \u00e9gale 1 franc.\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:28:20\r\n   La Banque Nationale provoque\r\n un s\u00e9isme en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:32:14\r\n  Elle renonce au cours plancher\r\n     de 1,20 fr pour 1 euro.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:38:12\r\n  L'effet de surprise est complet\r\n     et le franc s'est envol\u00e9.\r\n\r\n19:30:38:23  19:30:43:05\r\n      C'est un bouleversement\r\n      pour nos exportations.\r\n\r\n19:30:43:10  19:30:45:05\r\n     La bourse a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e.\r\n\r\n19:30:45:10  19:30:47:09\r\n  On entendra les voix critiques.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:52:10\r\n         Mais ceux aussi\r\n      qui approuvent la BNS.\r\n\r\n19:30:53:17  19:30:56:12\r\nLes bancomats ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut.\r\n\r\n19:30:56:17  19:31:02:11\r\n    Nous verrons ce qui change\r\npour le porte monnaie des Suisses.\r\n\r\n19:31:02:16  19:31:06:22\r\n  Avec les explications d'Andreas\r\n  Hoefert, chef \u00e9conomiste d'UBS.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:11:21\r\nUne op\u00e9ration antiterroriste a fait\r\n  plusieurs victimes en Belgique.\r\n\r\n19:31:12:02  19:31:14:21\r\nUne source \u00e9voque des djihadistes.\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:18:06\r\n       Nous serons en direct\r\n        avec Isabelle Ory.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:22:00\r\n     Le pape Fran\u00e7ois r\u00e9agit \r\n    au drame de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:31:22:05  19:31:27:20\r\n\"Si un ami parle mal de ma m\u00e8re, il \r\npeut s'attendre \u00e0 un coup de poing.\"\r\n\r\n19:31:28:08  19:31:31:10\r\n     Il critique toute offense\r\n       faite aux religions,\r\n\r\n19:31:31:14  19:31:34:13\r\nmais condamne l'exaltation guerri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:34:23  19:31:37:12\r\n    Un nouveau moyen est test\u00e9\r\n\r\n19:31:37:17  19:31:40:21\r\n  pour \u00e9viter le travail au noir\r\n        sur les chantiers.\r\n\r\n19:31:41:02  19:31:44:08\r\n  Chaque ouvrier porte une carte\r\n      attestant d'un contrat\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:47:02\r\n  et de charges sociales pay\u00e9es.\r\n\r\n19:31:47:07  19:31:50:17\r\nEt puis le report de la l\u00e9gendaire\r\n     descente du Lauberhorn.\r\n\r\n19:31:50:22  19:31:54:15\r\n   24 h de diff\u00e9rence impliquent\r\n   un intense travail logistique\r\n\r\n19:31:54:20  19:31:56:11\r\n    et des pertes financi\u00e8res.\r\n\r\n19:31:57:10  19:32:01:16\r\n   -La Banque Nationale Suisse\r\na provoqu\u00e9 un tremblement de terre\r\n\r\n19:32:01:21  19:32:05:10\r\n  en renon\u00e7ant au cours plancher\r\n     de 1,20 fr pour un euro.\r\n\r\n19:32:05:14  19:32:08:22\r\n      Ce soir, le 19:30 prend\r\n    la mesure du bouleversement\r\n\r\n19:32:09:03  19:32:11:16\r\n       pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:16:06\r\n  Pourtant, lundi encore sur notre\r\nantenne, le vice-pr\u00e9sident de la BNS\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:29:14\r\n     r\u00e9affirmait la politique\r\n        du cours plancher.\r\n\r\n19:32:30:20  19:32:33:23\r\n          La BNS a pris\r\n   tout le monde par surprise.\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:38:05\r\nHistorique: fini le taux plancher\r\n   de 1,20 frs face \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:40:06\r\n   Les diff\u00e9rences d'orientation\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:42:06\r\n   entre les diff\u00e9rentes devises\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:47:13\r\n  se sont renforc\u00e9es ces derniers\r\n temps et continueront \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:32:47:18  19:32:54:12\r\nL'euro s'est affaibli face au dollar,\r\nentra\u00eenant avec lui le franc suisse.\r\n\r\n19:32:54:16  19:32:58:11\r\n       La BNS a donc conclu\r\n\r\n19:32:58:15  19:33:08:02\r\n que le maintien du taux plancher\r\n      ne se justifiait plus.\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:11:15\r\n         Au m\u00eame moment,\r\n   le franc suisse s'envolait,\r\n\r\n19:33:11:20  19:33:15:11\r\n  l'euro d\u00e9fon\u00e7ait le plancher,\r\n     chutant jusqu'\u00e0 85 cts\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:19:02\r\n  avant de remonter \u00e0 1,04 frs,\r\n     o\u00f9 il s'est stabilis\u00e9.\r\n\r\n19:33:19:07  19:33:23:23\r\nIl y a trois jours, la BNS affirmait\r\n    le maintien de sa politique.\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:27:16\r\n   Mi-d\u00e9cembre, nous avons revu\r\n\r\n19:33:27:21  19:33:29:20\r\n    l'ensemble des param\u00e8tres.\r\n\r\n19:33:30:01  19:33:32:21\r\n      Nous sommes convaincus\r\n       que le taux plancher\r\n\r\n19:33:33:02  19:33:36:20\r\n       doit rester le pilier\r\n   de notre politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:40:03\r\n    Tenir quoi qu'il en co\u00fbte\r\n      en achat de devises,\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:44:14\r\n   tel \u00e9tait le cr\u00e9do pour tenir\r\nce 1,20 depuis le 6 septembre 2011.\r\n\r\n19:33:45:00  19:33:47:10\r\n       Elle n'acceptera plus\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:11\r\n   de cours inf\u00e9rieur \u00e0 1,20 frs\r\n           pour un euro.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:58:01\r\n   La BNS fera appliquer ce taux\r\n   plancher avec d\u00e9termination.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:00:09\r\n      Les moyens illimit\u00e9s\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:04:13\r\n   que la BNS se disait pr\u00eate\r\n    \u00e0 engager sont chiffr\u00e9s.\r\n\r\n19:34:04:18  19:34:07:18\r\n       Le bilan de la BNS\r\n   a grimp\u00e9 \u00e0 495 mias de frs.\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:10:07\r\nPourquoi arr\u00eater si brusquement ?\r\n\r\n19:34:10:16  19:34:12:22\r\n    La situation est meilleure.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:15:12\r\n Les entreprises se sont adapt\u00e9es.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:22:18\r\n       Le taux de croissance\r\n en Suisse est bon, 2 % pour 2015.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:29:13\r\n   L'\u00e9conomie devra s'adapter\r\n        \u00e0 ce franc fort.\r\n\r\n19:34:29:18  19:34:34:20\r\n   L'affaiblissement programm\u00e9\r\n   de l'euro a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:37:22\r\n    pour cette sortie abrupte\r\n        du taux plancher.\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:41:20\r\n La Banque centrale europ\u00e9enne \r\n annoncera probablement bient\u00f4t\r\n\r\n19:34:42:01  19:34:44:04\r\nl'achat massif de dette publique.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:47:21\r\n  Le maintien du taux plancher\r\n     aurait \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:34:48:20  19:34:52:10\r\n  -L'annonce a aussi \u00e9t\u00e9 un choc\r\n     pour le monde politique.\r\n\r\n19:34:52:14  19:34:56:02\r\n  Cet apr\u00e8s-midi, une d\u00e9l\u00e9gation \r\n  du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9unie\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:57:22\r\n    pour \u00e9valuer la situation.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:01:23\r\n        18h00, J-S.Ammann\r\nsort d'une r\u00e9union extraordinaire\r\n\r\n19:35:02:04  19:35:03:20\r\n   apr\u00e8s l'annonce de la BNS.\r\n\r\n19:35:04:01  19:35:07:14\r\n Il n'a \u00e9t\u00e9 averti que ce matin\r\n  par le pr\u00e9sident de la BNS,\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:11:07\r\n        quelques instants\r\navant que cela ne devienne public.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:15:17\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renforcera\r\nles conditions-cadre de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:35:15:22  19:35:17:14\r\n     mais pour l'instant...\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:19:11\r\n      ...ne veut pas discuter\r\n\r\n19:35:19:16  19:35:21:20\r\n          des programmes.\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:29:08\r\n    Il faut comprendre d'abord\r\n     comment \u00e7a se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:32:13\r\nPlus t\u00f4t, les \u00e9lus tombent des nues\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:36:07\r\n       lorsque vers 10h30\r\n   ils apprennent la nouvelle.\r\n\r\n19:35:36:17  19:35:38:17\r\n           Tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n19:35:38:22  19:35:41:04\r\n     De l'abandon, du moment.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:45:14\r\n     Surpris que la BNS prenne\r\nde tels risques pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:52:17\r\n  Ce sont des dizaines de milliers\r\n   d'emplois qui sont en danger.\r\n\r\n19:35:53:03  19:35:55:12\r\n    Moins inquiet, C.Blocher.\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:59:00\r\n    Situation difficile pour\r\nles entreprises les plus faibles.\r\n\r\n19:35:59:05  19:36:01:11\r\nMais il ne craint pas de r\u00e9cession.\r\n\r\n19:36:01:20  19:36:05:16\r\n   Les entreprises d'exportation\r\n\r\n19:36:05:21  19:36:07:10\r\n     qui ont de bons produits\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:09:03\r\n     pourront surmonter cela.\r\n\r\n19:36:09:08  19:36:10:22\r\n    Mais il y aura du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:15:03\r\nOn ne sait pas comment cela \u00e9voluera\r\n     avec la libre-circulation.\r\n\r\n19:36:15:08  19:36:21:13\r\n Cela aura des effets importants.\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:25:14\r\n            Au centre,\r\non comprend les raisons de la BNS.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:30:08\r\nMais le pr\u00e9sident du PDC s'inqui\u00e8te,\r\n    notamment pour le tourisme.\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:33:08\r\n Des entreprises ont pu s'adapter,\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:35:11\r\n      mais pour le tourisme,\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:37:13\r\n   la situation ne permettra pas\r\n\r\n19:36:37:18  19:36:41:14\r\n   d'encaisser des diff\u00e9rentiels\r\n      de cours de 15 \u00e0 20 %.\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:45:19\r\n    Aucun parti ne questionne\r\n    l'ind\u00e9pendance de la BNS\r\n\r\n19:36:46:00  19:36:51:01\r\n  qui lui a permis de d\u00e9cider \r\n d'abandonner le taux plancher.\r\n\r\n19:36:52:00  19:36:54:18\r\n-Les bancomats ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut.\r\n\r\n19:36:54:23  19:36:59:07\r\n      On a aussi vu une ru\u00e9e\r\n    dans les bureaux de change.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:06:17\r\n     Certains ont m\u00eame refus\u00e9\r\n     de mener la transaction.\r\n\r\n19:37:09:18  19:37:12:13\r\n   Un taux de change volatile.\r\n\r\n19:37:12:18  19:37:16:06\r\n   Les clients sont nombreux \r\n  devant les bureaux de change\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:19:18\r\n       pour ne pas rater \r\n      cette bonne affaire.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:24:13\r\n Comme tous les Genevois, on fait\r\n  souvent les courses en France.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:27:08\r\n  Donc, on profite pour changer.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:31:17\r\n-J'attends, car \u00e7a varie beaucoup.\r\n\r\n19:37:31:22  19:37:37:08\r\nPeut-\u00eatre qu'il va encore baisser.\r\n\r\n19:37:37:12  19:37:42:06\r\n     -Il n'y a pas de cotation,\r\nje ne peux pas vous vendre de l'euro.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:44:01\r\n      En 25 ans de m\u00e9tier,\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:47:18\r\nle g\u00e9rant de ce bureau de change\r\n      n'a jamais v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n19:37:47:23  19:37:52:06\r\n  Pour \u00e9viter de vendre ses euros\r\n\u00e0 perte, il bloque les transactions\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:55:01\r\n          en attendant\r\n    que le taux se stabilise.\r\n\r\n19:37:55:11  19:37:56:20\r\n       On ne peut pas vendre\r\n\r\n19:37:57:01  19:37:59:20\r\n          au prix d'hier.\r\n\r\n19:38:00:01  19:38:06:06\r\n  Ailleurs, les bureaux de change\r\n       ont \u00e9largi la marge.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:13:19\r\n      Ils ach\u00e8tent \u00e0 85 cts \r\n      et vendent \u00e0 1,10 frs.\r\n\r\n19:38:14:08  19:38:18:12\r\n  Aucune grande banque suisse\r\nn'a interrompu ses transactions.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:21:19\r\n     Une situation similaire\r\n   pour les banques cantonales\r\n\r\n19:38:22:00  19:38:24:05\r\nromandes, sauf celle de Fribourg.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:26:18\r\n      Mais avec cette forte\r\n        demande d'euros,\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:31:07\r\ncertains \u00e9tablissements admettent\r\n un risque de p\u00e9nurie de stocks.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:37:04\r\n -N.Hayek, patron de Swatch Group, \r\na des mots forts sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:40:18\r\nJe cite: \"Ce que la BNS provoque l\u00e0,\r\n         c'est un tsunami.\r\n\r\n19:38:40:23  19:38:45:03\r\n    Aussi bien pour l'industrie\r\nd'exportation que pour le tourisme,\r\n\r\n19:38:45:08  19:38:48:03\r\n  mais \u00e9galement pour l'ensemble\r\n          de la Suisse.\"\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:50:15\r\nL'action Swatch Group a perdu 16 %.\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:55:19\r\n   Le secteur des exportations\r\n va particuli\u00e8rement en souffrir.\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:59:22\r\n On va entendre le chef \u00e9conomiste\r\n      d'UBS, Andreas Hoefert.\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:02:15\r\n   L'inqui\u00e9tude, la trahison.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:06:07\r\n     Ces sentiments animent\r\nles acteurs \u00e9conomiques du pays,\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:10:07\r\n   les industriels \u00e0 vocation\r\n         exportatrice.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:14:05\r\n Les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:15:23\r\n        presque dramatiques\r\n\r\n19:39:16:04  19:39:17:20\r\n      pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:39:18:06  19:39:20:15\r\nQuatre secteurs cl\u00e9s sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:26:02\r\n  La chimie, la machine-outil,\r\n         l'horlogerie,\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:31:04\r\net le commerce des m\u00e9taux pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:34:00\r\n Chez Willemin-Godel \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:39:20\r\n   75 % du chiffre d'affaires\r\n     d\u00e9pend de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:43:07\r\n   Il faut savoir qu'on est face\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:48:04\r\n \u00e0 une concurrence \u00e9trang\u00e8re forte\r\n\r\n19:39:48:09  19:39:52:12\r\nqui b\u00e9n\u00e9fice aujourd'hui d'un fort\r\n   coup de pouce de notre BNS.\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:56:20\r\n      Chez Dixi, au Locle,\r\n     \u00e7a pourrait faire mal.\r\n\r\n19:39:58:06  19:39:59:18\r\n        Il faut rediscuter\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:03:02\r\n       toutes les d\u00e9penses.\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:06:04\r\n       On pourrait envisager\r\n     de diminuer les salaires.\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:09:00\r\n Par exemple pour les frontaliers.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:13:21\r\n     Ca frise un peu le code,\r\n\r\n19:40:14:02  19:40:19:23\r\n   mais \u00e0 mesure exceptionnelle,\r\n       rem\u00e8de exceptionnel.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:26:14\r\n     Autre souci: le risque\r\n       de d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:29:17\r\n   Je pense qu'il y a un risque\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:31:02\r\n          d'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n\r\n19:40:31:07  19:40:33:03\r\n       de la d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:37:13\r\nLa sous-traitance risque de beaucoup\r\n   souffrir parce que on va avoir\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:40:21\r\n tendance \u00e0 acheter beaucoup plus\r\n    \u00e0 l'\u00e9tranger qu'en Suisse.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:44:17\r\n    Les mois \u00e0 venir risquent\r\n      donc d'\u00eatre p\u00e9nibles.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:47:11\r\n      - Andreas Hoefert, bonsoir.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:48:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:40:48:22  19:40:53:07\r\n -Vous \u00eates chef \u00e9conomiste d'une\r\ndes plus grandes banques du monde.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:56:02\r\n         Mais m\u00eame vous,\r\n      vous avez \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:58:22\r\n   -Oui, on a \u00e9t\u00e9 tous surpris.\r\n\r\n19:40:59:03  19:41:02:14\r\n      Il y a 10 jours encore,\r\n         la BNS r\u00e9it\u00e9rait\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:06:00\r\n       que le taux plancher \r\n      n'\u00e9tait pas n\u00e9gociable,\r\n\r\n19:41:06:05  19:41:11:08\r\n     que c'\u00e9tait le fondement\r\n    de sa politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:17:00\r\n      -Quand la BNS dit que\r\n c'\u00e9tait intenable, est-ce vrai ?\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:21:08\r\n   -C'est possible, il y avait\r\n beaucoup de pression sur l'euro,\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:24:13\r\n     avec notamment l'annonce\r\n       la semaine prochaine\r\n\r\n19:41:24:18  19:41:28:12\r\n       de la Banque centrale\r\n         europ\u00e9enne (BCE).\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:31:03\r\n    C'est n\u00e9gatif pour l'euro.\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:37:11\r\n  Mais cela aurait \u00e9t\u00e9 probablement\r\nmieux si la BNS avait \u00f4t\u00e9 ce plancher\r\n\r\n19:41:37:15  19:41:42:16\r\n  \u00e0 un moment o\u00f9 le franc suisse\r\n    n'\u00e9tait pas sous pression.\r\n\r\n19:41:42:21  19:41:47:03\r\n       -La baisse de l'euro,\r\n         c'est dangereux ?\r\n\r\n19:41:47:08  19:41:50:09\r\n   -Oui, quand cela va si vite.\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:55:11\r\n    Beaucoup de gens ont perdu\r\n     de l'argent aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:55:15  19:42:00:23\r\nLa BNS aussi, sur ses r\u00e9serves tenues\r\n  en euros et des fonds de pension.\r\n\r\n19:42:01:04  19:42:07:05\r\n  Les exportateurs suisses aussi,\r\n   qui se retrouvent brusquement\r\n\r\n19:42:07:10  19:42:12:08\r\n   dans un contexte compl\u00e8tement\r\n    diff\u00e9rent et non pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:42:12:12  19:42:15:15\r\n   -La croissance va souffrir ?\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:22:08\r\n -Oui, cela aura un impact n\u00e9gatif\r\n         sur l'inflation.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:31:20\r\n     L\u00e0, nous allons retourner\r\n           en d\u00e9flation,\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:36:14\r\n    mais elle sera moins bonne\r\n        que la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:42:36:19  19:42:40:11\r\n   Les jours seront difficiles \r\n  pour l'industrie exportatrice.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:45:11\r\nLes instituts de pr\u00e9visions reverront\r\n   leurs pr\u00e9visions de croissance.\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:53:13\r\n   -Les gagnants: les frontaliers\r\net les citoyens suisses \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:42:53:18  19:43:06:10\r\n-Oui, si on va en vacances \u00e0 Paris,\r\n les prix seront 20 % inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:16:19\r\nC'est bon pour le consommateur suisse\r\n mais pas pour l'h\u00f4tellerie suisse.\r\n\r\n19:43:17:00  19:43:20:06\r\n          C'est mauvais\r\npour l'\u00e9conomie suisse en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:21:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:27:17\r\n    En Belgique, une op\u00e9ration\r\n      antiterroriste a fait\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:32:05\r\n au moins deux morts et un bless\u00e9\r\n \u00e0 Verviers, dans l'est du pays.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:34:10\r\n Plusieurs explosions ont retenti.\r\n\r\n19:43:34:14  19:43:38:11\r\n      On fait \u00e9galement \u00e9tat \r\n     d'une op\u00e9ration de police\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:42:22\r\n\u00e0 Bruxelles contre des djihadistes.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:47:16\r\n      Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:43:50:22  19:43:56:22\r\n  A Verviers, quels \u00e9v\u00e9nements ?\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:02:18\r\n-La police antiterroriste belge \u00e9tait\r\n  en train de faire des contr\u00f4les\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:07:09\r\n    dans les milieux radicaux.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:13:11\r\n   Elle ciblait des djihadistes\r\n       de retour de Syrie.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:19:22\r\n   Pendant un de ces contr\u00f4les, \r\n  il y a eu des \u00e9changes de tirs.\r\n\r\n19:44:20:00  19:44:26:00\r\n   Selon les premiers rapports,\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:30:16\r\n        il y aurait 3 morts\r\n  parmi les djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:36:18\r\n -L'autre point, c'est Bruxelles.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:45:11\r\n-Des op\u00e9rations sont en cours dans\r\n       plusieurs endroits.\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:51:14\r\nLa police antiterroriste belge aurait\r\n          men\u00e9 des \u00e9coutes.\r\n\r\n19:44:56:18  19:45:00:11\r\n    Elle aurait d\u00e9couvert que des\r\ndjihadistes sous surveillance avaient\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:02:11\r\nl'intention de mener des attentats.\r\n\r\n19:45:02:12  19:45:05:19\r\n  Nous attendons la conf\u00e9rence de\r\n              presse.\r\n\r\n19:45:05:21  19:45:11:20\r\nIl y a des op\u00e9rations \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:16:18\r\nCe serait li\u00e9 \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0\r\n               Paris.\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:19:18\r\n On ne sait pas s'il y a des liens\r\n             directs.\r\n\r\n19:45:19:20  19:45:22:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:22:20  19:45:26:10\r\n       Les Suisses ont enfin\r\n       pu d\u00e9couvrir ce matin\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:30:05\r\n     le num\u00e9ro des survivants\r\n        de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:45:30:10  19:45:34:01\r\n    5'000 exemplaires \u00e9taient \r\n   disponibles, tous ont trouv\u00e9\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:38:16\r\n   preneur en quelques minutes.\r\n\r\n19:45:39:20  19:45:43:09\r\n Le pape Fran\u00e7ois est caricatur\u00e9\r\n         dans ce num\u00e9ro.\r\n\r\n19:45:43:13  19:45:48:10\r\nIl s'est d'ailleurs exprim\u00e9 sur le\r\ndrame et la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:45:48:14  19:46:00:00\r\n Il demande d'\u00e9viter l'offense aux\r\nreligions, quelles qu'elles soient.\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:09:02\r\nDans l'avion, le pape a condamn\u00e9 le\r\nfait de tuer au nom de la religion,\r\n\r\n19:46:09:07  19:46:15:09\r\n    tout en rappelant que les\r\n   chr\u00e9tiens ont fait de m\u00eame.\r\n\r\n19:46:15:13  19:46:20:23\r\n    Le pape dit oui \u00e0 la libert\u00e9\r\nd'expression, mais avec des limites.\r\n\r\n19:46:22:21  19:46:26:15\r\nOn ne peut pas r\u00e9agir avec violence.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:28:22\r\n   Mais si le docteur Gasbarri,\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:32:06\r\n          mon grand ami,\r\n       parle mal de ma m\u00e8re,\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:35:20\r\n   il peut s'attendre \u00e0 recevoir\r\n         un coup de poing.\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:38:03\r\n           C'est normal.\r\n\r\n19:46:38:08  19:46:47:11\r\n   On ne peut provoquer, on ne\r\n peut insulter la foi des autres.\r\n\r\n19:46:48:22  19:46:55:18\r\nSauf en France, voici la r\u00e9ponse\r\n de la ministre de la Justice.\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:58:16\r\n      On peut tout dessiner,\r\n\r\n19:46:58:21  19:47:01:13\r\n      y compris un proph\u00e8te.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:05:06\r\n  Car en France, pays de Voltaire\r\n       et de l'irr\u00e9v\u00e9rence,\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:08:09\r\n           on a le droit\r\n    de se moquer des religions.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:11:23\r\n  C'\u00e9tait pendant les obs\u00e8ques\r\n          de Tignous,\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:16:02\r\n         assassin\u00e9 pour\r\n   s'\u00eatre moqu\u00e9 des religions.\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:22:23\r\n      -Faut-il d\u00e9fiscaliser\r\n   les allocations familiales ?\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:27:22\r\nC'est ce que propose une initiative\r\n  du PDC qui sera soumise au vote\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:30:01\r\n        le 8 mars prochain.\r\n\r\n19:47:30:06  19:47:33:15\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'y oppose.\r\n\r\n19:47:33:20  19:47:36:22\r\n      Les pertes de recettes\r\n    seraient trop importantes.\r\n\r\n19:47:37:16  19:47:40:11\r\n     Des bambins qui co\u00fbtent\r\n      cher \u00e0 leurs parents.\r\n\r\n19:47:40:16  19:47:43:10\r\n  Le PDC a lanc\u00e9 une initiative\r\n          pour exon\u00e9rer\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:45:23\r\n   les allocations familiales\r\n          de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:49:11\r\nAujourd'hui, les familles touchent\r\n       200 frs par enfant,\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:51:22\r\n     250 frs pour des jeunes\r\n          en formation.\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:57:07\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas\r\n     exon\u00e9rer ces allocations.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:00\r\n Il vient de partir en campagne.\r\n\r\n19:48:02:15  19:48:04:13\r\n        On a beaucoup fait\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:08:03\r\npour les familles les ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n19:48:08:08  19:48:16:15\r\n       Ce n'est pas justifi\u00e9\r\n  d'exon\u00e9rer encore les familles.\r\n\r\n19:48:18:00  19:48:21:19\r\n      De plus, les familles\r\n        les plus modestes\r\n\r\n19:48:22:00  19:48:24:11\r\n     ne paient pas d'imp\u00f4ts\r\n         sur le revenu.\r\n\r\n19:48:24:16  19:48:28:21\r\n    Exon\u00e9rer leurs allocations\r\nne leur ferait pas gagner un franc.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:00\r\n     Seules les familles dont\r\nle revenu brut d\u00e9passe 125'000 frs\r\n\r\n19:48:33:05  19:48:35:14\r\n      seraient avantag\u00e9es.\r\n\r\n19:48:36:03  19:48:38:04\r\n  Avoir des all\u00e8gements pour eux,\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:40:14\r\n          est-ce utile ?\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:44:01\r\n   De l'autre c\u00f4t\u00e9, il faut voir\r\n         les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:49:14\r\npour tous les autres contribuables.\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:55:11\r\n    Le manque \u00e0 gagner serait\r\n       de 200 mios par an\r\n\r\n19:48:55:16  19:49:00:20\r\npour la Conf\u00e9d\u00e9ration, et 760 mios\r\npour les cantons et les communes.\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:07:21\r\n  Le Parlement et les cantons\r\ns'opposent aussi \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:13:03\r\n -La Cor\u00e9e du Nord tient un stand\r\n    \u00e0 la Ferienmesse de Berne,\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:15:13\r\nd\u00e9di\u00e9e \u00e0 la promotion du tourisme.\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:19:08\r\n    La dictature semble vouloir\r\n      s'ouvrir aux voyageurs,\r\n\r\n19:49:19:12  19:49:23:19\r\n  alors que le libre d\u00e9placement\r\n        y est impossible.\r\n\r\n19:49:25:07  19:49:30:07\r\nLa foire du voyage: des destinations\r\n  du monde entier qui font r\u00eaver.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:34:11\r\n         Un stand attire\r\ntous les visiteurs et les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:39:20\r\n        La Cor\u00e9e du Nord\r\n vient promouvoir son tourisme.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:12\r\nNos ambitions ne sont pas modestes.\r\n\r\n19:49:44:17  19:49:46:04\r\n            Nous visons\r\n\r\n19:49:46:09  19:49:49:14\r\n    1 mio de visiteurs par an.\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:54:11\r\nDes visiteurs qui ne peuvent tout\r\n de m\u00eame pas voyager librement.\r\n\r\n19:49:54:15  19:49:59:17\r\nLe tourisme serait un moyen de cr\u00e9er\r\nune br\u00e8che dans ce pays totalitaire.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:00\r\n C'est un r\u00e9gime critiqu\u00e9 partout.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:05:11\r\n  Je pars du principe qu'il faut\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:08:21\r\n     aller sur place pour voir\r\n  comment les gens vivent l\u00e0-bas,\r\n\r\n19:50:09:02  19:50:13:11\r\n    quelles sont les diff\u00e9rences\r\nentre la capitale et le nord du pays.\r\n\r\n19:50:13:20  19:50:17:03\r\n      Une vision ang\u00e9lique\r\n  selon Amnesty International.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:21:00\r\n L'ONG ne pr\u00f4ne pas le boycott,\r\n       mais sensibilise.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:24:03\r\n  Il faut plut\u00f4t aller au stand,\r\n\r\n19:50:24:08  19:50:25:19\r\n         ne pas l'\u00e9viter.\r\n\r\n19:50:26:00  19:50:29:16\r\n   Mais il faut \u00eatre conscient\r\n des violations de droits humains\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:33:21\r\n    avant d'aller faire du ski\r\n        en Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:37:13\r\n        Ironie du sort,\r\n derri\u00e8re le stand nord-cor\u00e9en,\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:41:06\r\n   il y a celui de la Suisse \r\n   qui dispense des conseils.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:43:22\r\n        La Cor\u00e9e du Nord\r\n     n'est pas d\u00e9conseill\u00e9e,\r\n\r\n19:50:44:03  19:50:46:12\r\n mais elle n'est pas encourag\u00e9e.\r\n\r\n19:50:46:22  19:50:49:01\r\nLa situation s\u00e9curitaire ne pose pas\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:50:19\r\n        un probl\u00e8me en soi.\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:54:02\r\n      Si vous avez des soucis\r\n   \u00e0 cause du syst\u00e8me politique,\r\n\r\n19:50:54:07  19:51:00:11\r\n      vous devez vous forger\r\n      une opinion vous-m\u00eame.\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:05:11\r\nUne centaine de Suisses s'aventurent\r\n   chaque ann\u00e9e en Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:51:05:15  19:51:09:03\r\n       Le pays veut devenir\r\nune vraie destination touristique,\r\n\r\n19:51:09:08  19:51:11:04\r\n   mais il en est encore loin.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:17:09\r\n     -Autre signe d'op\u00e9ration\r\nde s\u00e9duction, Pyongyang se dit pr\u00eat\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:21:12\r\n     \u00e0 envisager un moratoire\r\n    sur ses essais nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:51:21:17  19:51:25:18\r\nMais \u00e0 condition que les Etats-Unis\r\n    suspendent leurs manoeuvres\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:29:04\r\n militaires avec la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n19:51:30:03  19:51:35:02\r\n Les 230 employ\u00e9s de la raffinerie \r\nTamoil \u00e0 Collombey veulent y croire.\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:39:06\r\n       Syndicats et employ\u00e9s\r\n se sont mobilis\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:43:11\r\nIls r\u00e9clament \u00e0 Tamoil une demande\r\n       de ch\u00f4mage technique\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:46:06\r\n  afin de maintenir les emplois.\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:52:06\r\n Tous l\u00e0 ! Employ\u00e9s de bureaux,\r\nouvriers, personnel d'entretien.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:57:08\r\n Avec l'espoir de persuader leurs \r\ndirigeants de ne pas les licencier.\r\n\r\n19:51:57:17  19:51:59:20\r\n      C'est un peu un g\u00e2chis.\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:01:19\r\n          Il faut esp\u00e9rer\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:17\r\n          qu'il se passe\r\n      quelque chose d'autre.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:07:21\r\n        -Qu'il s'arrange !\r\n\r\n19:52:08:02  19:52:09:14\r\n     Le chef doit nous trouver\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:11:17\r\n           un acheteur.\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:17:11\r\n  Tamoil cherche un repreneur \r\n depuis des mois, sans aboutir.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:20:03\r\n          Alors mardi,\r\n      c'est l'annonce choc.\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:23:07\r\n  Ca a fait l'effet d'une bombe.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:25:08\r\n     Je savais qu'on cherchait\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:26:13\r\n           un repreneur.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:30:14\r\n      Ca, c'est un peu fort.\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:34:19\r\n  Tous ont sign\u00e9 une r\u00e9solution\r\n        adress\u00e9e \u00e0 Tamoil\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:38:11\r\npour que le licenciement collectif\r\n       pr\u00e9vu soit remplac\u00e9\r\n\r\n19:52:38:15  19:52:41:06\r\n         par une demande\r\n      de ch\u00f4mage technique.\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:43:17\r\n      Tamoil n'y croit plus.\r\n\r\n19:52:43:22  19:52:47:05\r\n  C'est \u00e0 nous de les convaincre.\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:52:09\r\n     C'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n d'augmenter le ch\u00f4mage technique.\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:54:20\r\n Si on a pas le ch\u00f4mage technique,\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:57:00\r\n     on aura pas de repreneur.\r\n\r\n19:52:57:05  19:52:59:16\r\nTrop de connaissances seront perdues.\r\n\r\n19:52:59:21  19:53:07:03\r\n    Je d\u00e9fie quiconque de venir\r\n  et de faire tourner les vannes.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:12:17\r\n    Le porte-parole de Tamoil\r\n    est aux abonn\u00e9s absents.\r\n\r\n19:53:12:22  19:53:16:14\r\n  Les syndicats rencontreront \r\n les dirigeants jeudi prochain.\r\n\r\n19:53:16:19  19:53:20:20\r\nUne longue semaine d'incertitude\r\n     pour 230 travailleurs.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:07\r\n   -Un nouveau moyen pour lutter\r\n     contre le travail au noir\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:26:18\r\n        sur les chantiers.\r\n\r\n19:53:26:23  19:53:28:20\r\n  Chaque ouvrier porte une carte\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:32:07\r\n      attestant d'un contrat\r\n  et de charges sociales pay\u00e9es.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:35:12\r\n      Le projet est en cours\r\n       en terres vaudoises.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:41:04\r\nContr\u00f4le de routine sur le chantier\r\n    du futur parlement vaudois.\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:46:16\r\n    Mais contr\u00f4le plus ais\u00e9,\r\ncar cette entreprise fait partie\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:49:23\r\n     des premi\u00e8res \u00e0 tester\r\n      un nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:52:19\r\n  Le contr\u00f4leur sur le smartphone\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:55:17\r\nv\u00e9rifie les coordonn\u00e9es de l'ouvrier,\r\n\r\n19:53:55:22  19:53:57:19\r\n   et s'il est inscrit \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n19:53:58:05  19:54:01:00\r\n      L'application acc\u00e8de\r\n    au statut du travailleur,\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:03:03\r\n  dans une base de donn\u00e9es AVS.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:07:11\r\n   Elle est mise \u00e0 disposition\r\n des patrons, des contrema\u00eetres,\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:09:23\r\n       mais les ouvriers \r\n       n'y ont pas acc\u00e8s.\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:13:17\r\n      Mais sur le chantier,\r\nils pourront observer les badges.\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:15:21\r\n    Pour moi, il est important\r\n\r\n19:54:16:02  19:54:17:23\r\n       qu'ils puissent dire:\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:21:10\r\n\"Dis-donc, t'es s\u00fbr que ton patron\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:25:14\r\n d\u00e9clare tes charges sociales...\"\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:31:03\r\n      L'enjeu est immense.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:33:19\r\n        En 2013, sur plus\r\n       de 2'000 contr\u00f4les,\r\n\r\n19:54:34:00  19:54:38:15\r\non a d\u00e9nombr\u00e9 845 infractions: loi\r\nsur le travail, sur les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:44:14\r\n     non respect de la CCT\r\n  ou manquements s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:48:01\r\nLa responsabilit\u00e9 solidaire implique\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:49:12\r\n         que l'entreprise\r\n\r\n19:54:49:17  19:54:52:18\r\n   qui engage des sous-traitants\r\n         est responsable.\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:56:18\r\n     Avec ce badge, on essaye\r\n   d'\u00e9liminer les moutons noirs.\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:01:08\r\nLa base de donn\u00e9es se trouve ici.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:08:02\r\nBaptis\u00e9 Cerb\u00e8re, le contr\u00f4le par \r\ncarte et smartphone est s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:55:08:12  19:55:11:08\r\n   L'application est s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:13:13\r\n   Elle n'est pas t\u00e9l\u00e9chargeable\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:15:17\r\n        par n'importe qui.\r\n\r\n19:55:15:22  19:55:20:08\r\n         Elle nous permet\r\n     une connexion s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:55:20:18  19:55:26:06\r\nLes syndicats, eux, ne voient pas\r\nde dangers \u00e0 cette surveillance.\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:28:03\r\n      Pour les travailleurs,\r\n\r\n19:55:28:08  19:55:30:07\r\n    plus de transparence il y a\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:32:22\r\n    par rapport \u00e0 l'application\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:37:22\r\n    des conventions collectives\r\n et sur les charges sociales dues,\r\n\r\n19:55:38:03  19:55:39:23\r\n        plus c'est positif.\r\n\r\n19:55:40:09  19:55:44:19\r\nD'ici fin 2015, 2'800 entreprises \r\nvaudoises devraient \u00eatre \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:49:16\r\n    Un syst\u00e8me qui pourrait\r\n  s'\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse.\r\n\r\n19:55:51:03  19:55:54:02\r\n       -Le bon vieux disque\r\n        en vinyle revient.\r\n\r\n19:55:54:07  19:55:57:19\r\n    Il rena\u00eet, et pas seulement\r\n      comme une mode vintage.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:01:09\r\n       Les chiffres sont l\u00e0,\r\n        Christophe Schenk.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:08:04\r\n  -L'augmentation est frappante.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:14:06\r\n       Les chiffres aux USA.\r\n\r\n19:56:14:15  19:56:18:00\r\n       54 % d'augmentation.\r\n\r\n19:56:18:02  19:56:24:02\r\n La m\u00eame chose en Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:31:11\r\n  En Suisse, le volume a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:36:04\r\n On peut articuler une estimation,\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:40:14\r\n15 millions de disques dans le monde.\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:44:08\r\n\u00c7a ne tient pas compte des occasions.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:49:04\r\n  On pourrait tripler ce chiffre.\r\n\r\n19:56:49:06  19:56:55:06\r\nCe qui marche le mieux, ce sont des\r\n            nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:06:06\r\nLes dinosaures tirent leur \u00e9pingle du\r\n                jeu.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:12:17\r\nCe succ\u00e8s ne fait pas forc\u00e9ment le\r\n      succ\u00e8s des disquaires.\r\n\r\n19:57:17:12  19:57:21:10\r\n        -La demande est l\u00e0,\r\nmais d'anciennes usines ont disparu.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:24:14\r\n           D'o\u00f9 parfois\r\n    des cr\u00e9ations alternatives.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:29:17\r\n   Chez Irascible, on savoure\r\n     le succ\u00e8s du 33 tours.\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:34:19\r\nEn deux ans, ses ventes ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:00  19:57:42:18\r\nEn revanche, le nombre d'usines \r\nqui les fabriquent reste limit\u00e9.\r\n\r\n19:57:42:23  19:57:46:17\r\n        Quatre en Europe,\r\n      \u00e0 peine plus aux USA.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:49:05\r\n  Dans quelques ann\u00e9es, il y aura\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:51:17\r\n    peut-\u00eatre de grosses usines\r\n\r\n19:57:51:22  19:57:53:18\r\n     qui ouvriront \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:57:53:23  19:57:57:07\r\n     Mais les gens ont arr\u00eat\u00e9 \r\n     de fabriquer les machines\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:02:20\r\nqui servent \u00e0 fabriquer les vinyles,\r\n        et ce depuis 30 ans.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:07:01\r\nCa, \u00e7a va \u00eatre dur \u00e0 red\u00e9velopper.\r\n\r\n19:58:08:10  19:58:13:23\r\n     Cons\u00e9quence: des d\u00e9lais\r\n    de production plus longs.\r\n\r\n19:58:14:23  19:58:17:02\r\n     Les d\u00e9lais ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:09\r\n    On \u00e9tait \u00e0 un mois et demi\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:27:05\r\n   il y a cinq ans, on est pass\u00e9\r\n       \u00e0 deux mois et demi.\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:30:21\r\n     Producteur de vinyles,\r\n      le Genevois O.Ducret\r\n\r\n19:58:31:02  19:58:35:00\r\naime le c\u00f4t\u00e9 artisanal de l'objet.\r\n\r\n19:58:35:05  19:58:39:12\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas aussi magique\r\n     que chez Am\u00e9lie Poulain...\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:43:19\r\n  -Dans ce monde, les vinyles\r\nsont fabriqu\u00e9s comme des cr\u00eapes.\r\n\r\n19:58:44:00  19:58:46:01\r\n -Mode d'emploi en trois \u00e9tapes.\r\n\r\n19:58:46:06  19:58:49:13\r\n   On grave d'abord la musique\r\n      sur une plaque d'alu.\r\n\r\n19:58:49:18  19:58:54:04\r\nOn la plonge ensuite dans un bain\r\n   d'\u00e9lectrolyse et de nickel\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:58:20\r\n  et on obtient le n\u00e9gatif qui\r\npermettra de presser les vinyles.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:06:11\r\nFacile, quand comme O.Ducret on est\r\nco-propri\u00e9taire de sa petite presse.\r\n\r\n19:59:07:02  19:59:10:06\r\n    C'est une presse manuelle.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:14:18\r\nElle permet d'arr\u00eater le processus,\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:17:18\r\n  d'int\u00e9grer d'autres mat\u00e9riaux,\r\n\r\n19:59:17:23  19:59:21:05\r\n     de faire des exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:59:21:10  19:59:29:05\r\n Des disques avec des paillettes,\r\n avec des produits v\u00e9g\u00e9taux, etc.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:34:12\r\nJusqu'\u00e0 cr\u00e9er des disques en carton.\r\n\r\n19:59:34:17  19:59:40:08\r\n    Peut-\u00eatre une bonne piste\r\n         pour l'avenir.\r\n\r\n19:59:41:21  19:59:45:00\r\n      -La descente de Wengen\r\n       aura lieu dimanche.\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:49:01\r\n    Un changement de programme\r\n qui n'est pas sans cons\u00e9quences,\r\n\r\n19:59:49:06  19:59:51:08\r\n      notamment financi\u00e8res.\r\n\r\n19:59:51:22  19:59:55:18\r\n   C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en 2008:\r\nreprogrammer le slalom le samedi\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:59:10\r\n   et la descente le dimanche\r\n pour ne pas fausser la course.\r\n\r\n19:59:59:14  20:00:03:21\r\nUne d\u00e9cision qui ne r\u00e9jouit personne\r\n     mais prise avec bon sens.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:07:11\r\n      La priorit\u00e9 est donn\u00e9e\r\n\r\n20:00:07:15  20:00:11:03\r\n          \u00e0 notre sport,\r\n\r\n20:00:11:08  20:00:12:18\r\n      aux meilleurs skieurs,\r\n\r\n20:00:12:23  20:00:15:00\r\n \u00e0 nos jeunes et aux spectateurs.\r\n\r\n20:00:15:05  20:00:17:16\r\n        Il y a des ann\u00e9es\r\n     meilleures que d'autres.\r\n\r\n20:00:17:21  20:00:20:21\r\nOn ignore combien \u00e7a nous co\u00fbtera.\r\n\r\n20:00:21:23  20:00:26:01\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 500 militaires, \u00e0 la\r\nprotection civile et aux b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n20:00:26:06  20:00:29:23\r\n     le comit\u00e9 de course peut\r\nrelisser la piste au dernier moment\r\n\r\n20:00:30:04  20:00:33:11\r\n          ou rev\u00e9rifier\r\nles 40 km de filets de protection.\r\n\r\n20:00:33:15  20:00:38:20\r\n  De quoi rassurer les skieurs.\r\n\r\n20:00:39:16  20:00:41:17\r\n   Entre les deux entra\u00eenements\r\n\r\n20:00:41:23  20:00:43:11\r\n     et la course le dimanche,\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:45:22\r\n         la piste risque\r\n      de changer trois fois.\r\n\r\n20:00:46:03  20:00:48:00\r\n       Il faudra s'adapter.\r\n\r\n20:00:48:05  20:00:55:06\r\n  Avec le froid annonc\u00e9 dimanche,\r\n le mat\u00e9riel pourrait \u00eatre chang\u00e9.\r\n\r\n20:00:55:16  20:00:58:08\r\n    Ces changements g\u00e9n\u00e8rent\r\n\r\n20:00:58:12  20:01:01:14\r\n          des probl\u00e8mes\r\n d'h\u00e9bergement et de logistique.\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:06:22\r\n     Et un manque \u00e0 gagner\r\n  au niveau de la billetterie.\r\n\r\n20:01:07:13  20:01:10:11\r\n     Il y a une perte d'argent\r\n\r\n20:01:10:15  20:01:13:09\r\n pour les gens qui ne viennent pas\r\n\r\n20:01:13:13  20:01:16:14\r\n  et les charges suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:01:16:19  20:01:23:01\r\n On en discutera avec les sponsors\r\n\r\n20:01:23:06  20:01:29:16\r\n       mais \u00e7a nous co\u00fbtera\r\n   environ un quart de million.\r\n\r\n20:01:30:16  20:01:35:10\r\nLes organisateurs se sont pr\u00e9par\u00e9s\r\n    \u00e0 ne faire aucun b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n20:01:35:14  20:01:46:20\r\n    Le prestige du Lauberhorn\r\n         est \u00e0 ce prix.\r\n\r\n20:01:54:15  20:02:00:15\r\n       A Verviers, 3 morts.\r\n\r\n20:02:02:13  20:02:04:17\r\n   Autre op\u00e9ration \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:08:03\r\n    -Ce soir, RTS Deux diffuse\r\n       \"Irr\u00e9cup\u00e9rables ?\".\r\n\r\n20:02:08:08  20:02:11:20\r\n    Le film de Rapha\u00eblle Aellig\r\n     plonge dans les banlieues\r\n\r\n20:02:12:01  20:02:14:03\r\n  et dans les prisons en France.\r\n\r\n20:02:14:08  20:02:17:10\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 toutes\r\n     et \u00e0 tous, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:02:17:19  20:02:20:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISSTXT:\r\n T.Bongi, J.Deffaugt, E.Gattlen, \r\n V.Gerber, L.Martignetti, G.Quoex\r\n\r\n20:02:20:09  20:02:22:09\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n20h10 Temps Pr\u00e9sent\r\n21h10 Le Croque-Mort (saison 1)\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-15T19:18:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501404259", "durationSec": 95, "title": "SO TAMOIL OUVRIERS_RTS000000459455", "excerpt": "Les employ\u00e9s de la raffinerie Tamoil \u00e0 Collombey manifestent pour r\u00e9clamer \u00e0 la direction qu'elle fasse une demande de ch\u00f4mage technique afin de maintenir les emplois sur le site, alors que Tamoil ne trouve pas de repreneur et a d\u00e9cid\u00e9 de licencier.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE", "CH\u00d4MAGE TECHNIQUE"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"], "sequenceIds": ["1406699"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404260", "durationSec": 110, "title": "SO REPORT COURSE WENGEN_RTS000000459530", "excerpt": "La course de descente messieurs du Lauberhorn a d\u00fb \u00eatre report\u00e9e d'une journ\u00e9e \u00e0 cause des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. Les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ce report sont estim\u00e9es \u00e0 250'00 francs par les organisateurs qui tiennent malgr\u00e9 tout \u00e0 maintenir cette course pour des questions de prestige.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["TOURISME", "STATION DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1404331"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404261", "durationSec": 108, "title": "SO REAX ECONOMIQUES_RTS000000459535", "excerpt": "Les milieux \u00e9conomiques suisses, Economiesuisse et patrons d'entreprises exportatrices sont inquiets et parlent m\u00eame d'abandon et de trahison apr\u00e8s l'annonce par la Banque Nationale Suisse (BNS) de la fin du taux de change plancher entre le franc suisse et l'euro.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "\u00c9CONOMIE", "TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "sequenceIds": ["1406191"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404262", "durationSec": 78, "title": "SO PAPE CHARLIE 02_RTS000000459528", "excerpt": "La mission de Cor\u00e9e du nord \u00e0 Gen\u00e8ve a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour informer que le gouvernement nord-cor\u00e9en est pr\u00eat \u00e0 envisager un moratoire sur ses essais nucl\u00e9aires \u00e0 condition que les USA suspendent leurs manoeuvres militaires avec la Cor\u00e9e du sud pr\u00e9vues au printemps 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501404263", "durationSec": 23, "title": "SO MISSION COREE NORD 2_RTS000000459492", "excerpt": "L'initiative populaire \"Aider les familles ! Pour des allocations pour enfant et des allocations de formation professionnelle exon\u00e9r\u00e9es de l'iimp\u00f4t\" du PDC qui sera soumise au vote le 08.03.2015 propose de d\u00e9fiscaliser les allocations familiales. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative qui co\u00fbterait cher \u00e0 la collectivit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EXPLOSION NUCL\u00c9AIRE", "MANOEUVRE MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1406668"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404264", "durationSec": 160, "title": "SO ITW ANDREAS HOFERT_RTS000000459495", "excerpt": "La Cor\u00e9e du Nord semble vouloir s'ouvrir au tourisme et elle tient un stand \u00e0 la Foire du voyage de Berne bien qu'il soit impossible de se d\u00e9placer librement \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. A l'entr\u00e9e de ce salon du tourisme Amnesty International sensibilise le public aux violations des droits de l'homme en Cor\u00e9e du Nord.", "sequenceIds": ["1406192"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404265", "durationSec": 98, "title": "SO INITIATIVE ALLOCATIONS_RTS000000459412", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie (DEFR) Johann-Schneider Ammann n'\u00e9tait pas au courant de la d\u00e9cision soudaine de la Banque Nationale Suisse (BNS) d'abandonner le taux de change plancher de 1,20 francs suisses pour 1 euro. Les parlementaires et la classe politique sont surpris \u00e9galement cette annonce soudaine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ALLOCATION FAMILIALE", "FISCALIT\u00c9", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1406206"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404266", "durationSec": 106, "title": "SO FOIRE COREE DFAE_RTS000000459541", "excerpt": "Pour lutter contre le travail au noir les ouvriers travaillant sur les chantiers de la construction doivent porter une carte pour prouver que leur employeur les a d\u00e9clar\u00e9s et paye bien leurs charges sociales. Le contr\u00f4leur peut scanner cette carte \u00e0 l'aide de son smartphone et ainsi acc\u00e9der instantan\u00e9ment au contenu d'une base de donn\u00e9e informatique contenant les informations sur l'employ\u00e9 contr\u00f4l\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1406623", "1406668"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404267", "durationSec": 116, "title": "SO EURO POLITIQUE BNS_RTS000000459545", "excerpt": "Apr\u00e8s l'annonce par la BNS de la fin du taux de change plancher entre le franc suisse et l'euro, les bureaux de change romands et les bancomats sont pris d'assaut et d\u00e9bord\u00e9s par les clients qui d\u00e9sirent changer de l'argent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "sequenceIds": ["1406170"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404268", "durationSec": 23, "title": "SO CHARLIE SUISSE_RTS000000459380", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Banque Nationale Suisse Thomas Jordan annonce par surprise que la BNS renonce au taux de change plancher de 1,20 francs suisses pour 1 euro. Les march\u00e9s des changes r\u00e9agissent imm\u00e9diatement et l'euro plonge alors que le cours du franc suisse s'envole."}, {"internalArchiveId": "AA1501404269", "durationSec": 137, "title": "SO CARTES CHANTIERS 3_RTS000000459494", "excerpt": "Les ventes de disques vinyles ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais comme le nombre limit\u00e9 d'usines qui les produisent n'est que de 4 en Europe les d\u00e9lais de fabrication sont longs. Chez le distributeur Irascible, les disques vinyles occupent la moiti\u00e9 des ventes. Le producteur de vinyles genevois Olivier Ducret appr\u00e9cie le c\u00f4t\u00e9 artisanal de l'objet et exp\u00e9rimente avec les couleurs et les mati\u00e8res.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOLOCHENAZ", "VAUD"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "DROIT DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1406713"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404270", "durationSec": 84, "title": "SO BUREAU CHANGE_RTS000000459515", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CHANGE", "EURO"], "sequenceIds": ["1406180"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404271", "durationSec": 145, "title": "SO BNS ECONOMIE 03_RTS000000459505", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE"], "thematicPersons": ["JORDAN, THOMAS"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1406161"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404272", "durationSec": 19, "title": "SO BELGIQUE ATTAQUE_RTS000000459547"}, {"internalArchiveId": "AA1501404273", "durationSec": 142, "title": "FRIGO VINYLE PAD_RTS000000458687", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE"], "sequenceIds": ["1406814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501404361", "summary": "Pr\u00e9parateurs pr\u00e9parant et lissant piste de descente du Lauberhorn. Itw Robert Lehmann, chef des courses de Wengen. Itw Didier Defago, skieur suisse. Itw Guido Meyer, responsable logistique et finances.", "id": "1404331", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406162", "summary": "Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque Nationale Suisse (BNS) donnant conf\u00e9rence de presse. Itw Thomas Jordan.", "id": "1406161", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["JORDAN, THOMAS"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406171", "summary": "Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie (DEFR) Johann Schneider-Ammann arrivant. Itw Johann Schneider-Ammann. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etats PS fribourgeois. Itw Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1406170", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406181", "summary": "Taux de change affich\u00e9s sur panneaux et devantures de bureaux de change. Clients faisant la queue devant bureau de change. Itw clients. Itw Tarik Mohsen directeur GMT Change. Bancomat.", "id": "1406180", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "CHANGE", "FRANC SUISSE", "EURO", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406192", "summary": "Itw Rudolf Minsch, Economiesuisse. Itw  Olivier Haegeli, directeur-adjoint Willemin-Macodel. Itw  \nPierre Castella, directeur g\u00e9n\u00e9ral Dixi. Itw Bernard R\u00fceger, directeur g\u00e9n\u00e9ral R\u00fceger SA.", "id": "1406191", "visualThemes": ["EXPORTATION", "\u00c9CONOMIE", "FRANC SUISSE", "TAUX DE CHANGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406193", "summary": "Duplex Calgary, Canada : itw Andreas H\u00f6fert, chef \u00e9conomiste UBS.", "id": "1406192", "visualThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "\u00c9CONOMIE"], "visualGeographicals": ["CALGARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406207", "summary": "Eveline Widmer-Schlumpf, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Finances, saluant d\u00e9l\u00e9gation des initiants PDC de l'nitiative populaire \"Aider les familles ! Pour des allocations pour enfant et des allocations de formation professionnelle exon\u00e9r\u00e9es de l'iimp\u00f4t\". Groupe d'enfants portant banderole en faveur de l'initiative. Itw Eveline Widmer-Schlump. Famille dans sc\u00e8ne de vie quotidienne.", "id": "1406206", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "ALLOCATION FAMILIALE", "FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406621", "summary": "Emmanuelle Jaquet, journaliste RTS, visitant la Foire du voyage de Berne. Ri Yong Bom, repr\u00e9sentant de la Cor\u00e9e du Nord, parlant \u00e0 journalistes dans le stand de la Cor\u00e9e du Nord. Itw Ri Yong Bom. Gros plans prospectus et brochure touristiques pour voyager en Cor\u00e9e du Nord. Itw Andr\u00e9 L\u00fcthi, directeur Globetrotter. Membres d'Amnesty International distribuant prospectus \u00e0 l'entr\u00e9e du salon du tourisme. Itw Nadia Boehlen, porte-parole Amnesty International section suisse. Itw Esther Leupp, cheffe du service Conseils aux voyageurs du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE).", "id": "1406623", "visualThemes": ["TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406666", "summary": "Repr\u00e9sentant de la Cor\u00e9e du Nord donnant conf\u00e9rence de presse devant tableau repr\u00e9sentant les anciens pr\u00e9sidents nord-cor\u00e9ens Kim Jong-Il et Kim Il-Sung, \u00e0 la Mission de Cor\u00e9e du Nord \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "1406668", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406697", "summary": "Ouvriers et employ\u00e9s de la raffinerie Tamoil de Collombey, manifestant devant la raffinerie. Itw d'employ\u00e9s Tamoil. Employ\u00e9s de Tamoil signant grande affiche portant \"Pour le maintien des emplois chez Tamoil\" et r\u00e9solution demandant que le licenciement collectif pr\u00e9vu soit remplac\u00e9 par une demande de ch\u00f4mage technique. Itw Blaise Carron, secr\u00e9taire syndical UNIA Valais. Ext b\u00e2timent raffinerie Tamoil portant banderole avec le slogan \"Je suis Tamoil, je suis ch\u00f4meur\".", "id": "1406699", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406711", "summary": "Contr\u00f4leurs contr\u00f4lant ouvriers sur un chantier en scannant leur carte avec son smartphone. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Burnand, porte-parole F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs. Itw Jean-Marc Demierre, administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ADV Construction. Dominique Guyot, directeur ressources F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs. Pietro Carobbio, responsable construction syndicat Unia Vaud. Ouvriers anonymes travaillant sur un chantier.", "id": "1406713", "visualThemes": ["CARTE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["TOLOCHENAZ", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406812", "summary": "Christian Wicky, distributeur de musique et directeur Irascible SARL, travaillant dans son stock de disques vinyles. Itw Christian Wicky. Disque vinyle bleu tournant sur platine. Itw Olivier Ducret. Olivier Ducret montrant matrice de disque et plaque m\u00e9talique servant \u00e0 presser disques en vinyle.  Gros plans disques vinyles blanc et color\u00e9s.", "id": "1406814", "visualThemes": ["DISQUE VINYLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563160", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016447", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1401527", "internalArchiveId": "AA1501401545", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Paris lors de la \"Marche r\u00e9publicaine Tous Unis !\" en hommage aux victimes de l'attentat du 07.01.2015 contre le journal satirique Charlie Hebdo et des prises d'otages qui s'en sont suivies et ayant fait au total 17 victimes.", "durationSec": 2406, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6448795", "imageURL": "http://www.rts.ch/6448808.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Marche Charlie Hebdo: de nombreux Suisses avaient fait le d\u00e9placement", "Marche Charlie Hebdo: ces manifestations cl\u00f4turent une semaine qui va marquer l'histoire", "Marche Charlie Hebdo: l'image des 50 chefs d'\u00c9tat marchant ensemble restera dans l'histoire", "Marche Charlie Hebdo: au coeur du rassemblement, tous \u00e9taient \u00e9mus", "Marche Chalie Hebdo: Fran\u00e7ois Hollande a commenc\u00e9 \u00e0 accueillir les chefs d'\u00c9tat d\u00e8s le d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi", "La marche pour Charlie Hebdo a rassembl\u00e9 plus d'un million et demi de personnes", "La Maison-Blanche a annonc\u00e9 la tenue d'un sommet le 18 f\u00e9vrier prochain", "La Suisse romande aussi s'est montr\u00e9e solidaire avec Charlie Hebdo", "Marche Charlie Hebdo: Darius Rochebin a rencontr\u00e9 Jean d'Ormesson", "Tous les pays occidentaux sont aujourd'hui confront\u00e9s \u00e0 l'islamisme radical", "#T'as vu l'actu ?: les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours touchent aussi les jeunes", "Marche Charlie Hebdo: le point avec Laura Slimani, Pr\u00e9sidente mouvements jeunes socialistes, France", "Marche Charlie Hebdo: les explications de Jean-Philippe Schaller, depuis paris", "Marche Charlie Hebdo: Luc Ferry, ancien ministre fran\u00e7ais et \u00e9crivain, nous donne ses impressions", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Des personnalit\u00e9s politiques comme le pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat, mais aussi des anonymes.", "Le rappel des \u00e9v\u00e9nements.", "Cette image marque la solidarit\u00e9 mondiale face aux attentats terroristes.", "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga \u00e9tait une des premi\u00e8res \u00e0 \u00eatre re\u00e7ue par le pr\u00e9sident.", "On avait rarement vu autant de monde dans les rues de Paris depuis la Lib\u00e9ration.", "Les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, depuis Washington.", "Ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 se retrouver pour montrer leur soutien, 3000 \u00e0 Lausanne, 500 \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 200 \u00e0 Nyon et \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "La Suisse n'y \u00e9chappe pas, une soixantaine de citoyens sont partis dans les rangs de l'\u00c9tat islamique en Syrie.", "Les \u00e9l\u00e8ves d'une classe de gymnase \u00e0 Saint-Maurice nous donnent leurs impressions."], "variantIds": ["ece-6352168", "ece-6352166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:52:56Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:17\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:21:23\r\n            Bienvenue\r\n   dans cette \u00e9dition sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:27:09\r\nUne image historique; celle d'une \r\ncinquantaine de chefs d'Etat unis,\r\n\r\n19:30:27:13  19:30:33:20\r\n marchant dans les rues de Paris,\r\naux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident F.Hollande.\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:38:14\r\n Le pr\u00e9sident du Mali, dont \u00e9tait\r\n originaire l'un des terroristes,\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:44:02\r\n      A.Merkel, le pr\u00e9sident\r\n       palestinien M.Abbas\r\n\r\n19:30:44:07  19:30:49:21\r\n      et le Premier ministre \r\n      isra\u00e9lien B.N\u00e9tanyahou.\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:59:16\r\n      S.Sommaruga, aux c\u00f4t\u00e9s\r\n   du pr\u00e9sident italien M.Renzi.\r\n\r\n19:30:59:21  19:31:05:09\r\n       Une arriv\u00e9e applaudie\r\n       par la foule immense.\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:11:21\r\n        Autre image forte: \r\n        celle de F.Hollande\r\n\r\n19:31:12:02  19:31:19:08\r\n         qui va embrasser\r\n  les rescap\u00e9s de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:38:23\r\n            D.Rochebin,\r\n   vous avez v\u00e9cu cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:41:15\r\nOn vous retrouve en direct de Paris.\r\n\r\n19:31:55:16  19:31:57:22\r\n  Les images que nous avons vues\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:01:07\r\n       aujourd'hui resterons\r\n        dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:03:13\r\nIl y a eu des moments bouleversants.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:08:09\r\nIl y a aussi les premi\u00e8res divisions.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:11\r\n          Laura Slimani,\r\n    femme de gauche, Luc Ferry,\r\n\r\n19:32:11:13  19:32:16:18\r\n  ancien ministre du gouvernement\r\n   de droite, sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:19:01\r\n D'abord, les images de la foule.\r\n\r\n19:32:19:03  19:32:20:20\r\n      Des images hors normes.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:26:00\r\n    Des rues noires de monde.\r\n\r\n19:32:26:05  19:32:28:15\r\n Peut-\u00eatre 1,5 mio de personnes.\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:30:22\r\nIls ont rarement \u00e9t\u00e9 si nombreux\r\n\r\n19:32:31:03  19:32:33:15\r\n     dans les rues de Paris\r\n     depuis la Lib\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:33:20  19:32:37:15\r\n   Au premier rang du cort\u00e8ge,\r\n  les familles des 17 victimes.\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:40:06\r\n          Derri\u00e8re eux,\r\n      autour de F.Hollande,\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:44:01\r\n         une cinquantaine\r\nde repr\u00e9sentants de tous les pays,\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:47:15\r\n          unis malgr\u00e9\r\nles rancoeurs et les pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:55:06\r\n    Tous ont observ\u00e9 une minute\r\nde silence en m\u00e9moire des victimes.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:59:17\r\nIl faut un an pour organiser un G20,\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:04:01\r\n  mais le monde s'\u00e9tait donn\u00e9\r\nrendez-vous presque spontan\u00e9ment\r\n\r\n19:33:04:06  19:33:06:09\r\n  pour d\u00e9noncer le terrorisme.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:09:11\r\n     La foule \u00e9tait si dense\r\n      que les manifestants\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:13:23\r\nse sont dispers\u00e9s sur un p\u00e9rim\u00e8tre\r\n   plus grand que celui pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:17:08\r\n     Un troisi\u00e8me itin\u00e9raire\r\n      a d\u00fb \u00eatre improvis\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:12  19:33:23:09\r\n       Sur les pancartes,\r\n    pas d'affichage partisan,\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:28:08\r\n   mais un cri de ralliement:\r\n       Charlie, libert\u00e9 !\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:32:09\r\n Du c\u00f4t\u00e9 des forces de l'ordre,\r\n     touch\u00e9es par le drame,\r\n\r\n19:33:32:13  19:33:37:11\r\nle dispositif \u00e9tait exceptionnel\r\n pour cette journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:33:37:16  19:33:40:19\r\n    Rien que pour la marche,\r\n\r\n19:33:41:00  19:33:46:00\r\n 2'200 agents ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s:\r\n       policiers en civil,\r\n\r\n19:33:46:05  19:33:52:11\r\n    brigade anticriminalit\u00e9,\r\n forces d'\u00e9lite, unit\u00e9s mobiles.\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:58:08\r\n   Aucun incident n'a \u00e9maill\u00e9 \r\n   ce recueillement populaire.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:01:21\r\n        Les manifestants\r\n     ont sorti leurs crayons\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:05:04\r\n         pour d\u00e9fendre\r\n    la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:34:16:17  19:34:21:09\r\nBeaucoup de gens n'avaient jamais vu\r\n      une foule aussi immense.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:24:23\r\n          C'\u00e9tait la mer.\r\n\r\n19:34:25:01  19:34:32:17\r\nOn a eu de la difficult\u00e9 \u00e0 arriver\r\n   jusque ici, o\u00f9 nous sommes.\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:38:15\r\n Les policiers scrutaient la foule\r\n  dans la crainte d'un attentat.\r\n\r\n19:34:38:17  19:34:42:15\r\n    Il fallait faire coexister\r\nla manifestation de la grande foule\r\n\r\n19:34:42:20  19:34:44:08\r\n    et celle des chefs d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:47:05\r\nLe pr\u00e9sident du Parti socialiste\r\n       suisse, C.Levrat,\r\n\r\n19:34:47:10  19:34:49:09\r\n a tenu \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent d\u00e8s midi.\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:56:06\r\nObjectif: rejoindre le premier carr\u00e9\r\n  du cort\u00e8ge, celui des officiels.\r\n\r\n19:34:56:20  19:35:00:19\r\n    Y a-t-il des repr\u00e9sentants \r\n    des ambassades \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:35:01:06  19:35:04:20\r\n        La manifestation\r\n   rencontre quelques couacs.\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:09:13\r\n    Nous retrouvons C.Levrat\r\n      bloqu\u00e9 par les CRS.\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:11:13\r\n     Qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:13:13\r\n    -Les al\u00e9as de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:13:18  19:35:16:04\r\n  On a quitt\u00e9 la zone accr\u00e9dit\u00e9e.\r\n\r\n19:35:16:09  19:35:21:03\r\n    Nous tentons d'y retourner.\r\n\r\n19:35:21:13  19:35:28:14\r\n   C.Levrat r\u00e9ussira \u00e0 passer,\r\n         mais pas nous.\r\n\r\n19:35:29:01  19:35:30:18\r\n     Cette marche pour l'unit\u00e9\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:34:00\r\nest devenue un sommet international.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:40:00\r\n    Le peuple passe par les rues\r\nparall\u00e8les pour rejoindre le cort\u00e8ge.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:44:19\r\nUne foule immense a envahi les rues.\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:49:11\r\n   Tr\u00e8s vite, tout est bloqu\u00e9,\r\n       m\u00eame V.Trierweiler.\r\n\r\n19:35:49:15  19:35:55:17\r\n        La foule tr\u00e9pigne\r\n      dans la bonne humeur.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:58:11\r\n      C'est dur de structurer\r\n\r\n19:35:58:16  19:36:01:12\r\n     une telle manifestation.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:02\r\n     -Des milliers de Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:06:15\r\n        veulent communier.\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:11:18\r\n       Tout le monde attend.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:19:04\r\n  Le peuple est venu communier.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:33:00\r\n       Je n'ai plus le son.\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:37:11\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n19:36:37:12  19:36:45:02\r\n  On l'a vu, Simonetta Sommaruga\r\n      repr\u00e9sentait la Suisse.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:51:04\r\n     Une image extraordinaire \r\n    avec tous ces repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:52:23\r\n   qui se tiennent par les bras\r\n\r\n19:36:53:04  19:36:55:21\r\n   et qui avancent en m\u00eame temps\r\n       en t\u00eate de la marche.\r\n\r\n19:36:55:23  19:36:58:22\r\n  C'est une image tr\u00e8s touchante.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:02:06\r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n           S.Sommaruga,\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:01\r\n        arrive en compagnie\r\nde l'ambassadeur de Suisse \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:37:06:06  19:37:09:16\r\n        F.Hollande sort\r\n      pour les accueillir.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:15:02\r\n   Une demi-heure plus tard,\r\nla chanceli\u00e8re allemande arrive,\r\n\r\n19:37:15:07  19:37:19:13\r\n     star de cette mobilisation\r\nde chefs d'Etat et de gouvernements.\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:22:02\r\nElle reste aux c\u00f4t\u00e9s de F.Hollande,\r\n\r\n19:37:22:07  19:37:25:02\r\n            au-del\u00e0\r\nde leurs divergences politiques.\r\n\r\n19:37:25:07  19:37:29:20\r\nLe Premier ministre britannique,\r\n   D.Cameron, arrive ensuite.\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:34:17\r\n              Puis,\r\nle pr\u00e9sident palestinien M.Abbas,\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:39:16\r\n  une des rares personnalit\u00e9s\r\ndu monde arabe \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sentes,\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:43:01\r\nen plus du couple royal de Jordanie.\r\n\r\n19:37:43:06  19:37:47:22\r\n           Il est suivi\r\npar le Premier ministre isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:52:08\r\n    Vers 15h00, tout le monde\r\n     sort \u00e0 pied de l'Elys\u00e9e\r\n\r\n19:37:52:12  19:37:56:18\r\n  pour se rendre en pleine rue\r\n        attendre des bus\r\n\r\n19:37:56:23  19:38:00:14\r\n     pour rejoindre le point\r\n     de d\u00e9part de la marche.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:12:07\r\n   -On a vu des images de Paris.\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:16:15\r\n     On verra dans un instant\r\n   des images en Suisse romande.\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:19:17\r\n       En France, il y a eu\r\ndes manifestations un peu partout.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:25:19\r\nC'est difficile de faire le d\u00e9compte\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:34:20\r\n       tant il y a des gens\r\n       dans tant de villes.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:38:10\r\n           On pense que\r\n  plus de 3 millions de personnes\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:40:23\r\n  sont descendues dans les rues.\r\n\r\n19:38:41:01  19:38:44:11\r\n Les familles des victimes \u00e9taient\r\n   au coeur de la manifestation.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:46:22\r\n         Fran\u00e7ois Hollande\r\n     les a longuement salu\u00e9es.\r\n\r\n19:38:47:00  19:38:52:22\r\n     Notamment les survivants\r\n        de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:56:01\r\n  17 victimes, des policiers,\r\n\r\n19:38:56:06  19:38:59:19\r\n  des journalistes, des employ\u00e9s,\r\n         des dessinateurs.\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:03:09\r\n      Des images qui hantent\r\n     de nombreuses personnes.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:05:14\r\n   Notamment le policier \u00e0 terre\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:09:09\r\n    qui se fait tuer froidement\r\n       par les djihadistes.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:18\r\n  Nous allons consacrer une page \r\n  de ce journal \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:18:10\r\n  D'abord, avec vous, Luc Ferry.\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:25:12\r\n   -Ce qui \u00e9tait tr\u00e8s touchant,\r\nsans jouer sur l'attente sensible,\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:31:13\r\n      c'est qu'on avait pas \r\n      gomm\u00e9 les diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:34:07\r\n    On les avait transcend\u00e9es.\r\n\r\n19:39:34:09  19:39:37:09\r\n   L'atmosph\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la fois\r\n    recueillie et chaleureuse.\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:39:15\r\n Je n'ai jamais vu cela de ma vie.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:44:05\r\n       C'\u00e9tait exceptionnel.\r\n\r\n19:39:44:07  19:39:50:07\r\n   Les Fran\u00e7ais sont extr\u00eamement\r\n    pessimistes sur leur pays.\r\n\r\n19:39:54:21  19:40:00:06\r\n   Personne ne s'attendait \u00e0 ce\r\nqu'autant de chefs d'\u00c9tat viennent.\r\n\r\n19:40:00:08  19:40:05:07\r\nFran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait\r\n remarquable dans cette s\u00e9quence.\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:11:09\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien parce\r\nqu'on n'\u00e9tait plus dans la politique.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:17:01\r\n   On \u00e9tait en effet rassembl\u00e9s,\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:22:09\r\n  d\u00e9passant les communautarismes\r\n         et les clivages.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:26:10\r\n -Les terroristes n'\u00e9taient pas des\r\ngens tout seuls devant un ordinateur.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:14\r\n C'\u00e9tait des djihadistes confirm\u00e9s.\r\n\r\n19:40:29:16  19:40:32:14\r\nCoulibaly aurait d\u00fb \u00eatre en prison.\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:38:01\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par anticipation.\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:43:03\r\n      -Je ne vais pas rentrer\r\n       dans les pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:47:02\r\nIl y a une commission qui travaille\r\naujourd'hui \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:49:00\r\n pour essayer d'am\u00e9liorer les lois\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:54:00\r\n     qui permettent de lutter\r\n      contre le terrorisme.\r\n\r\n19:40:54:02  19:41:00:02\r\n   -Faut-il que la France aille \r\n   dans le sens des \u00c9tats-Unis ?\r\n\r\n19:41:02:12  19:41:08:12\r\n        -Certainement pas.\r\n\r\n19:41:09:04  19:41:11:17\r\n         Mais on n'est pas\r\n   dans le monde des Bisounours.\r\n\r\n19:41:11:19  19:41:14:00\r\n         C'est une guerre.\r\n\r\n19:41:14:02  19:41:17:18\r\n  Ce n'est pas une guerre civile.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:23:00\r\n   On peut d\u00e9stabiliser un pays\r\navec des attaques comme celles-l\u00e0.\r\n\r\n19:41:23:02  19:41:27:13\r\n     Il ne faut pas confondre\r\n      musulman et islamiste.\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:31:03\r\n    Beaucoup d'amis musulmans \r\n   sont horrifi\u00e9s \u00e0 cette id\u00e9e.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:35:03\r\n        Les Juifs de France\r\n     doivent rester en France.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:41:05\r\nCe serait une honte pour la France\r\nque les Juifs partent massivement.\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:45:11\r\n   -Des ennemis de la d\u00e9mocratie\r\n      d\u00e9termin\u00e9s, fanatiques.\r\n\r\n19:41:45:13  19:41:49:15\r\nIl y a eu les nazis, les staliniens.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:53:02\r\nQuelle est la comparaison pour vous ?\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:58:08\r\n -Avec le nazisme, paradoxalement.\r\n\r\n19:41:58:10  19:42:01:11\r\n      Si on r\u00e9fl\u00e9chit un peu\r\n    \u00e0 ce qui relie aujourd'hui\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:05:17\r\n    le nazisme et l'islamisme,\r\n\r\n19:42:05:19  19:42:10:19\r\n         c'est tr\u00e8s fort,\r\n     une id\u00e9ologie tr\u00e8s forte,\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:15:07\r\nune id\u00e9e que l'individu n'existe pas.\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:17:11\r\nL'id\u00e9e que l'ensemble des ennemis,\r\n\r\n19:42:17:15  19:42:21:07\r\n    des femmes, des enfants, des\r\nvieillards, et l'antis\u00e9mitisme aussi.\r\n\r\n19:42:21:09  19:42:23:13\r\n    On a des liens assez forts.\r\n\r\n19:42:23:15  19:42:26:18\r\n      Nous sommes \u00e9videmment\r\ndans une troisi\u00e8me guerre mondiale\r\n\r\n19:42:26:20  19:42:30:08\r\n  d'un genre tout \u00e0 fait nouveau.\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:35:11\r\nCe n'est pas une guerre entre Etats,\r\n   c'est une guerre asym\u00e9trique.\r\n\r\n19:42:35:13  19:42:41:13\r\n     Sans prendre comme mod\u00e8le\r\n          les \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:42:43:04  19:42:46:17\r\n         on sera oblig\u00e9s\r\n d'avoir des lois plus efficaces.\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:48:13\r\n-Le reste de l'actualit\u00e9 avec vous.\r\n\r\n19:42:48:13  19:42:50:07\r\n          -Darius, merci.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:55:03\r\n On vous retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:57:09\r\nPlus de 3 millions de manifestants\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:00:07\r\n       dans toute la France \r\n       et la Suisse romande.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:02:07\r\n  3'000 \u00e0 Lausanne, 500 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:04:13\r\n       et plus de 200 \u00e0 Nyon\r\n      et \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:24:11\r\n      Les lieux diff\u00e8rent,\r\n mais les outils sont les m\u00eames.\r\n\r\n19:43:24:16  19:43:28:15\r\n       A La Chaux-de-Fonds,\r\nla place s'est remplie en silence.\r\n\r\n19:43:29:06  19:43:31:17\r\n         C'\u00e9tait spontan\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:35:12\r\n   Si on peut faire se d\u00e9placer\r\n\r\n19:43:35:17  19:43:41:09\r\n      les gens sous la neige,\r\n        c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:48:19\r\n   Des messages de solidarit\u00e9\r\nde citoyens de toute nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:07  19:43:51:02\r\n    Les crayons sont plus forts\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:53:10\r\n       que la mitraillette.\r\n\r\n19:43:53:14  19:44:01:02\r\n     Ils disent plus de choses\r\n    que quand on tue quelqu'un.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:05:01\r\n     On peut aussi en refaire.\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:09:20\r\n   Apr\u00e8s cinq jours d'horreur\r\n   \u00e0 suivre les informations,\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:14:00\r\n     on a besoin d'\u00e9changer.\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:17:05\r\n  Je ne voulais pas rester seule.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:28:17\r\nJe voulais montrer qu'on \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:44:29:04  19:44:33:11\r\n  L'atmosph\u00e8re est solennelle,\r\n        mais bon enfant.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:36:09\r\n          A Lausanne,\r\n  on sait qu'\u00eatre tous Charlie\r\n\r\n19:44:36:13  19:44:40:11\r\n    n'aurait pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt\r\n   des principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:44:40:23  19:44:44:04\r\n Ca doit leur faire chaud au coeur\r\n\r\n19:44:44:09  19:44:46:23\r\n de voir que tout le monde s'unit.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:50:03\r\n       Ceux qui sont l\u00e0-haut\r\n         doivent se marrer\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:56:18\r\n  de voir les politiciens alors\r\nqu'ils ne les ont jamais soutenus.\r\n\r\n19:44:57:06  19:45:03:23\r\nUn nouvel appel au rassemblement\r\n  et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 pour mercredi.\r\n\r\n19:45:05:01  19:45:10:17\r\n  -Des manifestations ont eu lieu\r\ndans d'autres pays, comme \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:45:10:22  19:45:14:23\r\n18'000 personnes se sont rassembl\u00e9es.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:20:18\r\nDes marches silencieuses ont eu lieu\r\n     \u00e0 New York et Washington.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:29:11\r\n     A Beyrouth, des centaines\r\n  de personnes se sont retrouv\u00e9es\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:34:18\r\n   pour exprimer leur solidarit\u00e9\r\n   avec les marcheurs parisiens.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:41:19\r\n  Les USA \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s par\r\nle ministre de la Justice E.Holder.\r\n\r\n19:45:42:00  19:45:50:00\r\nIl a annonc\u00e9 la tenue d'un sommet \r\n\u00e0 la Maison-Blanche le 18 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:51:21  19:45:55:01\r\n             P.Gobet,\r\nvous \u00eates en direct de Washington.\r\n\r\n19:45:55:06  19:46:00:02\r\n         Ces attentats ont\r\n   une forte r\u00e9sonance aux USA ?\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:09:14\r\n-Oui, et ce sommet va se concentrer\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:15\r\n         sur les mesures\r\n   pour pr\u00e9venir le terrorisme.\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:16:09\r\n           Par exemple,\r\n    des mesures au niveau local\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:22:11\r\n           pour contrer\r\n   les messages des extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:27:13\r\n  Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris a eu\r\n  un retentissement profond ici.\r\n\r\n19:46:27:15  19:46:33:15\r\n    On voit resurgir al-Qaida,\r\n le fant\u00f4me de cet imam am\u00e9ricain\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:41:13\r\n        tu\u00e9 par une frappe\r\n    de drone au Y\u00e9men en 2011.\r\n\r\n19:46:41:15  19:46:47:15\r\n Les fr\u00e8res Kouachi l'ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n      comme leur inspirateur.\r\n\r\n19:46:48:20  19:46:50:15\r\n    Obama a essay\u00e9 de d\u00e9passer\r\n\r\n19:46:50:17  19:46:54:12\r\n       cette id\u00e9e de guerre \r\n       contre le terrorisme.\r\n\r\n19:46:54:14  19:46:58:06\r\n  Mais aujourd'hui, la situation\r\n   est compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:46:58:08  19:47:02:05\r\n        Manuel Valls a dit\r\n  que la France \u00e9tait en guerre.\r\n\r\n19:47:02:07  19:47:08:07\r\n  Ces propos sont repris ce matin\r\n         dans le journal.\r\n\r\n19:47:08:12  19:47:12:15\r\nLe ministre de la Justice am\u00e9ricain\r\n\u00c9ric Holder l'a dit tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n19:47:12:17  19:47:15:23\r\n       nous sommes en guerre\r\n      contre les terroristes.\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:20:00\r\n         Nous n'avons pas\r\n  de menace cr\u00e9dible sp\u00e9cifique,\r\n\r\n19:47:20:02  19:47:22:18\r\n    mais l'environnement actuel\r\n       est le plus dangereux\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:25:16\r\ndepuis les attentats du 11 septembre.\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:28:20\r\n      -La Suisse a elle aussi\r\n       de nombreux citoyens\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:33:15\r\n  qui sont partis faire le djihad\r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger, une soixantaine.\r\n\r\n19:47:33:20  19:47:36:10\r\n     19 seraient d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:38:16\r\n  Quels risques pour la Suisse ?\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:43:22\r\nComment peuvent-ils \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s ?\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:49:06\r\n   Cette photo, l'unique trace\r\n     de ce Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:53:03\r\n    mort en martyr en Syrie.\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:57:03\r\n       Parmi la soixantaine\r\nde combattants suisses r\u00e9pertori\u00e9s,\r\n\r\n19:47:57:08  19:47:59:22\r\nbeaucoup partagent le m\u00eame destin.\r\n\r\n19:48:00:09  19:48:07:20\r\n Allahou Akbar ! Allahou Akbar !\r\n\r\n19:48:08:07  19:48:10:05\r\n    La moiti\u00e9 des jeunes partis\r\n\r\n19:48:10:10  19:48:13:02\r\n        ne rentreront pas.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:15:03\r\n           Ils mourront.\r\n\r\n19:48:15:14  19:48:20:01\r\n    Compl\u00e8tement endoctrin\u00e9s,\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:24:05\r\n     une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de\r\ndjihadistes fait ses armes en Syrie.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:26:15\r\n    Un jour, ils rentreront.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:31:11\r\nDans le collimateur de la police:\r\n A.Souleyman, un jeune Vaudois.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:35:09\r\n      Il est grad\u00e9 au sein\r\n    du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:48:35:13  19:48:39:17\r\nIl montrait fi\u00e8rement sur Twitter\r\n    sa ceinture d'explosifs.\r\n\r\n19:48:39:22  19:48:42:16\r\n       D'autres \u00e9chappent\r\n      \u00e0 leur surveillance.\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:45:21\r\n          A.al Qattal,\r\n    recruteur propagandiste,\r\n\r\n19:48:46:02  19:48:52:12\r\n aurait \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\navant de partir combattre en Syrie.\r\n\r\n19:48:57:00  19:49:00:12\r\n  Depuis 2001, ils seraient 19\r\n   \u00e0 \u00eatre rentr\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:49:00:17  19:49:04:05\r\n        Souvent \u00e9coeur\u00e9s\r\n par les atrocit\u00e9s de la guerre,\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:07:04\r\n   compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9s.\r\n\r\n19:49:08:15  19:49:12:01\r\n     Qu'on les mette en prison\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:14:16\r\n    ou qu'on les laisse libres,\r\n\r\n19:49:14:21  19:49:17:21\r\n     qu'est-ce qu'on va faire\r\n          de ces gens ?\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:23:08\r\nIls sont des bombes \u00e0 retardement.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:29:19\r\n    Il y a toujours le risque\r\n  que ces jeunes gens explosent.\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:35:08\r\n     Ils ont perdu peu \u00e0 peu\r\n    notre syst\u00e8me de valeurs.\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:37:11\r\n    Tuer n'est plus un tabou.\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:43:11\r\n Quand on commet des actes graves\r\n\r\n19:49:43:16  19:49:45:23\r\n        comme un homicide,\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:50:23\r\n           on se place\r\n  de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:49:51:04  19:50:00:19\r\n    On ne peut plus s'identifier\r\n\u00e0 des valeurs classiques d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:05:11\r\n      Le retour en arri\u00e8re\r\n       presque impossible\r\n\r\n19:50:05:16  19:50:09:04\r\n  pour ces jeunes qui ont v\u00e9cu\r\n      les pires atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:11:12\r\n         Ca fait basculer\r\n\r\n19:50:11:17  19:50:15:07\r\n    dans une certaine barbarie\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:20:08\r\n  qui est souvent, psychiquement,\r\n       un aller sans retour.\r\n\r\n19:50:21:03  19:50:26:11\r\n Pourtant, la Suisse va devoir \r\nfaire face \u00e0 ces ex-djihadistes.\r\n\r\n19:50:26:16  19:50:31:05\r\n     Un d\u00e9fi dont personne\r\n  ne semble avoir la solution.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:36:12\r\n          -Cet \u00e9v\u00e9nement\r\n    a aussi touch\u00e9 les jeunes.\r\n\r\n19:50:36:17  19:50:38:13\r\n      Qu'en retiennent-ils ?\r\n\r\n19:50:38:18  19:50:43:13\r\n Nous sommes all\u00e9s dans une classe\r\nde gymnase \u00e0 St-Maurice, en Valais.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:46:10\r\n   C'est notre nouvelle rubrique\r\n\r\n19:50:46:14  19:50:51:19\r\n   qui va donner chaque semaine\r\n    la parole aux adolescents.\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:05:05\r\n            Le jour\r\n de la conf\u00e9rence de r\u00e9daction,\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:10:03\r\n deux hommes masqu\u00e9s massacrent\r\n   en tous cas dix personnes.\r\n\r\n19:51:10:13  19:51:13:23\r\n    Quand \u00e7a arrivait en Syrie,\r\n           c'\u00e9tait loin.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:16:18\r\nMais \u00e7a se rapproche de plus en plus.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:21:08\r\n   -Ca veut dire qu'ils peuvent\r\n     nous atteindre partout.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:26:14\r\n        -Les gens ont peur\r\n et certains deviennent racistes.\r\n\r\n19:51:26:19  19:51:31:14\r\n        Tous les musulmans \r\n       ne sont pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:38:03\r\n     -Il ne faut pas m\u00e9langer\r\n  la religion et les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:51:38:08  19:51:41:01\r\n    -Ils utilisent la religion\r\n         comme pr\u00e9texte.\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:47:11\r\n   -Leur dieu n'a jamais demand\u00e9\r\n    de tuer pour leur religion.\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:50:03\r\n2006, les caricatures de Mahomet\r\n\r\n19:51:50:08  19:51:53:11\r\n         sont la goutte\r\n qui va faire d\u00e9border le vase.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:57:18\r\n    Col\u00e8re et manifestations\r\n    dans le monde musulman.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:03:18\r\n  A cause d'un stylo et d'un peu \r\n  de fantaisie, ils se font tuer.\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:08:12\r\n           -Ils savaient\r\n     qu'ils \u00e9taient en danger.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:14:00\r\n-Malgr\u00e9 les risques, ils croyaient\r\n     en ce qu'ils faisaient.\r\n\r\n19:52:14:05  19:52:19:00\r\n     -Ils pr\u00e9f\u00e9raient mourir\r\nplut\u00f4t que de ne pas vivre libres.\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:21:17\r\n       -Il faudrait arr\u00eater.\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:25:09\r\n            Ca pourrait\r\n  encore engendrer des attentats.\r\n\r\n19:52:25:13  19:52:28:21\r\n         -Ils d\u00e9fendaient\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:52:29:02  19:52:31:11\r\n         -Ils ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:36:22\r\n    Tout le monde est pour eux.\r\n\r\n19:52:37:09  19:52:44:03\r\n      L'attentat de Paris\r\nprovoque des r\u00e9actions en s\u00e9rie.\r\n\r\n19:52:44:13  19:52:48:19\r\n  Ca montre qu'on est solidaires,\r\n         c'est important.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:56:06\r\n-Il n'y a jamais eu de manifestations\r\n pour des attentats dans des avions\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:01:12\r\n  o\u00f9 des centaines de personnes \r\n  meurent, c'est un peu injuste.\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:06:22\r\n  -C'est bien qu'ils le fassent, \r\n si c'\u00e9tait pr\u00e8s j'y serais all\u00e9e.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:12:19\r\n-C'est un peu comme s'ils s'\u00e9taient\r\n    attaqu\u00e9s au peuple entier.\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:16:08\r\n  -Le peuple est toujours debout.\r\n\r\n19:53:17:00  19:53:20:12\r\n          La foule crie\r\n           Charlibert\u00e9 !\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:26:15\r\n    -La discussion se prolonge\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:30:11\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n   avec le hashtag \"tasvulactu\".\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:33:19\r\nNous retournons maintenant \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:36:03\r\n  On vous retrouve, J-P.Schaller.\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:38:21\r\nVous avez suivi toute cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:42:06\r\n      Quelles sont les images\r\n        qui vous restent ?\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:50:06\r\n        -Plusieurs images.\r\n\r\n19:53:50:08  19:53:53:19\r\nD'abord, celle de la longue accolade\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:59:17\r\n      entre Fran\u00e7ois Hollande\r\n et Patrick Pelloux, inconsolable.\r\n\r\n19:53:59:19  19:54:05:19\r\n       Hier, celle du fr\u00e8re\r\n    d'Ahmed Merabet qui disait\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:11:08\r\n   que l'islam est une religion\r\n        de paix et d'amour\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:14:16\r\n  avant de s'effondrer en pleurs.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:19:12\r\n    Et les symboles de l'unit\u00e9 \r\n    retrouv\u00e9e avec les slogans.\r\n\r\n19:54:19:14  19:54:22:11\r\n         La France a v\u00e9cu\r\n      une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:54:22:13  19:54:26:10\r\n       Jamais on n'avait vu\r\n   autant de gens dans les rues.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:30:11\r\nJamais on n'avait vu autant de chefs\r\n  d'\u00c9tat bras dessus bras dessous.\r\n\r\n19:54:30:13  19:54:33:23\r\nLa France vit dans un \u00e9tat second.\r\n\r\n19:54:34:01  19:54:38:13\r\n   Entre l'horreur des attentats\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:22\r\n  et la ferveur de tous ces gens\r\n  venus dire non \u00e0 la barbarie.\r\n\r\n19:54:42:00  19:54:45:00\r\n   \u00c7a ne r\u00e8gle pas les probl\u00e8mes\r\n     int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:54:45:02  19:54:51:23\r\n     \u00c7a ne l\u00e8ve pas la menace\r\n           d'attentat.\r\n\r\n19:54:52:01  19:54:55:16\r\n   Et \u00e7a n'emp\u00eachera pas certain\r\n\r\n19:54:55:21  19:55:01:15\r\n       de faire l'amalgame\r\n    entre islam et terrorisme.\r\n\r\n19:55:02:04  19:55:07:05\r\n  Des bulles de bandes dessin\u00e9es,\r\n          pas des balles.\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:11:02\r\n  -D.Rochebin, on vous retrouve.\r\n\r\n19:55:16:12  19:55:20:02\r\n     -Merci, Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:24:05\r\n  disait tout \u00e0 l'heure que Paris\r\n    \u00e9tait la capitale du monde.\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:27:00\r\n      Ce n'est pas trop dire\r\n    quand on revoit ces images.\r\n\r\n19:55:27:02  19:55:30:21\r\nSimonetta Sommaruga pour la Suisse.\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:33:16\r\n       Aussi Angela Merkel,\r\n   David Cameron, Mahmoud Abbas.\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:37:17\r\n      Tous pr\u00e9sents \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:40:10\r\n   Des dizaines de chefs d'\u00c9tat\r\n       et de gouvernement.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:46:11\r\n      Et la foule tout \u00e0 fait\r\n   extraordinaire dans un climat\r\n\r\n19:55:46:13  19:55:49:17\r\nqu'on avait rarement vu depuis 1945.\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:52:12\r\n   C'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:56:22\r\n  Il y avait des vagues d'ovation\r\n\r\n19:55:57:03  19:56:01:01\r\n   qui traversaient les grands \r\n  boulevards sur des kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:56:01:03  19:56:03:12\r\nC'\u00e9tait la marche de tout le monde.\r\n\r\n19:56:03:14  19:56:07:04\r\n  Il y avait des moments graves,\r\n   des moments amusants aussi.\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:09:11\r\n   Des personnes de tous bords.\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:11:17\r\n    Beaucoup de familles aussi.\r\n\r\n19:56:11:19  19:56:13:18\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:17:02\r\n             Le silence\r\npour une manifestation sans slogans.\r\n\r\n19:56:17:07  19:56:20:18\r\n        Et puis des voix\r\nqui reprennent \"La Marseillaise\".\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:26:01\r\n    Des manifestants chantent\r\n        \"La Marseillaise\"\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:31:10\r\nLes dessinateurs de Charlie Hebdo\r\n  auraient d\u00e9test\u00e9 les hymnes.\r\n\r\n19:56:31:14  19:56:34:22\r\n   Les Fran\u00e7ais avaient besoin\r\n          de symboles.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:41:11\r\nOn ne peut venir qu'avec nos droits \r\net notre d\u00e9mocratie pour l'exprimer.\r\n\r\n19:56:41:22  19:56:44:14\r\nPour rendre hommage aux victimes,\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:51:12\r\n  saluer les forces de l'ordre\r\n       et se rassembler.\r\n\r\n19:56:52:01  19:56:54:09\r\n          C'est l'union.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:58:20\r\nOn avait pens\u00e9 perdre cette union.\r\n\r\n19:56:59:01  19:57:06:06\r\n    On n'osait plus rien dire,\r\n        maintenant on ose.\r\n\r\n19:57:06:21  19:57:08:23\r\n   -Ils sont de toutes origines.\r\n\r\n19:57:09:04  19:57:11:15\r\n    Les manifestants disent non\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:16:08\r\n          au terrorisme.\r\n\r\n19:57:16:17  19:57:20:12\r\n       S\u00e9verine est venue\r\n    avec ses quatre enfants.\r\n\r\n19:57:20:22  19:57:23:02\r\n    Il faut montrer aux enfants\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:25:07\r\n   qu'il ne faut pas avoir peur.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:23\r\n        On restera debout !\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:32:16\r\n   Elle a fait un policier mort\r\n     et un dessinateur mort.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:38:16\r\n     C'est sa repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:57:39:04  19:57:42:11\r\n  Certains sont venus de loin.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:44:00\r\n         C'est un probl\u00e8me\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:46:21\r\n      qui nous concerne tous.\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:52:23\r\nJ'ai ressenti le besoin de venir ici.\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:56:05\r\n     Ce journaliste gabonais\r\n        risque la prison\r\n\r\n19:57:56:10  19:58:01:14\r\npour avoir d\u00e9nonc\u00e9 la corruption\r\n         dans son pays,\r\n\r\n19:58:01:19  19:58:06:07\r\n alors que le pr\u00e9sident gabonais\r\n       d\u00e9file pr\u00e8s de l\u00e0.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:09:02\r\n     J'ai v\u00e9cu la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:58:09:07  19:58:12:12\r\n        J'ai fui en France.\r\n\r\n19:58:12:17  19:58:17:04\r\nDans mon pays, on ne me tol\u00e8re plus\r\n      \u00e0 cause de mes \u00e9crits.\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:21:12\r\n      A Paris et ailleurs,\r\n    des citoyens ont rappel\u00e9\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:26:01\r\n      que certaines valeurs\r\n      \u00e9taient universelles.\r\n\r\n19:58:35:23  19:58:38:08\r\n       -Parmi les personnes\r\n      convoy\u00e9es dans la rue,\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:44:10\r\n           une personne\r\n    qui descend tr\u00e8s rarement,\r\n\r\n19:58:45:21  19:58:48:13\r\n      c'est Jean d'Ormesson.\r\n\r\n19:58:48:15  19:58:50:11\r\n           \u00c9coutons-le.\r\n\r\n19:58:50:11  19:58:53:11\r\n  -Voil\u00e0 un \u00e9v\u00e9nement prodigieux,\r\n\r\n19:58:53:16  19:58:55:23\r\n   la France enti\u00e8re rassembl\u00e9e\r\n\r\n19:58:56:04  19:59:03:14\r\n        pour rendre hommage\r\n   aux martyrs de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:59:03:19  19:59:06:18\r\n -C'est la fin d'une insouciance ?\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:15:09\r\n-Nous sommes en guerre, une guerre\r\n   sans arm\u00e9e, sans \u00e9tat-major.\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:21:00\r\n          -Est-ce la fin\r\n     d'un certain ang\u00e9lisme ?\r\n\r\n19:59:21:05  19:59:25:07\r\n           Un terroriste\r\n     aurait d\u00fb \u00eatre en prison.\r\n\r\n19:59:25:11  19:59:28:15\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n   des fautes ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:59:28:20  19:59:31:16\r\nIl y avait une esp\u00e8ce d'insouciance.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:35:19\r\n            Maintenant,\r\n nous sommes en face des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:36:00  19:59:38:15\r\n Il y a des paradoxes tr\u00e8s grands.\r\n\r\n19:59:38:20  19:59:46:00\r\n  Peut-\u00eatre devrons-nous entrer \r\n dans une soci\u00e9t\u00e9 plus polici\u00e8re.\r\n\r\n19:59:46:05  19:59:49:12\r\nIl faudra prendre des pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:59:49:17  19:59:56:05\r\n         Ce sera la suite\r\n    de ces abominables crimes.\r\n\r\n19:59:56:10  20:00:00:20\r\n        -La foi est mod\u00e9r\u00e9e\r\n     chez la plupart des gens.\r\n\r\n20:00:01:01  20:00:04:07\r\n         Mais que peut-on\r\n       contre le fanatisme ?\r\n\r\n20:00:04:11  20:00:08:11\r\n -Il y a un fanatisme de la mort.\r\n\r\n20:00:08:16  20:00:13:14\r\n        Il faut bien voir\r\n    que c'est un islam d\u00e9voy\u00e9.\r\n\r\n20:00:13:19  20:00:17:05\r\n           Aujourd'hui,\r\nnous sommes tous des Charlie Hebdo,\r\n\r\n20:00:17:10  20:00:22:01\r\n    nous sommes tous des juifs,\r\n      et tous des musulmans.\r\n\r\n20:00:22:06  20:00:26:16\r\n        Il faut absolument\r\n     ne pas confondre l'islam\r\n\r\n20:00:26:21  20:00:33:09\r\n       et cette abomination\r\n    qui se r\u00e9clame de l'islam.\r\n\r\n20:00:33:13  20:00:37:00\r\n       -L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\r\n       manifeste aujourd'hui\r\n\r\n20:00:37:05  20:00:42:12\r\n        pour Charlie Hebdo,\r\n     \u00e7a paraissait impensable.\r\n\r\n20:00:42:17  20:00:46:05\r\n      Vous avez votre stylo ?\r\n\r\n20:00:46:10  20:00:49:00\r\n       -Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr !\r\n\r\n20:00:49:05  20:00:56:05\r\n     J'imagine ce que pensent\r\n  les victimes de Charlie Hebdo.\r\n\r\n20:00:56:10  20:01:00:14\r\n            De l\u00e0-haut,\r\n ils doivent bien s'amuser de voir\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:06:09\r\n          comme ce crime\r\n    a donn\u00e9 un \u00e9lan formidable\r\n\r\n20:01:06:13  20:01:11:12\r\n         au rassemblement\r\n d'une nation si souvent divis\u00e9e.\r\n\r\n20:01:11:17  20:01:14:03\r\n     -Merci, Jean d'Ormesson.\r\n\r\n20:01:21:07  20:01:28:08\r\n     -Les images de la soir\u00e9e \r\n    continuent de nous arriver.\r\n\r\n20:01:28:10  20:01:34:10\r\n   Fran\u00e7ois Hollande s'est rendu\r\n     \u00e0 la synagogue de Paris.\r\n\r\n20:01:35:04  20:01:40:17\r\nLes Juifs ont \u00e9t\u00e9 directement vis\u00e9s\r\n       par Amedy Coulibaly.\r\n\r\n20:01:40:19  20:01:42:21\r\n        La communaut\u00e9 juive\r\n        est tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n20:01:42:23  20:01:48:23\r\nDes repr\u00e9sentants de toute la classe\r\n    politique \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n20:01:50:05  20:01:54:00\r\n        Il faut distinguer\r\n      l'islam des islamistes.\r\n\r\n20:01:54:02  20:01:59:15\r\n     Le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n       va reprendre demain.\r\n\r\n20:01:59:17  20:02:04:04\r\n  Est-ce que l'Europe a \u00e9t\u00e9 trop\r\nang\u00e9lique dans les ann\u00e9es pass\u00e9es ?\r\n\r\n20:02:04:06  20:02:06:10\r\n    Ce d\u00e9bat est le r\u00e9sultat\r\n\r\n20:02:06:14  20:02:11:17\r\n de l'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9v\u00e9nements\r\n      des 5 derniers jours.\r\n\r\n20:02:11:17  20:02:15:11\r\n   Mercredi, 11h30: la France \r\n   va basculer dans l'horreur.\r\n\r\n20:02:15:15  20:02:18:15\r\nDeux hommes tirent \u00e0 la kalachnikov\r\n\r\n20:02:18:20  20:02:21:15\r\n  sur le briefing de r\u00e9daction\r\n       de Charlie Hebdo.\r\n\r\n20:02:21:20  20:02:26:11\r\nEn sortant, ils abattent un policier\r\n      qui gisait d\u00e9j\u00e0 au sol.\r\n\r\n20:02:30:16  20:02:34:20\r\n         Ils s'enfuient\r\n    et le carnage se pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:02:35:01  20:02:37:21\r\n  12 morts, des bless\u00e9s graves.\r\n\r\n20:02:38:02  20:02:41:12\r\n     Les dessinateurs Cabu, \r\n    Wolinski, Tignous, Charb,\r\n\r\n20:02:41:17  20:02:46:18\r\n  figurent parmi les victimes,\r\n  comme d'autres journalistes.\r\n\r\n20:02:46:23  20:02:50:00\r\n        Depuis l'affaire\r\n   des caricatures de Mahomet,\r\n\r\n20:02:50:05  20:02:52:15\r\nla vie de Charlie Hebdo a bascul\u00e9.\r\n\r\n20:02:52:20  20:02:56:06\r\n          La r\u00e9daction\r\n est sous protection polici\u00e8re.\r\n\r\n20:02:56:11  20:02:59:06\r\n           Depuis peu,\r\n  la surveillance est rel\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n20:02:59:11  20:03:03:01\r\n   La France est sous le choc.\r\n\r\n20:03:03:12  20:03:04:21\r\n              Un acte\r\n\r\n20:03:05:02  20:03:07:05\r\n   d'une exceptionnelle barbarie\r\n\r\n20:03:07:10  20:03:09:08\r\n       vient d'\u00eatre commis.\r\n\r\n20:03:09:18  20:03:14:08\r\n    La police perd rapidement\r\n    la trace des deux hommes.\r\n\r\n20:03:14:12  20:03:16:23\r\nLes Fran\u00e7ais descendent massivement\r\n\r\n20:03:17:04  20:03:20:18\r\n          dans les rues\r\n     en signe de solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:03:20:23  20:03:23:10\r\n   Les fugitifs vont mobiliser\r\n\r\n20:03:23:14  20:03:27:02\r\n     des milliers de membres\r\n     des forces de l'ordre.\r\n\r\n20:03:27:07  20:03:30:06\r\nLa psychose des attentats en s\u00e9rie\r\n            s'installe\r\n\r\n20:03:30:11  20:03:34:03\r\nquand une fusillade est signal\u00e9e\r\n  au petit matin \u00e0 Montrouge.\r\n\r\n20:03:34:08  20:03:37:11\r\n      Une polici\u00e8re d\u00e9c\u00e8de;\r\n      l'agresseur s'enfuit.\r\n\r\n20:03:37:16  20:03:40:14\r\n         Au m\u00eame moment,\r\n\r\n20:03:40:19  20:03:45:16\r\nles deux fugitifs sont rep\u00e9r\u00e9s dans\r\n une station-service dans l'Aisne.\r\n\r\n20:03:45:21  20:03:48:07\r\n       L'\u00e9tau se resserre.\r\n\r\n20:03:48:11  20:03:52:07\r\n        Quand la police\r\n   publie cet appel \u00e0 t\u00e9moin,\r\n\r\n20:03:52:11  20:03:57:12\r\n       la France d\u00e9couvre\r\n  le visage des fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n20:03:57:17  20:04:02:14\r\n     On d\u00e9couvre que le cadet\r\nest d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par la case prison.\r\n\r\n20:04:02:19  20:04:04:15\r\n  Il fait partie d'une fili\u00e8re\r\n\r\n20:04:04:20  20:04:09:02\r\nqui recruterait pour al-Qaida Irak\r\n    des djihadistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:04:09:07  20:04:14:11\r\nLa France retient son souffle devant\r\n   les cha\u00eenes d'info en continu.\r\n\r\n20:04:14:15  20:04:17:16\r\n            Vendredi,\r\n les deux fr\u00e8res sont localis\u00e9s.\r\n\r\n20:04:17:21  20:04:24:11\r\nIls se r\u00e9fugient dans une imprimerie\r\n  proche de l'a\u00e9roport de Roissy.\r\n\r\n20:04:24:15  20:04:28:12\r\n        Des coups de feu\r\n      et une prise d'otages\r\n\r\n20:04:28:17  20:04:33:20\r\n  sont alors signal\u00e9s \u00e0 Paris,\r\n   dans une \u00e9picerie casher.\r\n\r\n20:04:34:01  20:04:38:18\r\nLe preneur d'otage est le tireur\r\n de Montrouge, Amedy Coulibaly,\r\n\r\n20:04:38:23  20:04:44:06\r\n qui vient de sortir de prison pour\r\nconnivence avec l'islamisme radical.\r\n\r\n20:04:44:10  20:04:47:06\r\nC'est un proche des fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n20:04:47:11  20:04:51:10\r\n      La tension monte encore\r\nlorsqu'il menace de tuer les otages\r\n\r\n20:04:51:14  20:04:54:08\r\n    s'il arrive quelque chose\r\n        \u00e0 ses compagnons.\r\n\r\n20:04:54:12  20:04:57:06\r\nA 16h57, le GIGN lance l'assaut.\r\n\r\n20:04:57:10  20:05:01:03\r\nLes fr\u00e8res Kouachi sont abattus.\r\n\r\n20:05:01:07  20:05:05:17\r\n   Simultan\u00e9ment, les policiers\r\ndonnent l'assaut \u00e0 l'Hyper Cacher.\r\n\r\n20:05:05:22  20:05:07:23\r\n      A.Coulibaly est tu\u00e9.\r\n\r\n20:05:08:04  20:05:10:14\r\n     Quatre otages meurent,\r\n\r\n20:05:10:19  20:05:14:08\r\n    probablement assassin\u00e9s\r\n  avant l'assaut de la police.\r\n\r\n20:05:14:12  20:05:19:16\r\n    Le bilan est terrifiant:\r\n17 morts en un peu plus de 48 h.\r\n\r\n20:05:19:21  20:05:25:08\r\n Depuis, ils sont des centaines\r\nde milliers \u00e0 d\u00e9filer en France.\r\n\r\n20:05:32:00  20:05:34:11\r\n    -Avec nous, Laura Slimani,\r\n\r\n20:05:34:13  20:05:37:19\r\npr\u00e9sidente des Jeunes socialistes.\r\n\r\n20:05:37:21  20:05:40:04\r\n       Un socialiste suisse \r\n       disait que le mod\u00e8le,\r\n\r\n20:05:40:06  20:05:44:07\r\n       c'est les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n20:05:44:09  20:05:46:16\r\n          Les djihadistes\r\n    veulent changer les choses,\r\n\r\n20:05:46:18  20:05:49:07\r\n     mais il ne faut pas trop\r\n          serrer la vis.\r\n\r\n20:05:49:09  20:05:53:04\r\n         Il faut montrer\r\n que les d\u00e9mocraties sont fortes.\r\n\r\n20:05:53:06  20:05:56:21\r\n -C'est ce que j'allais vous dire.\r\n\r\n20:05:56:23  20:06:01:18\r\nLes Norv\u00e9giens ont r\u00e9pondu par plus\r\n de tol\u00e9rance, plus de solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:06:01:20  20:06:06:08\r\nIl ne faut surtout pas que l'Europe \r\nsoit guid\u00e9e aujourd'hui par la peur.\r\n\r\n20:06:06:10  20:06:12:10\r\n    -Ce n'est pas faire preuve\r\n          d'ang\u00e9lisme ?\r\n\r\n20:06:13:10  20:06:17:13\r\n Un des ma\u00eetres des fr\u00e8res Kouachi\r\n      a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un drone.\r\n\r\n20:06:17:15  20:06:22:15\r\nCoulibaly aurait d\u00fb rester en prison.\r\n\r\n20:06:22:17  20:06:26:07\r\n   -Il faut renforcer les moyens\r\nfinanciers et humains de la police.\r\n\r\n20:06:26:09  20:06:29:11\r\n Il faut coordonner leurs moyens.\r\n\r\n20:06:29:13  20:06:32:14\r\n Pour qu'on ne fasse pas d'erreurs.\r\n\r\n20:06:32:16  20:06:34:07\r\n       Mais il ne s'agit pas\r\n\r\n20:06:34:11  20:06:39:08\r\n     de tomber dans le travers\r\ndes \u00c9tats-Unis avec le Patriot Act.\r\n\r\n20:06:39:10  20:06:45:10\r\n C'est le d\u00e9bat qu'on aura demain.\r\n\r\n20:06:46:15  20:06:50:06\r\n -Les politiques avaient exploit\u00e9 \r\n en d'autres temps les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n20:06:50:08  20:06:52:13\r\n     Notamment le terrorisme.\r\n\r\n20:06:52:14  20:06:57:16\r\nFran\u00e7ois Hollande a bien manoeuvr\u00e9 ?\r\n\r\n20:06:57:18  20:06:59:06\r\n      -Il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur\r\n\r\n20:06:59:11  20:07:03:11\r\n        de ce qu'on attend\r\n d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n20:07:03:12  20:07:05:09\r\n Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur,\r\n\r\n20:07:05:13  20:07:09:13\r\n   ce sont surtout les citoyens\r\n fran\u00e7ais, et surtout les jeunes.\r\n\r\n20:07:09:15  20:07:11:15\r\n      Les jeunes aujourd'hui,\r\n\r\n20:07:11:17  20:07:14:07\r\n        on ne peut pas dire\r\n      qu'ils sont apathiques,\r\n\r\n20:07:14:09  20:07:17:18\r\non ne peut pas dire qu'ils n'ont pas\r\n     la force de l'engagement.\r\n\r\n20:07:17:20  20:07:21:18\r\n          Je les appelle\r\n     \u00e0 s'engager encore plus.\r\n\r\n20:07:21:20  20:07:27:14\r\n        -On sent qu'il y a\r\n    sur ce mot une h\u00e9sitation:\r\n\r\n20:07:27:16  20:07:32:16\r\n        est-on en guerre ?\r\n\r\n20:07:32:18  20:07:38:18\r\n -On est dans un moment difficile\r\n       avec du terrorisme,\r\n\r\n20:07:39:01  20:07:41:06\r\n       des gens qui essayent\r\n         de mettre la peur\r\n\r\n20:07:41:11  20:07:43:07\r\nau centre de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:07:43:11  20:07:44:18\r\n    On va se battre contre \u00e7a.\r\n\r\n20:07:44:20  20:07:47:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:07:47:03  20:07:50:13\r\n Merci \u00e0 vous de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:07:50:13  20:07:52:18\r\n          -Merci, Darius.\r\n\r\n20:07:52:23  20:08:00:06\r\n      Retour sur cette image\r\n   qui restera dans l'histoire.\r\n\r\n20:08:00:06  20:08:02:21\r\n      4 millions de personnes\r\n     descendues dans les rues,\r\n\r\n20:08:02:23  20:08:05:08\r\n         c'est le chiffre\r\n     qu'on \u00e9voque maintenant.\r\n\r\n20:08:05:08  20:08:07:23\r\n     50 chefs d'Etat marchant\r\n     aux c\u00f4t\u00e9s de F.Hollande\r\n\r\n20:08:08:04  20:08:10:16\r\n    pour dire leur solidarit\u00e9\r\n apr\u00e8s les attentats terroristes.\r\n\r\n20:08:11:23  20:08:16:00\r\n        Une mar\u00e9e humaine\r\n   entre Nation et R\u00e9publique:\r\n\r\n20:08:16:05  20:08:19:09\r\n       pr\u00e8s d'un million\r\n     de personnes d\u00e8s midi.\r\n\r\n20:08:19:13  20:08:23:01\r\n         Les chefs d'Etat\r\net de gouvernement du monde entier\r\n\r\n20:08:23:06  20:08:25:22\r\n        sont accueillis\r\n   \u00e0 l'Elys\u00e9e par F.Hollande,\r\n\r\n20:08:26:03  20:08:30:10\r\n         parmi lesquels\r\n    S.Sommaruga et A.Merkel.\r\n\r\n20:08:30:14  20:08:36:11\r\n       Une rencontre \u00e9mue;\r\n        l'image restera.\r\n\r\n20:08:36:15  20:08:41:11\r\nLes dirigeants entament leur marche\r\n       autour de F.Hollande,\r\n\r\n20:08:41:15  20:08:46:03\r\n   avec la pr\u00e9sence historique\r\n  du Premier ministre isra\u00e9lien\r\n\r\n20:08:46:08  20:08:49:16\r\n           et du chef\r\n  de l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n20:08:49:21  20:08:52:00\r\n  D'autres dirigeants europ\u00e9ens\r\n\r\n20:08:52:05  20:08:58:17\r\n et, au premier rang \u00e9galement,\r\n          S.Sommaruga.\r\n\r\n20:08:58:22  20:09:03:07\r\n    Les hommes d'Etat saluent\r\n   les habitants du boulevard.\r\n\r\n20:09:03:11  20:09:07:12\r\n        15h45: F.Hollande\r\n    prend cong\u00e9 de ses h\u00f4tes.\r\n\r\n20:09:07:17  20:09:13:06\r\nIl rejoint les proches des victimes.\r\n\r\n20:09:13:11  20:09:17:18\r\nIl parle avec la compagne de Cabu.\r\n\r\n20:09:17:23  20:09:23:16\r\nEnsuite, c'est l'oc\u00e9an des anonymes,\r\n   un million de Charlie \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:09:23:21  20:09:28:04\r\n        Un autre million\r\ndans les autres villes de France.\r\n\r\n20:09:31:21  20:09:34:16\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:09:34:21  20:09:40:11\r\n       Puis \"Mise au Point\"\r\n qui reviendra sur les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n20:09:40:16  20:09:47:12\r\n         Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:09:47:17  20:09:51:13\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:09:51:18  20:09:56:06\r\n     $SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-11T19:30:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501403234", "durationSec": 151, "title": "SO TASVULACTU_RTS000000456740", "excerpt": "Des coll\u00e9giens valaisans qui commentent les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 l'attentat du 07.01.2015 contre le journal satirique Charlie Hebdo, les prises d'otages qui s'en sont suivies et les mouvements de solidarit\u00e9 qu'ils ont entra\u00een\u00e9s.", "remarks": "Sujet \u00e0 base de News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ADOLESCENT", "ATTENTAT", "PRISE D'OTAGE", "SOLIDARIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403235", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS MARCHE 02_RTS000000456887", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PS suisse Christian Levrat a particip\u00e9 \u00e0 la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" en hommage aux victimes de l'attentat du 07.01.2015 contre le journal satirique Charlie Hebdo et les prises d'otages qui s'en sont suivies. Il a d\u00fb subir comme d'autres les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 et autres probl\u00e8mes d'organisation d'une telle manifestation."}, {"internalArchiveId": "AA1501403236", "durationSec": 103, "title": "SO SUISSE CORTEGE 02_RTS000000456966", "excerpt": "La \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" en hommage aux victimes de l'attentat du 07.01.2015 contre le journal satirique Charlie Hebdo et les prises d'otages qui s'en sont suivies a r\u00e9uni plus d'1 million de personnes et une cinquantaine de chefs d'Etats. Un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1403325"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403237", "durationSec": 99, "title": "SO RETOUR FOULE MANIF_RTS000000456941", "excerpt": "Des rassemblement solidaires de la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" ont eu lieu dans toute la Suisse romande en hommage aux victimes de l'attentat contre le journal satirique Charlie Hebdo et des prises d'otage qui s'en sont suivies."}, {"internalArchiveId": "AA1501403238", "durationSec": 203, "title": "SO RAPPEL EVENEMENTS 03_RTS000000456862", "excerpt": "Itw de l'\u00e9crivain Jean d'Ormesson, par Darius Rochebin,  durant la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" en hommages aux victimes de l'attentat du 07.01.2015 contre Charlie Hebdo et aux prises d'otages qui s'en sont suivies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403239", "durationSec": 26, "title": "SO MOBILISATION MONDIALE 02_RTS000000456955", "excerpt": "Plusieurs Suisses sont partis faire le jihad au Moyen-Orient. La majorit\u00e9 ne reviendront pas, car ils seront tu\u00e9s. Pour ceux qui rentreront, se pose la question du risque qu'ils repr\u00e9sentent pour la Suisse et de leur \u00e9ventuelle r\u00e9int\u00e9gration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403240", "durationSec": 108, "title": "SO MARCHE PARIS 02_RTS000000456951", "excerpt": "Des centaines de milliers de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" en hommage aux victimes de l'attentat du 07.01.2015 contre Charlie Hebdo et aux prise d'otages qui s'en sont suivies. Parmi elles, des nombreux \u00e9trangers et journalistes entre autres gabonais.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["SOLIDARIT\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FOULE", "CHEF D'ETAT", "ATTENTAT", "PRISE D'OTAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403241", "durationSec": 121, "title": "SO MANIFS SUISSE_RTS000000456950", "excerpt": "Une cinquantaine de chefs d'Etats ont march\u00e9 en t\u00eate de la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" en hommage aux victimes de l'attentat du 07.01.2015 contre le journal satirique Charlie Hebdo et les prises d'otages qui s'en sont suivies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NYON", "LAUSANNE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "ATTENTAT", "PRISE D'OTAGE", "LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE"], "sequenceIds": ["1403357"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403242", "durationSec": 147, "title": "SO ITW ORMESSON 02_RTS000000456885", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["D'ORMESSON, JEAN"], "sequenceIds": ["1403402"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403243", "durationSec": 82, "title": "SO IMAGE JOUR_RTS000000456909", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403244", "durationSec": 37, "title": "SO HOLLANDE SYNAGOGUE 02_RTS000000456964"}, {"internalArchiveId": "AA1501403245", "durationSec": 168, "title": "SO GF DJIHADISTES 02_RTS000000456942", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1403367"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403246", "durationSec": 28, "title": "SO FAMILLES VICTIMES 02_RTS000000456881"}, {"internalArchiveId": "AA1501403247", "durationSec": 70, "title": "SO ELYSEE DIPLOMATIE_RTS000000456867", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403248", "durationSec": 138, "title": "SO COEUR MANIF 02_RTS000000456957", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1403398"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403249", "durationSec": 86, "title": "SO CHEFS ETAT IMAGE JOUR 02_RTS000000456852", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "ATTENTAT", "PRISE D'OTAGE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "KEITA, IBRAHIM BOUBACAR", "MERKEL, ANGELA", "ABBAS, MAHMOUD", "NETANYAHOU, BENYAMIN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RENZI, MATTEO"], "sequenceIds": ["1403278"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403250", "durationSec": 30, "title": "SO AUTRES VILLES FRANCE 02_RTS000000456899"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501403313", "summary": "Chefs d'Etats entourant le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande marchant en t\u00eate de la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\", dont, Ibrahim Boubacar Keita, pr\u00e9sident malien, Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande, Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident palestinien, Benyamin Netanyahu, premier ministre isra\u00e9lien. \nFran\u00e7ois Hollande embrassant Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Matteo Renzi, pr\u00e9sident du Conseil des ministres italien.\nFran\u00e7ois Hollande saluant et faisant accolade chaleureuse aux survivants de la r\u00e9daction de Charlie Hebdo, Luz, dessinateur de presse, Patrick Pelloux, m\u00e9decin urgentiste et chroniqueur.", "id": "1403278", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "KEITA, IBRAHIM BOUBACAR", "MERKEL, ANGELA", "ABBAS, MAHMOUD", "NETANYAHOU, BENYAMIN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RENZI, MATTEO"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403360", "summary": "Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, se rendant \u00e0 la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" avec camarades de parti. Christian Levrat refoul\u00e9 par CRS. Itw Chrisitan Levrat. Foule marchant dans rues. Val\u00e9rie Trierweiler n\u00e9gociant avec policiers CRS. Itw Roger Karoutch, s\u00e9nateur UMP fran\u00e7ais.  Itw Alain Jakubowicz, pr\u00e9sident LICRA. Foule immobilis\u00e9e chantant la Marseillaise.", "id": "1403325", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403379", "summary": "Plateau Paris : itw Luc Ferry, ex.ministre fran\u00e7ais et \u00e9crivain.", "id": "1403344"}, {"internalArchiveId": "AA1501403392", "summary": "Foules r\u00e9unies pour marches solidaires de la \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\" dans diverses villes de Suisse romande. Itw. Gr\u00e9gory Clark, animateur du rassemblement de La Chaux-de-Fonds. Itw enfant. Gens posant bougies allum\u00e9es au sol. Itw de rue. Itw Guillaume Legueret, animateur du rassemblement de Lausanne.", "id": "1403357", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "ATTENTAT", "PRISE D'OTAGE", "LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NYON", "LAUSANNE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403402", "summary": "Itw Jean-Paul Rouiller, expert en terrorisme. Itw G\u00e9rard Niveau, expert en psychiatrie l\u00e9gale.", "id": "1403367", "visualThemes": ["TERRORISME", "PSYCHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403433", "summary": "Foule immense marchant. Foule chantant Marseillaise. Foule brandissant dessins de presse. Place de la R\u00e9publique, gens juch\u00e9s sur Monument \u00e0 la R\u00e9publique brandissant drapeau fran\u00e7ais. Itw de rue. Ballon avec inscription \"Je suis Charlie, flic, juif\", panneaux avec inscription \"Je suis Charlie\". Famille avec enfants participant \u00e0 \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\". Journalistes gabonais manifestant. Itw D\u00e9sir\u00e9 Ename, journaliste gabonais. Monument \u00e0 la R\u00e9publique envahi de manifestants.", "id": "1403398", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "DRAPEAU", "SOLIDARIT\u00c9", "JOURNALISTE", "LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403437", "summary": "Durant \"Marche r\u00e9publicaine Tous unis !\", itw Jean d'Ormesson, \u00e9crivain.", "id": "1403402", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "INTERVIEW"], "visualPersons": ["D'ORMESSON, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403461", "summary": "Plateau Paris : itw Laura Silmani, pr\u00e9sidente du Mouvement des jeunes socialistes fran\u00e7ais.", "id": "1403426"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "role": "Liaison Duplex", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562306", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016338", "position": "1"}}]}]}