{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4225&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4250&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4200&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-E4BCB497-6A4F-43D9-8D6E-848AEC9EE2B8", "internalArchiveId": "E4BCB497-6A4F-43D9-8D6E-848AEC9EE2B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (1/5) : La protection fran\u00e7aise ", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Sign\u00e9e \u00e0 Paris le 19 f\u00e9vrier 1803 par la volont\u00e9 du Premier Consul Napol\u00e9on Bonaparte, la loi fondamentale instituant les fondements politiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique ouvrait la r\u00e9conciliation entre cantons divis\u00e9s. Apr\u00e8s la rupture de la R\u00e9publique helv\u00e9tique, l'Acte de M\u00e9diation consacrait la fin irr\u00e9vocable de l'Ancien R\u00e9gime, temp\u00e9rait les ardeurs conservatrices, consacrait l'\u00e9galit\u00e9 formelle des dix-neuf cantons, mais faisait de la Suisse un \u00e9tat d\u00e9pendant. 1/5 : Depuis la signature de la Paix perp\u00e9tuelle entre Fran\u00e7ois Ier et les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s le 29 novembre 1516, la France monarchique a veill\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le Corps helv\u00e9tique comme \u00e9tat-tampon et pour pr\u00e9lever des troupes \u00e0 son propre service. Le Premier Consul, ma\u00eetre des champs de bataille, a poursuivi cette politique protectrice.", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310437", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "19e si\u00e8cle", "relations internationales", "histoire"], "thematicPersons": ["Bonaparte, Napol\u00e9on"], "alternativeTitle": ["L\u2019Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (1/5)", "L\u2019Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (1/5) / MAT_2017-01-30T07:50:00_helvetica", "L\u2019Acte de M\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine (1/5) / MAT_2017-01-30T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Sign\u00e9e \u00e0 Paris le 19 f\u00e9vrier 1803 par la volont\u00e9 du Premier Consul Napol\u00e9on Bonaparte, la loi fondamentale instituant les fondements politiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique ouvrait la r\u00e9conciliation entre cantons divis\u00e9s.\n\nApr\u00e8s la rupture de la R\u00e9publique helv\u00e9tique, l\u2019Acte de M\u00e9diation consacrait la fin irr\u00e9vocable de l\u2019Ancien R\u00e9gime, temp\u00e9rait les ardeurs conservatrices, consacrait l\u2019\u00e9galit\u00e9 formelle des dix-neuf cantons, mais faisait de la Suisse un \u00e9tat d\u00e9pendant. \n\nLa protection fran\u00e7aise \nDepuis la signature de la Paix perp\u00e9tuelle entre Fran\u00e7ois Ier et les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s le 29 novembre 1516, la France monarchique a veill\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le Corps helv\u00e9tique comme \u00e9tat-tampon et pour pr\u00e9lever des troupes \u00e0 son propre service. Le Premier Consul, ma\u00eetre des champs de bataille, a poursuivi cette politique protectrice.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca", "Sign\u00e9e \u00e0 Paris le 19 f\u00e9vrier 1803 par la volont\u00e9 du Premier Consul Napol\u00e9on Bonaparte, la loi fondamentale instituant les fondements politiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique ouvrait la r\u00e9conciliation entre cantons divis\u00e9s.\n\nApr\u00e8s la rupture de la R\u00e9publique helv\u00e9tique, l\u2019Acte de M\u00e9diation consacrait la fin irr\u00e9vocable de l\u2019Ancien R\u00e9gime, temp\u00e9rait les ardeurs conservatrices, consacrait l\u2019\u00e9galit\u00e9 formelle des dix-neuf cantons, mais faisait de la Suisse un \u00e9tat d\u00e9pendant. \n\nLa protection fran\u00e7aise \nDepuis la signature de la Paix perp\u00e9tuelle entre Fran\u00e7ois Ier et les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s le 29 novembre 1516, la France monarchique a veill\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le Corps helv\u00e9tique comme \u00e9tat-tampon et pour pr\u00e9lever des troupes \u00e0 son propre service. Le Premier Consul, ma\u00eetre des champs de bataille, a poursuivi cette politique protectrice.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca", "Sign\u00e9e \u00e0 Paris le 19 f\u00e9vrier 1803 par la volont\u00e9 du Premier Consul Napol\u00e9on Bonaparte, la loi fondamentale instituant les fondements politiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique ouvrait la r\u00e9conciliation entre cantons divis\u00e9s.\n\nApr\u00e8s la rupture de la R\u00e9publique helv\u00e9tique, l\u2019Acte de M\u00e9diation consacrait la fin irr\u00e9vocable de l\u2019Ancien R\u00e9gime, temp\u00e9rait les ardeurs conservatrices, consacrait l\u2019\u00e9galit\u00e9 formelle des dix-neuf cantons, mais faisait de la Suisse un \u00e9tat d\u00e9pendant. \n\nLa protection fran\u00e7aise \nDepuis la signature de la Paix perp\u00e9tuelle entre Fran\u00e7ois Ier et les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s le 29 novembre 1516, la France monarchique a veill\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le Corps helv\u00e9tique comme \u00e9tat-tampon et pour pr\u00e9lever des troupes \u00e0 son propre service. Le Premier Consul, ma\u00eetre des champs de bataille, a poursuivi cette politique protectrice.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8310439", "ece-8310437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T14:18:42Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour l'accompagner avec des instruments anciens donc pour cette musique r\u00e8gle \u00e0 composer la toute fin de sa vie \u00e0 toute fin de sa vie o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par l'\u00e9pop\u00e9e napol\u00e9onienne comme Christiane Chocat, justement, qui va nous en parler toute cette semaine une s\u00e9rie historique autour de l'Acte de m\u00e9diation, naissance de la Suisse contemporaine de m\u00e9diation c'\u00e9tait 19 f\u00e9vrier en 1803 qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par la volont\u00e9 du 1er consul Napol\u00e9on Bonaparte, une loi fondamentale qui a institu\u00e9 les fondements politiques de notre conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique qui a aussi r\u00e9concilier les cantons divis\u00e9s aujourd'hui 1er volet de cette helv\u00e9tique la protection fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nBonaparte 1er consul de la R\u00e9publique, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne au Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [88%] :\r\nLa Suisse moderne fond\u00e9 ou 19\u00e8me si\u00e8cle frapp\u00e9 comme toute l'Europe par la r\u00e9volution fran\u00e7aise doit beaucoup \u00e0 un certain bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [79%] :\r\nD'appel, bon il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nLorsqu'arrive l'ann\u00e9e 1800 Bonaparte est le seul ma\u00eetre de la France, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [92%] :\r\nPour comprendre la g\u00e9opolitique europ\u00e9enne au seuil du 19\u00e8me si\u00e8cle narr\u00e9 par Claude Rich il faut il faut de plus dans l'histoire ont endoss\u00e9 l'uniforme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nLa guerre Bonaparte au pouvoir, la guerre va lui permettre de s'y maintenir, car la guerre continue, l'Angleterre et l'Autriche n'ont pas renonc\u00e9 \u00e0 se battre et Bonaparte doit partir retrouver les champs de patates ce retour sera marqu\u00e9e par un magnifique coup d'\u00e9clat, il entreprend de faire traverser les Alpes au col du Grand Saint-Bernard par son arm\u00e9e 40000 hommes plus l'artillerie et la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [84%] :\r\nCette travers\u00e9e des Alpes, immortalis\u00e9e par le peintre Jacques-Louis David campant Bonaparte sur son cheval cabr\u00e9 fut en soi une v\u00e9ritable \u00e9pop\u00e9e du 16 au 20 mai 1800 et l'ouvrait, \u00e0 la Grande Arm\u00e9e, guid\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Corse juch\u00e9 sur une mule au pied plus sur la conqu\u00eate du continent, en commen\u00e7ant par l'Italie occup\u00e9e par l'empire autrichien de Habsbourg et fut aussi le 1er contact du 1er consul avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nHier au Caire Bonaparte r\u00eavait de reprendre le flambeau d'Alexandre, aujourd'hui il se glisse dans les pas d'ann\u00e9es. \r\nLa route est enneig\u00e9e, le col couverts de glace, il ne faudra pourtant que 6 jours aux Fran\u00e7ais pour passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes. \r\nLe matin du 14 juin voici les Fran\u00e7ais face aux Autrichiens \u00e0 Marengo, \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres de Mir. \r\nLes combats sont violents, les Fran\u00e7ais, d\u00e9plore plus de 6000 tu\u00e9s et bless\u00e9s, mais les pertes autrichienne du tout. \r\nLa France a gagn\u00e9 au point. \r\nMon pouvoir d\u00e9borde Magloire Magloire repose sur les victoires Bonaparte, cit\u00e9 par EDF. \r\nDans les mois qui suivent l'Autriche puis l'Angleterre accepte de n\u00e9gocier la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [89%] :\r\nSign\u00e9e \u00e0 Paris le 19 Ebri\u00e9 1803 l'Acte de m\u00e9diation par Bonaparte cantons suisses r\u00e9tablissait une harmonie f\u00e9d\u00e9rale mise \u00e0 mal d\u00e8s 1798 par la R\u00e9publique helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nL'Helv\u00e9tie en proie aux dissensions \u00e9taient menac\u00e9s de dissolution, elle ne pouvait trouver rendent m\u00eame les moyens de se reconstituer l'ancienne affection de la nation fran\u00e7aise pour ce peuple recommandables qu'elle a r\u00e9cemment d\u00e9fendu par ses armes et faire reconna\u00eetre comme puissance, l'int\u00e9r\u00eat de la France et de la R\u00e9publique italienne, dont la Suisse couvre les fronti\u00e8res, la demande du S\u00e9nat, celle des cantons d\u00e9mocratique : le vote du peuple helv\u00e9tique tout entier, nous on fait un devoir d'interposer notre m\u00e9diation entre les partis qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [87%] :\r\nHistorien Alain Jacques Tornare sur la R\u00e9publique helv\u00e9tique au micro de Marie- Claude que Dries. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [89%] :\r\nOn assiste en 1728 \u00e0 ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9volutionnaire bon le r\u00e9volutionne ment tardif de la Suisse, vous pensez que la R\u00e9volution fran\u00e7aise, elle commence en 89 et on intervertit les chiffres et pour arriver \u00e0 de 98 pour la la Suisse, c'est un des derniers pays touch\u00e9s par la r\u00e9volution, voil\u00e0 quelque chose qui nous interpelle la Suisse au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est un curieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T13:21:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F34DE6C2-6E67-4520-8B30-0DFE452B0893", "internalArchiveId": "F34DE6C2-6E67-4520-8B30-0DFE452B0893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouverneur chr\u00e9tien de Jakarta accus\u00e9 d'insulte \u00e0 l'islam", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00e9my Madinier, il est co-directeur du Centre Asie du Sud-Est \u00e0 Paris\r\nLe proc\u00e8s de Basuki Tjahaja Purnama, premier gouverneur chr\u00e9tien de Jakarta en Indon\u00e9sie, fait couler beaucoup d'encre. On lui reproche d'avoir contest\u00e9 l'interpr\u00e9tation de th\u00e9ologiens musulmans d'un verset du coran selon lequel un musulman ne doit \u00e9lire qu'un dirigeant musulman.\r\n\r\nLe gouverneur chr\u00e9tien de Jakarta accus\u00e9 d'insulte \u00e0 l'islam LANCEMENT 3 / ISLAMISATION INDONESIE\r\n***Un proc\u00e8s fait couler beaucoup d'encre dans le plus grand pays musulman de la plan\u00e8te, l'Indon\u00e9sie: c'est le proc\u00e8s du gouverneur chr\u00e9tien de Jakarta, accus\u00e9 d'insultes \u00e0 l'islam. On reproche \u00e0 Basuki Tjahaja Purnama, surnomm\u00e9 Ahok, originaire de la minorit\u00e9 chinoise, premier gouverneur chr\u00e9tien de la capitale... on lui reproche d'avoir contest\u00e9 l'interpr\u00e9tation de th\u00e9ologiens musulmans d'un verset du coran selon lequel un musulman ne doit \u00e9lire qu'un dirigeant musulman. Une contestation qui revient \u00e0 un \"blasph\u00e8me\" aux yeux des islamistes conservateurs.\r\nAlain Franco, vous \u00eates journaliste au sein de notre rubrique internationale. Vous connaissez bien l'Indon\u00e9sie dont vous parlez la langue... vous avez suivi de pr\u00e8s ce proc\u00e8s. Que nous dit cette affaire?\r\n DIGAS 5'24''\r\n((Elle nous dit qu'une partie de la classe politique indon\u00e9sienne utilise la religion pour arriver \u00e0 ses fins, \u00e0 savoir se d\u00e9barrasser d'un dirigeant local tr\u00e8s puissant, qui est aussi et surtout un proche du pr\u00e9sident actuel, le r\u00e9formiste Jokowi ; un dirigeant qui est la cible des nostalgiques de la dictature. Ecoutez R\u00e9my Madinier, il est co-directeur du Centre Asie du Sud-Est \u00e0 Paris  .\r\nMADINIER AHOK INSTRUMENTALISATION 1\r\nLes partis musulmans  qui organisent les manifestations contre Ahok agissent donc pour ces nostalgiques de la dictature du g\u00e9n\u00e9ral Suharto, mort en 2008, apr\u00e8s avoir perdu le pouvoir dix ans plus t\u00f4t. Est-ce \u00e0 dire que l'islam est instrumentalis\u00e9 en Indon\u00e9sie ?\r\nAbsolument. Explication de R\u00e9my Madinier :\r\nMADINIER AHOK INSTRUMENTALISATION 2\r\nDonc on peut dire que l'Islam politique gagne du terrain en Indon\u00e9sie ?\r\nAlors, il faut distinguer plusieurs choses. En chiffre absolu, l'islam est en d\u00e9clin. Si on remonte aux \u00e9lections libres des ann\u00e9es 50, l'islam repr\u00e9sentait 45% de l'\u00e9lectorat. Il est maintenant stabilis\u00e9 autour de 25%. Mais cet islam politique est  tr\u00e8s divis\u00e9. Actuellement 5 partis musulmans se r\u00e9clament de Mahomet au parlement. Et ce n'est pas sans cons\u00e9quences..\r\nMADINIER PARTIS DEMOCRATIQUES\r\nON entend bien Alain, mais pourtant la Charia existe en Indon\u00e9sie, dans une r\u00e9gion, Aceh, au nord de Sumatra.\r\nOui, Aceh, la province d\u00e9vast\u00e9e par le Tsunami de 2004 a profit\u00e9 d'un grand mouvement de d\u00e9centralisation l\u00e9gislative pour introduire la charia, mais une \u00ab charia light \u00bb affirme R\u00e9my Madinier, en ce sens que ceux qui ne respectent pas la loi islamique sont effectivement bastonn\u00e9s en public, mais le bourreau a ordre de ne pas frapper trop fort. L'objectif serait d'humilier plut\u00f4t que blesser.\r\nAceh est l'exemple le plus extr\u00eame de l'islamisation de l'Indon\u00e9sie. Mais partout dans l'archipel, il est de plus en plus de bon ton de s'afficher bon musulman. On retrouve R\u00e9my Madinier.\r\nMADINIER PRATIQUE ISLAM\r\nLe probl\u00e8me c'est que cette pr\u00e9sence renforc\u00e9e de la religion musulmane dans la vie quotidienne heurte deux fondements de la soci\u00e9t\u00e9 indon\u00e9sienne. D'une part le respect de coutumes et de traditions d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans l'Archipel avant l'arriv\u00e9e de l'Islam. Ainsi \u00e0 l'est de Lombok, j'ai vu moi-m\u00eame des familles s'opposer \u00e0 l'imam qui avait fait ses \u00e9tudes islamiques en Arabie Saoudite et en Egypte, et qui voulait les emp\u00eacher de se marier en habit traditionnel selon un rite \u00e9loign\u00e9 de l'islam.  \u00c7a c'est pour le quotidien, l'espace public.\r\nL'autre facteur de frictions, sinon plus, c'est que cette pr\u00e9dominance de l'islam s'oppose \u00e0 l'un des principes fondateurs de l'Indon\u00e9sie moderne : la coexistence, sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, de cinq religions, dont l'Hindouisme, le Bouddhisme, le Confucianisme et le Christianisme.))\r\n***EXTRO: Merci Alain Franco...\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329605", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le gouverneur chr\u00e9tien de Jakarta accus\u00e9 d\u2019insulte \u00e0 l\u2019islam / TUM_2017-01-30T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s de Basuki Tjahaja Purnama, premier gouverneur chr\u00e9tien de Jakarta en Indon\u00e9sie, fait couler beaucoup d'encre. On lui reproche d'avoir contest\u00e9 l\u2019interpr\u00e9tation de th\u00e9ologiens musulmans d\u2019un verset du coran selon lequel un musulman ne doit \u00e9lire qu\u2019un dirigeant musulman."], "variantIds": ["ece-8329605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:06Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BECF4A8-18D9-46A0-A123-0BEE28F03893", "internalArchiveId": "8BECF4A8-18D9-46A0-A123-0BEE28F03893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions politiques apr\u00e8s les critiques de Didier Burkhalter sur Donald Trump", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lutzi Stamm, conseiller national UDC argovien;Laurent Werli, conseiller national PLR vaudois\r\nLa prise de position critique du chef de la diplomatie Suisse Didier Burkhalter contre le d\u00e9cret de Donald Trump sur l'immigration provoque des r\u00e9actions diverses parmi les sp\u00e9cialistes de politique \u00e9trang\u00e8re du Parlement.\r\n\r\n* * R\u00e9actions politiques apr\u00e8s les critiques de Didier Burkhalter sur Donald Trump 12h30 Burkhalter Trump\r\nEt on \u00e9voquait l'actualit\u00e9, le contexte li\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9cret sur l'immigration sign\u00e9 vendredi par Donald Trump...\r\nLa prise de position critique du chef de la diplomatie Suisse Didier Burkhalter contre le d\u00e9cret de Donald Trump provoque des r\u00e9actions diverses parmis les sp\u00e9cialistes de politique \u00e9trang\u00e8re du parlement. Hier dans Forum, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a notamment estim\u00e9 que cette d\u00e9cision jettait de l'huile sur le feu et que la politique am\u00e9ricaine en mati\u00e8re d'imigration n'allait pas dans la bonne direction. St\u00e9phane Deleury, certains estiment que Didier Burkhalter ne devait pas critiquer la d\u00e9cision.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329672", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions politiques apr\u00e8s les critiques de Didier Burkhalter sur Donald Trump / 12H30_2017-01-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["La prise de position critique du chef de la diplomatie Suisse Didier Burkhalter contre le d\u00e9cret de Donald Trump sur l'immigration provoque des r\u00e9actions diverses parmi les sp\u00e9cialistes de politique \u00e9trang\u00e8re du Parlement."], "variantIds": ["ece-8329672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T10:07:27Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDevant leur porte et on \u00e9voquait l'actualit\u00e9 le contexte li\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9cret sur l'immigration, sign\u00e9 vendredi par Donald Trump, la prise de position critique du chef de la diplomatie, Suisse, maintenant c'est l'heure de Didier Burkhalter contre le d\u00e9cret de Donald Trump provoque des r\u00e9actions diverses parmi les sp\u00e9cialistes de politique \u00e9trang\u00e8re du Parlement ce matin hier dans Forum le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a notamment estim\u00e9 que cette d\u00e9cision jetait de l'huile sur le feu et que la politique am\u00e9ricaine en mati\u00e8re d'immigration n'allait pas dans la bonne direction, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en Direct de Berne, St\u00e9phane, certains estiment que Didier Burkhalter ne devait pas critiquer cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nIl a commenc\u00e9 par les souverainistes du Parlement comme le conseiller national UDC argovien l'outil dames ce sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re au Parlement, explique sa position. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [91%] :\r\nJe ne vois pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'exprime envers un pays comme les \u00c9tats-Unis et surtoutM. en ce qui concerne une personnalit\u00e9 comme Monsieur 30, \u00e7a peut \u00eatre n\u00e9gatif aussi pour notre pays, ce n'est pas \u00e0 notre gouvernement de cantonner les commentaires, c'est la libert\u00e9 de chaque pays, soit les \u00c9tats-Unis, soit la Suisse de d\u00e9cider qui viennent dans notre pays et qui reste ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [97%] :\r\nLa retenue pour l'autre syst\u00e8me, c'est une question de principe, mais aussi une mani\u00e8re de respecter la neutralit\u00e9 des arguments balay\u00e9s par un autre membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, le PLR Vaudois Laurent Verly. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [89%] :\r\nNeutralit\u00e9 de pas dire non plus d'\u00eatre insipide ou de ne pas voir aucune relation avec la r\u00e9alit\u00e9, les remarques de de notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res pour sur ce d\u00e9cret n'a pas sur toute la politique du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, donc il s'agit d'un ch\u00e2timent Berlioz, puis la 2\u00e8me dans cette politique- l\u00e0, avec ce d\u00e9cret, a des cons\u00e9quences pour des personnes qui habitons Sion, Suisse et dans ce sens -l\u00e0, il para\u00eet normal, m\u00eame avec la neutralit\u00e9 de pouvoir dire un certain nombre de choses et de pr\u00e9ciser un certain nombre de valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\n2 visions oppos\u00e9es, avec cette question qui reste en suspens : quelle doit-\u00eatre le degr\u00e9 d'interventionnisme de la Suisse, mais aussi des autres pays face aux d\u00e9cisions du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [84%] :\r\nMais ce d\u00e9cret. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-765B149A-1F2A-49C9-A9BC-8945C62A441E", "internalArchiveId": "765B149A-1F2A-49C9-A9BC-8945C62A441E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Beno\u00eet Hamon, candidat de gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Fran\u00e7oise Coste, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et biographe de Ronald Reagan;Michel Dubois, professeur de finances \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuchatel;extraits du nouvel album de Krokus\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18+D1/ FRANCE RETOUR PRIMAIRE GAUCHE)  \r\n59%...contre 41%...\r\nla victoire est nette...\r\nmais Beno\u00eet Hamon...\r\nLe d\u00e9sormais candidat de la gauche...\r\nne se voit pas en messie pour autant:\r\n  hamon \r\n((je ne crois pas en l'homme providentiel, je crois au nous pas eu je. demain je rassemblerai tous les socialistes. la gauche et les \u00e9colos aussi. jamais les forces progressistes ne perdent \u00e0 se parler ensemble))\r\nBeno\u00eet Hamon...en candidat du rassemblement...hier soir devant ses partisans...\r\nAriane Hasler...bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...\r\nAlors on le sait, cette primaire a \u00e9t\u00e9 rude...personne n'a retenu ses coups...\r\nLe d\u00e9saveur est cinglant pour Manuel Valls...\r\nRassembler la gauche autour de Benoit Hamon, un candidat estampill\u00e9 \"frondeur\"...c'est possible?\r\nHier soir les deux adversaires ont eu des gestes d'apaisement l'un envers l'autre, salutations et messages de sympathie r\u00e9ciproque lors des discours, adoubement de Manuel Valls \u00ab benoit hamon est d\u00e9sormais le candidat de notre famille politique \u00bb..... Accolade apr\u00e8s la traditionnelle poign\u00e9e de main... Sur la forme en tous cas hormis le couac technique qui a fait que la fin du discours t\u00e9l\u00e9visuel de manuel valls a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 par le d\u00e9but de celui de benoit hamon, ce qui a bien fait rire les militants hamonistes, le rassemblement semble possible. surtout et les socialistes en sont conscients il est la seule voie s'ils veulent exister lors de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.. aussit\u00f4t intronis\u00e9 benoit hamon a donc imm\u00e9diatement tendu la main \u00e0 ses camardes de la primaire mais aussi au vert Yannick jadot et \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon leur proposant de former une majorit\u00e9 de gouvernement .. les pourparlers vont commencer d\u00e8s aujourd'hui. mais si Valls est rest\u00e9 digne hier soir presque philosophe \u00ab Les d\u00e9faites font partie de la vie politique et de la d\u00e9mocratie. N'en portons aucune rancour, ce sentiment m'est en tous points \u00e9tranger \u00bb tout en r\u00e9p\u00e9tant sa loyaut\u00e9, les divergences de fond entre les deux hommes et entre ces deux courants au sein du ps sont profonds.. et jusqu'\u00e0 hier de nombreux d\u00e9put\u00e9s vallsistes mena\u00e7aient de parti chez Emmanuel Macron si Benoit Hamon gagnait.. \r\nCC: Ariane on le voit depuis des mois.. tout semble possible dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.m\u00eame la victoire du candidat socialiste? \r\nbien en tous cas hier soir les proches de Benoit Hamon avait le sourire, pas seulement parce que leur poulain avait gagn\u00e9, pas seulement parce que la participation globale \u00e0 cette primaire est honorable,  mais aussi qu'un sondage qui parait ce matin dans le figaro le place pour la premi\u00e8re fois en 4\u00e8me position toujours derri\u00e8re Macron certes mais devant M\u00e9lenchon pour la premi\u00e8re fois.. et \u00e7a pour les alliances qu'il aimerait cr\u00e9er, \u00e7a lui donne de l'assise.de quoi faire h\u00e9siter peut-\u00eatre ceux qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 claquer la porte...\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris merci...\r\net dans ce m\u00eame sondage, on apprend qu'Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon sont au coude \u00e0 coude pour la 2\u00e8me place...au premier tour de la pr\u00e9sidentielle...\r\nMacro grimpe. Fillon d\u00e9gringole...cons\u00e9quence selon les sondeurs du P\u00e9n\u00e9lope Gate.\r\nD'ailleur hier, Fran\u00e7ois Fillon a martel\u00e9 qu'on ne l'intimiderait pas! Il a lanc\u00e9 sa campagne...avec un meeting qui a rassembl\u00e9 plusieurs milliers de personnes...\r\n(03/ TIRAILLEMENT CF TRUMP) ***L'autre actualit\u00e9...ce matin tourne autour du d\u00e9cret migratoire de Donald Trump...la grogne se manifeste dans la rue...\r\net sous les fen\u00eatres de la Maison Blanche...o\u00f9 des milliers de personnes ont protest\u00e9 hier contre ce texte qui interdit aux ressortissants de 7 pays majoritairement musulmans d'entrer aux Etats-Unis durant 90 jours...\r\nEt qui interdit aussi \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s de fouler le sol am\u00e9ricain durant 120 jours...\r\nManifestation donc \u00e0 Washington mais aussi New-York et Boston...\r\nLes d\u00e9tenteurs de green card eux ne sont finalement pas concern\u00e9s! \u00e0 condition qu'ils aient demand\u00e9 une exemption...\r\nL'administration Trump l'a pr\u00e9cis\u00e9 hier soir.\r\nEt hier soir on a pu entendre une prise de position forte...celle de Didier Burkhalter...\r\npour qui le d\u00e9cret de Donald Trump va clairement dans la mauvaise direction! \r\n***Propos du ministre suisses des affaires \u00e9trang\u00e8res dans Forum...Pour Didier Burkhalter stopper de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'accueil de personnes venant de Syrie est contraire aux Conventions de Gen\u00e8ve. \r\ndes propos muscl\u00e9s auxquelles la diplomatie suisse ne nous a pas habitu\u00e9.\r\nAlexandra Richard:\r\n  1'01''\r\n(D6/ DECRETS TRUMP) ...et une autre vision du monde...c'est ce que semble d\u00e9fendre la cha\u00eene Starbucks. Elle va embaucher 10 mille r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde dans les 5 prochaines ann\u00e9es...en r\u00e9ponse au d\u00e9cret anti-imigration de Donald Trump. Starbucks continuera aussi \u00e0 investir au Mexique. C'est ce qu'a fait savoir son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Howard Schlutz hier...il est proche du parti d\u00e9mocrate.\r\n***Quoi qu'il en soit, depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, il y a une dizaine de jours, Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une vingtaine de d\u00e9crets!\r\nCe qui donne une impression: celle les les Etats-Unis sont gouvern\u00e9s \u00e0 partir de la Maison-Blanche uniquement, sans passer par le Congr\u00e8s, le l\u00e9gislatif. \r\nune pr\u00e9cipitation probl\u00e9matique...\r\nAlain Franco...\r\n  1'35''\r\n((bras de fer avec la justice... les ministres de la Justice de seize Etats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ont promis de combattre ce d\u00e9cret avec tous les moyens \u00e0 leur disposition))\r\n(Br\u00e8ve Canada) En bref, cet acte qualifi\u00e9 d'attentat terroriste par le premier minsitre canadien...\r\n2 hommes masqu\u00e9s sont entr\u00e9s dans un centre culturel islamique de Qu\u00e9bec hier soir..en pleine pri\u00e8re...Il ont tir\u00e9 sur les fid\u00e8les.\r\nbilan: 5 morts au moins et une dizaine de bless\u00e9s.\r\nDeux suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\nJustin Trudeau a rappel\u00e9 que la tol\u00e9rance religieuse est une valeur qui est ch\u00e8re au Canada.\r\n(22/Federer) Cette citation \u00e0 pr\u00e9sent...Simon, qui a dit que le plaisir est presque plus important que les victoires???\r\n...\r\nRoger Federer! Bingo. \r\nqui a remport\u00e9 son 18\u00e8me grand chelem hier...au cas o\u00f9 vous auriez hibern\u00e9...toute la journ\u00e9e...\r\nc'\u00e9tait \u00e0 Melbourne...l'open d'Australie face \u00e0 Raphael Nadal. \r\nUn match en 5 sets...qui a fait couler beaucoup d'encre et de larmes de joie dans le monde entier...\r\nDominique Choffat les principaux quotidiens de la plan\u00e8te sont \u00e9logieux...\r\na commencer par l'Equipe en France qui n'h\u00e9site pas \u00e0 qualifier Roger Federer de dieu vivant!\r\nDIRECT\r\n((Sur le court comme en coulisses, Roger Federer n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent dans la nuit australienne.\r\n\u00c0?Melbourne, pluss que jamais, nous dit l'\u00e9quipe, Federer a \u00e9t\u00e9 \u00e9pique et joueur.\r\nIl a \u00e9bahi le monde et les siens, mais on dirait qu'il revient de l'entra\u00eenement quand il d\u00e9boule devant les vestiaires.\r\nIl porte la coupe sur le dos, comme un \u00e9colier.\r\nPour le quotidien Le monde, on pensait avoir tout vu de la l\u00e9gende de Roger Federer. \r\nLe voil\u00e0 qui r\u00e9ussit l'un des plus grands exploits sportifs.\r\nLe Monde qui \u00e9voque cette relation tr\u00e8s sp\u00e9ciale entre Federer et Nadal. \r\nDans Lib\u00e9ration, on peut lire Le jour o\u00f9 Federer est re-devenu \u00abRoger\u00bb \r\nEt cette d\u00e9claration de Arnaud Boetsch: \u00abC'est une belle histoire, il continue de faire du bien au sport. Et \u00e0 nous touss d'une certaine mani\u00e8re.))\r\nCC: le New York Times lui parle de son \u00e2ge...\r\n((Roger Federer, qui d\u00e9fie l'\u00e2ge, en battant Rafael Nadal en finale de l'Open d'Australie. \r\nAlors que ce n'\u00e9tait pas une p\u00e9riode habituelle, puisque le champion revenait de blessure. \r\nEt puisqu'on en parle, en Australie aussi, \u00e9videmment, les quotidiens reviennent sur ce match. \r\nThe Australian revient aussi de fa\u00e7on pragmatique sur le taux d'audiance, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\nAvec un pic de 1,9 million de t\u00e9t\u00e9-spectateurs pour la cha\u00eene australienne. \r\nMais revenons en Europe, avec The Guardian,\r\nRoger Federer et Rafael Nadal ont fait la grandeur l'un de l'autre.\r\nRoger Federer consid\u00e9r\u00e9 comme un extraordinaire ambassadeur pour le tennis\r\nEt on termine du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, avec cette question pos\u00e9e par El Pais:\r\nEtait-ce un adieu?\r\nLa question n'a pas de r\u00e9ponse pour l'heure.))\r\n(D5/ BREXOMETER) Apr\u00e8s HSBC, State Street : un prestataire de services financiers destin\u00e9 aux investisseurs, sort \u00e0 son tour un Brexometer.\r\nBrexometer...Un terme technique pour d\u00e9finir un nouvel indice sur le niveau de confiance des investisseurs suite au vote en faveur du Brexit. Brexometer un produit marketting tendance, Estelle Braconnier\r\n  1'35''\r\n(17/KROKUS  LE RETOUR) ***Ils sont sans doute le plus grand groupe de hard rock que la Suisse ait connu. Les Argoviens de Krokus reviennent...\r\n avec un nouvel album pour leur quaranti\u00e8me anniversaire. Un disque o\u00f9 ils chantent leurs racines tr\u00e8s sixties! Alain Croubalian\r\n  2'08'' (fin paroles \u00e0 1'00'')\r\nEXTRO:\r\nROCK MONSTERS OF SWITZERLAND avec Krokus et Gotthard\r\nle 5 mars \u00e0 Zurich (complet), le 6 \u00e0 Berne et le 11 et 12 \u00e0 Lausanne\r\n(Br\u00e8ve SPORT) En ski alpin, un dimanche mitig\u00e9 pour les Suisses engag\u00e9s hier (dimanche) \u00e0 Cortina d'Ampezzo et Grmish Partenkirchen. \r\nEn Italie, Lara Gut a chut\u00e9 lors du Super 24heures apr\u00e8s sa victoire dans la descente. Du coup elle voit l'Americaine Michaella Schiffrin, 4\u00e8me hier (dimanche) prendre le large au classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde. La victoire est revenue \u00e0 la Slov\u00e8ne Ilya Stuhec alors que la meilleure suissesse Jasmine Flury s'est class\u00e9e 26\u00e8me.\r\nChez les hommes le g\u00e9ant de Garmisch Partenkirchen a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par l'Autrichien Marcel Hircher. Meilleur Suisse, le Valaisan Justin Murisier s'est class\u00e9 8\u00e8me. \r\nEn hockey sur glace, les Zurich Lions ont remport\u00e9 hier (dimanche) le derby zurichois face \u00e0 Kloten 5-1. Cette d\u00e9faite des Aviateurs fait le beurre des clubs qui luttent pour la huiti\u00e8me place. A noter que le Lausanne Hockey a quant \u00e0 lui rejoint ce week-end Zurich, Berne et Zug dans le train des clubs officiellement qualifi\u00e9s pour les play-off.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Une perturbaiton touchera la Suisse aujourd'hui....avec des nuages puis des pluies ce matin d\u00e9j\u00e0 sur le Jura puis ensuite sur toute la Suisse. Limite de la neige \u00e0 1'400m.\r\n 5 \u00e0 7\u00b0 en plaine.\r\nM\u00eame chose demain...avant le retour du beau et du foehn\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8329632", "ece-8329614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T05:09:22Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E97A8989-D3D8-49CC-804D-C3E20A0D3E20", "internalArchiveId": "E97A8989-D3D8-49CC-804D-C3E20A0D3E20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communaut\u00e9 scientifique veut manifester contre la politique de Donald Trump", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : W. J. Mitchell, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Chicago\r\nApr\u00e8s la marche des femmes, les scientifiques pr\u00e9parent une manifestation \u00e0 Washington contre la politique de Donald Trump. Les organisateurs veulent rappeler l'importance des \"faits\" \u00e0 une administration parfois sceptique sur les enseignements de la science.\r\n\r\nLa communaut\u00e9 scientifique veut manifester contre la politique de Donald Trump LANCEMENT 2 / MOBILISATION SCIENTIFIQUES US\r\n***Direction les Etats-Unis, maintenant, o\u00f9 l'organisation leader de d\u00e9fense des libert\u00e9s civiles, l'ACLU,  croule sous les dons. Elle a re\u00e7u pr\u00e8s de 20 millions de dollars depuis samedi matin. 20 millions en deux jours alors qu'elle re\u00e7oit habituellement entre 3 et 4 millions par ANNEE !\r\nCet \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 fait \u00e9cho aux manifestations du week-end contre les restrictions d'admission sur le territoire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par le gouvernement am\u00e9ricain: restrictions qui frappent les ressortissants de certains pays ainsi que la totalit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nUne autre manifestation, d'un genre inhabituel, se pr\u00e9pare: la marche des scientifiques sur Washington. Elle a d\u00e9j\u00e0 recueilli plusieurs dizaines de milliers de soutiens sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a continue.\r\nLes organisateurs veulent rappeler l'importance des \"faits\" \u00e0 une administration parfois sceptique sur les enseignements de la science, Philippe Revaz:\r\n   DIGAS 56''\r\n((PHR: \u00c7a n'est pas la categorie sociale la plus rompue aux mqanifestationset protestations publiques. Les scientifiques vont quitter l'air confin\u00e9 des laboratoires pour dire leur inquietude. Ce sont des scientifiques, dont tout cela est bien reflechi, on n'a encore ni la date ni les details de la marche, mais les soutiens afflunt d\u00e9j\u00e0 sur internet. Et comme un avant-gout, cette banderole jaune RESIST, RESISTEZ accroch\u00e9e par greenpeace a une grue au dessus de la maison blanche. Les scientifiques craignent que le gouvenrement trump ne jette le discredit sur ls consclusions sicnetifiques. Plusieurs climato sceptiques font parte de l'equipe de transition. Le chef de l'agence de l'environnement est un partisan  de sa suppression. Et trump lui-meme a longte,mps repet\u00e9 ue le changement climatique \u00e9tait cun canular invent\u00e9 par les chinois. une conseillere de trump recemment a fait une cinsursion ontologique dans un nouveau champ scientifique en classant de fausses affirmations dans la categorie des FAITS ALTERNATIFS. brref., les scientifiques et ceux qui lees soutiennent ont le besoin de dire leur inquietude. On se rejouit de lire lees pancartes. In jugera du progres des efforts de  vulgarisation scientifique.))\r\n***Les scientifiques craignent aussi que Donald Trump n'applique une forme de censure aux travaux scientifiques \u00e9manant de l'administration am\u00e9ricaine.\r\n   DIGAS 32''\r\n((PHR: Oui on a soup\u00e7onn\u00e9 l'adminsitration de censure, parc eque plusieurs directives ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es au departement de l'interieur, dans le secteur des parcs nationaux, a l'agence de l'envrionnement, de la sant\u00e9 et j'en passe pour dire aux employ\u00e9s de ne p\u00e9lus communiquer sur les reseaux sociax, les blogs, les pages internt ou de donner d'interview avant plus ample instructions du nouveau pouvoir. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 interpret\u00e9 comme de la censure, mais il faut quand meme relever que chaque administration envoei ce genre de directives a chaque changement de regime. Mais si le doute existe, c'est parce que ce nouveau gouvernement avance un agenda ouvertement hstile aux regulations donc aux conclusions scientifiques qui les fondent.))\r\n***D'ailleurs, on a m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 une sorte de guerrilla sur twitter lanc\u00e9e par certaines agences f\u00e9d\u00e9rales.\r\n   DIGAS 1'07''\r\n((PHR: Oui on a vu le parc national de sbalands tweeter de fa\u00e7On repet\u00e9e les dangers du rechauffement climqtique, puis ensuite de la libert\u00e9 d'expression. Les tweets ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s rapidement et la maison blanche affirme que c un ancien employ\u00e9 qui aurait redig\u00e9 ces messages. Le parc national du golden gate a san francisco, ou celui du memorial roosevelt ont enchain\u00e9. Apres l'interdiction d'utiliser les reseau socaixua, une floraison de comptes twitter alternatifs sont apparus, rogue nasa ou alt national parks. en reference a alt rights , l'ectreme droite.  tous poour rappeler les donnes sctinfiqueus sur le rechauffement climatique. Il faut dire qu'avant le depart d'obama, toutes les agences ont  sauvegard\u00e9 les donn\u00e9es shciontifiques, opas seulement sur l'environnement mais aussi sir la sant\u00e9, les assurances malsdie par exemple, par crainte qu'elles ne disparaissent ., une  grande incertitude qui regene dans ces milieux . elle se traduira par une manifestation sur le mall de washington. ce ne sra pas la derneire. ce mandat de donald trump annonce un renouveau des mobilisations populaires, dans les rues, qui vont se multirplier durant les 4... et peut-\u00eatre bien les 8 prochaines ann\u00e9es.))\r\n>>> Philippe Revaz, \u00e0 Washington.\r\nLa mobilisation des scientifiques face \u00e0 Donald Trump, il en \u00e9tait question r\u00e9cemment \u00e0 l'Unversit\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9  le sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes visuelles, W.J.Mitchell, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Chicago, \u00e9tait re\u00e7u. C'\u00e9tait \u00e0 la veille de la prestation de serment du 45e pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nLe chercheur a insist\u00e9 sur l'importance de l'engagement, \u00e0 ses yeux, dans ce contexte politique. Il r\u00e9pondait \u00e0 S\u00e9verine Ambrus:\r\n DIGAS 1'14''", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La communaut\u00e9 scientifique veut manifester contre la politique de Donald Trump / TUM_2017-01-30T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la marche des femmes, les scientifiques pr\u00e9parent une manifestation \u00e0 Washington contre la politique de Donald Trump. Les organisateurs veulent rappeler l\u2019importance des \"faits\" \u00e0 une administration parfois sceptique sur les enseignements de la science."], "variantIds": ["ece-8329601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:06Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:26:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4466A44-5C56-4959-88D4-B5B5F4CA14E8", "internalArchiveId": "F4466A44-5C56-4959-88D4-B5B5F4CA14E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Ilario Poutine, directeur du comit\u00e9 suisse contre Donald Trump, \u00e0 propos de ce comit\u00e9", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310503", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["politique", "contestation", "r\u00e9union"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Comit\u00e9s suisse contre Trump", "Comit\u00e9s suisse contre Trump / SUPER_2017-01-30T17:10:32_le-supplement-du-nourjal", "Comit\u00e9s suisse contre Trump / SUPER_2017-01-30T17:10:32_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8310508", "ece-8310503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T10:55:00Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nSuppl\u00e9ment du Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser un mouvement qui vient de na\u00eetre en Suisse romande, le comit\u00e9 suisse contre Donald Trump, le CSA CDT un comit\u00e9 qui s'est illustr\u00e9 la semaine derni\u00e8re en manifestant au zoo de Servion devant un pauvre canard qui s'appelait Donald alors qui sont ces gens et surtout quelle est l'utilit\u00e9 dans telle comit\u00e9 pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Willy Campana \u00e0 la rencontre de son directeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nEh oui, Franck Mathais, alors je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Batman, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Cheseaux en compagnie de Hilario Poutine pr\u00e9sident duC.S.C.D.T. le comit\u00e9 suisse contre Donald Trump je vous corrige ce plus le ses dettes, vous avez d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 de nom, oui, maintenant c'est le c'est c'est c'est GC DDT, le comit\u00e9 suisse contre ce gros con de Donald Trump c'est radical et l\u00e0 o\u00f9 on pens\u00e9 que c'\u00e9tait bien entre qui, on peut, coup de poing dans la gueule pour ce sale connard que vous ne portez pas dans votre coeur le Donald, comme je le hais d'une forte result \u00e9tait ce que excusez mais vous \u00eates l'Am\u00e9ricain Hilario putain, pas du tout pourquoi je sais pas c'est pas votre pr\u00e9sident Trump non je vois pas du tout ce que vous voulez dire parce que je veux dire c'est que Donald et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et qu'il ne devrait pas trop influer sur nos vies, oui vous \u00eates, de son c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e7a non, je m'en fiche de 3 et quand il dit qu'il veut prendre les femmes par la chatte, hein, \u00e7a vous fait rire jamais glissait Ilario si, si vous n'\u00eates pas contre Trump, vous \u00eates avec lui, vous \u00eates contre les minorit\u00e9s, vous \u00eates en faction et gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9volution de l'amour pr\u00f4n\u00e9e par Madonna, nous vaincrons ce gros connard donc les 2 maires Hilario je me calme, donc cet homme ne sera pas mort je ferai entendent ma voix par des actions coup de poing en parlant de \u00e7a, vous avez manifest\u00e9 devant un canard qui s'appelle Donald au zoo de Servion c'est pas un petit peu con- con mais c'est un symbole, Willian Putain de symboles, oui, mais enfin on gagne pas la guerre avec des symboles Hilario avait vous m'\u00e9nervez pour que une derni\u00e8re question quand m\u00eame : c'est quoi votre prochaine action anti- Trump h\u00e9 bien dans une semaine, mes camarades et moi- m\u00eame nous rendrons sur la place Bel-Air \u00e0 Lausanne et nous font seront dans la tour avec nos VTT et pourquoi, pour qu'on parle de nous dans la presse, vous comprenez pas \u00e7a, on veut faire la une pute, mort \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s froid, tr\u00e8s bien, je pense que vous \u00eates compl\u00e8tement neuneu merci beaucoup Hilario Poutine s'\u00e9tait oui Campana, avoue Franck Mather. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Elie merci Hilario qu'on m'am\u00e8ne une pilule de cyanure s'il vous pla\u00eet, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74427044-3EAC-4821-B3ED-DD6FBD774904", "internalArchiveId": "74427044-3EAC-4821-B3ED-DD6FBD774904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cret Trump: l'athl\u00e8te Mo Farah craint de ne pas pouvoir rentrer aux USA", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Le multiple champion olympique anglo-somalien Mo Farah a fustig\u00e9 dimanche les restrictions \u00e0 l'immigration impos\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Il craint de ne pas pouvoir retrouver sa famille aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * D\u00e9cret Trump: l'athl\u00e8te Mo Farah craint de ne pas pouvoir rentrer aux USA 12h30 Athl\u00e8te trump\r\nEt ce d\u00e9cr\u00eat de Donald Trump met \u00e9galement dans l'embarras de nombreux sportifs qui ont l'habitude de voyager sans cesse \u00e0 travers le monde. Illustration avec le quadruple champion olympique Mo Farah qui a fait \u00e9tat hier de son inqui\u00e9tude pour sa situation personnelle, Caroline Reymond\r\nPAPIER\r\nMo Farah qui a remport\u00e9 le 5000m et le 10'000m lors des Jeux olympiques de Rio et de Londres a craint hier ne plus pouvoir rentrer aux Etats-Unis o\u00f9 il vit depuis 6 ans avec sa femme et leurs quatre enfants. L'athl\u00e8te est n\u00e9 en Somalie l'un des sept pays concern\u00e9s par les restrictions \u00e0 l'immigration impos\u00e9es par la nouvelle administration am\u00e9ricaine. Mo Farah a fuit son pays, en proie \u00e0 la guerre civile \u00e0 l'\u00e2ge de 8ans. Lui et sa famille ont trouv\u00e9 refuge en Angleterre. C'est l\u00e0 qu'il a d\u00e9couvert l'athl\u00e9tisme et c'est \u00e0 ce pays dont il a acquis la nationalit\u00e9 qu'il d\u00e9die ses victoires. Mo Farah qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 au rang de Chevalier par la Reine d'Angleterre a affirm\u00e9 hier sur sa page facebook. Ce 27 janvier, il semble que le pr\u00e9sident Donald Trump ait fait de moi un \u00e9tranger\". D\u00e9sormais, on dit \u00e0 moi et \u00e0 beaucoup d'autres que nous ne sommes plus les bienvenus\", a fustig\u00e9 Sir Farah depuis son camp d'entra\u00eenement en Ethiopie. Ce matin, il semble que la situation du champion olympique se soit \u00e9claircie. Selon des pr\u00e9cisions demand\u00e9e par le Foreign office \u00e0 l'immigration am\u00e9ricaine, les doubles nationaux ne seront pas arr\u00eat\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 moins qu'ils ne voyagent d'un des 7 pays concern\u00e9s par le decr\u00eat pr\u00e9sidentiel. \r\nMo Farah pourra rejoindre sa famille. Mais il continue \u00e0 d\u00e9noncer une politique profond\u00e9ment discriminatoire. \r\nCaroline Reymond, c'est aussi une mauvaise nouvelle pour le sport am\u00e9ricain en g\u00e9n\u00e9ral.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9cret Trump: l'athl\u00e8te Mo Farah craint de ne pas pouvoir rentrer aux USA / 12H30_2017-01-30T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le multiple champion olympique anglo-somalien Mo Farah a fustig\u00e9 dimanche les restrictions \u00e0 l'immigration impos\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Il craint de ne pas pouvoir retrouver sa famille aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8329666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T08:02:31Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais ce d\u00e9cret du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump met \u00e9galement dans l'embarras de nombreux sportifs qui ont habitude de voyager sans cesse \u00e0 travers le monde illustration dans ce journal avec le quadruple champion olympique Mo Farah, qui a fait \u00e9tat hier de son inqui\u00e9tude pour sa situation personnelle, Caroline Reymond oui \u00e0 Farah, qui a remport\u00e9 le 5000 le 10000 m\u00e8tres lors des Jeux olympiques de Rio et de Londres a craint hier ne plus pouvoir entrer aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il vit depuis 6 ans avec sa femme et leurs 4 enfants, l'athl\u00e8te est n\u00e9 en Somalie, l'un des 7 pays concern\u00e9s par les restrictions \u00e0 l'immigration impos\u00e9es donc par cette nouvelle administration am\u00e9ricaine mo Farah a fui son pays en proie \u00e0 la guerre civile, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans lui et sa famille ont trouv\u00e9 refuge en Angleterre, c'est l\u00e0 qu'il a d\u00e9couvert l'athl\u00e9tisme et c'est \u00e0 ce pays dont il a acquis la nationalit\u00e9 qu'il d\u00e9die ses victoires mo Farah, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 au rang de chevalier par la reine d'Angleterre, a affirm\u00e9 hier sur sa page Facebook, ce 27 janvier il semble que le pr\u00e9sident Donald Trump a fait de moi un \u00e9tranger alors ce matin, il semble que la situation du champion olympique se soit \u00e9claircie selon des pr\u00e9cisions, demand\u00e9e par le Foreign Office, il pourra rejoindre les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s son camp d'entra\u00eenement en nature pillent l'ann\u00e9e Mo Farah continue \u00e0 d\u00e9noncer une politique qui est la norme profond\u00e9ment discriminatoire, Caroline, c'est aussi une mauvaise nouvelle, tout simplement pour le sport am\u00e9ricain en g\u00e9n\u00e9ral, mais oui, parce que Mo Farah n'est pas le seul sportif \u00e0 s'entra\u00eener aux \u00c9tats-Unis et beaucoup d'autres sont dans le flou aujourd'hui quant \u00e0 leur situation, on ne sait pas non plus si les athl\u00e8tes qui doit venir aux \u00c9tats-Unis prochainement pour des comp\u00e9titions seront concern\u00e9es par ce d\u00e9cret, la puissante NBA, donc pour le basket a demand\u00e9 des clarifications \u00e0 la Maison Blanche aujourd'hui et puis c'est surtout un mauvais signal lanc\u00e9 aussi concernant la candidature de Los-Angeles pour les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2026 ces restrictions vont \u00e0 l'encontre des valeurs olympiques selon de nombreux observateurs vos explications Caroline Reymond notre rubrique sportive. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D94E6F-AA77-483A-A65B-E6B9381445A2", "internalArchiveId": "B6D94E6F-AA77-483A-A65B-E6B9381445A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mailhes Laetitia;Mailhes, Laetitia ;BOURREAU;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;avec t\u00e9moignages des ressortissants des pays touch\u00e9s par le d\u00e9cret de Trump;Lo\u00efc, militant socialiste fran\u00e7ais;Christoph Eymann, conseiller national PLR;Laurent Favre, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois;Hughes Hiltpold,  conseiller national PLR genevois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(09/TECHNOLOGIQUES US INQUIETS) Ils sont inquiets, les patrons de la Silicon Valey... apr\u00e8s le d\u00e9cret vendredi par Donald Trump...\r\nEux qui emploient de tr\u00e8s nombreuy \u00e9trangers, plusieurs grands acteurs \u00e9conomiques am\u00e9ricains sont sortis de leur r\u00e9serve pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision... Les r\u00e9fugi\u00e9s ainsi que les ressortissants de sept pays mulsulmans n'ont plus acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain...\r\nD\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e en Californie, par de nombreux acteurs \u00e9conomiques... Explications de Laetitia Maille...\r\n(21/USA MANIF PAPIER) Et puis, la cha\u00eene de caf\u00e9 Starbucks annonce qu'elle va recruter 10 mille r\u00e9fugi\u00e9s dans les cinq prochaines ann\u00e9es, selon son PDG... Sont concern\u00e9es les personnes qui ont fuit des guerre et des pers\u00e9cutions dans les septante cinq pays o\u00f9 est pr\u00e9sent le groupe Am\u00e9ricain... \r\nEt contre ce d\u00e9cret... des manifestations \u00e9galement, \u00e0 Washingto, Boston ou New York...\r\nApr\u00e8s l'a\u00e9roport JFK hier spor, les manifestants se sont r\u00e9unis symboliquement \u00e0 Battery Park, dans le sud de Manhattan... \r\nMarie Bourreau s'y est rendue... \r\n----   \r\nEt le gouvernement am\u00e9ricain a paru temp\u00e9rer un peu sa position hie soir... Avec cette annonce, les titulaires, d'une carte verte, la fameuse Green card b\u00e9n\u00e9ficieront d'une exeption, ils pourront entrer aux Etats Unis, quelque soit leur pays d'origine...\r\n(fusillade mosqu\u00e9e de Qu\u00e9bec) Une fusillade au Canada, dans une mosqu\u00e9e de Qu\u00e9bec a fait six morts et huit bless\u00e9s hier soir...Un attentat terroriste, selon le Premier Ministre Canadien, Justin Trudeau... qui a condamn\u00e9 cette attaque... \r\nLes agresseurs sont entr\u00e9s masqu\u00e9s dans la Mosqu\u00e9e \u00e0 l'heure de la pri\u00e8re, vers 19h15 heure locale... avant d'ouvrir le feu... \r\nDeux suspects ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, dont un \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres de Qu\u00e9bec apr\u00e8s avoir pris la fuite... \r\nLe chef du gouvernement de la province du Qu\u00e9bec a demand\u00e9 \u00e0 ce que le drapeau du Qu\u00e9bec soit mis en berne.\r\n(06court/PRIMAIRE IV MILITANT) En France...Apr\u00e8s la victoire de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la primaire socialiste... le nouveau champion a une mission... Rassembler la gauche... \r\nLes discussions vont d\u00e9buter aujourd'hui d\u00e9j\u00e0...\r\nBeno\u00eet Hamon a tendu la main Jean-Luc M\u00e9lanchon, du parti de Gauche, et \u00e0 Yannick Jadot candidat \u00e9cologiste... pour former ensemble une majorit\u00e9 de gouvernement... \r\nRassembler toute la gauche pour augmenter ses chances face \u00e0 la droite, et \u00e0 l'extr\u00eame droite...bonne tactique...d'apr\u00e8s Loic, militant socialiste.\r\n  0'26\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler, hier au QG de Beno\u00eet Hamon...\r\n(02/ ETUDES TEMPS PARTIEL  - IV EYMANN) Des \u00e9tudes \u00e0 temps partiel: c'est ce que propose l'UNES; l'union des \u00e9tudiants de Suisse... pour mieux concilier formation et travail. \r\nAujourd'hui, 3/4 des universitaires doivent faire des petits boulots en marge de leurs \u00e9tudes, au quotidien souvent, pour financer leur formation. \r\nAssouplir les cursus offrirait une \u00e9galit\u00e9 des chances pour les \u00e9tudiants, issus de milieux plus modestes qui n'ont pas toujours acc\u00e8s aux bourses. \r\nMais pour le conseiller national PLR Christoph Eymann, ce n'est pas une bonne piste :\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D3/POLITIQUE FERROVIAIRE) Le trafic ferroviaire continue d'augmenter... \r\nUn traffic en hausse de 50% entre 2010 et 2040. \r\nLe r\u00e9seau n\u00e9cessite donc de nouveaux am\u00e9nagements. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a confirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re. \r\nDeux variantes sont envisag\u00e9es: une premi\u00e8re \u00e0 7 milliards de francs, pour une r\u00e9alisation en 2030, et une deuxi\u00e8me \u00e0 12 milliards, investis jusqu'en 2035... \r\nEt si rien n'est encore d\u00e9fini, la Suisse romande affiche clairement sa pr\u00e9f\u00e9rence. Guillaume Rey.\r\n  1'34''\r\n(16/SKI PA) Ski alpin...  un dimanche en demi teinte pour les Suisses, lors des \u00e9preuves de coupe du monde de Garmish et de Cortina d'Ampezzo... \r\nEn Allemagne, lors du g\u00e9ant remport\u00e9 par l'Autrichien Marcel Hircher, ce sont deux Romands qui se sont illustr\u00e9s. Justin Murisier, huiti\u00e8me et Loic Meillard douzi\u00e8me.\r\nChez les dames, Lara Gut a chut\u00e9 lors du Super G de Cortina remport\u00e9 par la Slov\u00e8ne Ilka Stuhec. \r\nAucune Suissesse n'a termin\u00e9 dans le top 20. \r\nPas de quoi toutefois s'inqui\u00e9ter avant les Mondiaux de St-Moritz. \r\nLes Suisses seront, pr\u00e9sents au rendez-vous dans une semaine, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  0'54'' \r\nEt puis, en hockey sur glace, les Zurich Lions ont remport\u00e9 hier le derby zurichois face \u00e0 Kloten... Victoire 5 \u00e0 1. \r\nEt le HC Lausanne a quant \u00e0 lui rejoint ce week-end Zurich, Berne et Zug dans le train des clubs officiellement qualifi\u00e9s pour les play-off.\r\n(Lady Di) Et puis, Lady D... Aura sa statue... \r\nAnnonce hier, de ses deux enfants... Les princes William et Harry... qui souligne que 20 ans apr\u00e8s la mort de la princesse au destin dramatique, il est temps que le\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Toyota d\u00e9tr\u00f4ne VW)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8329648", "ece-8329630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T05:08:55Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566835", "internalArchiveId": "AA1612566876", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Marchands de canons", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 1623, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8349221", "imageURL": "http://www.rts.ch/8349220.image", "backgrounds": ["Zermatt, itw Daniel Imboden, nivoculteur, avec en arri\u00e8re-plan des calendriers de femmes nues et une bo\u00eete de mouchoirs au premier plan.", "Un extrait de cette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans le 26 minutes du 04.02.2017."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Marchands de canons", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Marchands de canons", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Marchands de canons", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Forta/ Marchands de canons", "Forta", "S\u00e9quence didactique", "Notre invit\u00e9e: Aude Pugin", "Marchands de canons", "C'\u00e9tait mieux demain", "Marchands de canons"], "alternativeSummary": ["Marchands de canons\n- Forta\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Aude Pugin\n- C'\u00e9tait mieux demain\n- Marchands de canons", "Marchands de canons\n- Forta\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Aude Pugin\n- C'\u00e9tait mieux demain\n- Marchands de canons", "Marchands de canons\n- Forta\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Aude Pugin\n- C'\u00e9tait mieux demain\n- Marchands de canons", "Marchands de canons\n- Forta\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Aude Pugin\n- C'\u00e9tait mieux demain\n- Marchands de canons", "La guerre du rail et de la route aura-t-elle lieu? TTC compare le co\u00fbt d'un kilom\u00e8tre en train versus un kilom\u00e8tre en voiture. Aude Pugin a le regard dans les \u00e9toiles... Elle dirige APCO Technologies, qui travaille pour l'industrie spatiale et nucl\u00e9aire. Elle est notre invit\u00e9e. Sans canon pas de saison! Notre enqu\u00eate en fin d'\u00e9mission sur les fabricants de neige, un job d'avenir!", "La guerre du rail et de la route aura-t-elle lieu? TTC compare le co\u00fbt d'un kilom\u00e8tre en train versus un kilom\u00e8tre en voiture.", "Aude Pugin a le regard dans les \u00e9toiles... Elle dirige APCO Technologies, qui travaille pour l'industrie spatiale et nucl\u00e9aire. Elle est notre invit\u00e9e.", "Sans canon pas de saison! Notre enqu\u00eate en fin d'\u00e9mission sur les fabricants de neige, un job d'avenir!"], "variantIds": ["ece-8239673", "ece-8239796", "ece-8239798", "ece-8240691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T19:40:12Z", "subTitles": ["00:08:45:14  00:08:49:17\r\n...\r\n\r\n00:08:55:01  00:08:58:15\r\n-La guerre du rail et de la route\r\n       aura-t-elle lieu ?\r\n\r\n00:08:58:20  00:09:03:02\r\nOn compare le co\u00fbt d'un km en train\r\n     versus un km en voiture.\r\n\r\n00:09:03:11  00:09:05:18\r\nA.Pugin dirige APCO Technologies,\r\n\r\n00:09:05:23  00:09:10:14\r\n une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans \r\nl'industrie spatiale et nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:09:11:00  00:09:15:09\r\n Notre enqu\u00eate en fin d'\u00e9mission\r\n  sur les fabricants de neige.\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:33:17\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n00:09:33:22  00:09:37:03\r\n        Les Suisses votent\r\n     dans 15 jours sur FORTA,\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:40:01\r\nle fonds de financement de la route.\r\n\r\n00:09:40:06  00:09:44:20\r\n       Mais la tendance est\r\n aumobilitypricing:chacun paie\r\n\r\n00:09:45:01  00:09:50:18\r\n en fonction de ses d\u00e9placements \r\net des co\u00fbts r\u00e9els des transports.\r\n\r\n00:09:50:23  00:09:56:15\r\nOn compare les co\u00fbts d'un km de route\r\n        versus un km de rail.\r\n\r\n00:10:01:02  00:10:04:03\r\n            -1'000 m\r\n ne valent pas toujours 1'000 m.\r\n\r\n00:10:04:08  00:10:09:08\r\n   Sur la route, le kilom\u00e8tre\r\n co\u00fbte 70 centimes par v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:10:09:12  00:10:13:05\r\n            70 centimes\r\nque l'automobiliste couvre lui-m\u00eame\r\n\r\n00:10:13:10  00:10:18:06\r\n         via les taxes sur\r\nles huiles min\u00e9rales et la vignette.\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:22:11\r\n 1'000 m sur le rail ne co\u00fbtent\r\n  que 41 centimes par passager\r\n\r\n00:10:22:16  00:10:26:11\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 des trains\r\ntr\u00e8s occup\u00e9s aux heures de pointe.\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:30:19\r\n   Sur les 41 centimes par km,\r\n    l'Etat en paie la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:35:10\r\n     Le train est largement\r\nplus subventionn\u00e9 que la voiture.\r\n\r\n00:10:35:14  00:10:40:08\r\nPourtant, la facture est toujours\r\n plus sal\u00e9e pour les voyageurs.\r\n\r\n00:10:43:18  00:10:49:00\r\n -Pas mal de gens sont des clients\r\n  captifs des transports publics.\r\n\r\n00:10:49:05  00:10:52:05\r\nIls sont oblig\u00e9s de prendre le train\r\n\r\n00:10:52:10  00:11:00:09\r\n    et de prendre des abonnements\r\nqui deviennent de plus en plus chers.\r\n\r\n00:11:16:08  00:11:19:22\r\n  -Dans les transports publics,\r\n       il y a un paradoxe:\r\n\r\n00:11:20:03  00:11:23:11\r\n      des subsides \u00e9lev\u00e9s,\r\n   toujours plus de voyageurs,\r\n\r\n00:11:23:16  00:11:26:07\r\net pourtant des prix qui augmentent.\r\n\r\n00:11:26:11  00:11:28:21\r\n Cette contradiction s'explique.\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:37:03\r\n  -Quand la population augmente,\r\n elle se d\u00e9place de plus en plus.\r\n\r\n00:11:37:08  00:11:41:07\r\n      On ne peut pas \u00e9tendre\r\n  nos infrastructures \u00e0 l'infini.\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:45:16\r\n      Le cercle des habitants\r\n et des d\u00e9placements est sans fin:\r\n\r\n00:11:45:21  00:11:48:11\r\n         plus on am\u00e9liore\r\n       l'offre de transport,\r\n\r\n00:11:48:16  00:11:50:15\r\n    plus les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n00:11:50:20  00:11:54:11\r\n           Il faut trouver\r\ndes mesures pour r\u00e9orienter le trafic\r\n\r\n00:11:54:16  00:11:58:06\r\n          d'une mani\u00e8re\r\n plus supportable financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:11:58:22  00:12:02:07\r\n        -Il faudrait que\r\nl'usager paie ce qu'il consomme.\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:03\r\n     Adieu les abonnements, \r\n    la vignette autorouti\u00e8re\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:09:06\r\net la taxe sur les huiles min\u00e9rales,\r\n\r\n00:12:09:11  00:12:13:19\r\n        vou\u00e9e \u00e0 mourir avec\r\nl'arriv\u00e9e des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:12:14:00  00:12:18:06\r\n   Et bienvenu le co\u00fbt au km,\r\n   variable selon les heures.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:21:02\r\nCa s'appelle lemobility pricing.\r\n\r\n00:12:25:03  00:12:28:14\r\n  -Il faut calculer l'int\u00e9gralit\u00e9\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:32:17\r\n             des co\u00fbts\r\n  du moyen de d\u00e9placement par km.\r\n\r\n00:12:32:22  00:12:37:07\r\n       Et puis on enregistre\r\n       tous les d\u00e9placements\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:06\r\n avec des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:44:17\r\nBeaucoup de villes l'ont introduit,\r\n     beaucoup de pays le font,\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:48:20\r\nm\u00eame sur les autoroutes sans p\u00e9age,\r\n        avec les capteurs.\r\n\r\n00:12:49:01  00:12:51:05\r\n   Techniquement, c'est facile.\r\n\r\n00:12:51:10  00:12:55:12\r\n     Pour le train, les prix\r\n  augmenteront de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:59:13\r\n    Le voyageur est enregistr\u00e9\r\n    \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie\r\n\r\n00:12:59:18  00:13:03:14\r\n   gr\u00e2ce au billet \u00e9lectronique\r\n    ou au t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n00:13:03:19  00:13:08:09\r\n    Et les prix doivent varier\r\n   selon l'heure de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:13:11:00  00:13:14:04\r\n      -Les prix diff\u00e9renci\u00e9s\r\n        sont une logique.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:19:00\r\n    Vos h\u00f4tels sont plus chers\r\n  pendant les vacances scolaires.\r\n\r\n00:13:19:05  00:13:22:14\r\n       Vous payez plus cher\r\n      en \u00e9t\u00e9 qu'en novembre.\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:27:15\r\n  Pourquoi la logique serait-elle\r\n  contraire dans les transports ?\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:32:07\r\n       Tout vaut le m\u00eame prix,\r\nquelle que soit la saison ou l'heure.\r\n\r\n00:13:32:11  00:13:34:17\r\n  Il y aura beaucoup de gagnants.\r\n\r\n00:13:34:22  00:13:39:01\r\n    Avec des prix diff\u00e9renci\u00e9s,\r\n   on aura beaucoup de personnes\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:43:01\r\n     qui pourront se d\u00e9placer \r\n    \u00e0 des prix plus avantageux.\r\n\r\n00:13:43:21  00:13:46:01\r\n  -Cela permettrait d'augmenter\r\n\r\n00:13:46:06  00:13:49:22\r\n l'occupation moyenne des trains\r\n      qui plafonne \u00e0 30 %.\r\n\r\n00:13:50:02  00:13:54:22\r\nLe monde politique reste hostile au\r\nmobility pricing\u00e0 grande \u00e9chelle,\r\n\r\n00:13:55:03  00:13:58:10\r\n       craignant que cela\r\n   cr\u00e9e trop de d\u00e9s\u00e9quilibres.\r\n\r\n00:13:59:06  00:14:03:07\r\n        -On peut intervenir\r\n  au niveau des heures de pointe.\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:08:23\r\n Mais il faut pas qu'une mobilit\u00e9\r\n  li\u00e9e \u00e0 des horaires de travail\r\n\r\n00:14:09:04  00:14:14:13\r\n   sur lesquels on n'a pas prise\r\n  devienne ch\u00e8re et inaccessible.\r\n\r\n00:14:15:12  00:14:18:23\r\n  -Voyager aux heures de pointe\r\n      co\u00fbterait plus cher,\r\n\r\n00:14:19:04  00:14:22:12\r\n     mais le nouveau mod\u00e8le\r\n      resterait \u00e9quitable.\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:27:17\r\n           -Aujourd'hui,\r\n  tous les contribuables suisses,\r\n\r\n00:14:27:22  00:14:32:09\r\n qui souvent ne se d\u00e9placent pas,\r\n subventionnent les pendulaires.\r\n\r\n00:14:32:13  00:14:34:21\r\n  Ce n'est pas une bonne formule.\r\n\r\n00:14:35:02  00:14:39:11\r\nPourquoi faudrait-il subventionner\r\n   des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n00:14:39:16  00:14:43:13\r\n     qui travaillent \u00e0 Berne,\r\n  gardent leur maison \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:46:08\r\net sont dans le train chaque matin ?\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:49:01\r\nC'est leur choix de vie personnel.\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:53:02\r\n    -Il s'agira de repenser\r\n  la politique des transports.\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:57:09\r\n  Une forme demobility pricing\r\n  s'annonce difficile \u00e0 \u00e9viter,\r\n\r\n00:14:57:13  00:15:02:03\r\n   parall\u00e8lement \u00e0 l'apparition\r\ndes v\u00e9hicules \u00e9lectriques autonomes\r\n\r\n00:15:02:08  00:15:05:06\r\n        et \u00e0 de nouveaux\r\n     mod\u00e8les de vie active.\r\n\r\n00:15:06:01  00:15:08:08\r\n  -Les cartes vont se rebrasser.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:12:13\r\n     On a tendance aujourd'hui\r\n   \u00e0 s'avancer sur des solutions\r\n\r\n00:15:12:18  00:15:15:16\r\nqui datent parfois des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:19:23\r\n          C'est dommage\r\n  de pas prendre ce tournant-l\u00e0.\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:26:14\r\n-Le fonds routier FORTA sur lequel\r\nles Suisses voteront le 12 f\u00e9vrier\r\n\r\n00:15:26:19  00:15:29:09\r\nest peut-\u00eatre le dernier du genre.\r\n\r\n00:15:32:14  00:15:35:18\r\n  -L'am\u00e9ricain Johnson & Johnson\r\n\r\n00:15:35:23  00:15:40:14\r\n rach\u00e8te le groupe b\u00e2lois Actelion\r\n     pour 30 mias de dollars.\r\n\r\n00:15:40:19  00:15:45:16\r\n Actelion fabrique des m\u00e9dicaments\r\n  pour les maladies pulmonaires.\r\n\r\n00:15:45:21  00:15:49:22\r\n        P.Lugassy, beaucoup\r\nde soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques suisses\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:52:06\r\n   passent en mains \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:59:04\r\n      -Il y a dix ans, Serono\r\n\u00e9tait rachet\u00e9e par l'allemand Merck.\r\n\r\n00:15:59:09  00:16:03:21\r\n          L'an dernier,\r\n   la division pharma de Baxter\r\n\r\n00:16:04:02  00:16:11:02\r\na \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par l'irlandais Shire\r\n           pour 32 mias,\r\n\r\n00:16:11:07  00:16:17:21\r\n   et puis le rachat de Syngenta\r\n         par les Chinois.\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:21:14\r\n -La Suisse brade son patrimoine ?\r\n\r\n00:16:21:19  00:16:23:23\r\n           -Oui et non.\r\n\r\n00:16:24:04  00:16:26:19\r\n     On nous dit pour Actelion\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:31:09\r\nque la recherche et le d\u00e9veloppement\r\n        resteront en Suisse.\r\n\r\n00:16:31:13  00:16:36:22\r\n   Mais avec Serono, les centres\r\n de d\u00e9cision ont \u00e9t\u00e9 en Allemagne,\r\n\r\n00:16:37:02  00:16:43:13\r\n     et \u00e7a a fait de la casse,\r\n       pareil avec L'Hebdo.\r\n\r\n00:16:43:18  00:16:48:10\r\n-A l'inverse, des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n      s'installent en Suisse ?\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:53:11\r\n-Oui, de grosses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n      investissent en Suisse.\r\n\r\n00:16:53:15  00:16:55:15\r\n     Voici quelques exemples.\r\n\r\n00:16:55:20  00:16:58:07\r\n-Pourquoi elles viennent en Suisse ?\r\n\r\n00:17:01:11  00:17:09:08\r\n     Voici quelques exemples.\r\n\r\n00:17:09:12  00:17:12:03\r\n-Pourquoi elles viennent en Suisse ?\r\n\r\n00:17:12:08  00:17:16:22\r\n      -En Suisse la recherche\r\net le d\u00e9veloppement sont excellents,\r\n\r\n00:17:17:03  00:17:21:06\r\n   et on produit des m\u00e9dicaments\r\n       d'excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n00:17:21:11  00:17:25:11\r\nLes 40'000 employ\u00e9s du pharma suisse\r\n\r\n00:17:25:15  00:17:32:10\r\nfont autant pour le PIB de la Suisse\r\nque les 110'000 employ\u00e9s de banque.\r\n\r\n00:17:32:14  00:17:34:11\r\n         -Merci, Philippe.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:51:20\r\n\"TTC\" continue de donner la parole\r\n    aux femmes de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:17:52:01  00:17:54:05\r\n       Bonsoir, Aude Pugin.\r\n\r\n00:17:54:10  00:17:57:00\r\n    Vous dirigez une entreprise\r\n\r\n00:17:57:05  00:18:01:08\r\nqui a connu un essor spectaculaire:\r\n        ACPO Technologies.\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:03:18\r\n    On r\u00e9sume \u00e7a en une minute.\r\n\r\n00:18:04:21  00:18:09:06\r\n     -Lasuccess storyd'APCO\r\ncommence par une mauvaise nouvelle:\r\n\r\n00:18:09:10  00:18:14:06\r\n la fermeture en 1992 des ateliers\r\nde construction m\u00e9canique de Vevey.\r\n\r\n00:18:14:11  00:18:17:05\r\nA.Pugin lance sa propre entreprise.\r\n\r\n00:18:17:10  00:18:20:21\r\n        25 ans plus tard,\r\n sa fille Aude dirige le groupe.\r\n\r\n00:18:21:01  00:18:25:10\r\n Un groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans les \r\n\u00e9quipements de haute technologie\r\n\r\n00:18:25:14  00:18:28:06\r\n    pour l'industrie spatiale\r\n          et nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:30:15\r\n L'entreprise est bas\u00e9e \u00e0 Aigle.\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:35:20\r\nLe groupe compte 350 employ\u00e9s, 60 en\r\nFrance sur les installations d'EDF,\r\n\r\n00:18:36:01  00:18:39:15\r\n et 40 sur le site de lancement\r\n     de Kourou, en Guyane.\r\n\r\n00:18:39:20  00:18:44:22\r\nAPCO travaille pour Airbus, Thales\r\n et l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:18:48:19  00:18:50:18\r\n       -Aude Pugin, bonsoir.\r\n\r\n00:18:55:15  00:19:01:15\r\n Le nucl\u00e9aire, l'espace, vous \u00eates\r\n  aussi dans l'industrie lourde.\r\n\r\n00:19:03:06  00:19:08:06\r\n     Un domaine o\u00f9 les femmes\r\n ne se bousculent pas: quelle est\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:12:14\r\nla proportion de femmes chez APCO ?\r\n          \u2015Environ 10 %.\r\n\r\n00:19:12:18  00:19:18:09\r\nL'industrie reste un milieu masculin,\r\n  mais le changement est en marche.\r\n\r\n00:19:18:13  00:19:23:04\r\n Il est en marche dans les \u00e9coles,\r\n       dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n00:19:23:08  00:19:29:04\r\n Il y a des actions en Suisse qui\r\nrendent les femmes plus sensibles.\r\n\r\n00:19:29:08  00:19:35:06\r\n        Dans le management\r\n   on est peu, mais \u00e7a fluctue.\r\n\r\n00:19:36:18  00:19:39:11\r\n         Il y a des femmes\r\n     avec des responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:43:13\r\nmais malheureusement avec les enfants\r\n        \u00e7a devient difficile.\r\n\r\n00:19:43:17  00:19:49:15\r\n      \u2015Vous fabriquez quoi ?\r\n\r\n00:19:51:03  00:19:54:10\r\n     \u2015On fait de la conception\r\n       et de la r\u00e9alisation\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:57:18\r\n     d'\u00e9quipements m\u00e9caniques\r\n      et \u00e9lectrom\u00e9caniques.\r\n\r\n00:19:57:22  00:20:03:21\r\n On est dans l'industrie spatiale,\r\n            l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:20:06:02  00:20:09:19\r\n   \u2015Vous souffrez du franc fort,\r\n     pourquoi c'est important\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:12:09\r\nde garder de l'industrie en Suisse ?\r\n\r\n00:20:12:12  00:20:18:02\r\n       \u2015On voit une certaine\r\n  d\u00e9sindustrialisation en Suisse.\r\n\r\n00:20:18:07  00:20:21:11\r\nOn est peut-\u00eatre un peu trop cher.\r\n\r\n00:20:21:14  00:20:27:12\r\n N\u00e9anmoins, il faut maintenir une\r\nproduction industrielle en Suisse,\r\n\r\n00:20:27:21  00:20:32:21\r\nil y a des mod\u00e8les o\u00f9 la recherche\r\net le d\u00e9veloppement est en Suisse,\r\n\r\n00:20:33:02  00:20:35:07\r\n  et la production \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:38:05\r\n          Pour ma part,\r\n   je ne crois pas \u00e0 ce mod\u00e8le,\r\n\r\n00:20:38:10  00:20:41:09\r\n       je pense que la t\u00eate \r\n      doit suivre les jambes.\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:47:11\r\n   Il faut garder une production\r\n    de t\u00eate de s\u00e9rie en Suisse.\r\n\r\n00:20:49:00  00:20:52:14\r\n      \u2015Comment vous r\u00e9agissez\r\n     quand vous voyez Actelion\r\n\r\n00:20:52:19  00:20:54:21\r\n   rachet\u00e9e par les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n00:20:55:01  00:21:00:23\r\n\u2015Il y a deux choses: l'actionnariat\r\n     et les places de travail.\r\n\r\n00:21:02:21  00:21:06:11\r\n    Nous sommes une entreprise\r\n    familiale: cela nous donne\r\n\r\n00:21:06:16  00:21:11:14\r\nune flexibilit\u00e9 et une r\u00e9activit\u00e9 qui\r\nfont la diff\u00e9rence dans les march\u00e9s.\r\n\r\n00:21:11:18  00:21:16:09\r\nS'il y a des investisseurs \u00e9trangers,\r\n   mais que les places de travail\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:21:01\r\n       demeurent en Suisse,\r\n  \u00e7a ne me pose pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:21:06  00:21:24:07\r\n \u2015Parlons de l'industrie spatiale.\r\n\r\n00:21:24:18  00:21:29:01\r\n          On en a parl\u00e9\r\navec la faillite de la soci\u00e9t\u00e9 S3.\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:35:04\r\nC'est quand m\u00eame un m\u00e9tier d'avenir ?\r\n\r\n00:21:35:20  00:21:40:05\r\n      \u2015Oui, un peu \u00e0 l'image \r\n     de l'industrie automobile\r\n\r\n00:21:40:10  00:21:42:08\r\n     il y a un certain temps.\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:48:11\r\n      L'id\u00e9e est de produire\r\n   des satellites \u00e0 la centaine,\r\n\r\n00:21:48:16  00:21:51:01\r\n      en r\u00e9duisant les co\u00fbts.\r\n\r\n00:21:51:05  00:21:54:18\r\n Beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9coms\r\nsont l\u00e0 derri\u00e8re: l'id\u00e9e de donner\r\n\r\n00:21:54:23  00:21:57:02\r\n         l'acc\u00e8s internet\r\n      \u00e0 tout le monde aussi.\r\n\r\n00:21:57:06  00:22:03:04\r\n      \u2015C'est l'enjeu majeur.\r\n              \u2015Oui.\r\n\r\n00:22:15:19  00:22:18:22\r\n         Il y a un projet\r\ndans lequel sont Airbus et Virgin,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:23\r\n            et d'autres\r\nsoci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9coms, et Coca-Cola.\r\n\r\n00:22:23:04  00:22:26:05\r\nLe spatial ouvre de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:22:26:09  00:22:32:07\r\n     \u2015Pour les voyages aussi ?\r\n\r\n00:22:37:21  00:22:42:21\r\n      \u2015Les voyages spatiaux,\r\n         c'est marginal,\r\n\r\n00:22:43:02  00:22:47:11\r\n       et \u00e7a fait plus \u00e9cho\r\n        \u00e0 la part du r\u00eave.\r\n\r\n00:22:47:16  00:22:53:11\r\n   \u2015Est-ce qu'on peut dire que\r\nle spatial est un march\u00e9 d'avenir,\r\n\r\n00:22:53:15  00:22:57:08\r\n       et que le nucl\u00e9aire\r\n     est un march\u00e9 du pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:01:18  00:23:06:07\r\n\u2015Certes, le spatial est un march\u00e9 \r\nd'avenir, mais le nucl\u00e9aire aussi.\r\n\r\n00:23:06:11  00:23:10:23\r\nIl y a encore beaucoup de centrales\r\n      en Chine ou en Russie.\r\n\r\n00:23:11:03  00:23:17:01\r\n   Le d\u00e9sengagement du nucl\u00e9aire\r\n    est un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en.\r\n\r\n00:23:22:15  00:23:27:02\r\n     Le Royaume-Uni a n\u00e9anmoins\r\nconcr\u00e9tis\u00e9 un projet de construction\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:29:09\r\n   de deux nouvelles centrales.\r\n\r\n00:23:29:12  00:23:35:11\r\n      \u2015Et le march\u00e9 chinois ?\r\n\r\n00:23:37:10  00:23:40:11\r\n   \u2015Nous ne sommes pas pr\u00e9sents\r\n      sur le march\u00e9 chinois,\r\n\r\n00:23:40:16  00:23:43:13\r\n     bien qu'EDF soit pr\u00e9sent\r\n      sur le march\u00e9 chinois.\r\n\r\n00:23:43:17  00:23:51:17\r\nNous sommes sur le march\u00e9 fran\u00e7ais\r\n     et maintenant anglais.\r\n\r\n00:23:51:22  00:23:53:06\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n00:23:53:11  00:23:58:00\r\n     Une entreprise du Noirmont\r\nfabrique des bracelets \u00e9lectroniques\r\n\r\n00:23:58:05  00:24:02:07\r\n pour les prisonniers qui purgent\r\n    leur peine hors de prison.\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:04:21\r\n C'est notre s\u00e9quence innovation.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:20:18\r\n  -Il est l\u00e9ger, \u00e0 peine 180 g,\r\n     bourr\u00e9 d'\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:24:20:23  00:24:23:10\r\n  Une fois enrob\u00e9 de plastique,\r\n\r\n00:24:23:14  00:24:28:00\r\nce bracelet r\u00e9siste \u00e0 toutes sortes\r\n      de mauvais traitements.\r\n\r\n00:24:31:00  00:24:33:11\r\n Et m\u00eame au test de la voiture.\r\n\r\n00:24:35:13  00:24:38:09\r\n        Con\u00e7u pour \u00eatre\r\n    d\u00e9verrouill\u00e9 \u00e0 distance,\r\n\r\n00:24:38:13  00:24:41:20\r\n      ce mouchard high-tech\r\n   est aussi assez intelligent\r\n\r\n00:24:42:01  00:24:45:02\r\n      pour signaler via GPS\r\n     des mouvements suspects\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:48:13\r\n         d'un prisonnier\r\n sous surveillance \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:24:50:04  00:24:53:09\r\n          -On peut savoir\r\n  \u00e0 quelle vitesse il se d\u00e9place.\r\n\r\n00:24:53:13  00:24:55:12\r\n   Ca peut g\u00e9n\u00e9rer des alarmes.\r\n\r\n00:24:55:17  00:24:57:21\r\n         Ce projet est n\u00e9\r\n\r\n00:24:58:02  00:25:01:12\r\n      lors d'une discussion\r\n   \u00e0 la prison de Champ-Dollon.\r\n\r\n00:25:01:17  00:25:06:07\r\n  Le directeur voulait fluidifier\r\n les gens qui \u00e9taient \u00e0 la prison.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:10:00\r\n       Il \u00e9tait pas content\r\n  du mat\u00e9riel qu'il avait test\u00e9.\r\n\r\n00:25:10:05  00:25:13:20\r\n     On a d\u00e9cid\u00e9 de fabriquer \r\n    notre produit 100 % suisse.\r\n\r\n00:25:14:06  00:25:17:21\r\n-C'est le seul bracelet \u00e9lectronique\r\n         produit en Europe\r\n\r\n00:25:18:02  00:25:20:21\r\n         chez Geosatis,\r\n    start-up issue de l'EPFL,\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:25:15\r\ndevenue une PME de trente employ\u00e9s\r\n   implant\u00e9e au Noirmont (JU).\r\n\r\n00:25:27:04  00:25:30:12\r\n         -Notre bracelet\r\na les m\u00eames besoins qu'une montre,\r\n\r\n00:25:30:17  00:25:33:04\r\nsauf qu'on le porte \u00e0 la cheville.\r\n\r\n00:25:33:09  00:25:38:01\r\nOn voulait acc\u00e9der \u00e0 ce patrimoine\r\n d\u00e9velopp\u00e9 ici par les horlogers.\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:42:04\r\n         Ce genre de pi\u00e8ce\r\n     est de la microm\u00e9canique.\r\n\r\n00:25:43:08  00:25:46:11\r\n    -Un millier d'exemplaires\r\n       ont trouv\u00e9 preneurs\r\n\r\n00:25:46:15  00:25:49:02\r\nen Afrique du Sud et en Lituanie.\r\n\r\n00:25:49:07  00:25:51:22\r\n           Chez nous,\r\n   le Tessin a pass\u00e9 commande.\r\n\r\n00:25:52:03  00:25:55:14\r\n      Ce bracelet se loue\r\n    cinq dollars la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:26:01:16  00:26:06:15\r\n    -Fabricant de neige est une\r\nnouvelle profession pleine d'avenir.\r\n\r\n00:26:06:20  00:26:12:07\r\nPour les stations, les canons \u00e0 neige\r\n  sont de nouveaux investissements.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:15:09\r\n   Le march\u00e9 est en plein boom.\r\n\r\n00:26:15:13  00:26:18:03\r\n  Y.Dieuaide, vous avez enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:26:18:08  00:26:20:20\r\n Combien y a de canons en Suisse ?\r\n\r\n00:26:21:01  00:26:24:13\r\n            -On en est\r\n \u00e0 plus de 15'000 canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:26:24:18  00:26:30:05\r\n  Ca repr\u00e9sente 10'800 hectares, \r\n soit 15'000 terrains de football.\r\n\r\n00:26:30:10  00:26:36:11\r\n  Cette surface a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e\r\n   par dix entre 1990 et 2014.\r\n\r\n00:26:36:16  00:26:41:12\r\n        -La Suisse canonne\r\n    plus que les autres pays ?\r\n\r\n00:26:41:17  00:26:45:03\r\n-On est en deuxi\u00e8me position du top 4\r\n\r\n00:26:45:08  00:26:49:13\r\n     des pays qui fabriquent\r\n  le plus de neige artificielle.\r\n\r\n00:26:49:18  00:26:53:09\r\n   En premier, l'Autriche: 60 %.\r\n\r\n00:26:53:13  00:26:56:07\r\n   On est juste derri\u00e8re: 49 %.\r\n\r\n00:26:56:11  00:26:59:05\r\n       Suivent les Fran\u00e7ais\r\n        et les Allemands.\r\n\r\n00:26:59:14  00:27:02:18\r\n          Vous avez pris\r\n  votre voiture et votre cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:05:12\r\n           Un reportage\r\n     jusqu'au nord de l'Italie\r\n\r\n00:27:05:17  00:27:09:18\r\n  o\u00f9 se trouvent les plus grands\r\n   marchands de canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:27:09:23  00:27:10:00\r\n   Le voyage commence \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:27:11:18  00:27:14:07\r\n -Au pied du mythe, c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:19:02\r\nLes 200 km de pistes de Zermatt \r\navec sa client\u00e8le haut de gamme.\r\n\r\n00:27:19:07  00:27:22:19\r\n         Ici on promet\r\n  de l'or blanc toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:23:00  00:27:28:05\r\n Pour y parvenir, 75 % du domaine \r\nest couvert par les canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:27:31:08  00:27:37:15\r\n       -Ici, on a le canon\r\n     d'origine de l'Autriche.\r\n\r\n00:27:37:20  00:27:41:11\r\n Ca, c'est un produit de l'Italie:\r\n           Tyrol du Sud.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:46:19\r\n   Ca, c'est aussi Tyrol du Sud.\r\n\r\n00:27:47:00  00:27:54:19\r\n    Une machine comme \u00e7a co\u00fbte\r\n  entre 60 et 70'000 frs suisses.\r\n\r\n00:27:55:20  00:28:00:09\r\n -Les premi\u00e8res lances \u00e0 neige \r\nsont arriv\u00e9es \u00e0 Zermatt en 1985.\r\n\r\n00:28:00:13  00:28:03:12\r\n        La technologie,\r\n    invent\u00e9e aux Etats-Unis,\r\n\r\n00:28:03:17  00:28:07:21\r\nconna\u00eet ensuite un d\u00e9veloppement\r\n   fulgurant dans la station.\r\n\r\n00:28:13:02  00:28:16:23\r\n      Trente ans plus tard,\r\nla fabrication de neige de culture\r\n\r\n00:28:17:04  00:28:20:05\r\n        a donn\u00e9 naissance\r\n   \u00e0 un m\u00e9tier \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n00:28:20:10  00:28:22:16\r\n Daniel Imboden est nivoculteur.\r\n\r\n00:28:22:21  00:28:25:05\r\n     Depuis cet ordinateur,\r\n\r\n00:28:25:10  00:28:30:10\r\n     il contr\u00f4le l'enneigement\r\nde tout le secteur nord de Zermatt.\r\n\r\n00:28:33:07  00:28:37:12\r\n        -Je peux commander\r\n  chaque pompe, chaque enneigeur,\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:42:04\r\n    je peux allumer, \u00e9teindre,\r\nv\u00e9rifier la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:44:11\r\n   et constater les variations.\r\n\r\n00:28:44:16  00:28:47:12\r\n       Sur le secteur nord,\r\n       y a 540 enneigeurs,\r\n\r\n00:28:47:17  00:28:50:03\r\n et 400 autres sur le domaine sud.\r\n\r\n00:28:50:08  00:28:55:22\r\n  Quand c'est vert, la temp\u00e9rature\r\nest bonne pour fabriquer de la neige.\r\n\r\n00:28:56:03  00:28:59:14\r\n        Quand c'est orange,\r\n        il fait trop chaud.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:04:07\r\n         -Pour fabriquer\r\n    de la neige artificielle,\r\n\r\n00:29:04:11  00:29:08:13\r\n    la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure\r\ndoit \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 -3 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:29:08:18  00:29:10:09\r\n      L'air doit \u00eatre sec.\r\n\r\n00:29:10:13  00:29:15:00\r\n Les meilleurs rendements sont \r\natteints quand il fait -10, -12,\r\n\r\n00:29:15:05  00:29:17:20\r\n          avec un ciel\r\n    sans nuage et sans vent.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:22:12\r\n Les canons fonctionnent gr\u00e2ce \r\n\u00e0 une gigantesque infrastructure\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:27:04\r\nque Daniel sillonne au quotidien:\r\n    150 km de conduites d'eau\r\n\r\n00:29:27:09  00:29:30:11\r\n       cach\u00e9es sous terre,\r\n      trois lacs de retenue\r\n\r\n00:29:30:16  00:29:34:00\r\n   et dix stations de pompage\r\n        comme celle-ci.\r\n\r\n00:29:40:15  00:29:46:15\r\n     -Nous transportons l'eau\r\n  jusqu'\u00e0 3'000 m sur le Rothorn.\r\n\r\n00:29:46:20  00:29:53:09\r\n Pour \u00e7a, j'ai deux pompes \u00e0 haute\r\n pression qui font remonter l'eau.\r\n\r\n00:29:58:12  00:30:02:18\r\n-900'000 m3: voil\u00e0 la consommation\r\n     consid\u00e9rable de Zermatt\r\n\r\n00:30:02:23  00:30:05:19\r\n   pour fabriquer de la neige\r\n         chaque saison.\r\n\r\n00:30:06:00  00:30:08:05\r\n   Cela se paie au prix fort.\r\n\r\n00:30:08:10  00:30:12:20\r\n  Quand vous achetez une carte \r\n journali\u00e8re \u00e0 79 frs \u00e0 Zermatt,\r\n\r\n00:30:13:01  00:30:15:22\r\nvoici comment le prix est r\u00e9parti.\r\n\r\n00:30:26:10  00:30:28:10\r\n      -Le co\u00fbt de l'ensemble\r\n\r\n00:30:28:14  00:30:31:18\r\n       de nos installations \r\n      d'enneigement m\u00e9canique\r\n\r\n00:30:31:23  00:30:34:14\r\n est de 6 \u00e0 7 mios de frs annuels.\r\n\r\n00:30:34:19  00:30:39:23\r\n L'ensemble de nos investissements\r\n en la mati\u00e8re depuis la fondation\r\n\r\n00:30:40:04  00:30:45:00\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques de Zermatt\r\n      est de 95 mios de frs.\r\n\r\n00:30:45:21  00:30:48:09\r\n  -A qui profite cette manne ?\r\n\r\n00:30:48:13  00:30:52:00\r\n         Pour le savoir,\r\n nous avons travers\u00e9 l'arc alpin\r\n\r\n00:30:52:05  00:30:55:06\r\n      pour aller en Italie,\r\n       dans les Dolomites.\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:59:06\r\n Cette zone d'activit\u00e9 dynamique\r\n      est celle de Bolzano.\r\n\r\n00:30:59:11  00:31:03:13\r\nNous sommes proches de l'Autriche,\r\n      ici on parle allemand.\r\n\r\n00:31:03:18  00:31:07:20\r\n       Cette usine est celle\r\ndu leader mondial du canon \u00e0 neige.\r\n\r\n00:31:08:01  00:31:12:11\r\n   Techno Alpin a livr\u00e9 plus\r\nde 5'000 appareils l'an dernier.\r\n\r\n00:31:12:16  00:31:16:10\r\n             Le T40\r\nest un best-seller de la marque.\r\n\r\n00:31:21:09  00:31:24:23\r\n         -Les nucl\u00e9ateurs\r\n   assurent le m\u00e9lange eau-air.\r\n\r\n00:31:25:04  00:31:28:18\r\n           C'est l\u00e0 que\r\n  les noyaux de neige se forment.\r\n\r\n00:31:28:23  00:31:31:10\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9, il y a ces buses\r\n\r\n00:31:31:14  00:31:35:00\r\n      qui propulsent de l'eau\r\n     en particules tr\u00e8s fines.\r\n\r\n00:31:35:05  00:31:37:22\r\n          Elles se fixent\r\n      sur les noyaux de glace\r\n\r\n00:31:38:03  00:31:41:11\r\n   et seront propuls\u00e9es au loin\r\n       par le ventilateur.\r\n\r\n00:31:41:15  00:31:45:02\r\n En tombant, des cristaux de neige\r\n          vont se former.\r\n\r\n00:31:45:07  00:31:48:03\r\n           Ils pourront\r\n    \u00eatre r\u00e9pandus sur la piste.\r\n\r\n00:31:48:12  00:31:51:17\r\n          -Techno Alpin\r\n    domine le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n00:31:51:22  00:31:55:08\r\n        Cela s'explique\r\npar le manque chronique de neige\r\n\r\n00:31:55:12  00:31:58:21\r\n   dans cette partie des Alpes\r\n       et par l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:31:59:02  00:32:03:18\r\n     avec le rachat en 2012 de\r\nl'entreprise am\u00e9ricaine York Neige.\r\n\r\n00:32:03:23  00:32:08:16\r\nLes Dolomites contr\u00f4lent le monde\r\n   de l'enneigement artificiel\r\n\r\n00:32:08:21  00:32:13:17\r\ncar le No 2 du secteur, Demaclenko,\r\n       est aussi l\u00e0 \u00e0 30 km.\r\n\r\n00:32:13:22  00:32:18:08\r\n   Demaclenko et Techno Alpin\r\n profitent de l'absence de neige\r\n\r\n00:32:18:12  00:32:21:18\r\n            et voient\r\n  s'ouvrir de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:32:27:05  00:32:30:20\r\n        -Voil\u00e0 un appareil\r\n de notre commande pour la Chine.\r\n\r\n00:32:31:01  00:32:34:19\r\n        Ces canons \u00e0 neige\r\n  sont faits pour \u00eatre accroch\u00e9s\r\n\r\n00:32:35:00  00:32:38:20\r\n  au plafond d'un halle couverte,\r\n       jusqu'\u00e0 6 m de haut.\r\n\r\n00:32:39:01  00:32:41:12\r\n  Des particules d'eau tr\u00e8s fines\r\n\r\n00:32:41:17  00:32:47:14\r\n  sont pulv\u00e9ris\u00e9es et m\u00e9lang\u00e9es\r\n\u00e0 de l'air pour produire la neige.\r\n\r\n00:32:47:19  00:32:49:19\r\n           -Le prix ?\r\n\r\n00:32:50:00  00:32:53:02\r\n  -Je ne peux pas vous le dire !\r\n\r\n00:32:53:11  00:32:57:22\r\n  -A 100'000 frs l'unit\u00e9, c'est\r\n un contrat de plus de 2,5 mios.\r\n\r\n00:32:58:03  00:33:02:16\r\nCes dr\u00f4les de modules permettront\r\n l'ouverture d'un centre de ski\r\n\r\n00:33:02:21  00:33:06:04\r\n             \u00e0 Canton,\r\navec 500 m de pistes artificielles.\r\n\r\n00:33:06:09  00:33:09:09\r\n      Un projet similaire \r\n     est en cours au Caire.\r\n\r\n00:33:09:13  00:33:13:04\r\nLes deux patrons de Techno Alpin\r\n         lorgnent aussi\r\n\r\n00:33:13:09  00:33:18:04\r\n   vers les sommets bien r\u00e9els\r\n du Kazakhstan et de la Turquie.\r\n\r\n00:33:18:09  00:33:21:13\r\n Le business est en plein boom.\r\n\r\n00:33:26:20  00:33:30:08\r\n     -Notre chiffre d'affaires\r\n      est de 179 mios de frs.\r\n\r\n00:33:30:12  00:33:35:10\r\nMais il va encore augmenter car nous\r\n avons pass\u00e9 une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n00:33:35:14  00:33:40:04\r\n    Nous avons seize succursales\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger qui font des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n00:33:40:09  00:33:41:22\r\n       -Votre croissance ?\r\n\r\n00:33:42:03  00:33:44:20\r\n-Environ 20 % de croissance annuelle.\r\n\r\n00:33:45:01  00:33:46:13\r\n         C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:33:46:18  00:33:52:03\r\nLes ann\u00e9es pass\u00e9es, on a toujours eu\r\n  entre 10 et 25 % de croissance.\r\n\r\n00:33:52:21  00:33:55:15\r\n-Il y a toutefois un petit accroc:\r\n\r\n00:33:55:20  00:34:00:05\r\n      la question de l'impact\r\nenvironnemental des canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:34:00:10  00:34:03:11\r\n        Les associations\r\n   de protection de la nature\r\n\r\n00:34:03:15  00:34:07:19\r\n      d\u00e9noncent leurs effets\r\nsur le paysage, la flore, la faune,\r\n\r\n00:34:08:00  00:34:12:05\r\n et leur consommation excessive\r\n   en eau et en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:34:12:10  00:34:15:12\r\n       Les professionnels\r\n    esquivent ces critiques.\r\n\r\n00:34:18:22  00:34:22:21\r\n      -Nous avons cette ann\u00e9e\r\n     15 cm de neige naturelle.\r\n\r\n00:34:23:02  00:34:26:20\r\n          Sur les pistes\r\n il y a plus d'un m\u00e8tre de neige.\r\n\r\n00:34:27:01  00:34:32:04\r\nSkier serait impossible cette ann\u00e9e\r\n   sans enneigement artificiel.\r\n\r\n00:34:32:09  00:34:35:01\r\n   La destination serait morte.\r\n\r\n00:34:35:22  00:34:40:08\r\n   -Un secteur \u00e9conomique, une\r\nindustrie, des emplois d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:34:40:12  00:34:42:12\r\n   L'environnement de l'autre.\r\n\r\n00:34:42:17  00:34:45:22\r\n        Plus de la moiti\u00e9\r\n    du domaine skiable suisse\r\n\r\n00:34:46:03  00:34:49:01\r\n         est recouvert\r\n   par la neige artificielle.\r\n\r\n00:34:57:16  00:35:00:11\r\n-La semaine prochaine, vous verrez\r\n\r\n00:35:00:15  00:35:04:07\r\n qu'on peut faire un Zurich-Gen\u00e8ve\r\n           pour 16 frs.\r\n\r\n00:35:04:11  00:35:09:13\r\n    On montera \u00e0 bord d'un bus\r\nd'une de ces compagnies \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:35:09:18  00:35:14:01\r\n     qui traversent la Suisse\r\n et qui font concurrence au train.\r\n\r\n00:35:14:06  00:35:17:11\r\n  En principe c'est pas autoris\u00e9,\r\n          mais \u00e7a marche.\r\n\r\n00:35:17:16  00:35:21:19\r\nEt on recevra le nouveau directeur\r\n     de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:35:22:00  00:35:26:05\r\n          qui doit g\u00e9rer\r\n  une croissance sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:35:26:10  00:35:30:08\r\n              D'ici l\u00e0\r\npassez une bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:35:33:11  00:35:38:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029105\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:32) [82%] : \r\nOn encha\u00eene sur oui, la question de l'industrialisation oui pourquoi c'est important absolument avoir de garder de l'industrie en Suisse, et apr\u00e8s on peut d\u00e9cliner les 2 secteurs dans lesquels vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire le spatial oui, quels sont les enjeux, le march\u00e9 \u00e7a, il y avait encore ce matin dans le temps, vous avez vu un papier sur One web et si je voulais pas je ne parlais pas mal voil\u00e0 ben, ils \u00e9taient dans le temps, ce matin, il rare on Ferdjioua l\u00e0, ils ont un projet je crois ici sens chez que d\u00e9cembre, janvier c'est excellent, un courrier dans dans les quartiers vous garder quoi tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:47) [70%] : \r\nM\u00e9ga concert voil\u00e0 ben vous nous en France tu ce qu'il y a 30 ans un test\u00e9 par mois je pense, disait est-ce que l'humain selon elle marche, je fais des lui Lyon dit Philippe Sassier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:01:07) [81%] : \r\nEh bien, je vous dirais non, non, je ferai pas voil\u00e0 exactement, mais je suis content, oui, mais parce qu'on parle, on la ture de Fessenheim et il y a la transition la tra\u00een\u00e9e sur mon objectif avec tout \u00e7a, oui, mais vu d'ailleurs o\u00f9 est mondial et vous \u00eates sur les march\u00e9s mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:11) [82%] : \r\nMalheureusement, non mais on sur le march\u00e9 fran\u00e7ais qui faisait marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:11 > 0:01:13) [74%] : \r\nOui, mais la France sont du monde donc fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:19 > 0:01:32) [82%] : \r\nEt puis, donc ils peuvent tous \u00eatre l\u00e0 un moment jusqu'\u00e0 la fin, non, non, il y a, pendant le dit l'interview avec Yann, il faut que j'ai plus personne, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, mais il y a, il vient \u00e0 la fin, ten p\u00e9dale pour moi oui, j'ai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:01:37 > 0:01:38) [99%] : \r\nQuelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:38 > 0:01:41) [77%] : \r\n\u00e7a fait 5 on a, on est \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:21) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous les Suisses votent dans 15 jours sur Forta, le Fonds de financement de la route, mais un jour il y aura peut-\u00eatre plus de vignettes ni abonnement de train, la tendance est \u00e0 ce qu'on appelle le Mobility pricing chacun paye en fonction de ses d\u00e9placements et des co\u00fbts r\u00e9els en attendant TTC compare les co\u00fbts d'un kilom\u00e8tre de route versus un kilom\u00e8tre de rail, c'est un sujet de Ron Hochuli, c'est la figure impos\u00e9e de Renault je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:23 > 0:02:43) [93%] : \r\nEncore un fleuron de la Pharma a vendu \u00e0 l'\u00e9tranger, l'am\u00e9ricain Johnson Johnson rach\u00e8te le groupe b\u00e2lois Actelion pour 30 milliards de dollars, Actelion qui fabriquent des m\u00e9dicaments pour les maladies pulmonaires Philippe Lugassy, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques suisses qui passe en mains \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:57) [82%] : \r\nTTC continue de donner la parole aux femmes de l'\u00e9conomie, le plaisir d'accueillir Aude Pugin bonsoir, mais c'est 2, hein, vous \u00eates att\u00e9nuantes messieurs que l'Inde essor spectaculaire APCO Technologies, on r\u00e9sume tout \u00e7a en une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:51 > 0:03:53) [77%] : \r\nJe d\u00e9marre ou sur la 2, hein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:04 > 0:04:07) [74%] : \r\nDonc, au moins grand bon alors le patron et rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:16 > 0:04:17) [82%] : \r\nJe suis pas fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:20) [63%] : \r\nBon faut bon flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:45 > 0:04:46) [84%] : \r\nC'est bon, l\u00e0 on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:07 > 0:05:13) [94%] : \r\nPetite pr\u00e9sentation de l'entreprise, c'est une petite minute juste au moment o\u00f9 je vous lance, parce que les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:14 > 0:05:19) [88%] : \r\nConnaissent pas bien, moi je fais une pr\u00e9sentation en images ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:38 > 0:05:45) [88%] : \r\nJe pas transmission \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 en 92 \u00e0 votre p\u00e8re et de 3 de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:45 > 0:05:47) [86%] : \r\nEt de 3 de ses coll\u00e8gues mis sous la ville de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:52 > 0:06:01) [75%] : \r\nVous septantaine clairement tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a incroyable, une surface s\u00e9lection solaire \u00e0 contre- courant de ce que l'industrie suisse que jamais oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:01 > 0:06:05) [91%] : \r\nEt des perspectives de d\u00e9veloppement encore l\u00e0 ces prochaines ann\u00e9es, plut\u00f4t oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:05 > 0:06:20) [82%] : \r\nUne perspective de votre geste op\u00e9ratoire Arianespace annuellement qui vont organisation industrielle la oui je suis un soir, elle n'a, on est en train de votre oui production orienter plus serr\u00e9, et du coup dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:20 > 0:06:35) [87%] : \r\nDonc l\u00e0, le spatial va prendre un peu plus de poids dans le toujours un tiers chacun 3 tiers, un tiers ch\u00e8que oui on va pas tellement parl\u00e9 du 3\u00e8me tiers, parce qu'il est, mais en l'occurrence il consiste en quoi le 3\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:36 > 0:06:41) [65%] : \r\nLe de machines de soulager d'assemblage parce que l\u00e0- bas, approuve Naval \u00e0 Aubagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:41 > 0:06:44) [86%] : \r\nDonc c'est vous \u00eates dans le spatial, le nucl\u00e9aire elle Naval, si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:46 > 0:06:47) [86%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:48 > 0:06:51) [89%] : \r\nMais d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but ou bien c'est mieux, c'est venu se greffer dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:07:22) [70%] : \r\nEt quand il est le la baisse mais c'est l'\u00e2me de la concr\u00e9tisation de faire des \u00e9quipements sur mesure oui, mais au d\u00e9part c'\u00e9tait quoi le spatial surtout ou nucl\u00e9aire, le p\u00e8re l'avait fait spatial sont les ateliers m\u00e9caniques devrait ok, puis la a repris cette activit\u00e9 2\u00e8me nucl\u00e9aire parce qu'il a repris, ouais, ouais, oui, mais c'est un bon choix, finalement c'est un fief parce que ces critiques sont vous avez l\u00e0 plus d'\u00e9tudes, hein vous m'en donniez tout cela j'les reprend, un secteur qui, des choses voil\u00e0 combien vous avez oui, comme il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:36) [99%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les Suisses votent dans 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:47 > 0:08:53) [92%] : \r\nJ'aurais pu perdre ce match que j'aurais \u00e9t\u00e9 tout aussi heureux, Roger Federer, mon oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:55 > 0:09:17) [88%] : \r\nLa guerre du rail et de la route aura-t-elle lieu TTC compare le co\u00fbt d'un kilom\u00e8tre en train versus 1 kilom\u00e8tres en voiture, Aude Pugin le regardant les \u00e9toiles, elle dirige APCO Technologies, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'industrie spatiale et nucl\u00e9aire, elle est notre invit\u00e9 sans canons pas de saison notre enqu\u00eate en fin d'\u00e9mission sur les fabricants de neige, c'est un job d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:32 > 0:09:59) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les Suisses votent dans 15 jours sur Forta, le Fonds de financement de la route, mais un jour il y aura peut-\u00eatre plus de vignettes, ni m\u00eame d'abonnement de train, la tendance est \u00e0 ce qu'on appelle le Mobility pricing chacun paie en fonction de ses d\u00e9placements et en fonction des co\u00fbts r\u00e9els en attendant h\u00e9 bien TTC compare les co\u00fbts d'un kilom\u00e8tre de route versus un kilom\u00e8tre de rail, c'est un sujet de Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:01 > 0:10:02) [95%] : \r\nDominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:02 > 0:10:42) [91%] : \r\n1000 ma\u00eetres ne valent pas toujours millim\u00e8tres sur la route si on fait abstraction de l'impact sur l'environnement et la sant\u00e9, le kilom\u00e8tre co\u00fbte 70 centimes par v\u00e9hicule 70 centimes que l'automobiliste couvre lui- m\u00eame construction des routes comprises, via les taxes sur les huiles min\u00e9rales et la vignette millim\u00e8tres sur le rail en revanche ne co\u00fbtent que 41 centimes par passager, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la densit\u00e9 des voyageurs \u00e0 des trains tr\u00e8s occup\u00e9, aux heures de pointe mais sur les 41 centimes par kilom\u00e8tre l'\u00c9tat on paye la moiti\u00e9 21 centimes, pas de surprise, le train est largement plus subventionn\u00e9s que la voiture pourtant malgr\u00e9 ces aides, la facture est toujours plus sal\u00e9e pour les voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:43 > 0:11:01) [86%] : \r\nIl y a pas mal de gens qui sont des clients captifs des des transports publics, eux, ils sont oblig\u00e9s \u00e0 prendre le train et ils sont oblig\u00e9s \u00e0 prendre des abonnements qui, par exemple, \u00e0 un moment g\u00e9n\u00e9ral qui deviennent de plus en plus tr\u00e8s cher et c'est \u00e7a qui qui m'pour souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:02 > 0:11:29) [94%] : \r\nAussi parce que depuis 1990 les billets de train ont augment\u00e9 de fa\u00e7on vertigineuse, les abonnements g\u00e9n\u00e9raux aussi alors que ce qu'on paye sur la route est plut\u00f4t stable et m\u00eame \u00e0 la baisse ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, merci le prix du p\u00e9trole tr\u00e8s bas et des voitures moins ch\u00e8res \u00e0 l'importation dans les transports publics, il y a donc un paradoxe des subside \u00e9lev\u00e9 toujours plus de voyageurs et pourtant des prix qui augmentent, une logique \u00e9conomique \u00e0 l'envers du bon sens, mais qui sait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:58) [87%] : \r\nPourquoi la population augmente, puis de elle se d\u00e9place de plus en plus donc en mati\u00e8re de transport, on a un d\u00e9fi qui est quand m\u00eame gigantesque, le probl\u00e8me c'est qu'on ne peut pas \u00eatre en haut de nos infrastructures \u00e0 l'infini, parce que c'est le cercle que j'ai \u00e9voqu\u00e9, nombre d'habitants fois d\u00e9placement, c'est un cercle aussi qui n'a aucune parce que plus on am\u00e9liore l'offre de transport plus les gens se d\u00e9placent, il faut trouver quelque pas des palliatifs mais quelques mesures qui tentent de r\u00e9orienter les transports et le trafic d'une mani\u00e8re plus financi\u00e8rement supportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:59 > 0:12:20) [90%] : \r\nEn clair, il faudrait que l'usager paye ce qu'il consomme la philosophie pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame, c'est Dieu, les abonnements, adieu la vignette autorouti\u00e8re adieu aussi la taxe sur les huiles min\u00e9rales fatalement vou\u00e9s \u00e0 mourir avec l'arriv\u00e9e des voitures \u00e9lectriques et bienvenue le co\u00fbt au kilom\u00e8tre, variable selon les heures, \u00e7a s'appelle le Mobility pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:24 > 0:13:10) [80%] : \r\nAu kilom\u00e8tre au paiement de faire mettait mal tombe, il faut calculer l'int\u00e9gralit\u00e9 des co\u00fbts du moyen de d\u00e9placement par kilom\u00e8tre \u00c9ric p\u00e8re m\u00eame ceux qui ne sont pas prises en compte, aujourd'hui, comme le co\u00fbt des bouchons, filet, je peux \u00eatre par et puis on enregistre tous les d\u00e9placements avec des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques out par nouveau, alors l\u00e0, c'est beaucoup de villes ont introduit beaucoup de pays le font m\u00eame sur les autoroutes sont p\u00e9age avec les capteurs technique techniquement c'est facile par une soupe, mais c'est \u00e7a, obtenu et pr\u00eats \u00e0 risquer dans le train, \u00e7a les prix augmenteront de la m\u00eame fa\u00e7on tout gagne je perds Helmut \u00e9lectronique, le voyageur est enregistr\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et la sortie gr\u00e2ce aux billets \u00e9lectroniques au t\u00e9l\u00e9phone portable Karmann feu les probl\u00e8mes l'hostie cette pour qu'il ait les prix doivent bien s\u00fbr varier selon l'heure de la journ\u00e9e ailleurs Zeit Point afin qu'il y a ce campement pesto 5 Pastor tapissier Meyer Cross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:10 > 0:13:42) [89%] : \r\nJe pense que les prix diff\u00e9renci\u00e9s sont une logique, on a pris l'exemple des vols vers Barcelone vos h\u00f4tels sont plus chers, durant les heures de b\u00e2cler voulez il y a des vacances scolaires vont payer plus cher pour les vacances en plein \u00e9t\u00e9, qu'en novembre, voil\u00e0 pourquoi est-ce que dans les transports, dans le fond \u00e7a se prendrait \u00e0 avoir une logique compl\u00e8tement contraire ou tout vaut le m\u00eame prix, quelle que soit la saison o\u00f9 l'leur \u00e0 l'\u00e9cole, on consomme, je pense qu'il y a aussi beaucoup de gagnants, il ne faut pas l'oublier, on peut avoir avec des prix diff\u00e9renci\u00e9s aussi beaucoup de personnes qui pourront se se d\u00e9placer \u00e0 des prix plus \u00e0 l'emp\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:13:57) [94%] : \r\nCela pourrait permettre d'augmenter l'occupation moyenne des trains qui plafonne aujourd'hui \u00e0 30 pourcent mais si le monde politique reste plut\u00f4t hostile au Mobility pricing \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est bien li\u00e9 \u00e0 la crainte que ce syst\u00e8me ne cr\u00e9e trop de d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:57 > 0:14:15) [88%] : \r\nJe pense que l\u00e0 o\u00f9 on peut intervenir, c'est au niveau des heures de pointe lyc\u00e9e les heures de pointe, \u00e7a c'est clair, mais il faut faire attention parce qu'il ne faut pas que la mobilit\u00e9 qui est qui est contrainte qui est li\u00e9 par exemple \u00e0 des horaires de travail, sur lesquels on n'a pas prise de deviennent chers inaccessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:16 > 0:14:22) [93%] : \r\nC'est un risque voyager aux heures de pointe co\u00fbterait sans doute plus cher, mais le nouveau mod\u00e8le ne serait pas forc\u00e9ment moins \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:24 > 0:14:46) [88%] : \r\nUn syst\u00e8me d'aujourd'hui vous c'est tous les contribuables de la boue suisse qui souvent ne se d\u00e9place pas, qui subventionne les pendulaires, \u00e7a \u00e7a ne va pas \u00e0 long terme, \u00e7a me para\u00eet une bonne formule pourquoi est-ce qu'il faudrait subventionn\u00e9 par des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux qui travaillent \u00e0 Berne, qui gardent leur maison \u00e0 Fribourg qui sont dans le train tous les matins, vous voyez, c'est quand m\u00eame une question l\u00e9gitime \u00e0 poser \u00e0 terme, c'est leur choix de vie personnelle d'avoir une maison dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:47 > 0:15:03) [94%] : \r\nDe facto, il s'agirait de repenser int\u00e9gralement la politique des transports et une forme de Mobility pricing s'annonce difficile \u00e0 \u00e9viter, parall\u00e8lement \u00e0 l'apparition des v\u00e9hicules \u00e9lectriques autonomes et \u00e0 de nouveaux mod\u00e8les de vie active avec T\u00e9l\u00e9travail et horaires flexibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:04 > 0:15:21) [93%] : \r\nJe pense que oui, les cartes vont se rebrasser et qu'on a tendance aujourd'hui \u00e0 s'avancer beaucoup sur des solutions qui datent parfois des ann\u00e9es 60 m\u00eame, selon certains, et c'est dommage de de pas prendre ce tournant-l\u00e0, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:21 > 0:15:28) [93%] : \r\nLe fonds routier Forta sur lequel les Suisses voteront le 12 f\u00e9vrier s'annonce peut-\u00eatre comme le dernier du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:32 > 0:15:52) [90%] : \r\nEt encore un fleuron de la Pharma vendu \u00e0 l'\u00e9tranger, l'am\u00e9ricain Johnson Johnson rach\u00e8te le groupe b\u00e2lois Actelion pour 30 milliards de dollars, Actelion qui fabriquent des m\u00e9dicaments pour les maladies pulmonaires Philippe Lugassy, \u00e7a commence \u00e0 faire passablement de soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques suisses qui en en mains \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:52 > 0:16:43) [88%] : \r\nOui c'est, c'est un peu les soldes et \u00e7a a commenc\u00e9, je dirais : il y a 10 ans, \u00e7a a commenc\u00e9 avec arr\u00eat c'est Renault qui s'est fait racheter par Merck pour 10 milliards de francs et puis \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, tout d'un coup, rien que pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu de rachats massifs le 1er c'est la division Pharma de Baxter pour 32 milliards de francs par des Irlandais et ensuite bien entendu si une g\u00eane qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par les Chinois pour 44 millions parce que la il a s'oui milliard est ce que la Suisse brade son Patrimoine ben oui et non, \u00e7a va d\u00e9pendre, par exemple pour Actelion si le la recherche et le d\u00e9veloppement reste en Suisse, h\u00e9 ben c'est fantastique, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut le voir si le centre de d\u00e9cision se trouve \u00e0 l'\u00e9tranger, comme cela s'est pass\u00e9 avec arr\u00eat Serrault non, \u00e7a peut faire des d\u00e9g\u00e2ts et puis dans un autre contexte, on a vu la semaine derni\u00e8re lorsque la d\u00e9cision est pris en Allemagne ben l'hebdo dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:43 > 0:16:47) [84%] : \r\nEst ce qu'\u00e0 l'inverse, il y a aussi des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res qui viennent s'installer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:47 > 0:17:35) [87%] : \r\nAlors c'est \u00e7a qui est aussi int\u00e9ressant les sauces les pharmas \u00e9trang\u00e8res investissent aussi de mani\u00e8re massive, je vais vous donner quelques exemples Benton Benkemoun Dickinson, cette jeune UCB phare Shim bio g\u00eane, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s qui investissent \u00e0 coups de centaines de millions et qui cr\u00e9e des centaines d'emplois et pourquoi elles viennent et bah tout simplement parce que la Suisse est une terre d'excellence pharmaceutiques, on est tr\u00e8s bon en recherche, en d\u00e9veloppant, on est tr\u00e8s bon on production on a un \u00e9cosyst\u00e8me de qualit\u00e9 \u00e7a : les entreprises \u00e9trang\u00e8res de recherche et pour vous donner juste ainsi un chiffre : les 40000 employ\u00e9es du secteur Pharma produisent autant de richesses en Suisse que les 110000 employ\u00e9 de banque, c'est not\u00e9, merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:47 > 0:18:03) [95%] : \r\nTTC continue de donner la parole aux femmes de l'\u00e9conomie, le plaisir d'accueillir ce soir, Aude Pugin bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise qui a connu un essor spectaculaire APCO Technologies, on raconte tout \u00e7a en une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:05 > 0:18:44) [94%] : \r\nLa success Story d'APCO commence par une mauvaise nouvelle : une lente agonie la fermeture en 1992 des ateliers de construction m\u00e9canique de Vevey Andr\u00e9 Pugin qui travaillent sur le site lance alors sa propre entreprise, 25 ans plus tard, c'est sa fille Aude d'avocate d'affaires, qui dirige le groupe un groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans les \u00e9quipements de haute technologie pour l'industrie spatiale et nucl\u00e9aire l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 Aigle, le groupe compte 350 employer une soixantaine en France sur les installations d'EDF et 40 sur le site de lancement de Kourou en Guyane APCO travaille pour Airbus, Thales et pour l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:46 > 0:18:58) [93%] : \r\nAude Pugin le le nucl\u00e9aire, l'espace, vous \u00eates aussi dans l'industrie lourde a pour le pour le bateau, je crois que c'est un domaine o\u00f9 les femmes ne se bousculent pas forc\u00e9ment quelle est la proportion de femmes chez APCO Technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:58 > 0:19:19) [90%] : \r\nAlors APCO technologies on est environ 10 pourcent alors on notera objectif et au au-del\u00e0 de de \u00e7a et je pense effectivement, l'industrie reste un milieu tr\u00e8s masculin aujourd'hui mais le changement est en marche, il est en marche sur le banc des \u00e9coles dans les universit\u00e9s, et je pense qu'il y a aussi pas mal d'actions en Suisse pour les femmes et les jeunes filles plus sensible aux m\u00e9tiers techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:19 > 0:19:21) [90%] : \r\nOui 10 pourcent et dans le management.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:22 > 0:19:33) [90%] : \r\nDans le management, on est, on est un peu moins mais je dirais que \u00e7a, \u00e7a fluctue, on a eu des femmes avec responsabilit\u00e9, malheureusement, comme souvent, \u00e0 partir du 2\u00e8me enfant, c'est difficile de conserver sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:33 > 0:19:39) [89%] : \r\nExpliquez-nous tr\u00e8s simplement fabriquer quoi en tout cas dans les 2 domaines principaux : le spatial et le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:39 > 0:19:55) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 APCO technologies, on est une soci\u00e9t\u00e9 orient\u00e9e projet c'est-\u00e0-dire qu'on fait, on la conception que la r\u00e9alisation d'\u00e9quipements m\u00e9caniques et \u00e9lectrom\u00e9caniques on est dans l'industrie spatiale en Europe, on est dans l'\u00e9nergie en France \u00e9galement, comme vous l'avez mentionn\u00e9 dans l'industrie navale sur le march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:55 > 0:20:03) [97%] : \r\nAlors vous souffrez comme toutes les entreprises du franc fort, pourquoi c'est important de garder quand m\u00eame malgr\u00e9 cela de l'industrie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:03 > 0:20:37) [92%] : \r\nAlors je pense qu'effectivement on voit une certaine d\u00e9sindustrialisation en Suisse, je pense qu'on est devenu certainement un peu trop cher pour avoir toute la cha\u00eene de la valeur ajout\u00e9e en Suisse, n\u00e9anmoins, je pense que c'est vraiment important de maintenir une vraie production industrielle en Suisse, on doit, de plus en plus des mod\u00e8les, on a la recherche et le d\u00e9veloppement en Suisse et la production \u00e0 l'\u00e9tranger, la t\u00eate en Suisse et les jambes, ailleurs, \u00e0 vrai dire, pour ma part, c'est un mod\u00e8le auquel je ne crois pas vraiment parce que je pense qu'au bout d'un moment \u00e0 la t\u00eate, elle suit les l\u00e9gendes et je pense qu'il faut garder un minimum, une production de t\u00eates de s\u00e9rie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:37 > 0:20:44) [89%] : \r\nJolie formule donc la t\u00eate sur les jambes, comment vous r\u00e9agissez alors qu'on voit une entreprise comme Actelion rachet\u00e9 par les par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:44 > 0:21:09) [93%] : \r\nAlors je crois que pour moi il y a 2 choses hein, il y a, il y a l'actionnariat et puis il y a les places de travail en Suisse, alors \u00e9videmment nous, on est une entreprise familiale 100 pourcent en mains familiales parce qu'on pense que \u00e7a nous donne une flexibilit\u00e9 et une r\u00e9activit\u00e9 qui permet de faire la diff\u00e9rence dans le march\u00e9, j'ai envie d'hier, s'il y a des investisseurs \u00e9trangers, mais que des places de travail demeure en Suisse et qu'on a une vraie valeur ajout\u00e9e en Suisse, \u00e7a me pose pas trop de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:09 > 0:21:22) [95%] : \r\nOK, on va parler de l'industrie spatiale, on en a parl\u00e9 un peu ces derniers temps \u00e0 travers la faillite de la soci\u00e9t\u00e9 S3, les ennuis judiciaires de son de son fondateur, malgr\u00e9 \u00e7a, l'espace, c'est un v\u00e9ritable march\u00e9 d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:22 > 0:21:48) [91%] : \r\nOui, c'est un march\u00e9 d'avenir le spatial est en train de venir de vivre une industrialisation un peu \u00e0 l'image de ce qu'a connue l'industrie automobile un certain temps, on parle beaucoup de satellites low- cost ou de m\u00e9ga- constellations, l'id\u00e9e c'est de produire \u00e0 la centaine des satellites on en r\u00e9duisant drastiquement le co\u00fbt, l'id\u00e9e c'est \u00e9videmment beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9coms qui sont l\u00e0 derri\u00e8re l'id\u00e9e, c'est de donner l'acc\u00e8s internet aux 3 milliards de personnes qui n'ont aujourd'hui pas l'acc\u00e8s \u00e0 Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:48 > 0:21:53) [93%] : \r\nC'est \u00e7a, donc l'enjeu majeur, c'est \u00e7a l'enjeu, c'est donner acc\u00e8s \u00e0 Internet \u00e0 toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:53 > 0:22:36) [84%] : \r\nJe suis absolument et il y a un un projet particulier qui s'appelle One One mais qui est une joint-ventures dans lequel sont Airbus, il y a Verger non, c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Richard Branson, et travaille \u00e0 son un lanceur qui s'appelle Lang Charroin, on a plusieurs soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9coms notamment une soci\u00e9t\u00e9 indienne et on a Coca-Cola aussi et c'est int\u00e9ressant parce qu'on voit que le spatial c'est au-del\u00e0 du projet, satellites, lanceurs T\u00e9l\u00e9com c'est v\u00e9ritablement le spatial ouvrent de nouveaux march\u00e9s et permet d'atteindre des gens qu'on n'a pas encore les voyages aussi alors les voil\u00e0 je sais pas, c'est pas g\u00e9nial, c'est c'est marginal, je pense que c'est plus marginal et puis je pense que \u00e7a fait plus \u00e9cho \u00e0 cette part de r\u00eave que suscite le le spatial, et c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:36 > 0:22:47) [90%] : \r\nEst ce qu'on peut dire, Aude Pugin que le le spatial c'est le march\u00e9 de l'avenir et le nucl\u00e9aire, vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9sente aussi un march\u00e9 du pass\u00e9 un an par la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la fermeture de la centrale de Fessenheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:47 > 0:23:23) [87%] : \r\nAlors certes, le spatial est un march\u00e9 d'avenir, mais lui, le nucl\u00e9aire, on est aussi hein, aujourd'hui \u00e0 435 centrales en op\u00e9ration dans 30 pays diff\u00e9rents et une soixantaine de centrales en construction 20 environ en Chine, une dizaine en Russie, et c'est vrai que le d\u00e9sengagement du nucl\u00e9aire est un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, surtout et j'ai envie de dire europ\u00e9en continental, parce que, enfin, \u00e0 d'ann\u00e9e 2016 le Royaume-Uni \u00e0 concr\u00e9tiser un projet de construction de 2 nouvelles centrales \u00e0 \u00e0 Hinkley Point.\r\nEt d'ailleurs c'est un projet d'importance pour APCO technologies, parce qu'on va r\u00e9aliser les pompes polaire, les ponts tournants pour ces 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:23 > 0:23:26) [80%] : \r\nDonc on le Grande-Bretagne un grand jeu chinois, par exemple, vous \u00eates aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:26 > 0:23:40) [90%] : \r\nNon, si on n'est pas pr\u00e9sent n'est pas pr\u00e9sent sur le march\u00e9 chinois, bien que ce soit un march\u00e9 sur lequel EDF soit pr\u00e9sent dans le nucl\u00e9aire, on n'est pas du tout pr\u00e9sent sur le parc nucl\u00e9aire suisse, on est exclusivement sur le march\u00e9 fran\u00e7ais est maintenant anglais gr\u00e2ce \u00e0 EDF \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:40 > 0:24:04) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, Aude Pugin merci en tout cas c'est un plaisir de vous recevoir sur la en Direct \u00e0 et puis \u00e0 la haute technologie, technologie \u00e0 bien se niche parfois l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attend pas exemple une entreprise du Noirmont qui fabrique des bracelets \u00e9lectroniques pour les prisonniers qui ceux qui purgent leur peine hors de prison la Soci\u00e9t\u00e9 jurassienne exporte dans le monde entier, c'est notre s\u00e9quence innovation sign\u00e9 Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:11 > 0:24:15) [88%] : \r\nLe bracelet \u00e9lectronique high- tech qui surveille les prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:16 > 0:24:24) [92%] : \r\nIl est l\u00e9ger, \u00e0 peine 180 grammes bourr\u00e9 d'\u00e9lectronique comme un smartphone une fois enrob\u00e9 d'un plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:24 > 0:24:48) [88%] : \r\nIl a fait ses preuves dans l'a\u00e9rospatiale, ce bracelet r\u00e9siste \u00e0 toutes sortes de mauvais traitements et m\u00eame au test de la voiture ultra r\u00e9sistant et m\u00eame con\u00e7us pour \u00eatre d\u00e9verrouill\u00e9 \u00e0 distance ce mouchard high- tech est aussi suffisamment intelligents pour signaler via GPS une agitation ou des mouvements suspects d'un prisonnier sous surveillance \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:49 > 0:24:54) [89%] : \r\nOn peut savoir, par exemple, \u00e0 quelle vitesse ils se d\u00e9placent, et \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer des alarmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:54 > 0:25:11) [88%] : \r\nCe projet, elle est n\u00e9e lors d'une discussion autour d'un caf\u00e9 \u00e0 la prison d'Champ- Dollon, le directeur des prisons voulait un petit peu plus fluidifier les gens qui \u00e9taient \u00e0 la prison et puis, il n'\u00e9tait pas du tout content de ce qu'il avait test\u00e9 soit du mat\u00e9riel am\u00e9ricain soit isra\u00e9liens et puis l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 de fabriquer, ne produit 100 pourcent suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:12 > 0:25:26) [85%] : \r\nSuisse \u00e0 100 pour 100, c'est surtout le seul bracelet \u00e9lectronique produit en Europe chez GEOS Athis Start-Up issues de lait PFL devenue une PME de 30 employ\u00e9 implant\u00e9 au Noirmont le choix du Jura ne doit rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:26 > 0:25:43) [88%] : \r\nBracelet \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, les m\u00eames besoins qu'montrant seulement le porte \u00e0 la cheville, donc c'est \u00e7a qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait d'avoir acc\u00e8s au Fatah ce Patrimoine que les horlogers ont d\u00e9velopp\u00e9 ici dans la r\u00e9gion, ce genre de pi\u00e8ces et de la micro- m\u00e9canique y a tr\u00e8s peu de soci\u00e9t\u00e9s qui peuvent le r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:43 > 0:25:59) [94%] : \r\nEn 2 ans, un millier d'exemplaires ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneur en Afrique du Sud en Lituanie, bient\u00f4t peut-\u00eatre au Moyen-Orient chez nous le Tessin vient de passer commande ce bracelet ne se vend pas, il se loue environ 5 dollars la journ\u00e9e et \u00e7a peut rapporter gros, suivant la dur\u00e9e de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:02 > 0:26:21) [86%] : \r\nOn vous parle de nouvelle profession pleine d'avenir, ces fabricants de neige sans canons, il y a plus de saison pour les stations se sont de nouveau et gros investissement qui s'ajoutent \u00e0 ceux des des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le march\u00e9 est en plein boom, Yann Dieuaide, c'est vous qui avait fait l'enqu\u00eate combien est ce qu'on sait combien il y a canons suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:21 > 0:26:37) [90%] : \r\nAlors oui, on le sait tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, il y en a 15000 ce qui est assez notable, \u00e7a repr\u00e9sente une surface de 10800 hectares de fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te, \u00e7a fait 15000 terrains de football, en terme de sourd surfaces couvertes par la neige artificielle et c'est une surface qui a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10 entre 1990 et 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:37 > 0:26:42) [81%] : \r\nSi on compare avec les pays voisins Directs, la Suisse Canon beaucoup ou moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:42 > 0:26:57) [89%] : \r\nLa Suisse bien puisque dans le top 4 des plus gros aucun honneur europ\u00e9en, on est en 2\u00e8me position 49 pourcent du domaine skiable suisse est aujourd'hui recouvert potentiellement par de la neige artificielle et plus forcer les Autrichiens derri\u00e8re nous, il y a les Fran\u00e7ais et les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:57 > 0:27:09) [93%] : \r\nAlors, Yann, vous avez pris votre voiture et votre cam\u00e9ra, reportage de 1400 kilom\u00e8tres jusqu'au nord de l'Italie, o\u00f9 se trouvent les plus grands marchands de canon le voyage commence \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:12 > 0:27:29) [90%] : \r\nAu pied du mythe, c\u00f4t\u00e9 suisse, les 200 kilom\u00e8tres de pistes de Zermatt avec ses installations ultramodernes et sa client\u00e8le haut de gamme, ici on promet de l'or blanc toute l'ann\u00e9e pour y parvenir, 75 pourcent du domaine est couvert par les lance et les canons \u00e0 neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:31 > 0:27:33) [99%] : \r\nAlors ici on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:33 > 0:27:55) [91%] : \r\nLe canon d'origine de l'Autriche aujourd'hui producteur France \u00e7a sera un produit de l'Italie Tyrol du du site \u00e7a c'est aussi un production de l'Italie aussi Tyrol du Sud une machine comme \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte entre 60 et 70000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:55 > 0:28:11) [92%] : \r\nOui, les premi\u00e8res lance \u00e0 neige sont arriv\u00e9s \u00e0 Zermatt au milieu des ann\u00e9es 80, une vraie r\u00e9volution \u00e0 l'\u00e9poque, la technologie invent\u00e9e aux \u00c9tats-Unis conna\u00eet ensuite un d\u00e9veloppement fulgurant dans la station accompagnant l'explosion de la demande en sports d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:14 > 0:28:30) [94%] : \r\n30 ans plus tard, la fabrication de neige de culture, a donn\u00e9 naissance \u00e0 un m\u00e9tier \u00e0 part enti\u00e8re, Daniel Imboden et niveau culteurs comme 40 autres de ses coll\u00e8gues depuis ce seul ordinateur il contr\u00f4le l'enneigement de tout le secteur nord de Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:32 > 0:28:59) [85%] : \r\nLa chronique de vers, cria d\u00e9compresse, je peux commander chaque point, chaque station de pompage chaque enneigeurs je peux allumer et \u00e9teindre je peux v\u00e9rifier la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure est constat\u00e9 les variations une bite North Fun fondent sur le secteur nord il y a 540 enneigeurs et sur le domaine sud, il y en a 400 autres en tout, nous poss\u00e9dons 1100 enneigeurs mais exclut quand s\u00e9v\u00e8re, c'est que la temp\u00e9rature est bonne pour fabriquer de la neige quand c'est orange ce qu'il fait trop chaud, des fois que je la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:01 > 0:29:16) [93%] : \r\nPour fabriquer de la neige artificielle la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure doit \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 moins 3 degr\u00e9s l'air doit \u00e9galement \u00eatre sec, les meilleurs rendements sont atteints quand le thermom\u00e8tre plonge jusqu'\u00e0 moins 10 moins 12 avec un ciel sans nuage et sans vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:20 > 0:29:34) [93%] : \r\nLes canons ne fonctionne par ailleurs que, gr\u00e2ce \u00e0 une gigantesque infrastructure que Daniel sillonnent au quotidien, plus de 150 kilom\u00e8tres de conduites d'eau cach\u00e9e sous terre 3 lacs de retenue et une dizaine de stations de pompage comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:40 > 0:29:53) [84%] : \r\nMais une pomme verte, nous sommes ici dans la salle de pompage de flou alpin nous transportons jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres sur le Rothorn vu traverse travaille pour \u00e7a, j'ai 2 pompes haute pression, qui font remonter l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:54 > 0:29:55) [58%] : \r\nPuis seront veut transporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:59 > 0:30:18) [92%] : \r\n900000 m3, voil\u00e0 la consommation consid\u00e9rable de Zermatt pour fabriquer de la neige chaque saison ses besoins, ajoutez \u00e0 tous les autres se paye au prix fort, quand vous achetez une carte journali\u00e8re \u00e0 79 francs dans la station valaisanne 15 pourcent sont consacr\u00e9s \u00e0 la neige artificielle, soit un peu plus de 11 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:19 > 0:30:24) [96%] : \r\nPour le reste, la pr\u00e9paration des pistes repr\u00e9sente 17 pourcent et les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:24 > 0:30:26) [85%] : \r\n50 pourcent et quand ce Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:26 > 0:30:45) [95%] : \r\nLe co\u00fbt de l'ensemble de nos installations d'enneigement m\u00e9canique et de 6 \u00e0 7 millions de francs annuels l\u00e0- dedans, il y a la modernisation et la manutention des installations \u00e7a l'ensemble de leurs investissements en la mati\u00e8re depuis la fondation des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Zermatt et de 95 millions de francs Schweiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:48 > 0:31:14) [93%] : \r\nMais \u00e0 qui profite cette manne pour le savoir, nous avons travers\u00e9 tout l'arc alpin pour nous rendre en Italie dans les Dolomites, cette zone d'activit\u00e9 tr\u00e8s dynamique et celle de Bolzano, nous sommes tout proches de l'Autriche, ici on parle allemand, et cette usine est celle du leader mondial du canons \u00e0 neige techno alpin et ses 550 employ\u00e9es ont livr\u00e9 plus de 5000 appareils l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:15 > 0:31:18) [90%] : \r\nLe th\u00e9 40 est un des best- sellers de la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:20 > 0:31:47) [89%] : \r\nLe Hamas c'est il y a d'un c\u00f4t\u00e9 ce que l'on appelle les nuclear qui assure le m\u00e9lange eau, air, c'est l\u00e0 que les noyaux de neige se forme et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a ces Buzz qui propagent uniquement de l'eau en particules tr\u00e8s fines des micro- gouttes d'eau qui viennent se fixer sur les noyaux de glace et qui vont \u00eatre propuls\u00e9 au loin par le ventilateur en tombant des cristaux de neige vont se former, ils pourront ensuite \u00eatre r\u00e9pandue sur la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:49 > 0:32:24) [90%] : \r\nTechno alpin absorbe plus de 55 pourcent du march\u00e9 mondial, une domination qui s'explique par la g\u00e9ographie le manque chronique de neige dans cette partie des Alpes, mais surtout par l'\u00e9conomie, avec le rachat en 2012 de York neige l'entreprise am\u00e9ricaine qui avait pourtant cr\u00e9\u00e9 la fili\u00e8re aujourd'hui les Dolomites contr\u00f4le litt\u00e9ralement le monde de l'enneigement artificiel car le num\u00e9ro 2 du secteur est aussi l\u00e0, \u00e0 seulement 30 kilom\u00e8tres des MacLean, c'est son nom, et techno alpin profite \u00e0 fond de l'absence croissante de neige dans les stations et ces 2 soci\u00e9t\u00e9s voit en plus s'ouvrir de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:25 > 0:32:52) [84%] : \r\nC'est \u00e7a est pas gu\u00e9ri, voil\u00e0 un des appareils de notre commande pour la Chine mais un gros contrat de 25 enneigeurs indoor c'est canons \u00e0 neige sont faits pour \u00eatre accroch\u00e9s au plafond d'une halle couverte jusqu'\u00e0 4, 5, 6 m\u00e8tres de haut, et si des particules d'eau tr\u00e8s fine sont pulv\u00e9ris\u00e9s et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'air pour produire la neige, on ne l'offre communiste et je n'Hardstyle Price le prix ah ah \u00e7a je ne peux pas vous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:53 > 0:33:09) [93%] : \r\n\u00e0 100000 francs l'unit\u00e9, c'est un contrat de plus de 2 millions et demi que la soci\u00e9t\u00e9 italienne a sign\u00e9 ces dr\u00f4les de modules permettront dans quelques mois, l'ouverture d'un centre de ski \u00e0 Canton, avec 500 m\u00e8tres de piste artificielle, un autre projet similaire est en cours au Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:11 > 0:33:24) [91%] : \r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame une charge contre l'\u00c9gypte et la Chine, organisatrice des prochains JO d'hiver de 2022, les 2 patrons de techno alpin lorgnent aussi vers les sommets bien r\u00e9elle du Kazakhstan et de la Turquie, bref le Business est en plein boom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:25 > 0:33:52) [82%] : \r\n\u00e7a vous \u00e7a Slate Gulf Air, notre chiffre d'affaires est d'environ 179 millions de francs, mais il va encore augmenter cette ann\u00e9e, parce que nous venons de passer une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e et a fait pareil, nous avons 16 succursales \u00e0 l'\u00e9tranger et ils font toutes des b\u00e9n\u00e9fices le c'\u00e9tait votre croissance ou environ 20 pourcent de croissance annuelle, c'est \u00e9norme, c'est Sergue otages sont assez oui c'est tr\u00e8s bien les ann\u00e9es pass\u00e9es, on a toujours entre 10 et 25 pourcent de croissance m\u00eame fonctionne, c'est pas que \u00e7a ne s'ouvre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:54 > 0:34:17) [94%] : \r\nDans cet oc\u00e9an de bonnes nouvelles, il y a toutefois un petit accroc, c'est la question de l'impact environnemental des canons \u00e0 neige, les associations de protection de la nature, d\u00e9nonce depuis des ann\u00e9es, leurs effets sur le paysage, la flore, la faune mais aussi leur consommation excessive en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 des critiques que les professionnels esquive en r\u00e9pondant sur le seul terrain de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:18 > 0:34:19) [91%] : \r\nG\u00e9rard Dine Roy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:19 > 0:34:35) [92%] : \r\nNous avons cette ann\u00e9e 10 \u00e0 15 centim\u00e8tres de neige naturelle sur les pistes, il y a plus d'un m\u00e8tre de neige, \u00e7a veut dire que ce qui serait impossible cette ann\u00e9e sans enneigement artificiel vers \u00e7a veut dire que vous seriez mort du destinataire, la destination serait morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:37 > 0:34:50) [90%] : \r\nTout un secteur \u00e9conomique, une industrie des employes d'un c\u00f4t\u00e9, l'environnement, de l'autre, le face-\u00e0-face est des plus habituel, plus de la moiti\u00e9 du domaine skiable suisse est aujourd'hui recouvert par la neige artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:58 > 0:35:28) [90%] : \r\nLa semaine prochaine, vous verrez qu'on peut faire, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve pour 16 francs \u00e0 quelque seulement, c'est 3 fois moins cher qu'avec le demi- tarif CFF, on montera \u00e0 bord d'un bus d'une de ses compagnies \u00e9trang\u00e8res qui traverse la Suisse et qui font concurrence aux trains en principe ce n'est pas autoris\u00e9, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a marche tr\u00e8s bien et on recevra le nouveau directeur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, qui doit g\u00e9rer lui en d\u00e9veloppement, a une croissance sans pr\u00e9c\u00e9dent, d'ici l\u00e0 passez tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:28 > 0:35:30) [99%] : \r\nUne bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-01T00:44:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701573957", "durationSec": 1560, "title": "TV5M La neige \u00e0 prix canon", "excerpt": "Fond\u00e9e par Andr\u00e9 Pugin l'entreprise APCO Technologies SA est une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9quipements de haute technologie qui a pour clients des industries de d\u00e9fense et du domaine spatial.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701574754", "durationSec": 49, "title": "TTC SOMGEN 3001 PAD_RTS000001052292", "excerpt": "En Suisse la co\u00fbt au kilom\u00e8tre est plus chers sur la route que sur le rail mais le transport ferroviaire est largement subventionn\u00e9. St\u00e9fan Meierhans, Monsieur prix d\u00e9nonce le co\u00fbt croissant des billets et abonnements. Une des solutions d\u00e9fendue par Tib\u00e8re Adler directeur d'Avenir Suisse est le \"mobility pricing\". Reiner Eichenberger, \u00e9conomiste explique que le prix du transport doit \u00eatre payer individuellement par le consommateur et variable en fonction de la demande. La conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Lisa Mazzone met en garde contre un mod\u00e8le qui obligerait ceux qui n'on pas le choix \u00e0 payer encore plus cher."}, {"internalArchiveId": "AA1701574755", "durationSec": 43, "title": "TTC PREPROD INVITEE 3001 PAD_RTS000001052442", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Geosatis fabrique le seul bracelet \u00e9lectronique d'Europe avec le savoir-faire de l'industrie horlog\u00e8re et \u00e9lectronique du Jura neuch\u00e2telois.", "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE M\u00c9CANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574756", "durationSec": 333, "title": "TTC FORTA 3001 PAD_RTS000001052459", "excerpt": "Malgr\u00e9 son altitude la station de sports d'hiver de Zermatt ne dispose plus aujourd'hui d'assez de neige naturelle et recours massivement aux canons \u00e0 neige avec plus de 1000 unit\u00e9s. Les Italiens au haut-Adige sont les leaders mondiaux de la fabrication d'enneigeurs. Le March\u00e9 est en plein expansion avec la pratique du ski indoor et de nouveaux clients en Chine et dans le Caucase.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POUVOIR D'ACHAT", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574757", "durationSec": 118, "title": "TTC CMD BRACELET 3001 PAD_RTS000001050184", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOIRMONT, LE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE", "BRACELET \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1585452"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574758", "durationSec": 470, "title": "TTC CANONS A NEIGE 3001 PAD_RTS000001052318", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOLZANO", "ZERMATT"], "thematicThemes": ["CANON \u00c0 NEIGE", "INDUSTRIE DES MACHINES", "STATION DE SKI", "NEIGE"], "sequenceIds": ["1585459", "1585461"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585603", "summary": "Plateau : itw Aude Pugin, PDG APCO technologies.", "id": "1585448"}, {"internalArchiveId": "AA1703585607", "summary": "Gros plan nouveau bracelet \u00e9lectronique. Bracelet d\u00e9mont\u00e9 et mont\u00e9. Bracelet test\u00e9 sur une jambe de mannequin soumis \u00e0 des mouvements brusques. Bracelet \u00e0 la cheville d'une personne. Itw Jos\u00e9 Demetrio, fondateur de G\u00e9osatis. Employ\u00e9 testant des bracelets.", "id": "1585452", "visualThemes": ["INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE", "BRACELET \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["NOIRMONT, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585614", "summary": "Itw Markus Hasler, directeur g\u00e9n\u00e9ral des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Zermatt montrant diff\u00e9rents mod\u00e8les de canons \u00e0 neige. Lance \u00e0 neige soufflant de l'eau gel\u00e9e. Itw Daniel Imboden, Nivoculteur devant sa station de contr\u00f4le des enneigeurs. Gros plan lance \u00e0 neige. Station de pompage. Pistes de ski avec de la neige. Skieurs et t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges.", "id": "1585459", "visualThemes": ["CANON \u00c0 NEIGE"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585616", "summary": "Ext usine de canons \u00e0 neige TechnoAlpin. Enneigeurs jaunes align\u00e9s. Itw Juris Panzani, directeur produit montrant le fonctionnement d'un canon \u00e0 neige. Ouvriers dans l'usine. Itw Erich Gummerer, directeur g\u00e9n\u00e9ral Technoalpin.", "id": "1585461", "visualThemes": ["CANON \u00c0 NEIGE", "INDUSTRIE DES MACHINES"], "visualGeographicals": ["BOLZANO"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680802", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial. Images saccad\u00e9es de 00:31:48:05 \u00e0 00:31:59:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029105", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1554156", "internalArchiveId": "AA1610554206", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Manuel de lib\u00e9ration", "publicationDate": "2017-01-29T22:40:00Z", "durationSec": 4665, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-12-01T00:14:36Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683327", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nson g\u00e9n\u00e9rique de fin: tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re ambiance sonore", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL rus / CPL rus", "version": 2, "medium": {"id": "ZT029475", "position": "1"}}, {"id": "1674295", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nson g\u00e9n\u00e9rique de fin: tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re ambiance sonore\nslow shutter pour les sc\u00e8nes de nuit", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL rus / CPL rus", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027999", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1518220", "internalArchiveId": "AA1605518261", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Poutine, le nouvel empire", "publicationDate": "2017-01-29T21:13:00Z", "durationSec": 5038, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:14:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:03:19\r\n...\r\n\r\n10:00:04:00  10:00:17:05\r\n...\r\n\r\n10:00:18:18  10:00:21:17\r\n      Ils parlent en russe\r\n\r\n10:00:21:22  10:00:28:00\r\n         La foule hurle\r\n            -Hourra !\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:31:07\r\n    Un coup de canon est tir\u00e9\r\n\r\n10:00:31:11  10:00:34:22\r\n      Hymne national russe\r\n\r\n10:00:35:03  10:00:48:07\r\n...\r\n\r\n10:00:57:20  10:01:01:20\r\n   -Le 9 mai 2015, se d\u00e9roule\r\n   \u00e0 Moscou la comm\u00e9moration\r\n\r\n10:01:02:01  10:01:06:06\r\n du 70\u00e8me anniversaire de la fin\r\n de la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:08:00\r\n      Le pays rend hommage\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:10:11\r\naux 27 millions d'hommes et femmes\r\n\r\n10:01:10:16  10:01:14:11\r\n   sovi\u00e9tiques et \u00e0 la bravoure\r\nde l'Arm\u00e9e rouge dont le sacrifice\r\n\r\n10:01:14:16  10:01:17:10\r\n       a permis de vaincre\r\n       l'Allemagne nazie.\r\n\r\n10:01:17:14  10:01:21:03\r\n        Poutine a invit\u00e9\r\n   les dirigeants occidentaux\r\n\r\n10:01:21:08  10:01:25:23\r\n \u00e0 honorer la m\u00e9moire du peuple \r\n qui a pay\u00e9 le plus lourd tribut\r\n\r\n10:01:26:04  10:01:27:21\r\n         \u00e0 cette guerre.\r\n\r\n10:01:32:23  10:01:37:22\r\nPas un seul chef d\u2019Etat de l\u2019Ouest\r\n     n\u2019a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n10:01:38:03  10:01:43:11\r\nC\u2019en est trop pour Vladimir Poutine,\r\n   qui dans son discours solennel\r\n\r\n10:01:43:15  10:01:46:11\r\n   va d\u00e9laisser la rh\u00e9torique\r\n    diplomatique habituelle.\r\n\r\n10:01:46:16  10:01:49:03\r\n...\r\n\r\n10:02:51:14  10:02:54:16\r\n             -Hourra !\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:56:10\r\n             Hourra !\r\n\r\n10:02:56:14  10:02:58:01\r\n      -Un discours prononc\u00e9\r\n\r\n10:02:58:06  10:03:01:11\r\n          en pr\u00e9sence\r\ndes pr\u00e9sidents chinois et indien\r\n\r\n10:03:01:16  10:03:03:22\r\n qui repr\u00e9sentent avec la Russie\r\n\r\n10:03:04:03  10:03:07:14\r\nle tiers de la population mondiale\r\n        et de sa richesse.\r\n\r\n10:03:07:19  10:03:12:07\r\n      Les alli\u00e9s de demain\r\n contre ceux que Poutine appelle\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:15\r\n\"les tenants de la force brute\".\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:20:23\r\n      Les 70 ans de la fin\r\nde la Grande guerre patriotique,\r\n\r\n10:03:21:04  10:03:26:05\r\ncomme l'a nomm\u00e9e Staline, sont f\u00eat\u00e9s\r\n  par le peuple lui-m\u00eame le 9 mai.\r\n\r\n10:03:26:10  10:03:29:12\r\n       -La grandeur russe\r\n       n'a qu'un \u00e9pisode:\r\n\r\n10:03:29:17  10:03:32:05\r\n la victoire sur Hitler en 1945\r\n\r\n10:03:32:10  10:03:37:06\r\net c'est le tournant du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:42:08\r\n          Toute la nouvelle id\u00e9ologie\r\n          se construit sur le pass\u00e9.\r\n\r\n10:03:42:12  10:03:44:23\r\n-De l\u00e0 est sortie\r\n\r\n10:03:45:04  10:03:47:22\r\nla puissante Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:03:48:03  10:03:50:08\r\nC'est une Russie qui existe,\r\n\r\n10:03:50:12  10:03:53:22\r\ndont ils sont reconnaissants\r\n\u00e0 Vladimir Poutine\r\n\r\n10:03:54:03  10:03:57:17\r\nd'affirmer qu'elle existe\r\net qu'elle est puissante.\r\n\r\n10:03:57:22  10:04:01:20\r\nC'est la difficult\u00e9 que nous avons\r\n\u00e0 comprendre la Russie.\r\n\r\n10:04:02:01  10:04:06:07\r\n       Ce qu'ils regardent,\r\nc'est la renaissance de leur pays.\r\n\r\n10:04:21:22  10:04:27:02\r\n-Pour la premi\u00e8re fois, accompagn\u00e9\r\nd'un cort\u00e8ge de 250'000 personnes,\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:31:00\r\n      Poutine prend la t\u00eate\r\n      du R\u00e9giment immortel.\r\n\r\n10:05:01:07  10:05:04:04\r\n        -Dans ses mains,\r\n    un portrait de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:05:04:09  10:05:07:01\r\n     Vladimir Spiridonovitch\r\n            Poutine,\r\n\r\n10:05:07:06  10:05:10:02\r\n  qui fut l'un de ces millions\r\n         de Sovi\u00e9tiques\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:13:20\r\n         qui combattirent\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:05:14:01  10:05:17:13\r\n   L'absence des Occidentaux \r\n   en ce jour est donc autant\r\n\r\n10:05:17:18  10:05:21:05\r\n    une insulte \u00e0 son \u00e9gard, \r\n   qu'\u00e0 celui du peuple russe.\r\n\r\n10:05:21:10  10:05:26:16\r\n  L\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, Poutine \r\n s'\u00e9tait rendu \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration\r\n\r\n10:05:26:21  10:05:31:17\r\n  du d\u00e9barquement de Normandie \r\n en pr\u00e9sence de tous les Alli\u00e9s.\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:37:04\r\n  Mais quelques mois plus tard,\r\n    il n'avait pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n\r\n10:05:37:09  10:05:40:20\r\n       \u00e0 la comm\u00e9moration\r\n  de la lib\u00e9ration d'Auschwitz,\r\n\r\n10:05:41:01  10:05:44:11\r\n          pourtant men\u00e9e\r\npar les seules troupes sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:52:20\r\n-On est dans l\u2019ordre de l\u2019arrogance\r\n     occidentale \u00e0 courte vue,\r\n\r\n10:05:53:01  10:05:56:02\r\net ce n\u2019est pas comme cela\r\n\r\n10:05:56:07  10:05:59:11\r\nqu\u2019on reconstruira nos relations\r\n\r\n10:05:59:15  10:06:02:05\r\ndiff\u00e9rente et intelligente\r\n\r\n10:06:02:10  10:06:05:17\r\nentre le monde occidental\r\n      et la Russie.\r\n\r\n10:06:05:22  10:06:09:11\r\n   -Ce m\u00e9pris des Occidentaux\r\n      rappelle une \u00e9poque\r\n\r\n10:06:09:15  10:06:12:12\r\n    que l'on croyait r\u00e9volue.\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:15:10\r\n        Apr\u00e8s les liesses\r\n     de la victoire de 1945,\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:20:02\r\nle monde retombait dans un nouveau\r\n    conflit: la guerre froide.\r\n\r\n10:06:20:07  10:06:22:10\r\n     Avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'OTAN,\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:26:09\r\n    cr\u00e9\u00e9 en 1949, rassemblant\r\n  de nombreux pays occidentaux,\r\n\r\n10:06:26:13  10:06:31:01\r\net de l'autre, le pacte de Varsovie,\r\n      cr\u00e9\u00e9 six ans plus tard,\r\n\r\n10:06:31:06  10:06:33:09\r\n           regroupant\r\n    les affid\u00e9s sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:37:03\r\n         Mais surtout,\r\nune propagande de ces deux blocs\r\n\r\n10:06:37:08  10:06:42:12\r\n pour lesquels les pays devaient\r\n  choisir un bord ou un autre.\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:44:10\r\n   Ces 45 ans de guerre froide\r\n\r\n10:06:44:14  10:06:49:04\r\n ont vu na\u00eetre des affrontements\r\n  p\u00e9riph\u00e9riques dans le monde,\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:53:19\r\n   ainsi qu'un rideau de fer de\r\n8'500 km coupant l'Europe en deux.\r\n\r\n10:06:54:00  10:06:57:21\r\n     En 1989, puis en 1991,\r\n       l'opinion mondiale\r\n\r\n10:06:58:02  10:07:03:23\r\nf\u00eate la destruction du mur de Berlin\r\n  puis la fin de ce rideau de fer,\r\n\r\n10:07:04:04  10:07:07:18\r\n    et nourrit le r\u00eave d'une\r\n  r\u00e9unification de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:07:07:23  10:07:10:19\r\n       Dans la continuit\u00e9\r\n  de la disparition de l'URSS,\r\n\r\n10:07:11:00  10:07:13:18\r\nle pacte de Varsovie est dissout.\r\n\r\n10:07:14:22  10:07:18:08\r\nPourtant, l'OTAN continue d'exister.\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:22:17\r\nLes Russes subissent un traumatisme.\r\n\r\n10:07:22:22  10:07:26:21\r\n       L'URSS pesait pr\u00e8s\r\n  de 300 millions d'habitants.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:06\r\n          Le lendemain,\r\n   il en restait 140 millions.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:34:15\r\n     Hier encore, citoyens\r\nd'une superpuissance plan\u00e9taire,\r\n\r\n10:07:34:20  10:07:37:05\r\n ce sont des laiss\u00e9s-pour-compte\r\n\r\n10:07:37:10  10:07:40:05\r\n       d'un Etat d\u00e9membr\u00e9\r\n      et mis sous tutelle.\r\n\r\n10:08:25:03  10:08:29:23\r\n            -Et Bush p\u00e8re a soulign\u00e9:\r\n\"C'est termin\u00e9, nous l\u2019avons gagn\u00e9e.\"\r\n\r\n10:08:30:04  10:08:34:00\r\n         Effectivement,\r\n    l'URSS a admis sa d\u00e9faite\r\n\r\n10:08:34:05  10:08:38:00\r\n    et elle a tout simplement\r\n        cess\u00e9 d\u2019exister.\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:41:22\r\n-On peut imaginer facilement\r\nles sentiments d'un pays\r\n\r\n10:08:42:03  10:08:44:18\r\nqui a \u00e9t\u00e9 une superpuissance,\r\n\r\n10:08:44:23  10:08:47:06\r\nqui s\u2019est partag\u00e9 le monde\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:49:09\r\navec les Etats-Unis.\r\n\r\n10:08:49:13  10:08:52:19\r\nUn Etat qui contr\u00f4lait\r\ndes territoires immenses\r\n\r\n10:08:53:00  10:08:55:13\r\ndans les diff\u00e9rentes\r\nr\u00e9gions du monde\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:58:20\r\net qui a perdu\r\nson influence et son territoire\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:05:01\r\n       et a \u00e9t\u00e9 affaibli\r\n\u00e9conomiquement et militairement.\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:10:11\r\n     -Les Etats-Unis, gr\u00e2ce\r\n  \u00e0 leurs arm\u00e9es de financiers\r\n\r\n10:09:10:16  10:09:13:09\r\n          dirig\u00e9es par\r\n   le mar\u00e9chal Goldmann Sachs,\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:16:20\r\n   \u00e9radiquent l\u2019ancien r\u00e9gime\r\n      sans char ni canon.\r\n\r\n10:09:17:01  10:09:20:17\r\nAvec la complicit\u00e9 du gouvernement\r\n      et d\u2019oligarques russes\r\n\r\n10:09:20:22  10:09:22:12\r\n     fascin\u00e9s par l'argent,\r\n\r\n10:09:22:17  10:09:25:17\r\n       ils s'approprient\r\n    pour une bouch\u00e9e de pain\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:28:13\r\ndes anciennes entreprises d'Etat.\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:35:05\r\n La nouvelle Russie est devenue\r\n  le pays malade de l\u2019Europe.\r\n\r\n10:09:35:10  10:09:39:22\r\n-Personne n'est sorti vainqueur\r\nde la guerre froide.\r\n\r\n10:09:40:03  10:09:44:00\r\n  C'est \u00e0 Moscou qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de mettre fin \u00e0 cette folie.\r\n\r\n10:09:44:05  10:09:48:00\r\n        Des consultants\r\n     \u00e9conomiques am\u00e9ricains\r\n\r\n10:09:48:05  10:09:51:07\r\nont plong\u00e9 le pays dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:54:11\r\nLa plupart des ressources russes\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:59:09\r\nse sont retrouv\u00e9es dans les mains\r\nd'entreprises internationales\r\n\r\n10:09:59:13  10:10:03:10\r\net d'oligarques russes \r\navec lesquels ils \u00e9taient li\u00e9s.\r\n\r\n10:10:03:14  10:10:07:06\r\n-Apr\u00e8s la fin de l\u2019URSS-Russie,\r\nles Russes ont perdu\r\n\r\n10:10:07:11  10:10:10:07\r\nenviron 40 % du pouvoir d\u2019achat.\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:13:11\r\nVoyez ce qui se passe\r\ndans un pays d\u2019Europe\r\n\r\n10:10:13:15  10:10:16:08\r\nsi par hasard il y a moins 0,5 %.\r\n\r\n10:10:16:12  10:10:19:11\r\nDonc c\u2019est un choc gigantesque.\r\n\r\n10:10:22:05  10:10:24:23\r\n-Lors de la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n10:10:25:04  10:10:27:23\r\n entre Boris Eltsine et Clinton,\r\n\r\n10:10:28:04  10:10:31:20\r\n   Eltsine \u00e9tait un peu ivre \r\n  et Clinton a eu un fou rire.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:34:11\r\nCa a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 et diffus\u00e9 partout.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:38:06\r\n        Et cela a marqu\u00e9\r\n\r\n10:10:38:11  10:10:42:06\r\n       la conscience nationale russe.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:46:10\r\n     Parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:52:05\r\n qu\u2019un pr\u00e9sident am\u00e9ricain se moque\r\nsi ouvertement d\u2019un pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n10:10:52:10  10:10:55:22\r\n Cet incident, qui pour certains\r\n      \u00e9tait un fait divers,\r\n\r\n10:10:56:03  10:10:58:09\r\na marqu\u00e9 des gens comme Poutine.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:03:13\r\n-Les Occidentaux ont vraiment cru \r\nqu\u2019ils \u00e9taient les ma\u00eetres du monde,\r\n\r\n10:11:03:18  10:11:07:09\r\net qu\u2019ils allaient pouvoir\r\nimposer au monde entier\r\n\r\n10:11:07:13  10:11:11:11\r\nles droits de l\u2019homme, \r\nla d\u00e9mocratie, le march\u00e9.\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:15:08\r\nBill Clinton parlait\r\nde d\u00e9mocratie de march\u00e9.\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:18:18\r\nLa Chine avait adopt\u00e9\r\nl\u2019\u00e9conomie de march\u00e9,\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:21:04\r\nla Russie allait y \u00eatre oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:11:21:09  10:11:24:14\r\nOn pensait qu'il y aurait\r\n   des r\u00e9calcitrants,\r\n\r\n10:11:24:19  10:11:27:14\r\n qu'on allait r\u00e9duire\r\n  par des sanctions.\r\n\r\n10:11:41:17  10:11:43:11\r\n-L'Occident a utilis\u00e9\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:44:23\r\n        cette faiblesse.\r\n\r\n10:11:45:04  10:11:49:16\r\n    Comme les \u00c9tats-Unis avec\r\nles bombardements en Yougoslavie.\r\n\r\n10:11:49:21  10:11:51:19\r\n  Le message \u00e0 la Russie \u00e9tait:\r\n\r\n10:11:52:00  10:11:56:13\r\n\"Vous \u00eates trop faibles \r\npour \u00eatre pris en compte.\"\r\n\r\n10:11:56:18  10:12:00:18\r\n   -L\u2019OTAN d\u00e9cide sans l'aval\r\n du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU\r\n\r\n10:12:01:00  10:12:05:10\r\n      d\u2019envoyer ses avions\r\n  bombarder l\u2019arm\u00e9e yougoslave\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:07:19\r\nafin de prot\u00e9ger les populations\r\n\r\n10:12:08:00  10:12:09:14\r\n      albanaises du Kosovo.\r\n\r\n10:12:09:19  10:12:13:11\r\n   La Russie, avec un Eltsine\r\n       \u00e0 son cr\u00e9puscule,\r\n\r\n10:12:13:15  10:12:17:13\r\n      se montre impuissante\r\nface \u00e0 son dernier alli\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n10:12:21:16  10:12:26:08\r\n-L'Occident n'a pas pens\u00e9 que cela\r\npouvait finir et que la Russie\r\n\r\n10:12:26:12  10:12:29:13\r\npourrait protester\r\nde fa\u00e7on plus v\u00e9h\u00e9mente.\r\n\r\n10:12:29:18  10:12:33:18\r\nC'\u00e9tait un tr\u00e8s mauvais calcul !\r\n\r\n10:12:33:23  10:12:36:13\r\n-Poutine est arriv\u00e9,\r\nil a \u00e9t\u00e9 l\u2019homme\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:40:01\r\nqui recueillait\r\nce sentiment d\u2019humiliation.\r\n\r\n10:12:58:16  10:13:02:04\r\n       -Poutine est nomm\u00e9\r\n Premier ministre en ao\u00fbt 1999.\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:04:15\r\n  Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n10:13:04:20  10:13:09:04\r\n cinq attentats dans des villes \r\nrusses font plus de 300 victimes.\r\n\r\n10:13:09:09  10:13:15:01\r\n     Le gouvernement accuse\r\n  les s\u00e9paratistes tch\u00e9tch\u00e8nes.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:27:20\r\n -Deux terroristes sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:32:02\r\n   Le Kremlin cl\u00f4t l'enqu\u00eate,\r\nmais des journalistes d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:13:32:07  10:13:35:20\r\n   que les terroristes \u00e9taient\r\n   des membres du FSB, ex-KGB.\r\n\r\n10:13:36:01  10:13:40:09\r\nCela n\u2019emp\u00eache pas Poutine de faire\r\n    intervenir, le 1er octobre,\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:44:02\r\n   des dizaines de bombardiers\r\n     durant plusieurs mois,\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:47:12\r\n       attaquant Grozny,\r\n la capitale de la Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n10:13:48:18  10:13:53:15\r\nCette guerre fera pr\u00e8s de 200'000\r\nmorts sur un million d\u2019habitants.\r\n\r\n10:13:53:20  10:13:59:06\r\nLe peuple est fier de la fermet\u00e9\r\n    de son Premier ministre.\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:01:06\r\n       Six mois plus tard,\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:04:12\r\n      il est \u00e9lu pr\u00e9sident\r\n   de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\r\n\r\n10:14:04:17  10:14:08:06\r\n    Poutine impose tr\u00e8s vite \r\n    \"sa verticale du pouvoir\"\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:11:10\r\n   et sa \"d\u00e9mocratie dirig\u00e9e\",\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:15:12\r\n    excluant les oligarques\r\net les m\u00e9dias qui le critiquent.\r\n\r\n10:14:15:17  10:14:20:08\r\n     Les Occidentaux observent\r\nce nouveau pr\u00e9sident avec confiance.\r\n\r\n10:14:20:12  10:14:24:23\r\n   Le monde semble entrer dans\r\n une phase de relatif \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:14:25:04  10:14:27:11\r\n-Donc on a l\u2019avenir pour nous.\r\n\r\n10:14:27:17  10:14:31:20\r\nC\u2019est la fin de l'histoire,\r\npuisque tout le monde est d\u2019accord\r\n\r\n10:14:32:01  10:14:34:07\r\nsur les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:38:13\r\nEt puis on s\u2019aper\u00e7oit\r\nque l\u2019histoire n\u2019est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n10:14:38:18  10:14:41:09\r\n     Au contraire,\r\nelle se remet en marche.\r\n\r\n10:14:48:22  10:14:53:00\r\n            -Poutine avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n   par les attentats du 11 Septembre.\r\n\r\n10:14:53:05  10:14:56:09\r\n      Et il \u00e9tait pr\u00eat, en surmontant\r\n\r\n10:14:56:13  10:14:59:20\r\n      l'inimiti\u00e9 entre les deux pays,\r\n\r\n10:15:00:01  10:15:03:20\r\n             \u00e0 apporter de l\u2019aide\r\n          dans ces \u00e9preuves p\u00e9nibles.\r\n\r\n10:15:32:12  10:15:34:21\r\n-Poutine, avec cette d\u00e9claration,\r\n\r\n10:15:35:02  10:15:38:12\r\n    esp\u00e8re bien faire oublier\r\n     le g\u00e9nocide tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:38:17  10:15:42:05\r\n-Donc, il se dit:\r\n\"Ca va justifier notre action.\"\r\n\r\n10:15:42:10  10:15:46:00\r\n\"Ils vont arr\u00eater de nous emb\u00eater.\"\r\n\r\n10:15:46:05  10:15:50:04\r\n     Il y a donc peut-\u00eatre\r\nla possibilit\u00e9 d\u2019un arrangement\r\n\r\n10:15:50:09  10:15:53:21\r\n   o\u00f9 la nouvelle Russie\r\nserait pleinement reconnue.\r\n\r\n10:15:54:02  10:15:55:16\r\nIl a peut-\u00eatre cru \u00e7a.\r\n\r\n10:16:25:21  10:16:32:01\r\n        -En retour, il y a d\u2019abord eu\r\n   l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak.\r\n\r\n10:16:32:07  10:16:36:17\r\nUne ing\u00e9rence militaire ill\u00e9gale\r\n     dans un pays souverain\r\n\r\n10:16:36:22  10:16:40:15\r\n       sans l\u2019aval requis\r\n     du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:49:11\r\n-La France, l\u2019Allemagne\r\n\r\n10:16:49:16  10:16:52:02\r\net la Russie ont protest\u00e9.\r\n\r\n10:16:52:07  10:16:55:10\r\nCa n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 cette op\u00e9ration\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:57:18\r\nqui a tu\u00e9 un million d\u2019Irakiens.\r\n\r\n10:16:57:23  10:17:02:06\r\n       -Et puis, il y a eu la G\u00e9orgie\r\n   et la R\u00e9volution orange en Ukraine\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:04:11\r\n        soutenues par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:06:13\r\n            Autrement dit, selon lui,\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:09:20\r\n                   il a tendu la main\r\n      et on lui a crach\u00e9 \u00e0 la figure.\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:13:23\r\n      -En septembre 2003,\r\navec le soutien occulte des USA,\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:18:23\r\n      c\u2019est le r\u00e9gime d\u2019une\r\n   ancienne r\u00e9publique d\u2019URSS,\r\n\r\n10:17:19:04  10:17:23:05\r\n  la G\u00e9orgie, qui est renvers\u00e9\r\n  par la r\u00e9volution des Roses.\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:29:05\r\n  Un jeune leader charismatique et\r\npro-occidental, Mikheil Saakachvili,\r\n\r\n10:17:29:10  10:17:34:17\r\nfait tomber le vieil apparatchik\r\n    sovi\u00e9tique Chevardnadze.\r\n\r\n10:17:53:20  10:17:58:03\r\n  -Cette r\u00e9volution de couleur\r\nse reproduira en Ukraine en 2004\r\n\r\n10:17:58:08  10:18:01:14\r\n    avec la r\u00e9volution orange\r\n\r\n10:18:01:19  10:18:04:20\r\n   et au Kirghizistan en 2005,\r\n\r\n10:18:05:01  10:18:08:00\r\n        faisant vaciller\r\n    les int\u00e9r\u00eats du Kremlin.\r\n\r\n10:18:08:05  10:18:11:11\r\n-On n\u2019a pas cess\u00e9 de dire aux Russes\r\n\r\n10:18:11:16  10:18:13:20\r\n             qu'on se m\u00e9fiait d'eux,\r\n\r\n10:18:14:01  10:18:16:04\r\n             que rien n\u2019avait chang\u00e9.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:18:17\r\n           De toute fa\u00e7on, il fallait\r\n\r\n10:18:18:22  10:18:21:15\r\n         repousser l\u2019influence russe.\r\n\r\n10:18:21:20  10:18:25:11\r\n   -Tandis que se produisent \r\n  ces soul\u00e8vements populaires,\r\n\r\n10:18:25:16  10:18:29:18\r\n      sept pays se d\u00e9cident\r\nd\u00e9finitivement \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN.\r\n\r\n10:19:00:09  10:19:04:15\r\n   -La question russe, c\u2019\u00e9tait\r\n toujours: \"l\u2019OTAN contre qui ?\"\r\n\r\n10:19:04:20  10:19:07:05\r\nIl y avait eu un pacte de Varsovie,\r\n\r\n10:19:07:10  10:19:10:04\r\n        il n\u2019y avait plus\r\n      de pacte de Varsovie.\r\n\r\n10:19:10:09  10:19:12:07\r\n   Pourquoi aller dans l\u2019OTAN ?\r\n\r\n10:19:12:13  10:19:16:05\r\n  -Cette volont\u00e9 expansionniste\r\n    de l\u2019OTAN et de l\u2019Europe\r\n\r\n10:19:16:10  10:19:19:07\r\n      allait \u00e0 l\u2019encontre \r\n      des accords secrets,\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:21:19\r\nmalheureusement uniquement verbaux,\r\n\r\n10:19:22:00  10:19:25:20\r\n    conclus entre Gorbatchev\r\n        et Bush senior.\r\n\r\n10:19:26:01  10:19:32:18\r\nCes accords imposaient que les pays\r\n qui avaient une fronti\u00e8re commune\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:35:03\r\n     avec la nouvelle Russie\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:38:15\r\n           ne devaient\r\n  en aucun cas int\u00e9grer l\u2019OTAN.\r\n\r\n10:19:44:15  10:19:46:20\r\n     -Quand les ex-r\u00e9publiques baltes\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:50:11\r\nde l\u2019URSS ont int\u00e9gr\u00e9 l\u2019OTAN en 2004,\r\n\r\n10:19:50:16  10:19:52:16\r\n             l\u2019OTAN l\u2019a appel\u00e9e\r\n\r\n10:19:52:21  10:19:54:19\r\n        \"la vague de transformation\".\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:58:02\r\n            En Russie, on l\u2019a nomm\u00e9e \r\n            \"vague d\u2019\u00e9largissement\".\r\n\r\n10:19:59:17  10:20:03:20\r\n        -Ce qui provoqua\r\n une r\u00e9action d\u2019Alexe\u00ef Pouchkov,\r\n\r\n10:20:04:01  10:20:07:01\r\nporte-parole des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:20:07:06  10:20:09:13\r\n de l\u2019Assembl\u00e9e nationale russe.\r\n\r\n10:20:09:18  10:20:13:11\r\n        -L'OTAN int\u00e8gre\r\n    de plus en plus de pays.\r\n\r\n10:20:13:16  10:20:17:00\r\nL'OTAN est venu depuis l'Allemagne\r\n\r\n10:20:17:05  10:20:20:01\r\n    jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re russe,\r\n\r\n10:20:20:06  10:20:24:09\r\nmais l'OTAN s'est \u00e9largi\r\ndans la direction de la Russie.\r\n\r\n10:20:24:13  10:20:26:11\r\nC'est un danger pour nous.\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:29:09\r\n-Apr\u00e8s l\u2019OTAN, l\u2019Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:20:29:13  10:20:32:19\r\n    int\u00e8gre les Etats baltes\r\n    et quelques autres pays\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:36:08\r\n   issus du pacte de Varsovie.\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:38:21\r\n-La nouvelle Europe,\r\n\r\n10:20:39:02  10:20:41:23\r\nc'est un bloc antirusse,\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:45:01\r\nqui va se rassembler\r\nautour de l\u2019Allemagne.\r\n\r\n10:20:45:06  10:20:47:18\r\nDans l\u2019Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n10:20:47:23  10:20:52:18\r\nil y a un puissant bloc est-europ\u00e9en,\r\ndont l\u2019adversaire est la Russie.\r\n\r\n10:20:52:23  10:20:55:06\r\nCa, \u00e7a compte beaucoup.\r\n\r\n10:20:55:11  10:21:00:17\r\n          -L\u2019Occident \u00e9tait convaincu\r\n    qu\u2019il pouvait gouverner le monde,\r\n\r\n10:21:00:22  10:21:06:23\r\n   non pas par des moyens militaires,\r\n  \u00e0 l'instar des empires d'autrefois,\r\n\r\n10:21:07:04  10:21:11:02\r\n                mais en combinant\r\n             la domination \u00e9conomique\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:14:11\r\n   et l'id\u00e9ologie de l\u2019universalisme.\r\n\r\n10:21:14:16  10:21:18:05\r\n              -Si l'Occident\r\n       avait travaill\u00e9 avec Poutine\r\n\r\n10:21:18:10  10:21:22:19\r\n dans un vrai partenariat \u00e9conomique,\r\n\r\n10:21:23:01  10:21:27:23\r\n         la Russie serait aujourd'hui\r\n         membre de l'OTAN et de l'UE.\r\n\r\n10:21:28:04  10:21:32:20\r\n-Dans les ann\u00e9es 1999-2000,\r\nPoutine \u00e9tait probablement\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:35:11\r\nle plus pro-europ\u00e9en\r\n\r\n10:21:35:15  10:21:39:09\r\ndes hommes politiques russes.\r\n\r\n10:21:39:13  10:21:42:07\r\nPas le plus pro-occidental.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:47:01\r\nMais le plus pro-europ\u00e9en \r\nde toute l'histoire russe.\r\n\r\n10:21:47:06  10:21:50:07\r\n           -D\u00e8s 2007,\r\nlors de la conf\u00e9rence de Munich,\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:53:00\r\nPoutine a livr\u00e9 le fond de sa pens\u00e9e\r\n\r\n10:21:53:05  10:21:55:02\r\n         aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:22:26:02  10:22:28:18\r\n         Musique techno\r\n\r\n10:22:28:23  10:22:34:10\r\n...\r\n\r\n10:22:51:23  10:22:56:01\r\n -Le discours de Munich en 2007\r\n   signe la premi\u00e8re diatribe\r\n\r\n10:22:56:06  10:22:59:03\r\n        de Poutine contre\r\n    la politique occidentale.\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:02:02\r\n   Elle restera provisoirement\r\n           sans suite,\r\n\r\n10:23:02:07  10:23:05:10\r\n     car jusqu'ici Poutine \r\n    n'avait remis de l'ordre\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:07:23\r\n       que dans son pays.\r\n\r\n10:23:08:04  10:23:10:15\r\nMais la Russie a aussi des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:23:10:20  10:23:13:13\r\nComme les \u00c9tats-Unis et l'Occident,\r\n\r\n10:23:13:18  10:23:15:16\r\n  elle doit prouver sa capacit\u00e9\r\n\r\n10:23:15:21  10:23:17:04\r\n          d\u2019influence.\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:21:12\r\nCar il s\u2019agit des zones d\u2019influence\r\n     des chaque grande nation.\r\n\r\n10:23:21:17  10:23:23:20\r\n  -Pour la Russie, la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:23:24:01  10:23:26:23\r\n           passe avant\r\n    les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:31:13\r\nDans ce contexte, les rapports\r\n\r\n10:23:31:18  10:23:34:13\r\nde la Russie avec les USA, l\u2019Europe\r\n\r\n10:23:34:19  10:23:37:21\r\net les pays de l\u2019OTAN,\r\nsont un \u00e9ternel d\u00e9bat.\r\n\r\n10:23:38:02  10:23:41:08\r\n-Les Russes se sentent m\u00e9pris\u00e9s,\r\n\r\n10:23:41:12  10:23:45:04\r\nmenac\u00e9s de d\u00e9stabilisation permanente\r\n\r\n10:23:45:09  10:23:49:23\r\net les Occidentaux\r\nconsid\u00e8rent Poutine comme despotique.\r\n\r\n10:23:50:04  10:23:52:23\r\n-Press\u00e9 par l\u2019aide de son entourage,\r\n\r\n10:23:53:04  10:23:56:13\r\n    et en guise d'apaisement\r\n     envers les Occidentaux\r\n\r\n10:23:56:18  10:23:58:17\r\n   qui p\u00e8sent \u00e9conomiquement,\r\n\r\n10:23:58:22  10:24:03:08\r\nPoutine pousse son Premier ministre\r\n         Dimitri Medvedev,\r\n\r\n10:24:03:12  10:24:06:09\r\n         \u00e0 lui succ\u00e9der\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:12:02\r\n    Et Poutine, dans un jeu\r\n  de chaises musicales devient\r\n\r\n10:24:12:08  10:24:15:06\r\n      son Premier ministre,\r\n      en donnant l'illusion\r\n\r\n10:24:15:11  10:24:17:11\r\n qu\u2019il a ob\u00e9i \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n10:24:17:16  10:24:22:02\r\n Dans les grandes villes du pays,\r\nla politique lib\u00e9rale de Medvedev,\r\n\r\n10:24:22:07  10:24:26:11\r\n inspir\u00e9e du mod\u00e8le occidental,\r\n\r\n10:24:26:16  10:24:31:04\r\n soul\u00e8ve dans la classe moyenne\r\n   des espoirs de changement.\r\n\r\n10:24:31:09  10:24:35:20\r\n  Mais un \u00e9v\u00e9nement va r\u00e9v\u00e9ler\r\n   que des tensions existent\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:40:10\r\n         entre les deux\r\n   t\u00eates dirigeantes du pays.\r\n\r\n10:24:40:14  10:24:44:08\r\n     Ao\u00fbt 2008, la G\u00e9orgie\r\n  bombarde une province russe.\r\n\r\n10:24:44:12  10:24:47:08\r\n   Medvedev, chef des arm\u00e9es,\r\n         ne r\u00e9agit pas.\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:50:02\r\n       Poutine le renvoie \r\n      \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:24:50:07  10:24:52:09\r\n    alors qu'ils sont film\u00e9s.\r\n\r\n10:24:59:20  10:25:04:13\r\n      -Poutine se voit oblig\u00e9\r\nd\u2019assumer le r\u00f4le de chef de guerre.\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:10:01\r\n  Medvedev ne reste souverain \r\n que sur le terrain \u00e9conomique.\r\n\r\n10:25:10:06  10:25:12:14\r\n            Il devait\r\n   rassurer les investisseurs,\r\n\r\n10:25:12:19  10:25:16:13\r\n       or les Occidentaux\r\n  profitent de ses faiblesses.\r\n\r\n10:25:16:18  10:25:19:20\r\n        Durant la crise\r\n     dessubprimesde 2008,\r\n\r\n10:25:20:01  10:25:23:19\r\n       il ne peut emp\u00eacher\r\nla fuite des capitaux am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:25:24:00  10:25:26:14\r\n    La Bourse russe d\u00e9croche\r\n\r\n10:25:26:19  10:25:29:06\r\n et ferme \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:25:33:03  10:25:39:11\r\nMais c\u2019est 2011 qui se pr\u00e9sente \r\ncomme celle de tous les dangers.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:44:03\r\nPour la crise libyenne, la Russie\r\n  ne met pas son veto \u00e0 l\u2019ONU.\r\n\r\n10:25:44:08  10:25:49:06\r\n    Mais Poutine se rend compte\r\nque la coalition franco-britannique\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:51:13\r\n a pour but d\u2019\u00e9liminer Kadhafi.\r\n\r\n10:25:51:18  10:25:55:03\r\n   Medvedev n\u2019a rien vu venir\r\n\r\n10:25:55:08  10:25:57:18\r\n          et la Russie\r\n     va perdre un alli\u00e9 cl\u00e9.\r\n\r\n10:26:03:01  10:26:07:08\r\n     Poutine sait d\u00e9sormais\r\nce qu\u2019il veut et se fait d\u00e9signer\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:11:07\r\n  par son parti comme candidat\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:14:23\r\n   Les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n   de 2011 voient la victoire\r\n\r\n10:26:15:04  10:26:17:02\r\n  du parti de Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:26:17:07  10:26:21:11\r\n          L\u2019opposition\r\n d\u00e9nonce des fraudes \u00e9lectorales\r\n\r\n10:26:21:15  10:26:25:04\r\n  et organise les plus grandes\r\n         manifestations\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:27:11\r\n depuis son arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n10:26:41:22  10:26:45:23\r\n   Le Premier ministre Poutine\r\n    voit planer dans son pays\r\n\r\n10:26:46:04  10:26:51:07\r\n           le spectre\r\n  d\u2019une r\u00e9volution de couleur.\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:27:04\r\n-Selon le Kremlin, l\u2019intelligentsia\r\n\r\n10:27:27:09  10:27:30:10\r\na fait preuve de tra\u00eetrise.\r\n\r\n10:27:30:14  10:27:34:19\r\n     Elle ne faisait\r\nplus partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:41:19  10:27:45:11\r\nNous leurs avons donn\u00e9\r\ndes TV plasma, des cong\u00e9s,\r\n\r\n10:27:45:16  10:27:49:12\r\nla possibilit\u00e9 d\u2019acheter \r\ndes r\u00e9sidences \u00e0 l\u2019\u00e9tranger,\r\n\r\n10:27:49:17  10:27:52:19\r\n          de faire tout\r\n ce qu\u2019ils veulent dans leur lit\r\n\r\n10:27:53:00  10:27:54:14\r\n    et m\u00eame de nous critiquer\r\n\r\n10:27:54:19  10:27:59:02\r\n        dans leurs blogs\r\n    ou leurs stations radio,\r\n\r\n10:27:59:07  10:28:03:17\r\nd\u2019utiliser tous les nouveaux\r\n   gadgets, des iPhone.\r\n\r\n10:28:03:22  10:28:05:16\r\nEt qu\u2019est-ce qu\u2019ils font ?\r\n\r\n10:28:05:21  10:28:09:11\r\nIls prennent leurs gadgets\r\n  achet\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 nous,\r\n\r\n10:28:09:16  10:28:14:02\r\nils vont sur la place Bolotnaya\r\n et ils \u00e9crivent sur Twitter:\r\n\r\n10:28:14:07  10:28:15:22\r\n  \"Chassons Poutine !\"\r\n\r\n10:28:43:18  10:28:47:09\r\n     -En mars 2012, Poutine\r\n a la satisfaction de remporter\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:52:10\r\n l\u2019\u00e9lection d\u00e8s le premier tour,\r\n       avec 63 % des voix.\r\n\r\n10:28:54:12  10:28:57:16\r\n      Son Premier ministre\r\n     sera Dimitri Medvedev.\r\n\r\n10:29:21:18  10:29:24:13\r\n     Poutine est de retour.\r\n\r\n10:29:24:18  10:29:27:20\r\n Il n'est pas moins autoritaire,\r\n         il l'est plus.\r\n\r\n10:29:28:01  10:29:30:00\r\n    Il est plus conservateur.\r\n\r\n10:29:30:05  10:29:33:18\r\n Il n\u2019est pas moins militariste,\r\n         il l\u2019est plus.\r\n\r\n10:29:33:23  10:29:36:19\r\n     Tout cela est d\u00e9sormais\r\n      revendiqu\u00e9, coh\u00e9rent\r\n\r\n10:29:37:00  10:29:39:11\r\n        et mis au service\r\n      d\u2019une vision globale.\r\n\r\n10:29:39:16  10:29:44:04\r\n   Ce que le peuple russe voulait\r\nentendre, Poutine le dit clairement:\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:47:14\r\n        \"La Russie doit\r\nredevenir une grande puissance.\"\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:09:06\r\n-Comment montrer que nous sommes\r\nune grande puissance ?\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:13:01\r\nLa r\u00e9ponse qu\u2019il avait apport\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:30:13:06  10:30:16:23\r\n c\u2019\u00e9tait en tendant la main \r\naux Etats-Unis et \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n10:30:17:04  10:30:18:23\r\nMais devant cet \u00e9chec,\r\n\r\n10:30:19:04  10:30:24:13\r\nil construit une nouvelle conception\r\n   des relations internationales,\r\n\r\n10:30:24:18  10:30:28:20\r\n     interpr\u00e9t\u00e9e erron\u00e9ment\r\n  comme un nouvel imp\u00e9rialisme.\r\n\r\n10:30:29:01  10:30:31:09\r\n      -Le ma\u00eetre du Kremlin\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:35:16\r\ns\u2019engage dans une vaste entreprise\r\n  de reconstruction strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:40:11\r\nIl va d\u00e9placer le centre de gravit\u00e9\r\n  \u00e9conomique de son immense pays\r\n\r\n10:30:40:15  10:30:45:23\r\n   \u00e0 l\u2019Est, avec la recherche\r\n  d\u2019un nouvel alli\u00e9, la Chine.\r\n\r\n10:30:48:13  10:30:51:21\r\n       -Il avait commenc\u00e9\r\n   \u00e0 construire des alliances,\r\n\r\n10:30:52:02  10:30:53:20\r\n\u00e0 participer\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:55:13\r\nau groupe de Shanghai,\r\n\r\n10:30:55:19  10:30:58:20\r\nqui comportait uniquement\r\ndes Etats asiatiques.\r\n\r\n10:30:59:01  10:31:03:10\r\n Il s\u2019est ins\u00e9r\u00e9 dans les BRICS,\r\n          dans l\u2019ASEAN,\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:06:06\r\n   o\u00f9 la Russie appara\u00eet comme\r\n\r\n10:31:06:11  10:31:08:01\r\nun partenaire plausible.\r\n\r\n10:31:08:06  10:31:10:08\r\n-Un \u00e9v\u00e9nement s\u2019est produit\r\n\r\n10:31:10:12  10:31:15:09\r\n        en 2012: Poutine,\r\n    \u00e0 peine devenu Pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:31:15:13  10:31:22:10\r\n           a commenc\u00e9\r\n par une visite d\u2019Etat en Chine.\r\n\r\n10:31:22:15  10:31:25:06\r\n          -Poutine pense que l'Europe\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:28:01\r\n             veut imposer \u00e0 la Russie\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:30:14\r\n             ses normes id\u00e9ologiques.\r\n\r\n10:31:30:19  10:31:34:13\r\n         Il va plut\u00f4t payer l'hommage\r\n               \u00e9conomique \u00e0 la Chine,\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:40:05\r\n qui n'impose rien, que coop\u00e9rer avec\r\n l'Europe, \u00e0 la base de ses valeurs.\r\n\r\n10:31:40:10  10:31:43:19\r\n-Nos pr\u00e9occupations strat\u00e9giques\r\n\r\n10:31:44:00  10:31:45:17\r\nsont similaires.\r\n\r\n10:31:45:22  10:31:48:19\r\nNous sommes de grands pays\r\n    en d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:31:49:00  10:31:51:12\r\nqui partagent les m\u00eames aspirations.\r\n\r\n10:31:51:17  10:31:53:06\r\nNous esp\u00e9rons tous deux\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:57:02\r\n       \u00eatre pr\u00e9pond\u00e9rants\r\n   dans un monde multipolaire.\r\n\r\n10:31:57:07  10:32:01:02\r\n        -Pour la Russie,\r\n  l\u2019Europe est un grand march\u00e9.\r\n\r\n10:32:01:08  10:32:05:21\r\n         Mais la Russie\r\n   s\u2019est tourn\u00e9e vers l\u2019Asie.\r\n\r\n10:32:06:03  10:32:10:05\r\n                     Elle nous dit:\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:13:07\r\n                \"Nous ne sommes pas\r\n              d\u00e9pendants de l\u2019Europe,\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:16:22\r\n          nous disposons de multiples\r\n              d\u00e9bouch\u00e9s alternatifs.\"\r\n\r\n10:32:17:03  10:32:20:04\r\n  C\u2019est ce raisonnement qui a conduit\r\n\r\n10:32:20:09  10:32:23:14\r\n                  \u00e0 la signature\r\n             d\u2019accords avec la Chine.\r\n\r\n10:32:24:19  10:32:26:12\r\n      -La Chine joue le jeu\r\n\r\n10:32:26:17  10:32:30:13\r\net devient le premier partenaire\r\n    commercial de la Russie.\r\n\r\n10:32:30:18  10:32:35:10\r\n    Une coop\u00e9ration militaire\r\n et des travaux d\u2019infrastructure\r\n\r\n10:32:35:14  10:32:36:19\r\n          sont lanc\u00e9s.\r\n\r\n10:32:37:00  10:32:41:14\r\n    Le projet de faire tomber\r\n      l'h\u00e9g\u00e9monie du dollar\r\n\r\n10:32:41:21  10:32:44:15\r\n            est men\u00e9\r\n dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:47:12\r\n      La Chine et la Russie\r\n        ach\u00e8tent de l'or,\r\n\r\n10:32:47:17  10:32:52:15\r\n commercent dans leurs monnaies\r\n    nationales et planifient\r\n\r\n10:32:52:20  10:32:56:22\r\n     de porter un coup fatal\r\n      \u00e0 l\u2019empire du dollar.\r\n\r\n10:32:57:03  10:32:59:04\r\n-On peut faire une alliance\r\n\r\n10:32:59:09  10:33:02:15\r\ng\u00e9opolitique sur certains sujets.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:05:20\r\nEtre d\u2019accord\r\navec les Chinois pour d\u00e9noncer\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:10:02\r\ntel ou tel projet am\u00e9ricain,\r\nutiliser l\u2019\u00e9conomie chinoise\r\n\r\n10:33:10:07  10:33:12:23\r\npour faire telle ou telle chose.\r\n\r\n10:33:13:04  10:33:18:05\r\nJe ne pense pas que la Russie aille\r\njusqu'\u00e0 une alliance contre le reste.\r\n\r\n10:33:18:10  10:33:23:08\r\nMais elle est tent\u00e9e,\r\ntant qu'il n'y a pas d'alternative.\r\n\r\n10:33:23:14  10:33:27:08\r\n               -J\u2019ai l\u2019impression\r\n           que nous avons mis la t\u00eate\r\n\r\n10:33:27:12  10:33:29:17\r\n     dans la gueule du tigre chinois.\r\n\r\n10:33:29:22  10:33:31:04\r\n                   Et ce tigre\r\n\r\n10:33:31:09  10:33:33:21\r\n           est en train de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:33:34:02  10:33:37:22\r\n               Ce n'est pas\r\n    dans leur int\u00e9r\u00eat de nous manger,\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:40:07\r\n          alors ils jouent avec nous.\r\n\r\n10:33:40:11  10:33:45:00\r\n-La premi\u00e8re visite de Xi Jinping\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger a eu lieu en Russie.\r\n\r\n10:33:45:05  10:33:50:05\r\nCela montre la connaissance et la\r\nd\u00e9termination des deux chefs d\u2019Etat\r\n\r\n10:33:50:10  10:33:53:22\r\nsur l\u2019importance des rapports\r\nentre nos deux pays.\r\n\r\n10:33:54:03  10:33:59:06\r\n-Si la Chine est un alli\u00e9 \u00e9conomique\r\n     et diplomatique de poids,\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:03:20\r\n    Poutine sait qu\u2019il s\u2019agit\r\n d\u2019une alliance de circonstance.\r\n\r\n10:34:04:01  10:34:08:14\r\nLa Chine est en passe de devenir\r\n la premi\u00e8re \u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n10:34:08:19  10:34:12:08\r\n       Un jour ou l\u2019autre,\r\n   leurs int\u00e9r\u00eats divergeront.\r\n\r\n10:34:12:12  10:34:16:19\r\n       Mais parall\u00e8lement\r\n \u00e0 cette alliance avec la Chine,\r\n\r\n10:34:17:00  10:34:21:15\r\n          Poutine r\u00e9active\r\nune id\u00e9ologie ancienne: l\u2019eurasisme.\r\n\r\n10:34:21:20  10:34:26:00\r\n        Elle place Moscou\r\nau coeur d\u2019un ensemble \u00e9conomique\r\n\r\n10:34:26:05  10:34:30:13\r\nconstitu\u00e9 des anciennes r\u00e9publiques\r\n  sovi\u00e9tiques d\u2019Europe et d\u2019Asie\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:32:20\r\n qui s\u2019\u00e9tendra de la Bi\u00e9lorussie\r\n\r\n10:34:33:01  10:34:37:07\r\n     \u00e0 la Sib\u00e9rie en passant\r\n par le Kazakhstan et l\u2019Ukraine.\r\n\r\n10:35:03:19  10:35:06:11\r\n-Cet ensemble qui se veut solidaire,\r\n\r\n10:35:06:15  10:35:10:06\r\n         autosuffisant\r\n     et ouvert sur le monde\r\n\r\n10:35:10:11  10:35:13:04\r\n        pourrait devenir \r\n       la plaque tournante\r\n\r\n10:35:13:09  10:35:15:21\r\n          des relations\r\n    entre l\u2019Europe et l\u2019Asie.\r\n\r\n10:35:16:02  10:35:18:02\r\nL'un de ces pays, le Kazakhstan,\r\n\r\n10:35:18:07  10:35:20:16\r\n  a une importance particuli\u00e8re\r\n\r\n10:35:20:21  10:35:24:22\r\n  puisque sa nouvelle capitale,\r\n    Astana, \u00e0 l'architecture\r\n\r\n10:35:25:03  10:35:27:21\r\n  avant-gardiste, a \u00e9t\u00e9 choisie\r\n\r\n10:35:28:02  10:35:31:01\r\n    comme la future capitale\r\n         de l\u2019Eurasie.\r\n\r\n10:35:31:06  10:35:34:06\r\nCette ancienne r\u00e9publique de l\u2019URSS\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:37:08\r\n          est dirig\u00e9e\r\ndepuis 26 ans par un chef d'Etat\r\n\r\n10:35:37:12  10:35:40:14\r\n    autoritaire, Nazarba\u00efev,\r\n    tr\u00e8s proche de Poutine.\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:45:17\r\n   Il lui sert de m\u00e9diateur,\r\ncomme r\u00e9cemment avec la Turquie.\r\n\r\n10:35:45:22  10:35:52:05\r\nL'immense Kazakhstan est un pays \r\nriche en gaz, p\u00e9trole et uranium.\r\n\r\n10:35:52:10  10:35:55:22\r\n       Il partage 7'000 km\r\n   de fronti\u00e8re avec la Russie\r\n\r\n10:35:56:03  10:35:58:17\r\n   et 1'500 km avec la Chine.\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:03:04\r\nUne situation g\u00e9ographique parfaite\r\n   pour le centre de l\u2019Eurasie.\r\n\r\n10:36:03:09  10:36:05:23\r\n            -L'objectif de la Russie\r\n\r\n10:36:06:04  10:36:10:00\r\n      est de reconstituer\r\n    un ensemble g\u00e9opolitique\r\n\r\n10:36:10:05  10:36:13:15\r\nde grosso modo 200 mios d'habitants,\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:11\r\nqui aurait une coop\u00e9ration militaire\r\n       et \u00e9conomique communes\r\n\r\n10:36:18:15  10:36:23:04\r\n       pour peser sur les \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n10:36:23:09  10:36:26:02\r\n                  comme l'Europe\r\n             entend peser \u00e0 500 mios.\r\n\r\n10:36:26:07  10:36:28:18\r\n  La Russie voudrait peser \u00e0 200 mios\r\n\r\n10:36:28:23  10:36:32:14\r\n             avec les Kazakhs,\r\n      les Kirghizes, les Bi\u00e9lorusses.\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:35:10\r\nEt avec les Ukrainiens... c'est rat\u00e9.\r\n\r\n10:36:35:15  10:36:39:13\r\n        -Au-del\u00e0 du lien\r\n     culturel et \u00e9conomique\r\n\r\n10:36:39:18  10:36:43:11\r\n            qui unit\r\n     la Russie et l\u2019Ukraine,\r\n\r\n10:36:43:16  10:36:47:05\r\n  celle-ci rev\u00eat une importance\r\n    g\u00e9ostrat\u00e9gique en Europe.\r\n\r\n10:36:47:10  10:36:51:21\r\nMais les USA et l\u2019Union europ\u00e9enne\r\n    ne l\u2019entendent pas ainsi.\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:54:04\r\n Au final, l\u2019Ukraine est accul\u00e9e\r\n\r\n10:36:54:09  10:36:58:16\r\n\u00e0 choisir un camp contre un autre.\r\n\r\n10:36:58:21  10:37:03:01\r\n  -En 2014, l'Union europ\u00e9enne\r\n    a trait\u00e9 avec l'Ukraine\r\n\r\n10:37:03:06  10:37:06:19\r\n    en disant: \"Vous traitez\r\n avec nous, pas avec la Russie.\"\r\n\r\n10:37:07:00  10:37:09:22\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n10:37:34:13  10:37:36:03\r\n    -L\u2019Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:37:36:08  10:37:40:22\r\na fait preuve d\u2019une m\u00e9connaissance\r\n      du probl\u00e8me abyssale.\r\n\r\n10:37:41:03  10:37:45:10\r\nLes malheurs de l'Union europ\u00e9enne\r\n        que l'on constate\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:51:16\r\navec le Brexit tiennent \u00e0 \u00e7a,\r\n\u00e0 son ignorance des peuples.\r\n\r\n10:37:51:21  10:37:54:11\r\n              -L\u2019accord d\u2019association\r\n\r\n10:37:54:15  10:37:57:11\r\n             transformerait l\u2019Ukraine\r\n\r\n10:37:57:15  10:38:01:23\r\n        en un pays avec une politique\r\n          et une \u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:38:02:04  10:38:05:05\r\n        Ce serait une menace terrible\r\n                pour Poutine,\r\n\r\n10:38:05:10  10:38:09:13\r\n        car nos peuples sont proches.\r\n\r\n10:38:09:18  10:38:14:04\r\n            Le succ\u00e8s de l'Ukraine\r\n       vers un d\u00e9veloppement europ\u00e9en\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:19:04\r\n     serait un sc\u00e9nario insupportable\r\n              pour Poutine.\r\n\r\n10:38:19:09  10:38:22:16\r\n-Suite aux pressions du Kremlin,\r\n         Ianoukovitch,\r\n\r\n10:38:22:21  10:38:25:13\r\n  \u00e9lu d\u00e9mocratiquement en 2010\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:30:16\r\n face aux \u00e9checs des dirigeants \r\n de la r\u00e9volution, tourne le dos\r\n\r\n10:38:30:21  10:38:35:15\r\n     \u00e0 l'Europe pour int\u00e9grer\r\nune union douani\u00e8re avec la Russie.\r\n\r\n10:38:35:20  10:38:39:02\r\n    Cette volte-face provoque\r\n    un soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n10:38:39:07  10:38:42:20\r\n   Ce mouvement protestataire\r\n     est d'abord pacifique.\r\n\r\n10:38:43:01  10:38:48:03\r\n   Mais la r\u00e9pression ukrainienne\r\nam\u00e8ne des groupes de paramilitaires,\r\n\r\n10:38:48:08  10:38:51:14\r\n   nationalistes et n\u00e9onazis,\r\n\r\n10:38:51:19  10:38:56:04\r\n   seuls \u00e0 d\u00e9tenir des armes, \r\n   \u00e0 s'affronter militairement\r\n\r\n10:38:56:09  10:38:59:06\r\n         avec les forces\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:03:22\r\n      Les d\u00e9cisions prises\r\n   \u00e0 Moscou, Kiev et Bruxelles\r\n\r\n10:39:04:03  10:39:08:12\r\n      font basculer le monde\r\ndans une nouvelle \u00e9preuve de force.\r\n\r\n10:39:08:21  10:39:11:19\r\n         -Ianoukovitch\r\n a d\u00e9truit l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.\r\n\r\n10:39:12:00  10:39:15:03\r\n             Mais il a bien d\u00e9velopp\u00e9\r\n                  l\u2019arm\u00e9e int\u00e9rieure,\r\n\r\n10:39:15:08  10:39:17:18\r\n  qui \u00e9tait forc\u00e9e de faire la guerre\r\n\r\n10:39:17:23  10:39:20:01\r\n           avec des ennemis internes.\r\n\r\n10:39:20:06  10:39:22:16\r\n          Nous n\u2019avions aucune chance\r\n\r\n10:39:22:21  10:39:25:17\r\n   de gagner, mais nous avons gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:39:25:22  10:39:28:21\r\n      -Le 21 f\u00e9vrier 2014,\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:31:21\r\n    apr\u00e8s plusieurs semaines\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:35:11\r\n   d'affrontements meurtriers\r\n      sur la place Ma\u00efdan,\r\n\r\n10:39:35:16  10:39:38:04\r\nl\u2019opposition profite de l\u2019absence\r\n\r\n10:39:38:09  10:39:41:04\r\n         d'Ianoukovitch\r\n  pour s\u2019emparer du Parlement.\r\n\r\n10:39:41:09  10:39:44:21\r\n-Les manifestations \u00e0 Kiev ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:39:45:02  10:39:48:06\r\npour Poutine comme une alarme.\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:53:09\r\nElles lui ont montr\u00e9 qu'en Ukraine,\r\nconsid\u00e9r\u00e9e comme une mini-Russie,\r\n\r\n10:39:53:13  10:39:55:22\r\ndes gens peuvent aller manifester\r\n\r\n10:39:56:03  10:40:00:04\r\net chasser un pouvoir\r\nqui n\u2019est m\u00eame pas communiste,\r\n\r\n10:40:00:09  10:40:04:19\r\net dans lequel\r\non ne meurt pas de faim.\r\n\r\n10:40:28:03  10:40:31:14\r\n        -Les Etats-Unis\r\n    ne se cachent m\u00eame plus.\r\n\r\n10:40:31:19  10:40:36:20\r\nVictoria Nuland, secr\u00e9taire d\u2019Etat\r\n     adjointe des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n10:40:37:01  10:40:41:04\r\n         vient distribuer\r\ndes sandwiches sur la place Ma\u00efdan.\r\n\r\n10:40:41:09  10:40:45:15\r\n   Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n        elle avait lanc\u00e9\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:49:08\r\n\u00e0 son coll\u00e8gue:\"Fuckl\u2019Europe !\"\r\n\r\n10:40:49:12  10:40:53:03\r\n  Pour Poutine, ne pas r\u00e9agir,\r\n      c\u2019est voir l\u2019Ukraine\r\n\r\n10:40:53:08  10:40:57:22\r\n      basculer dans l\u2019OTAN\r\n    et compromettre en partie\r\n\r\n10:40:58:03  10:40:59:22\r\n     le projet eurasiatique.\r\n\r\n10:41:00:03  10:41:02:19\r\n         C\u2019est l\u2019avenir\r\n     de la Russie de Poutine\r\n\r\n10:41:03:00  10:41:05:07\r\n     qui se joue au Kremlin.\r\n\r\n10:41:33:10  10:41:35:22\r\n  -Poutine s\u2019invite en Crim\u00e9e,\r\n\r\n10:41:36:03  10:41:40:20\r\n   province d\u2019Ukraine compos\u00e9e\r\n     \u00e0 90 % de russophones.\r\n\r\n10:41:41:01  10:41:44:02\r\nLa Russie y a de nombreux int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:41:44:07  10:41:48:19\r\n     Elle poss\u00e8de notamment\r\n  la base navale de S\u00e9bastopol,\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:52:23\r\n         qui lui permet\r\n  un contr\u00f4le sur la mer Noire.\r\n\r\n10:42:06:06  10:42:10:01\r\n-Apr\u00e8s plusieurs jours de silence,\r\n       sa contre-offensive\r\n\r\n10:42:10:06  10:42:14:11\r\n      marquera un tournant\r\n  dans les rapports Est-Ouest.\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:18:12\r\n    -L\u2019Ukraine accuse la Russie\r\n  de lui avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:22:09\r\n   -Les dirigeants europ\u00e9ens \r\n   se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n10:42:22:13  10:42:25:09\r\n            -R\u00e9pondre\r\n\u00e0 l\u2019intervention russe en Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:29:09\r\n       -Les Russes tentent\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer les bases militaires.\r\n\r\n10:42:29:13  10:42:32:23\r\n        -Des hommes arm\u00e9s\r\n   qui ne sont pas identifi\u00e9s.\r\n\r\n10:42:33:04  10:42:34:18\r\n     -Qui sont ces hommes ?\r\n\r\n10:42:34:23  10:42:38:20\r\n-Ils portent des treillis \r\nneufs; d'o\u00f9 viennent-ils ?\r\n\r\n10:42:39:01  10:42:41:00\r\nRusskiy ?\r\n\r\n10:42:41:05  10:42:42:23\r\nSilence total !\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:54:19\r\n     -Des troupes pro-russes\r\n    sont d\u00e9ploy\u00e9es en Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:58:18\r\n       A la fois surarm\u00e9s\r\n    et \u00e9tonnamment d\u00e9tendus,\r\n\r\n10:42:58:23  10:43:03:03\r\n  ces hommes verts neutralisent\r\n  l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n10:43:03:08  10:43:07:13\r\n  par ce qu'on pourrait appeler\r\n  un coup de force tranquille.\r\n\r\n10:43:07:19  10:43:10:10\r\n     Commentaire en anglais\r\n\r\n10:43:42:14  10:43:46:11\r\n   -Plus rien ne peut emp\u00eacher\r\n       le plan de Poutine.\r\n\r\n10:43:46:16  10:43:48:23\r\n Alors que cette intrusion russe\r\n\r\n10:43:49:04  10:43:52:07\r\n         est consid\u00e9r\u00e9e\r\n comme ill\u00e9gale par l'Occident,\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:54:18\r\n selon les accords du Budapest.\r\n\r\n10:43:54:23  10:43:57:08\r\n          Le Parlement\r\n      vote l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:43:57:12  10:44:00:01\r\n   Un referendum est organis\u00e9.\r\n\r\n10:44:00:06  10:44:02:05\r\n  Les Crim\u00e9ens qui ont pu voter\r\n\r\n10:44:02:10  10:44:06:19\r\n      se prononcent \u00e0 96 %\r\npour le rattachement \u00e0 la Russie.\r\n\r\n10:44:07:00  10:44:10:08\r\nLa Crim\u00e9e est hautement strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:44:10:12  10:44:15:17\r\n  La poss\u00e9der, c'est contr\u00f4ler \r\n  la mer Noire et ses ol\u00e9oducs.\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:20:09\r\n      En moins d'un mois,\r\n  l'Ukraine a perdu la Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:44:20:13  10:44:23:02\r\n C'est aussi pour tout un peuple\r\n\r\n10:44:23:07  10:44:26:23\r\n    de chaudes retrouvailles\r\n     avec une terre russe.\r\n\r\n10:44:37:14  10:44:42:20\r\n-J'ai tendance \u00e0 penser que tout\r\nce que fait ce r\u00e9gime est injuste.\r\n\r\n10:44:43:01  10:44:45:21\r\nPourtant, ma premi\u00e8re r\u00e9action\r\n         \u00e9motionnelle\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:50:00\r\nquand nous avons pris la Crim\u00e9e,\r\n\r\n10:44:50:05  10:44:52:19\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 la satisfaction,\r\n\r\n10:44:53:00  10:44:57:08\r\n   parce que la Crim\u00e9e\r\nfait partie de la Russie.\r\n\r\n10:44:57:12  10:45:00:05\r\n          -L\u2019annexion\r\n   de la Crim\u00e9e se pr\u00e9sentait\r\n\r\n10:45:00:10  10:45:02:12\r\n   comme une action de d\u00e9fense\r\n\r\n10:45:02:17  10:45:06:14\r\n     de la population russe,\r\n        l'image d\u2019un Etat\r\n\r\n10:45:06:19  10:45:09:23\r\npaternaliste qui veille\r\n\r\n10:45:10:04  10:45:13:11\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de son peuple.\r\n\r\n10:45:28:21  10:45:32:11\r\n      -Ca a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme\r\nle r\u00e9tablissement d'une justice.\r\n\r\n10:45:32:15  10:45:35:01\r\n           Les rangs\r\n des anti-Poutine se sont vid\u00e9s\r\n\r\n10:45:35:06  10:45:36:21\r\n             au moment de l'annexion.\r\n\r\n10:45:37:02  10:45:42:08\r\n-Tout cela a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une vague\r\nde soutien parmi le peuple russe,\r\n\r\n10:45:42:12  10:45:49:03\r\nqui a oubli\u00e9 tous les d\u00e9fauts\r\nde gestion de Poutine et du Kremlin.\r\n\r\n10:45:49:08  10:45:54:21\r\n-La Crim\u00e9e est l'un des exemples\r\n de victoires de l\u2019arm\u00e9e russe.\r\n\r\n10:45:55:02  10:45:59:22\r\n   Nous avons tous \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s\r\n   avec Dasha de S\u00e9bastopol,\r\n\r\n10:46:00:03  10:46:03:21\r\n        la mort h\u00e9ro\u00efque\r\n    de l\u2019acad\u00e9micien Makarov.\r\n\r\n10:46:04:02  10:46:09:08\r\n    Tout \u00e7a concerne la Crim\u00e9e\r\net fait partie de notre \u00e9ducation.\r\n\r\n10:46:09:12  10:46:15:00\r\nLa Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par la Russie,\r\nelle est irrigu\u00e9e de son sang.\r\n\r\n10:46:15:05  10:46:17:12\r\n-Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU,\r\n\r\n10:46:17:17  10:46:20:22\r\n    la r\u00e9solution condamnant\r\n la politique russe en Crim\u00e9e...\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:23:18\r\n   -Par suite du vote n\u00e9gatif...\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:25:10\r\n        -Ne change rien.\r\n\r\n10:46:25:14  10:46:30:14\r\nLa Russie met son veto, tandis que\r\n   la Chine vote l'abstention.\r\n\r\n10:46:30:19  10:46:34:18\r\n   La foule scande des slogans\r\n\r\n10:46:56:16  10:47:02:01\r\n    Hymne national de Russie\r\n\r\n10:47:33:05  10:47:38:03\r\n-J'aime qu'il fasse la promotion\r\n      de la paix, l'amour.\r\n\r\n10:47:38:08  10:47:43:06\r\nLa Russe traditionnelle,\r\nles valeurs russes traditionnelles.\r\n\r\n10:47:43:11  10:47:45:17\r\n     L'important, c'est que\r\n\r\n10:47:45:22  10:47:47:14\r\nla babouchka soit bien.\r\n\r\n10:47:47:19  10:47:52:11\r\nSa maison est chauff\u00e9e, le bois\r\nest coup\u00e9, le ciel est d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n10:47:52:15  10:47:53:23\r\nBref, tout va bien.\r\n\r\n10:47:54:04  10:47:56:10\r\n         -Ce que j'aime chez Poutine,\r\n\r\n10:47:56:14  10:48:01:13\r\n               c'est la puissance\r\n            et la force qu'il d\u00e9gage.\r\n\r\n10:48:01:18  10:48:03:11\r\n                    Globalement,\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:07:17\r\npar sa politique, par son physique.\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:10:12\r\n     Son image toute enti\u00e8re\r\n\r\n10:48:10:17  10:48:13:11\r\n           incarne la force pour moi.\r\n\r\n10:48:13:16  10:48:20:03\r\n         Musique techno\r\n\r\n10:48:20:08  10:48:22:15\r\n-Poutine est populaire en Russie.\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:24:10\r\n      La plupart des Russes\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:28:08\r\n ont une opinion positive de lui.\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:31:14\r\n       -Cette mythologie\r\n  nous a jou\u00e9 un mauvais tour.\r\n\r\n10:48:31:19  10:48:35:11\r\n   Poutine s'est mis \u00e0 croire\r\n      \u00e0 son propre mythe.\r\n\r\n10:48:35:16  10:48:38:23\r\nTellement de journaux\r\nont dit qu'il \u00e9tait l'homme\r\n\r\n10:48:39:04  10:48:44:20\r\nle plus influent de la plan\u00e8te,\r\nle plus ceci, le plus cela...\r\n\r\n10:48:45:01  10:48:47:12\r\nEt maintenant, il y croit.\r\n\r\n10:48:47:17  10:48:51:00\r\n-L'homme du peuple croit \r\n\u00e0 tout ce que lui raconte\r\n\r\n10:48:51:05  10:48:54:00\r\n la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat,\r\n   il aime quiconque\r\n\r\n10:48:54:05  10:48:59:07\r\naurait \u00e9crit sur sa carte de visite:\r\n\"Pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration russe\".\r\n\r\n10:48:59:11  10:49:04:14\r\nC\u2019est une personne qui respecte\r\nla force et m\u00e9prise la faiblesse.\r\n\r\n10:49:25:03  10:49:28:11\r\n-En juin 2015, sa cote de popularit\u00e9\r\n          fr\u00f4le les 90 %.\r\n\r\n10:49:28:16  10:49:30:16\r\n   Une adh\u00e9sion qu'on retrouve\r\n\r\n10:49:30:21  10:49:35:07\r\n       m\u00eame chez certains\r\n  des plus fervents opposants,\r\n\r\n10:49:35:11  10:49:40:05\r\ncomme l\u2019\u00e9crivain Edouard Limonov,\r\n  mais aussi Sergue\u00ef Oudaltsov,\r\n\r\n10:49:40:10  10:49:42:05\r\n    h\u00e9ros des manifestations\r\n\r\n10:49:42:10  10:49:44:22\r\n      anti-Poutine de 2011\r\n        qui lui ont valu\r\n\r\n10:49:45:03  10:49:46:23\r\n  quatre ans et demi de prison.\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:51:21\r\n Comme beaucoup de Russes, ils ont\r\nsalu\u00e9 l'issue du scrutin en Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:56:11\r\nC'est le d\u00e9but d'une \"poutinemania\"\r\n   qui dure encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:49:56:16  10:50:01:10\r\n     Chanson techno en russe\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:05:10\r\n...\r\n           Elles rient\r\n\r\n10:50:29:06  10:50:31:13\r\n               -Le pouvoir de Poutine\r\n\r\n10:50:31:18  10:50:34:02\r\n               est arriv\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n10:50:34:07  10:50:37:10\r\n                Aujourd\u2019hui,\r\n        il a de l\u2019or entre les mains,\r\n\r\n10:50:37:14  10:50:40:00\r\n    puisqu\u2019avec une telle popularit\u00e9,\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:42:07\r\n  il peut faire ce qu\u2019il veut.\r\n\r\n10:50:42:11  10:50:45:18\r\n       -Poutine a r\u00e9ussi\r\n \u00e0 souder le pays derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:50:45:23  10:50:50:00\r\n   Mais il a aussi boulevers\u00e9\r\n     les rapports de force\r\n\r\n10:50:50:05  10:50:51:23\r\n  qui l\u2019opposent \u00e0 l\u2019Occident.\r\n\r\n10:51:12:10  10:51:15:03\r\nLes cours du rouble s\u2019effondrent.\r\n\r\n10:51:15:08  10:51:17:11\r\n  Le PIB est en baisse de 6 %.\r\n\r\n10:51:17:16  10:51:21:07\r\n     De multiples sanctions\r\n touchent les couches moyennes,\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:25:11\r\n      et les agriculteurs,\r\n     mais les hydrocarbures\r\n\r\n10:51:25:16  10:51:29:11\r\n    sont \u00e9trangement absentes\r\n         de ces mesures,\r\n\r\n10:51:29:15  10:51:34:09\r\n       signe de l\u2019hypocrisie\r\ndes politiques russe et occidentale.\r\n\r\n10:51:34:13  10:51:39:05\r\n   -La Russie est le plus gros\r\n      fournisseur d'Europe\r\n\r\n10:51:39:10  10:51:42:08\r\n      et il n\u2019existe pas d'autre pays\r\n\r\n10:51:42:12  10:51:44:12\r\n                 qui puisse remplacer\r\n\r\n10:51:44:17  10:51:48:12\r\n           le volume des exportations\r\n             russes vers l'Europe.\r\n\r\n10:51:48:17  10:51:51:18\r\n                  L'Europe d\u00e9pendra\r\n                toujours de la Russie\r\n\r\n10:51:51:23  10:51:57:22\r\n   et la Russie restera le plus grand\r\n      fournisseur de gaz de l\u2019Europe.\r\n\r\n10:52:02:13  10:52:07:11\r\n -Personne ne peut se permettre \r\nun affrontement \u00e9conomique total.\r\n\r\n10:52:07:16  10:52:13:06\r\nAffaibli, Poutine feint de n\u2019\u00eatre\r\n  pas affect\u00e9 par les sanctions\r\n\r\n10:52:13:11  10:52:18:15\r\n   comme lorsque la France refuse\r\nde lui livrer deux navires de guerre\r\n\r\n10:52:18:20  10:52:21:21\r\n     Mistral que la Russie \r\n     avait en partie pay\u00e9s.\r\n\r\n10:53:30:02  10:53:32:11\r\n        -Dans l\u2019euphorie\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:34:19\r\n     de la fiert\u00e9 retrouv\u00e9e,\r\n\r\n10:53:35:00  10:53:38:04\r\n    le peuple russe reste uni\r\n      derri\u00e8re son leader.\r\n\r\n10:53:57:08  10:53:59:18\r\n-Malgr\u00e9 ce soutien de la population,\r\n\r\n10:53:59:23  10:54:01:17\r\n        Poutine continue\r\n\r\n10:54:01:22  10:54:03:22\r\n     sa politique r\u00e9pressive\r\n\r\n10:54:04:03  10:54:08:03\r\nface aux groupes dont les valeurs\r\n       sont incompatibles\r\n\r\n10:54:08:08  10:54:10:10\r\n       avec sa politique.\r\n\r\n10:54:11:11  10:54:15:15\r\n    -La politique de Poutine,\r\n  tr\u00e8s dure sur le plan interne\r\n\r\n10:54:15:20  10:54:20:02\r\n par rapport \u00e0 toute opposition,\r\n    peut para\u00eetre \u00e9tonnante.\r\n\r\n10:54:20:07  10:54:24:03\r\nIl est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n10:54:24:08  10:54:26:13\r\n      Pourquoi il fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:54:26:18  10:54:31:09\r\n       A mon avis, c\u2019est li\u00e9\r\n\u00e0 une sorte de hantise du d\u00e9sordre.\r\n\r\n10:54:31:13  10:54:34:15\r\n-Poutine se sent sur un volcan.\r\n\r\n10:54:34:20  10:54:38:23\r\nIl sait qu\u2019il est en pr\u00e9sence\r\nd\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui change,\r\n\r\n10:54:39:04  10:54:42:22\r\nauquel il essaye de s\u2019adapter,\r\n\r\n10:54:43:03  10:54:46:07\r\net en politique\r\ninternationale il y arrive.\r\n\r\n10:54:46:11  10:54:51:02\r\nMais comment est-ce qu\u2019on dirige \r\nune soci\u00e9t\u00e9 au 21\u00e8me si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:54:51:07  10:54:53:13\r\n  Pas avec les moyens du pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:53:18  10:54:55:17\r\n          A cet \u00e9gard,\r\n    c\u2019est un homme du pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:55:22  10:54:59:23\r\nIl r\u00e9agit avec son patrimoine,\r\nqui est autoritaire.\r\n\r\n10:55:00:04  10:55:05:10\r\nC\u2019est ce que le r\u00e9gime sovi\u00e9tique\r\n          lui a l\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n10:55:05:15  10:55:08:22\r\n                -En Russie, la force,\r\n\r\n10:55:09:03  10:55:13:10\r\n le pouvoir et le pouvoir autoritaire\r\n\r\n10:55:13:14  10:55:15:08\r\n                      sont synonymes.\r\n\r\n10:55:15:12  10:55:22:20\r\n      Pour ceux qui exaltent Poutine,\r\n        la force, c\u2019est l\u2019autocratie.\r\n\r\n10:55:23:01  10:55:28:19\r\n           Un \u00eatre qui d\u00e9cide de tout\r\n           et qui prend des mesures.\r\n\r\n10:55:29:00  10:55:31:11\r\n-Nous pouvons parler de pr\u00e9sence\r\n\r\n10:55:31:16  10:55:34:15\r\nd'opposants politiques.\r\n\r\n10:55:34:20  10:55:39:11\r\nMais c'est impossible de parler \r\nde forces d\u2019opposition organis\u00e9es,\r\n\r\n10:55:39:15  10:55:41:18\r\nelles n'existent pas.\r\n\r\n10:55:41:23  10:55:46:17\r\nC'est la combinaison\r\nde la politique sp\u00e9ciale du Kremlin\r\n\r\n10:55:46:22  10:55:49:13\r\nqui a eu pour but de tuer dans l'oeuf\r\n\r\n10:55:49:18  10:55:55:05\r\ntoute \u00e9mergence politique,\r\ntoute concurrence politique possible.\r\n\r\n10:55:55:10  10:55:59:12\r\n-Dans la nuit du 27 f\u00e9vrier 2015,\r\n         Boris Nemtsov,\r\n\r\n10:55:59:17  10:56:05:07\r\n  farouche opposant \u00e0 Poutine, \r\n est abattu non loin du Kremlin.\r\n\r\n10:56:05:11  10:56:09:23\r\n La violence du r\u00e9gime est telle\r\n  que l'opposition n'h\u00e9site pas\r\n\r\n10:56:10:04  10:56:13:09\r\n           \u00e0 d\u00e9signer\r\n   Poutine comme responsable.\r\n\r\n10:56:39:19  10:56:45:03\r\n-Mais une vid\u00e9o film\u00e9e par le FSB,\r\n    dans une chambre d\u2019h\u00f4tel,\r\n\r\n10:56:45:08  10:56:50:03\r\n          est diffus\u00e9e\r\n sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:56:50:08  10:56:55:15\r\n   On y d\u00e9couvre M.Kassianov\r\navec sa ma\u00eetresse et assistante.\r\n\r\n10:56:55:20  10:57:00:02\r\n   Au-del\u00e0 de l\u2019aspect sexuel,\r\n      il est tr\u00e8s insultant\r\n\r\n10:57:00:07  10:57:04:10\r\n vis-\u00e0-vis des autres dirigeants\r\n   de son groupe d\u2019opposition.\r\n\r\n10:57:04:14  10:57:06:14\r\n   Une vid\u00e9o qui fait \u00e9clater\r\n\r\n10:57:06:19  10:57:09:18\r\n   cette fragile contestation\r\n           \u00e0 Poutine.\r\n\r\n10:57:09:23  10:57:12:18\r\n     -Aujourd'hui,\r\nseuls 5 \u00e0 7 % des Russes\r\n\r\n10:57:12:23  10:57:17:10\r\n        se pr\u00e9sentent\r\ncomme des opposants \u00e0 Poutine.\r\n\r\n10:57:17:14  10:57:23:18\r\n  -La majorit\u00e9 de la population russe\r\n                         ne pense pas\r\n\r\n10:57:23:23  10:57:29:16\r\n          que la libert\u00e9 d\u2019expression\r\n  est un indicateur de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:57:29:21  10:57:34:01\r\n                    Ce n'est pas\r\n            qu'ils ne la veulent pas.\r\n\r\n10:57:35:20  10:57:42:08\r\n       Mais ils ne la consid\u00e8rent pas\r\n     comme quelque chose d\u2019important.\r\n\r\n10:57:42:12  10:57:48:11\r\n    -L'individualisme lib\u00e9ral\r\n   tel que la Russie l'a connu\r\n\r\n10:57:48:15  10:57:55:11\r\n\u00e0 la chute de l'URSS a \u00e9t\u00e9 synonyme\r\n      de division, de chaos.\r\n\r\n10:57:55:16  10:57:58:23\r\nLa coh\u00e9sion actuelle de la nation\r\n\r\n10:57:59:04  10:58:02:02\r\n  \u00e9voque concorde et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:58:02:07  10:58:04:04\r\n   Poutine leur offre un chef\r\n\r\n10:58:04:09  10:58:06:15\r\net des valeurs inconditionnelles\r\n\r\n10:58:06:20  10:58:08:16\r\n      auxquelles se vouer.\r\n\r\n10:58:08:21  10:58:12:23\r\n   Apr\u00e8s la force, la religion\r\nest le deuxi\u00e8me pivot du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:58:13:04  10:58:17:22\r\n-Dans l'URSS, le parti communiste\r\nvous offrait une morale toute faite.\r\n\r\n10:58:18:03  10:58:23:02\r\n  On savait ce qui \u00e9tait bien,\r\n       ce qui \u00e9tait mal,\r\n\r\n10:58:23:07  10:58:25:09\r\n la vie de l\u2019homme \u00e9tait guid\u00e9e.\r\n\r\n10:58:25:13  10:58:26:20\r\nC'\u00e9tait rassurant.\r\n\r\n10:58:27:01  10:58:30:05\r\nLa libert\u00e9 totale, c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:58:30:10  10:58:32:12\r\nPour Poutine, cette Eglise,\r\n\r\n10:58:32:17  10:58:36:15\r\nrestaur\u00e9e dans sa splendeur \r\net dans son autoritarisme,\r\n\r\n10:58:36:20  10:58:40:16\r\n        elle a le m\u00e9rite\r\n   d\u2019\u00eatre le guide la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:58:46:11  10:58:49:04\r\n       -Pour les Russes, \r\n      r\u00e9futer l'orthodoxie\r\n\r\n10:58:49:09  10:58:53:08\r\nreviendrait \u00e0 nier\r\n\r\n10:58:53:12  10:58:56:11\r\nses traditions et sa culture.\r\n\r\n10:58:59:21  10:59:04:00\r\nEt d\u2019ailleurs, si l\u2019Union sovi\u00e9tique\r\n       a fini en catastrophe,\r\n\r\n10:59:04:05  10:59:07:06\r\n     c\u2019est aussi li\u00e9 au fait\r\n\r\n10:59:07:11  10:59:11:08\r\nd\u2019avoir reni\u00e9 sa propre culture.\r\n\r\n10:59:11:12  10:59:14:12\r\n                 -Pour pouvoir\r\n            s'appuyer sur le peuple,\r\n\r\n10:59:14:17  10:59:18:07\r\n      il faut professer l'orthodoxie.\r\n\r\n10:59:18:11  10:59:20:18\r\n             L'orthodoxie est la base\r\n\r\n10:59:20:23  10:59:22:08\r\n                 de l'Etat russe.\r\n\r\n10:59:22:12  10:59:26:11\r\n        Sans l'orthodoxie,\r\nl'existence du tsar est impossible.\r\n\r\n10:59:26:16  10:59:30:08\r\n     Il sera juste d\u00e9truit.\r\n\r\n10:59:31:11  10:59:35:05\r\n-En une g\u00e9n\u00e9ration, un pays ath\u00e9e\r\n\r\n10:59:35:10  10:59:40:23\r\nest devenu sans difficult\u00e9\r\n    un pays religieux.\r\n\r\n10:59:48:06  10:59:51:21\r\n  -Ca fait partie d'un ensemble\r\n     qu'on pourrait appeler\r\n\r\n10:59:52:02  10:59:54:05\r\n      le pouvoir en Russie.\r\n\r\n10:59:54:10  10:59:57:23\r\n          Il est devenu tr\u00e8s pr\u00e9sent\r\n              dans l'espace public.\r\n\r\n10:59:58:04  11:00:01:09\r\n    -Vladimir Poutine a mis\u00e9\r\n\r\n11:00:01:13  11:00:04:11\r\n          sur l\u2019Eglise\r\n   pour \u00eatre l\u2019autorit\u00e9 morale\r\n\r\n11:00:04:16  11:00:07:11\r\nd'une adh\u00e9sion commune \u00e0 des valeurs\r\n\r\n11:00:07:16  11:00:11:00\r\nqui seraient celle\r\nde l\u2019Etat et de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:00:38:22  11:00:41:03\r\n              -Je dirais que c\u2019est\r\n\r\n11:00:41:08  11:00:45:07\r\n     au coeur du conflit id\u00e9ologique,\r\n\r\n11:00:45:11  11:00:49:21\r\n entre un certain conservatisme russe\r\n         et un lib\u00e9ralisme occidental\r\n\r\n11:00:50:02  11:00:54:10\r\n               o\u00f9 nous, Occidentaux, \r\n               on voit le poutinisme\r\n\r\n11:00:54:14  11:00:58:15\r\n             comme quelque chose\r\n        d\u2019un peu vieillot et d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n11:00:58:20  11:01:02:19\r\n                  Le poutinisme, lui,\r\n  revendique ce conservatisme et dit:\r\n\r\n11:01:03:00  11:01:06:11\r\n   \"C\u2019est vous dirigeants occidentaux\r\n\r\n11:01:06:16  11:01:12:09\r\n qui \u00eates en d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9\r\n       et votre propre peuple.\"\r\n\r\n11:01:12:13  11:01:16:19\r\n      -La Russie soutient\r\n    les partis qui d\u00e9noncent\r\n\r\n11:01:17:00  11:01:19:00\r\n l'aspect supranational de l'UE.\r\n\r\n11:01:19:05  11:01:22:16\r\n       Ils ont une vision\r\n tr\u00e8s conservatrice des moeurs.\r\n\r\n11:01:22:21  11:01:29:01\r\nEn particulier sur l'homosexualit\u00e9,\r\n    la famille et la religion.\r\n\r\n11:01:29:07  11:01:34:07\r\n          Ils fustigent\r\n   l'universalisme occidental,\r\n\r\n11:01:34:11  11:01:39:11\r\n qui d\u00e9bouche sur le d\u00e9litement\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9cadence.\r\n\r\n11:01:39:15  11:01:42:20\r\n       Si Poutine soutient\r\n    des partis nationalistes,\r\n\r\n11:01:43:01  11:01:47:14\r\n c'est aussi aupr\u00e8s d'une gauche \r\nradicale que son discours r\u00e9sonne.\r\n\r\n11:01:49:07  11:01:50:21\r\n        Son ombre planera\r\n\r\n11:01:51:02  11:01:53:06\r\n durant toute la crise grecque.\r\n\r\n11:01:53:11  11:01:55:19\r\n Poutine s\u00e9duit, pour certains,\r\n\r\n11:01:56:00  11:01:59:09\r\nil est devenu \"l\u2019espoir Poutine\".\r\n\r\n11:02:02:03  11:02:05:12\r\n-\u00c0 mesure que ces partis\r\n gagnent en popularit\u00e9,\r\n\r\n11:02:05:17  11:02:09:03\r\nen France, mais aussi \r\nailleurs en Europe,\r\n\r\n11:02:09:08  11:02:13:11\r\ncela devient un atout\r\ndans la strat\u00e9gie de Poutine,\r\n\r\n11:02:13:16  11:02:18:03\r\nqui consiste \u00e0 diviser\r\n par tous les moyens.\r\n\r\n11:02:18:08  11:02:20:05\r\n     Son but est d\u2019\u00e9loigner\r\n\r\n11:02:20:10  11:02:23:02\r\n     l'Europe des Etats-Unis\r\n         et d'exploiter\r\n\r\n11:02:23:07  11:02:26:04\r\n         les divergences\r\n    entre les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n11:02:26:09  11:02:31:15\r\nCar pour Poutine, l\u2019id\u00e9al\r\nest un gouvernement europ\u00e9en faible.\r\n\r\n11:02:33:19  11:02:35:18\r\n    -A l\u2019heure o\u00f9 les leaders\r\n\r\n11:02:35:23  11:02:38:08\r\n    des partis qui s\u2019appuient\r\n\r\n11:02:38:12  11:02:42:14\r\n  sur les m\u00eames valeurs que lui\r\n s\u2019enferment dans la x\u00e9nophobie,\r\n\r\n11:02:42:19  11:02:46:13\r\nPoutine pr\u00e9tend prot\u00e9ger le monde\r\n\r\n11:02:46:18  11:02:48:22\r\nde nouvelles guerres de religion.\r\n\r\n11:02:49:03  11:02:53:06\r\n  Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le fossoyeur\r\ndes utopies post-totalitaristes,\r\n\r\n11:02:53:11  11:02:55:06\r\n      il endosse le costume\r\n\r\n11:02:55:11  11:02:58:14\r\n      de grand ordonnateur\r\n      de la paix du monde.\r\n\r\n11:03:12:09  11:03:15:23\r\n    Un retournement \u00e9tonnant\r\n     de la part de Poutine,\r\n\r\n11:03:16:04  11:03:18:20\r\n       qui se pr\u00e9sentait \r\n       comme proeurop\u00e9en,\r\n\r\n11:03:19:01  11:03:21:02\r\n lors de son arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n11:03:21:07  11:03:23:06\r\n-Poutine r\u00e9fl\u00e9chit\r\n\r\n11:03:23:11  11:03:25:11\r\n    \u00e0 l\u2019organisation du monde,\r\n\r\n11:03:25:16  11:03:28:23\r\net cette r\u00e9flexion vient au moment\r\n\r\n11:03:29:04  11:03:32:16\r\n   o\u00f9 les \u00e9quilibres mondiaux\r\n    ne sont plus les m\u00eames,\r\n\r\n11:03:32:21  11:03:36:05\r\no\u00f9 l\u2019Europe n\u2019est\r\nplus d\u00e9cisive dans le monde.\r\n\r\n11:03:36:10  11:03:40:23\r\nTout se d\u00e9place vers l\u2019Asie, \r\npar la puissance de la Chine,\r\n\r\n11:03:41:04  11:03:46:01\r\n par la mont\u00e9e du monde musulman,\r\net, c\u2019est l\u00e0 que Poutine est pass\u00e9\r\n\r\n11:03:46:06  11:03:50:12\r\n     de menace potentielle,\r\n  \u00e0 une red\u00e9finition politique.\r\n\r\n11:03:50:17  11:03:54:21\r\n   -En son sein, elle int\u00e8gre\r\n    une mosa\u00efque de peuples,\r\n\r\n11:03:55:02  11:04:00:02\r\n   ce qui en fait un exemple de\r\ncoh\u00e9sion pour les pays limitrophes.\r\n\r\n11:04:00:07  11:04:05:14\r\n    Face \u00e0 l'Europe en plein \r\n   questionnement identitaire,\r\n\r\n11:04:05:19  11:04:09:13\r\n   son alternative est bas\u00e9e\r\n sur la tol\u00e9rance, en accordant\r\n\r\n11:04:09:18  11:04:12:11\r\n\u00e0 l'islam une place particuli\u00e8re.\r\n\r\n11:04:12:16  11:04:16:01\r\n     -Quand on pense\r\n\u00e0 ce Poutine si orthodoxe,\r\n\r\n11:04:16:06  11:04:23:01\r\non est \u00e9tonn\u00e9 de le voir\r\nfraterniser avec d\u2019autres religions.\r\n\r\n11:04:23:07  11:04:24:23\r\nOn n'y comprend rien\r\n\r\n11:04:25:04  11:04:28:20\r\nsi on oublie que la Russie\r\nest un pays multi-religieux.\r\n\r\n11:04:29:01  11:04:32:20\r\n        La construction\r\n de la grande mosqu\u00e9e de Moscou\r\n\r\n11:04:33:01  11:04:38:02\r\n   montre que l\u2019Islam \u00e9tait une\r\ndes grandes religions de la Russie.\r\n\r\n11:04:38:07  11:04:41:16\r\n        -Sur cette base,\r\n  Poutine estime que la Russie\r\n\r\n11:04:41:21  11:04:43:12\r\n    a une mission historique\r\n\r\n11:04:43:17  11:04:45:20\r\n    \u00e0 remplir comme m\u00e9diateur\r\n\r\n11:04:46:01  11:04:49:00\r\n    entre le monde occidental\r\n          et musulman.\r\n\r\n11:05:08:16  11:05:11:07\r\nEn promouvant l'id\u00e9e d'une Russie\r\n\r\n11:05:11:11  11:05:17:00\r\n multiculturelle, Poutine esp\u00e8re \r\nlutter contre l'islamisme radical.\r\n\r\n11:05:17:05  11:05:20:01\r\n       Il garde en m\u00e9moire\r\n      la d\u00e9route sovi\u00e9tique\r\n\r\n11:05:20:06  11:05:23:05\r\nen Afghanistan, o\u00f9 l'Arm\u00e9e rouge\r\n\r\n11:05:23:10  11:05:26:03\r\n       avait \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9e\r\n      par les moudjahidins.\r\n\r\n11:05:26:08  11:05:29:05\r\n   Mais aussi la Tch\u00e9tch\u00e9nie,\r\n       o\u00f9 des Wahhabites\r\n\r\n11:05:29:10  11:05:34:15\r\n avaient voulu fonder un \u00e9mirat du\r\nCaucase apr\u00e8s la guerre de Poutine.\r\n\r\n11:05:34:20  11:05:38:08\r\n            L'islam,\r\n mais pas n'importe quel islam.\r\n\r\n11:05:38:12  11:05:42:04\r\n    Poutine appuie un islam\r\nqui coexiste avec les religions,\r\n\r\n11:05:42:09  11:05:45:11\r\n   et qui se soumet \u00e0 l'Etat,\r\n        \u00e0 un Etat fort.\r\n\r\n11:05:50:01  11:05:52:21\r\n        Apres la Tunisie,\r\n       l'Egypte, la Libye,\r\n\r\n11:05:53:02  11:05:55:16\r\n la Syrie est secou\u00e9e \u00e0 son tour\r\n\r\n11:05:55:21  11:05:58:17\r\n par une vague de contestations.\r\n\r\n11:05:58:22  11:06:01:09\r\n         La r\u00e9pression\r\n    est f\u00e9roce et imm\u00e9diate.\r\n\r\n11:06:01:13  11:06:05:13\r\n     Successeur de son p\u00e8re,\r\n  Bachar el-Assad est \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n11:06:05:18  11:06:07:17\r\n  d'un Etat multiconfessionnel,\r\n\r\n11:06:07:22  11:06:09:13\r\n        mais despotique.\r\n\r\n11:06:09:18  11:06:13:02\r\n       C'est un alli\u00e9 cl\u00e9\r\n  de la Russie dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n11:06:15:21  11:06:18:23\r\n-La Russie est un pays \r\ntr\u00e8s influent en Syrie.\r\n\r\n11:06:19:04  11:06:22:07\r\nL\u2019alliance remonte aux ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n11:06:22:11  11:06:25:06\r\nUne alliance militaire et politique.\r\n\r\n11:06:25:11  11:06:29:08\r\n         C\u2019est un march\u00e9\r\n      pour les armes russes\r\n\r\n11:06:29:12  11:06:35:00\r\n et surtout, la Russie y a gard\u00e9\r\n des bases sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n11:06:35:05  11:06:38:17\r\nMais c'est une \u00e9poque\r\n\r\n11:06:38:22  11:06:42:01\r\no\u00f9 les Occidentaux pensent encore\r\n\r\n11:06:42:06  11:06:48:22\r\nqu\u2019ils peuvent tenir la Russie\r\ncomme quantit\u00e9 n\u00e9gligeable.\r\n\r\n11:06:49:03  11:06:52:21\r\n-En observant\r\nle Moyen-Orient et l\u2019Afrique du Nord,\r\n\r\n11:06:53:02  11:06:59:11\r\non constate les cons\u00e9quences \r\nde cette uniformisation forc\u00e9e.\r\n\r\n11:06:59:15  11:07:05:02\r\nMais malheureusement,\r\n\u00e7a n\u2019a pas encore servi de le\u00e7on\r\n\r\n11:07:05:07  11:07:08:21\r\n\u00e0 de nombreux politiciens\r\noccidentaux.\r\n\r\n11:07:09:02  11:07:14:10\r\nIls sont encore nombreux\r\n\u00e0 promouvoir une mondialisation\r\n\r\n11:07:14:14  11:07:17:14\r\nqui s\u2019appuie sur un mod\u00e8le unique.\r\n\r\n11:07:17:19  11:07:21:05\r\n-C\u2019est au Moyen-Orient que Poutine\r\n\r\n11:07:21:10  11:07:23:09\r\n   entend d\u00e9fendre son mod\u00e8le.\r\n\r\n11:07:23:13  11:07:28:02\r\n   Alors que les Occidentaux\r\nsoutiennent les Printemps arabes\r\n\r\n11:07:28:07  11:07:32:14\r\n   et leur r\u00eave de d\u00e9mocratie,\r\n       le chef du Kremlin\r\n\r\n11:07:32:19  11:07:35:13\r\n d\u00e9fend des r\u00e9gimes autoritaires\r\n\r\n11:07:35:18  11:07:40:03\r\n  qu\u2019il voit comme des remparts\r\n     \u00e0 l\u2019islamisme radical.\r\n\r\n11:07:40:08  11:07:43:16\r\n-Il faut distinguer\r\nl'id\u00e9e de l'universalisme\r\n\r\n11:07:43:21  11:07:46:01\r\net l'ing\u00e9rence pour l'imposer.\r\n\r\n11:07:46:06  11:07:51:01\r\nQuand cette question a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\naux Printemps arabes,\r\n\r\n11:07:51:06  11:07:53:13\r\ndes Occidentaux ont dit:\r\n\r\n11:07:53:18  11:07:56:10\r\n\"Ca va d\u00e9montrer que les Arabes\r\n\r\n11:07:56:14  11:08:02:11\r\npeuvent d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie,\r\ndonc il faut les soutenir...\"\r\n\r\n11:08:02:15  11:08:06:20\r\n    \"Alors en Syrie, on va \u00eatre\r\n    du bon c\u00f4t\u00e9 de l'Histoire.\"\r\n\r\n11:08:07:01  11:08:13:00\r\n    \"Il faut imposer rapidement\r\nqu'il y ait la d\u00e9mocratie en Syrie.\"\r\n\r\n11:08:13:05  11:08:17:17\r\nEt l\u00e0, on voit les Occidentaux\r\ns\u2019engager par rapport \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n11:08:17:22  11:08:22:03\r\nen souhaitant et en annon\u00e7ant\r\nla chute du r\u00e9gime.\r\n\r\n11:08:22:08  11:08:25:21\r\nC'est effectivement\r\nun r\u00e9gime cruel, r\u00e9pressif.\r\n\r\n11:08:26:02  11:08:27:10\r\n Mais c\u2019est annonc\u00e9.\r\n\r\n11:08:27:14  11:08:30:17\r\nEt puis \u00e7a marche pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n11:08:30:22  11:08:35:23\r\nBeaucoup de chr\u00e9tiens de Syrie disent\r\nque le r\u00e9gime suivant sera pire,\r\n\r\n11:08:36:04  11:08:38:00\r\nparce qu\u2019il sera islamiste.\r\n\r\n11:08:38:05  11:08:42:01\r\nLes Fran\u00e7ais disent: \"Non,\r\n\u00e7a sera des d\u00e9mocrates syriens.\"\r\n\r\n11:08:42:06  11:08:46:10\r\nLes autres disent: \"Il y a peu\r\nde chances qu\u2019ils l\u2019emportent !\"\r\n\r\n11:08:46:14  11:08:49:10\r\n       -Tous les v\u00e9t\u00e9rans\r\n       de Saddam Hussein,\r\n\r\n11:08:49:14  11:08:52:01\r\nses officiers, ses gardes du corps,\r\n\r\n11:08:52:06  11:08:56:16\r\nles soldats ou les agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n11:08:56:21  11:09:01:06\r\n           ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux.\r\n\r\n11:09:01:11  11:09:07:19\r\nC\u2019est une aubaine pour les groupes\r\n  radicaux, qui les r\u00e9cup\u00e8rent.\r\n\r\n11:09:08:00  11:09:13:08\r\n          Ils sont arriv\u00e9s\r\navec leur savoir-faire de la guerre,\r\n\r\n11:09:13:12  11:09:19:16\r\n et cela a donn\u00e9 un noyau fort \r\nau sein de ces groupes radicaux.\r\n\r\n11:09:19:21  11:09:24:19\r\n  -M\u00eame si Poutine peut gagner\r\nla guerre diplomatique en Syrie,\r\n\r\n11:09:25:00  11:09:30:04\r\nson veto \u00e0 l\u2019ONU a permis la mont\u00e9e\r\n   en puissance des extr\u00e9mistes\r\n\r\n11:09:30:09  11:09:35:03\r\nislamiques qu\u2019Assad avait fait venir\r\n      en Syrie pour combattre.\r\n\r\n11:09:35:08  11:09:37:14\r\nUn groupe minoritaire djihadiste\r\n\r\n11:09:37:19  11:09:41:22\r\n  qui en moins d\u2019un an devient\r\n  une arm\u00e9e puissante pouvant\r\n\r\n11:09:42:03  11:09:44:19\r\ns\u2019exporter hors de leur territoire.\r\n\r\n11:09:46:22  11:09:52:00\r\n  Au nom des droits de l'homme,\r\n   la France et les Etats-Unis\r\n\r\n11:09:52:05  11:09:57:07\r\n     sont pr\u00eats \u00e0 intervenir\r\n  pour aider \u00e0 destituer Assad.\r\n\r\n11:09:57:11  11:10:00:18\r\n        La Russie bloque\r\n toutes les r\u00e9solutions de l'ONU\r\n\r\n11:10:00:23  11:10:02:10\r\n      allant dans ce sens.\r\n\r\n11:10:02:14  11:10:06:21\r\n   Pour Poutine et ses alli\u00e9s,\r\n     l'ing\u00e9rence occidentale\r\n\r\n11:10:07:02  11:10:11:15\r\n   est directement responsable\r\n  du chaos en Irak et en Libye.\r\n\r\n11:10:11:20  11:10:14:04\r\n      -Ceux qui sont contre ?\r\n\r\n11:10:37:17  11:10:41:03\r\n-Comme les Russes, nous nous sommes\r\n\r\n11:10:41:08  11:10:44:03\r\nconfront\u00e9s \u00e0 un antagonisme.\r\n\r\n11:10:44:08  11:10:48:18\r\nLes USA ne souhaitaient pas non plus\r\nque la Chine devienne capable\r\n\r\n11:10:48:23  11:10:51:13\r\nde remettre en question\r\nleur h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n11:10:51:18  11:10:55:18\r\nIls ont donc exerc\u00e9\r\ndes pressions sur la Chine\r\n\r\n11:10:55:23  11:10:58:15\r\n     ainsi qu\u2019une strat\u00e9gie\r\n         d\u2019endiguement.\r\n\r\n11:10:58:20  11:11:04:06\r\n-La Russie avait \u00e9t\u00e9 exclue du G8,\r\n suite \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e.\r\n\r\n11:11:04:11  11:11:08:07\r\n          Un an plus tard,\r\nV.Poutine r\u00e9unit quinze chefs d'Etat\r\n\r\n11:11:08:11  11:11:13:08\r\nlors d\u2019un double sommet des BRICS\r\n      et de l\u2019Organisation\r\n\r\n11:11:13:12  11:11:15:09\r\n   de coop\u00e9ration de Shanghai.\r\n\r\n11:11:15:14  11:11:17:07\r\n    Les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes\r\n\r\n11:11:17:11  11:11:20:11\r\n et am\u00e9ricaines avaient annonc\u00e9\r\n\r\n11:11:20:15  11:11:23:05\r\n      l'isolement politique\r\n          de V.Poutine.\r\n\r\n11:11:23:10  11:11:26:13\r\n          Apparemment,\r\n ils n'ont pas atteint leur but.\r\n\r\n11:11:26:18  11:11:29:14\r\n           -1'300 morts\r\n   et des centaines de bless\u00e9s,\r\n\r\n11:11:29:19  11:11:34:04\r\n    dernier bilan de l\u2019attaque\r\nmen\u00e9e par le r\u00e9gime syrien \u00e0 Damas.\r\n\r\n11:11:34:11  11:11:38:14\r\n    -Des enfants ont un chiffon\r\npour se couvrir le nez et la bouche.\r\n\r\n11:11:38:19  11:11:41:01\r\n        Quelqu\u2019un crie: \r\n       \"Dieu est grand !\"\r\n\r\n11:11:41:06  11:11:43:18\r\n     -L'administration Obama\r\n          avait pr\u00e9venu\r\n\r\n11:11:44:00  11:11:48:18\r\nque l'utilisation d'armes chimiques\r\n\u00e9tait une limite \u00e0 ne pas franchir.\r\n\r\n11:11:48:23  11:11:52:18\r\n         Cela entra\u00eenerait\r\nune riposte imm\u00e9diate du Pentagone.\r\n\r\n11:11:57:05  11:12:01:09\r\n  Poutine, avec le d\u00e9sarmement\r\nde cet arsenal du r\u00e9gime syrien,\r\n\r\n11:12:01:13  11:12:04:11\r\n  obtient sa premi\u00e8re victoire\r\n         diplomatique.\r\n\r\n11:12:04:15  11:12:07:21\r\nIl devient un partenaire cr\u00e9dible,\r\n      mais pas encore \u00e9gal.\r\n\r\n11:12:08:02  11:12:10:22\r\n       Si Moscou obtient\r\n   une victoire diplomatique,\r\n\r\n11:12:11:03  11:12:15:06\r\n        sur le terrain,\r\nl'arm\u00e9e syrienne bat en retrait,\r\n\r\n11:12:15:11  11:12:17:08\r\n       malgr\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n\r\n11:12:17:12  11:12:19:06\r\n      de militaires russes.\r\n\r\n11:12:19:11  11:12:22:04\r\n        L'Etat islamique\r\n      et le front Al-Nosra\r\n\r\n11:12:22:09  11:12:24:19\r\n      prennent de l'ampleur\r\n\r\n11:12:25:00  11:12:29:01\r\n  au d\u00e9triment de l'opposition\r\n     d\u00e9mocratique \u00e0 Assad.\r\n\r\n11:13:05:22  11:13:10:08\r\nFace \u00e0 l\u2019attitude des Occidentaux,\r\n    en septembre 2015, Poutine\r\n\r\n11:13:10:12  11:13:16:12\r\n   d\u00e9cide de franchir un palier\r\nsuppl\u00e9mentaire dans son engagement.\r\n\r\n11:14:12:09  11:14:16:07\r\n        -La Russie, ose,\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n11:14:16:11  11:14:19:18\r\n   depuis la chute de l\u2019URSS,\r\n\r\n11:14:19:23  11:14:23:12\r\nse projeter hors de son pr\u00e9 carr\u00e9.\r\n\r\n11:14:23:17  11:14:28:15\r\n   Des avions de combat et des\r\nh\u00e9licopt\u00e8res prennent le contr\u00f4le\r\n\r\n11:14:28:20  11:14:31:09\r\n de l\u2019espace a\u00e9rien de la Syrie.\r\n\r\n11:14:31:13  11:14:34:17\r\n    Avec des tapis de bombes\r\n       semblables \u00e0 ceux\r\n\r\n11:14:34:22  11:14:36:23\r\n    utilis\u00e9s en Tch\u00e9tch\u00e9nie,\r\n\r\n11:14:37:04  11:14:40:11\r\n        l\u2019offensive russe\r\n     est massive et brutale.\r\n\r\n11:14:40:15  11:14:44:11\r\n      Elle vise l\u2019ensemble\r\n   des forces contre le r\u00e9gime\r\n\r\n11:14:44:15  11:14:50:18\r\n   et permet \u00e0 Bachar el-Assad\r\n de reconqu\u00e9rir des territoires.\r\n\r\n11:15:06:18  11:15:08:05\r\n      -La diplomatie russe\r\n\r\n11:15:08:10  11:15:11:02\r\n       est une diplomatie de r\u00e9action\r\n\r\n11:15:11:07  11:15:14:07\r\n     \u00e0 ce que fait ou pas l\u2019Occident.\r\n\r\n11:15:14:11  11:15:16:23\r\nL\u2019intervention en Syrie a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e\r\n\r\n11:15:17:04  11:15:22:22\r\n    par les atermoiements occidentaux\r\n           pendant deux ou trois ans.\r\n\r\n11:15:23:03  11:15:27:14\r\n-Nous vivons depuis quelques mois,\r\net au moment o\u00f9 nous parlons,\r\n\r\n11:15:27:19  11:15:31:13\r\nun r\u00e9atterrissage\r\ndes Occidentaux dans le monde r\u00e9el.\r\n\r\n11:15:31:18  11:15:35:18\r\nEt dans le monde r\u00e9el,\r\nils ne peuvent pas renverser Assad.\r\n\r\n11:15:35:23  11:15:39:01\r\n          -L\u2019efficacit\u00e9\r\net la violence des frappes russes\r\n\r\n11:15:39:06  11:15:42:09\r\n          font reculer\r\n    les rebelles islamistes.\r\n\r\n11:15:42:13  11:15:47:04\r\n        Poutine obtient\r\n    une victoire de prestige\r\n\r\n11:15:47:09  11:15:51:06\r\n          en lib\u00e9rant\r\n  le joyau antique de Palmyre.\r\n\r\n11:15:51:11  11:16:00:10\r\n...\r\n\r\n11:16:05:07  11:16:07:18\r\nAvec la gestion du conflit syrien,\r\n\r\n11:16:07:23  11:16:13:06\r\nLa Russie d\u00e9montre sa force nouvelle\r\n      et sa capacit\u00e9 \u00e0 assurer\r\n\r\n11:16:13:11  11:16:15:11\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n11:16:15:16  11:16:18:05\r\n    Aux yeux des Occidentaux,\r\n\r\n11:16:18:10  11:16:23:19\r\n    elle s\u2019affirme dor\u00e9navant\r\n     comme un acteur majeur.\r\n\r\n11:16:28:05  11:16:33:23\r\n -Aujourd'hui, le centre de gravit\u00e9\r\ns'est d\u00e9plac\u00e9 dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n11:16:34:04  11:16:38:00\r\nLa Chine progresse, l'Inde progresse.\r\n\r\n11:16:38:05  11:16:41:23\r\nL'Am\u00e9rique latine et l'Afrique aussi.\r\n\r\n11:16:42:04  11:16:44:16\r\nL'Europe, elle, ne se d\u00e9veloppe pas.\r\n\r\n11:16:44:21  11:16:49:04\r\nLes Etats-Unis se raccrochent\r\n\u00e0 leurs possibilit\u00e9s.\r\n\r\n11:16:49:09  11:16:52:14\r\nMais le vent de l'histoire\r\na d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9.\r\n\r\n11:16:52:20  11:16:56:15\r\n  -Quoi qu\u2019il en soit, Poutine\r\n  a r\u00e9ussi \u00e0 placer ses pi\u00e8ces\r\n\r\n11:16:56:20  11:17:01:08\r\nsur l\u2019\u00e9chiquier mondial pour peser\r\n   sur les principaux conflits.\r\n\r\n11:17:01:12  11:17:05:14\r\n    La Russie a peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9\r\nun conflit moyen-oriental en Syrie.\r\n\r\n11:17:05:19  11:17:09:18\r\n En Ukraine et dans le Dombass,\r\n elle est pr\u00e9sente par le biais\r\n\r\n11:17:09:23  11:17:12:16\r\nd\u2019une guerre, en armant et soutenant\r\n\r\n11:17:12:21  11:17:15:04\r\n  les s\u00e9paratistes russophones.\r\n\r\n11:17:15:09  11:17:17:00\r\n        Loin de la Syrie,\r\n\r\n11:17:17:05  11:17:23:08\r\n     les Ukrainiens continuent\r\nde se battre pour leur ind\u00e9pendance.\r\n\r\n11:17:23:12  11:17:26:06\r\n-Poutine n\u2019a pas l\u2019intention\r\n\r\n11:17:26:11  11:17:28:22\r\nd'empi\u00e9ter sur l'Ukraine.\r\n\r\n11:17:29:03  11:17:35:09\r\n-Une guerre dont personne n\u2019arrive\r\n encore \u00e0 imaginer la conclusion.\r\n\r\n11:17:35:13  11:17:39:07\r\n          -Nous sommes\r\n une sorte de taliban chr\u00e9tien.\r\n\r\n11:17:39:11  11:17:43:18\r\nJe consid\u00e9rerai ma mission accomplie\r\n\r\n11:17:43:23  11:17:47:03\r\n     quand je contemplerai \r\n     les ruines du Kremlin.\r\n\r\n11:17:51:03  11:17:54:18\r\n                   -Je comprends bien\r\n     que l'Europe ne nous aidera pas.\r\n\r\n11:17:54:23  11:17:56:21\r\n         Elle n'en a pas l'intention.\r\n\r\n11:17:57:02  11:18:01:09\r\n                         A vrai dire,\r\n  elle n'est pas oblig\u00e9e de le faire.\r\n\r\n11:18:01:13  11:18:04:19\r\n   C'est notre guerre, notre malheur.\r\n\r\n11:18:13:00  11:18:18:07\r\n  -Plus la Russie est attaqu\u00e9e \r\n par les politiques occidentaux,\r\n\r\n11:18:18:11  11:18:21:21\r\n       plus elle s\u2019appuie\r\n sur des mouvements populistes.\r\n\r\n11:18:22:02  11:18:25:10\r\nBrouillant les fronti\u00e8res, Poutine\r\n\r\n11:18:25:14  11:18:29:00\r\n           devient m\u00eame\r\nune r\u00e9f\u00e9rence jusqu'aux Etats-Unis.\r\n\r\n11:19:00:21  11:19:03:15\r\n-Apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, on a cru\r\n\r\n11:19:03:20  11:19:09:05\r\n    \u00e0 l\u2019av\u00e8nement d\u2019un monde\r\n  unipolaire, facteur de paix,\r\n\r\n11:19:09:10  11:19:11:17\r\n mais le mythe a fait long feu.\r\n\r\n11:19:20:04  11:19:24:20\r\nVa-t-on assister \u00e0 un bouleversement\r\n         de l\u2019ordre mondial\r\n\r\n11:19:25:01  11:19:29:21\r\n  \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019universalisme\r\n    occidental s\u00e8me la mort\r\n\r\n11:19:30:02  11:19:35:20\r\net exacerbe les criantes in\u00e9galit\u00e9s\r\n     sociales, ces injustices\r\n\r\n11:19:36:01  11:19:38:06\r\n    qui poussent les peuples\r\n\r\n11:19:38:11  11:19:41:21\r\n  vers des mod\u00e8les populistes ?\r\n\r\n11:19:42:02  11:19:47:19\r\n  -Est-ce qu\u2019on verra ressurgir\r\n           en Occident\r\n\r\n11:19:48:00  11:19:51:18\r\n une grande politique r\u00e9aliste,\r\n    attach\u00e9e \u00e0 ses valeurs,\r\n\r\n11:19:51:23  11:19:55:09\r\nsans chercher \u00e0 les imposer\r\n     \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n11:19:55:13  11:19:58:00\r\nacceptant un partenariat \u00e9volutif\r\n\r\n11:19:58:05  11:20:01:11\r\net qui aurait pour fonction\r\nd\u2019aider la Russie,\r\n\r\n11:20:01:15  11:20:05:16\r\n\u00e0 d\u00e9passer ses complexes\r\npour aller vers un avenir diff\u00e9rent ?\r\n\r\n11:20:05:21  11:20:07:13\r\n  Il faudrait le souhaiter.\r\n\r\n11:20:16:23  11:20:20:07\r\n     -En voulant ressusciter\r\n        la guerre froide,\r\n\r\n11:20:20:11  11:20:23:11\r\n                En voulant rester\r\n             dans les images mentales\r\n\r\n11:20:23:15  11:20:25:21\r\n    de la guerre froide d\u2019avant 1991,\r\n\r\n11:20:26:02  11:20:33:00\r\non rate l\u2019analyse de la nouvelle\r\n   guerre froide, qui existe.\r\n\r\n11:20:33:05  11:20:36:07\r\n         Il faut sortir\r\n   de l\u2019ancienne guerre froide\r\n\r\n11:20:36:11  11:20:39:05\r\n        pour comprendre\r\n    les \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9sents.\r\n\r\n11:20:39:10  11:20:42:08\r\n    C'est un monde complexe.\r\n\r\n11:21:29:17  11:21:36:00\r\n  -Moscou a \u00e9t\u00e9 partie prenante\r\n de n\u00e9gociations internationales\r\n\r\n11:21:36:05  11:21:40:10\r\n    qui ont abouti \u00e0 l\u2019accord\r\nsur l\u2019arr\u00eat du nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n11:21:40:14  11:21:44:10\r\n       Pourrait-il exister\r\n    de semblables r\u00e9solutions\r\n\r\n11:21:44:14  11:21:46:19\r\n  pour la Syrie ou l\u2019Ukraine ?\r\n\r\n11:21:47:00  11:21:49:13\r\n  La question reste en suspens.\r\n\r\n11:21:49:18  11:21:52:11\r\n       L\u2019avenir du monde\r\n     repose sur les \u00e9paules\r\n\r\n11:21:52:16  11:21:57:20\r\n  des Etats-Unis, de l\u2019Europe,\r\n  de la Chine et de la Russie.\r\n\r\n11:21:58:01  11:22:02:07\r\n   Les Etats-Unis et la Russie\r\n   risquent de rester ennemis,\r\n\r\n11:22:02:11  11:22:06:08\r\n         car entretenir\r\n    leur hostilit\u00e9 r\u00e9ciproque\r\n\r\n11:22:06:12  11:22:08:14\r\n sert leur politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n11:22:08:19  11:22:13:04\r\n    De son c\u00f4t\u00e9, la Chine impose\r\nsa puissance \u00e9conomique et militaire\r\n\r\n11:22:13:09  11:22:18:14\r\npour asseoir ce qu'elle consid\u00e8re\r\n\r\n11:22:18:19  11:22:21:15\r\n   comme sa zone d\u2019influence,\r\n        la mer de Chine.\r\n\r\n11:22:21:20  11:22:23:08\r\n         L'Europe serait\r\n\r\n11:22:23:12  11:22:27:21\r\n  peut-\u00eatre la seule \u00e0 pouvoir\r\n    faire bouger les lignes.\r\n\r\n11:22:28:02  11:22:34:07\r\n   Encore faudrait-il qu'elle ait\r\nla coh\u00e9sion et la force de le faire.\r\n\r\n11:23:08:13  11:23:12:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:03:19\r\n...\r\n\r\n10:00:04:00  10:00:17:05\r\n...\r\n\r\n10:00:18:18  10:00:21:17\r\n      Ils parlent en russe\r\n\r\n10:00:21:22  10:00:28:00\r\n         La foule hurle\r\n            -Hourra !\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:31:07\r\n    Un coup de canon est tir\u00e9\r\n\r\n10:00:31:11  10:00:34:22\r\n      Hymne national russe\r\n\r\n10:00:35:03  10:00:48:07\r\n...\r\n\r\n10:00:57:20  10:01:01:20\r\n   -Le 9 mai 2015, se d\u00e9roule\r\n   \u00e0 Moscou la comm\u00e9moration\r\n\r\n10:01:02:01  10:01:06:06\r\n du 70\u00e8me anniversaire de la fin\r\n de la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:08:00\r\n      Le pays rend hommage\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:10:11\r\naux 27 millions d'hommes et femmes\r\n\r\n10:01:10:16  10:01:14:11\r\n   sovi\u00e9tiques et \u00e0 la bravoure\r\nde l'Arm\u00e9e rouge dont le sacrifice\r\n\r\n10:01:14:16  10:01:17:10\r\n       a permis de vaincre\r\n       l'Allemagne nazie.\r\n\r\n10:01:17:14  10:01:21:03\r\n        Poutine a invit\u00e9\r\n   les dirigeants occidentaux\r\n\r\n10:01:21:08  10:01:25:23\r\n \u00e0 honorer la m\u00e9moire du peuple \r\n qui a pay\u00e9 le plus lourd tribut\r\n\r\n10:01:26:04  10:01:27:21\r\n         \u00e0 cette guerre.\r\n\r\n10:01:32:23  10:01:37:22\r\nPas un seul chef d\u2019Etat de l\u2019Ouest\r\n     n\u2019a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n10:01:38:03  10:01:43:11\r\nC\u2019en est trop pour Vladimir Poutine,\r\n   qui dans son discours solennel\r\n\r\n10:01:43:15  10:01:46:11\r\n   va d\u00e9laisser la rh\u00e9torique\r\n    diplomatique habituelle.\r\n\r\n10:01:46:16  10:01:49:03\r\n...\r\n\r\n10:02:51:14  10:02:54:16\r\n             -Hourra !\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:56:10\r\n             Hourra !\r\n\r\n10:02:56:14  10:02:58:01\r\n      -Un discours prononc\u00e9\r\n\r\n10:02:58:06  10:03:01:11\r\n          en pr\u00e9sence\r\ndes pr\u00e9sidents chinois et indien\r\n\r\n10:03:01:16  10:03:03:22\r\n qui repr\u00e9sentent avec la Russie\r\n\r\n10:03:04:03  10:03:07:14\r\nle tiers de la population mondiale\r\n        et de sa richesse.\r\n\r\n10:03:07:19  10:03:12:07\r\n      Les alli\u00e9s de demain\r\n contre ceux que Poutine appelle\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:15\r\n\"les tenants de la force brute\".\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:20:23\r\n      Les 70 ans de la fin\r\nde la Grande guerre patriotique,\r\n\r\n10:03:21:04  10:03:26:05\r\ncomme l'a nomm\u00e9e Staline, sont f\u00eat\u00e9s\r\n  par le peuple lui-m\u00eame le 9 mai.\r\n\r\n10:03:26:10  10:03:29:12\r\n       -La grandeur russe\r\n       n'a qu'un \u00e9pisode:\r\n\r\n10:03:29:17  10:03:32:05\r\n la victoire sur Hitler en 1945\r\n\r\n10:03:32:10  10:03:37:06\r\net c'est le tournant du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:42:08\r\n          Toute la nouvelle id\u00e9ologie\r\n          se construit sur le pass\u00e9.\r\n\r\n10:03:42:12  10:03:44:23\r\n-De l\u00e0 est sortie\r\n\r\n10:03:45:04  10:03:47:22\r\nla puissante Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:03:48:03  10:03:50:08\r\nC'est une Russie qui existe,\r\n\r\n10:03:50:12  10:03:53:22\r\ndont ils sont reconnaissants\r\n\u00e0 Vladimir Poutine\r\n\r\n10:03:54:03  10:03:57:17\r\nd'affirmer qu'elle existe\r\net qu'elle est puissante.\r\n\r\n10:03:57:22  10:04:01:20\r\nC'est la difficult\u00e9 que nous avons\r\n\u00e0 comprendre la Russie.\r\n\r\n10:04:02:01  10:04:06:07\r\n       Ce qu'ils regardent,\r\nc'est la renaissance de leur pays.\r\n\r\n10:04:21:22  10:04:27:02\r\n-Pour la premi\u00e8re fois, accompagn\u00e9\r\nd'un cort\u00e8ge de 250'000 personnes,\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:31:00\r\n      Poutine prend la t\u00eate\r\n      du R\u00e9giment immortel.\r\n\r\n10:05:01:07  10:05:04:04\r\n        -Dans ses mains,\r\n    un portrait de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:05:04:09  10:05:07:01\r\n     Vladimir Spiridonovitch\r\n            Poutine,\r\n\r\n10:05:07:06  10:05:10:02\r\n  qui fut l'un de ces millions\r\n         de Sovi\u00e9tiques\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:13:20\r\n         qui combattirent\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:05:14:01  10:05:17:13\r\n   L'absence des Occidentaux \r\n   en ce jour est donc autant\r\n\r\n10:05:17:18  10:05:21:05\r\n    une insulte \u00e0 son \u00e9gard, \r\n   qu'\u00e0 celui du peuple russe.\r\n\r\n10:05:21:10  10:05:26:16\r\n  L\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, Poutine \r\n s'\u00e9tait rendu \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration\r\n\r\n10:05:26:21  10:05:31:17\r\n  du d\u00e9barquement de Normandie \r\n en pr\u00e9sence de tous les Alli\u00e9s.\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:37:04\r\n  Mais quelques mois plus tard,\r\n    il n'avait pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n\r\n10:05:37:09  10:05:40:20\r\n       \u00e0 la comm\u00e9moration\r\n  de la lib\u00e9ration d'Auschwitz,\r\n\r\n10:05:41:01  10:05:44:11\r\n          pourtant men\u00e9e\r\npar les seules troupes sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:52:20\r\n-On est dans l\u2019ordre de l\u2019arrogance\r\n     occidentale \u00e0 courte vue,\r\n\r\n10:05:53:01  10:05:56:02\r\net ce n\u2019est pas comme cela\r\n\r\n10:05:56:07  10:05:59:11\r\nqu\u2019on reconstruira nos relations\r\n\r\n10:05:59:15  10:06:02:05\r\ndiff\u00e9rente et intelligente\r\n\r\n10:06:02:10  10:06:05:17\r\nentre le monde occidental\r\n      et la Russie.\r\n\r\n10:06:05:22  10:06:09:11\r\n   -Ce m\u00e9pris des Occidentaux\r\n      rappelle une \u00e9poque\r\n\r\n10:06:09:15  10:06:12:12\r\n    que l'on croyait r\u00e9volue.\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:15:10\r\n        Apr\u00e8s les liesses\r\n     de la victoire de 1945,\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:20:02\r\nle monde retombait dans un nouveau\r\n    conflit: la guerre froide.\r\n\r\n10:06:20:07  10:06:22:10\r\n     Avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'OTAN,\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:26:09\r\n    cr\u00e9\u00e9 en 1949, rassemblant\r\n  de nombreux pays occidentaux,\r\n\r\n10:06:26:13  10:06:31:01\r\net de l'autre, le pacte de Varsovie,\r\n      cr\u00e9\u00e9 six ans plus tard,\r\n\r\n10:06:31:06  10:06:33:09\r\n           regroupant\r\n    les affid\u00e9s sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:37:03\r\n         Mais surtout,\r\nune propagande de ces deux blocs\r\n\r\n10:06:37:08  10:06:42:12\r\n pour lesquels les pays devaient\r\n  choisir un bord ou un autre.\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:44:10\r\n   Ces 45 ans de guerre froide\r\n\r\n10:06:44:14  10:06:49:04\r\n ont vu na\u00eetre des affrontements\r\n  p\u00e9riph\u00e9riques dans le monde,\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:53:19\r\n   ainsi qu'un rideau de fer de\r\n8'500 km coupant l'Europe en deux.\r\n\r\n10:06:54:00  10:06:57:21\r\n     En 1989, puis en 1991,\r\n       l'opinion mondiale\r\n\r\n10:06:58:02  10:07:03:23\r\nf\u00eate la destruction du mur de Berlin\r\n  puis la fin de ce rideau de fer,\r\n\r\n10:07:04:04  10:07:07:18\r\n    et nourrit le r\u00eave d'une\r\n  r\u00e9unification de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:07:07:23  10:07:10:19\r\n       Dans la continuit\u00e9\r\n  de la disparition de l'URSS,\r\n\r\n10:07:11:00  10:07:13:18\r\nle pacte de Varsovie est dissout.\r\n\r\n10:07:14:22  10:07:18:08\r\nPourtant, l'OTAN continue d'exister.\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:22:17\r\nLes Russes subissent un traumatisme.\r\n\r\n10:07:22:22  10:07:26:21\r\n       L'URSS pesait pr\u00e8s\r\n  de 300 millions d'habitants.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:06\r\n          Le lendemain,\r\n   il en restait 140 millions.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:34:15\r\n     Hier encore, citoyens\r\nd'une superpuissance plan\u00e9taire,\r\n\r\n10:07:34:20  10:07:37:05\r\n ce sont des laiss\u00e9s-pour-compte\r\n\r\n10:07:37:10  10:07:40:05\r\n       d'un Etat d\u00e9membr\u00e9\r\n      et mis sous tutelle.\r\n\r\n10:08:25:03  10:08:29:23\r\n            -Et Bush p\u00e8re a soulign\u00e9:\r\n\"C'est termin\u00e9, nous l\u2019avons gagn\u00e9e.\"\r\n\r\n10:08:30:04  10:08:34:00\r\n         Effectivement,\r\n    l'URSS a admis sa d\u00e9faite\r\n\r\n10:08:34:05  10:08:38:00\r\n    et elle a tout simplement\r\n        cess\u00e9 d\u2019exister.\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:41:22\r\n-On peut imaginer facilement\r\nles sentiments d'un pays\r\n\r\n10:08:42:03  10:08:44:18\r\nqui a \u00e9t\u00e9 une superpuissance,\r\n\r\n10:08:44:23  10:08:47:06\r\nqui s\u2019est partag\u00e9 le monde\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:49:09\r\navec les Etats-Unis.\r\n\r\n10:08:49:13  10:08:52:19\r\nUn Etat qui contr\u00f4lait\r\ndes territoires immenses\r\n\r\n10:08:53:00  10:08:55:13\r\ndans les diff\u00e9rentes\r\nr\u00e9gions du monde\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:58:20\r\net qui a perdu\r\nson influence et son territoire\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:05:01\r\n       et a \u00e9t\u00e9 affaibli\r\n\u00e9conomiquement et militairement.\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:10:11\r\n     -Les Etats-Unis, gr\u00e2ce\r\n  \u00e0 leurs arm\u00e9es de financiers\r\n\r\n10:09:10:16  10:09:13:09\r\n          dirig\u00e9es par\r\n   le mar\u00e9chal Goldmann Sachs,\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:16:20\r\n   \u00e9radiquent l\u2019ancien r\u00e9gime\r\n      sans char ni canon.\r\n\r\n10:09:17:01  10:09:20:17\r\nAvec la complicit\u00e9 du gouvernement\r\n      et d\u2019oligarques russes\r\n\r\n10:09:20:22  10:09:22:12\r\n     fascin\u00e9s par l'argent,\r\n\r\n10:09:22:17  10:09:25:17\r\n       ils s'approprient\r\n    pour une bouch\u00e9e de pain\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:28:13\r\ndes anciennes entreprises d'Etat.\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:35:05\r\n La nouvelle Russie est devenue\r\n  le pays malade de l\u2019Europe.\r\n\r\n10:09:35:10  10:09:39:22\r\n-Personne n'est sorti vainqueur\r\nde la guerre froide.\r\n\r\n10:09:40:03  10:09:44:00\r\n  C'est \u00e0 Moscou qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de mettre fin \u00e0 cette folie.\r\n\r\n10:09:44:05  10:09:48:00\r\n        Des consultants\r\n     \u00e9conomiques am\u00e9ricains\r\n\r\n10:09:48:05  10:09:51:07\r\nont plong\u00e9 le pays dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:54:11\r\nLa plupart des ressources russes\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:59:09\r\nse sont retrouv\u00e9es dans les mains\r\nd'entreprises internationales\r\n\r\n10:09:59:13  10:10:03:10\r\net d'oligarques russes \r\navec lesquels ils \u00e9taient li\u00e9s.\r\n\r\n10:10:03:14  10:10:07:06\r\n-Apr\u00e8s la fin de l\u2019URSS-Russie,\r\nles Russes ont perdu\r\n\r\n10:10:07:11  10:10:10:07\r\nenviron 40 % du pouvoir d\u2019achat.\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:13:11\r\nVoyez ce qui se passe\r\ndans un pays d\u2019Europe\r\n\r\n10:10:13:15  10:10:16:08\r\nsi par hasard il y a moins 0,5 %.\r\n\r\n10:10:16:12  10:10:19:11\r\nDonc c\u2019est un choc gigantesque.\r\n\r\n10:10:22:05  10:10:24:23\r\n-Lors de la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n10:10:25:04  10:10:27:23\r\n entre Boris Eltsine et Clinton,\r\n\r\n10:10:28:04  10:10:31:20\r\n   Eltsine \u00e9tait un peu ivre \r\n  et Clinton a eu un fou rire.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:34:11\r\nCa a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 et diffus\u00e9 partout.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:38:06\r\n        Et cela a marqu\u00e9\r\n\r\n10:10:38:11  10:10:42:06\r\n       la conscience nationale russe.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:46:10\r\n     Parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:52:05\r\n qu\u2019un pr\u00e9sident am\u00e9ricain se moque\r\nsi ouvertement d\u2019un pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n10:10:52:10  10:10:55:22\r\n Cet incident, qui pour certains\r\n      \u00e9tait un fait divers,\r\n\r\n10:10:56:03  10:10:58:09\r\na marqu\u00e9 des gens comme Poutine.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:03:13\r\n-Les Occidentaux ont vraiment cru \r\nqu\u2019ils \u00e9taient les ma\u00eetres du monde,\r\n\r\n10:11:03:18  10:11:07:09\r\net qu\u2019ils allaient pouvoir\r\nimposer au monde entier\r\n\r\n10:11:07:13  10:11:11:11\r\nles droits de l\u2019homme, \r\nla d\u00e9mocratie, le march\u00e9.\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:15:08\r\nBill Clinton parlait\r\nde d\u00e9mocratie de march\u00e9.\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:18:18\r\nLa Chine avait adopt\u00e9\r\nl\u2019\u00e9conomie de march\u00e9,\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:21:04\r\nla Russie allait y \u00eatre oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:11:21:09  10:11:24:14\r\nOn pensait qu'il y aurait\r\n   des r\u00e9calcitrants,\r\n\r\n10:11:24:19  10:11:27:14\r\n qu'on allait r\u00e9duire\r\n  par des sanctions.\r\n\r\n10:11:41:17  10:11:43:11\r\n-L'Occident a utilis\u00e9\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:44:23\r\n        cette faiblesse.\r\n\r\n10:11:45:04  10:11:49:16\r\n    Comme les \u00c9tats-Unis avec\r\nles bombardements en Yougoslavie.\r\n\r\n10:11:49:21  10:11:51:19\r\n  Le message \u00e0 la Russie \u00e9tait:\r\n\r\n10:11:52:00  10:11:56:13\r\n\"Vous \u00eates trop faibles \r\npour \u00eatre pris en compte.\"\r\n\r\n10:11:56:18  10:12:00:18\r\n   -L\u2019OTAN d\u00e9cide sans l'aval\r\n du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU\r\n\r\n10:12:01:00  10:12:05:10\r\n      d\u2019envoyer ses avions\r\n  bombarder l\u2019arm\u00e9e yougoslave\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:07:19\r\nafin de prot\u00e9ger les populations\r\n\r\n10:12:08:00  10:12:09:14\r\n      albanaises du Kosovo.\r\n\r\n10:12:09:19  10:12:13:11\r\n   La Russie, avec un Eltsine\r\n       \u00e0 son cr\u00e9puscule,\r\n\r\n10:12:13:15  10:12:17:13\r\n      se montre impuissante\r\nface \u00e0 son dernier alli\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n10:12:21:16  10:12:26:08\r\n-L'Occident n'a pas pens\u00e9 que cela\r\npouvait finir et que la Russie\r\n\r\n10:12:26:12  10:12:29:13\r\npourrait protester\r\nde fa\u00e7on plus v\u00e9h\u00e9mente.\r\n\r\n10:12:29:18  10:12:33:18\r\nC'\u00e9tait un tr\u00e8s mauvais calcul !\r\n\r\n10:12:33:23  10:12:36:13\r\n-Poutine est arriv\u00e9,\r\nil a \u00e9t\u00e9 l\u2019homme\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:40:01\r\nqui recueillait\r\nce sentiment d\u2019humiliation.\r\n\r\n10:12:58:16  10:13:02:04\r\n       -Poutine est nomm\u00e9\r\n Premier ministre en ao\u00fbt 1999.\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:04:15\r\n  Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n10:13:04:20  10:13:09:04\r\n cinq attentats dans des villes \r\nrusses font plus de 300 victimes.\r\n\r\n10:13:09:09  10:13:15:01\r\n     Le gouvernement accuse\r\n  les s\u00e9paratistes tch\u00e9tch\u00e8nes.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:27:20\r\n -Deux terroristes sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:32:02\r\n   Le Kremlin cl\u00f4t l'enqu\u00eate,\r\nmais des journalistes d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:13:32:07  10:13:35:20\r\n   que les terroristes \u00e9taient\r\n   des membres du FSB, ex-KGB.\r\n\r\n10:13:36:01  10:13:40:09\r\nCela n\u2019emp\u00eache pas Poutine de faire\r\n    intervenir, le 1er octobre,\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:44:02\r\n   des dizaines de bombardiers\r\n     durant plusieurs mois,\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:47:12\r\n       attaquant Grozny,\r\n la capitale de la Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n10:13:48:18  10:13:53:15\r\nCette guerre fera pr\u00e8s de 200'000\r\nmorts sur un million d\u2019habitants.\r\n\r\n10:13:53:20  10:13:59:06\r\nLe peuple est fier de la fermet\u00e9\r\n    de son Premier ministre.\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:01:06\r\n       Six mois plus tard,\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:04:12\r\n      il est \u00e9lu pr\u00e9sident\r\n   de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\r\n\r\n10:14:04:17  10:14:08:06\r\n    Poutine impose tr\u00e8s vite \r\n    \"sa verticale du pouvoir\"\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:11:10\r\n   et sa \"d\u00e9mocratie dirig\u00e9e\",\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:15:12\r\n    excluant les oligarques\r\net les m\u00e9dias qui le critiquent.\r\n\r\n10:14:15:17  10:14:20:08\r\n     Les Occidentaux observent\r\nce nouveau pr\u00e9sident avec confiance.\r\n\r\n10:14:20:12  10:14:24:23\r\n   Le monde semble entrer dans\r\n une phase de relatif \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:14:25:04  10:14:27:11\r\n-Donc on a l\u2019avenir pour nous.\r\n\r\n10:14:27:17  10:14:31:20\r\nC\u2019est la fin de l'histoire,\r\npuisque tout le monde est d\u2019accord\r\n\r\n10:14:32:01  10:14:34:07\r\nsur les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:38:13\r\nEt puis on s\u2019aper\u00e7oit\r\nque l\u2019histoire n\u2019est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n10:14:38:18  10:14:41:09\r\n     Au contraire,\r\nelle se remet en marche.\r\n\r\n10:14:48:22  10:14:53:00\r\n            -Poutine avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n   par les attentats du 11 Septembre.\r\n\r\n10:14:53:05  10:14:56:09\r\n      Et il \u00e9tait pr\u00eat, en surmontant\r\n\r\n10:14:56:13  10:14:59:20\r\n      l'inimiti\u00e9 entre les deux pays,\r\n\r\n10:15:00:01  10:15:03:20\r\n             \u00e0 apporter de l\u2019aide\r\n          dans ces \u00e9preuves p\u00e9nibles.\r\n\r\n10:15:32:12  10:15:34:21\r\n-Poutine, avec cette d\u00e9claration,\r\n\r\n10:15:35:02  10:15:38:12\r\n    esp\u00e8re bien faire oublier\r\n     le g\u00e9nocide tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:38:17  10:15:42:05\r\n-Donc, il se dit:\r\n\"Ca va justifier notre action.\"\r\n\r\n10:15:42:10  10:15:46:00\r\n\"Ils vont arr\u00eater de nous emb\u00eater.\"\r\n\r\n10:15:46:05  10:15:50:04\r\n     Il y a donc peut-\u00eatre\r\nla possibilit\u00e9 d\u2019un arrangement\r\n\r\n10:15:50:09  10:15:53:21\r\n   o\u00f9 la nouvelle Russie\r\nserait pleinement reconnue.\r\n\r\n10:15:54:02  10:15:55:16\r\nIl a peut-\u00eatre cru \u00e7a.\r\n\r\n10:16:25:21  10:16:32:01\r\n        -En retour, il y a d\u2019abord eu\r\n   l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak.\r\n\r\n10:16:32:07  10:16:36:17\r\nUne ing\u00e9rence militaire ill\u00e9gale\r\n     dans un pays souverain\r\n\r\n10:16:36:22  10:16:40:15\r\n       sans l\u2019aval requis\r\n     du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:49:11\r\n-La France, l\u2019Allemagne\r\n\r\n10:16:49:16  10:16:52:02\r\net la Russie ont protest\u00e9.\r\n\r\n10:16:52:07  10:16:55:10\r\nCa n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 cette op\u00e9ration\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:57:18\r\nqui a tu\u00e9 un million d\u2019Irakiens.\r\n\r\n10:16:57:23  10:17:02:06\r\n       -Et puis, il y a eu la G\u00e9orgie\r\n   et la R\u00e9volution orange en Ukraine\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:04:11\r\n        soutenues par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:06:13\r\n            Autrement dit, selon lui,\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:09:20\r\n                   il a tendu la main\r\n      et on lui a crach\u00e9 \u00e0 la figure.\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:13:23\r\n      -En septembre 2003,\r\navec le soutien occulte des USA,\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:18:23\r\n      c\u2019est le r\u00e9gime d\u2019une\r\n   ancienne r\u00e9publique d\u2019URSS,\r\n\r\n10:17:19:04  10:17:23:05\r\n  la G\u00e9orgie, qui est renvers\u00e9\r\n  par la r\u00e9volution des Roses.\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:29:05\r\n  Un jeune leader charismatique et\r\npro-occidental, Mikheil Saakachvili,\r\n\r\n10:17:29:10  10:17:34:17\r\nfait tomber le vieil apparatchik\r\n    sovi\u00e9tique Chevardnadze.\r\n\r\n10:17:53:20  10:17:58:03\r\n  -Cette r\u00e9volution de couleur\r\nse reproduira en Ukraine en 2004\r\n\r\n10:17:58:08  10:18:01:14\r\n    avec la r\u00e9volution orange\r\n\r\n10:18:01:19  10:18:04:20\r\n   et au Kirghizistan en 2005,\r\n\r\n10:18:05:01  10:18:08:00\r\n        faisant vaciller\r\n    les int\u00e9r\u00eats du Kremlin.\r\n\r\n10:18:08:05  10:18:11:11\r\n-On n\u2019a pas cess\u00e9 de dire aux Russes\r\n\r\n10:18:11:16  10:18:13:20\r\n             qu'on se m\u00e9fiait d'eux,\r\n\r\n10:18:14:01  10:18:16:04\r\n             que rien n\u2019avait chang\u00e9.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:18:17\r\n           De toute fa\u00e7on, il fallait\r\n\r\n10:18:18:22  10:18:21:15\r\n         repousser l\u2019influence russe.\r\n\r\n10:18:21:20  10:18:25:11\r\n   -Tandis que se produisent \r\n  ces soul\u00e8vements populaires,\r\n\r\n10:18:25:16  10:18:29:18\r\n      sept pays se d\u00e9cident\r\nd\u00e9finitivement \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN.\r\n\r\n10:19:00:09  10:19:04:15\r\n   -La question russe, c\u2019\u00e9tait\r\n toujours: \"l\u2019OTAN contre qui ?\"\r\n\r\n10:19:04:20  10:19:07:05\r\nIl y avait eu un pacte de Varsovie,\r\n\r\n10:19:07:10  10:19:10:04\r\n        il n\u2019y avait plus\r\n      de pacte de Varsovie.\r\n\r\n10:19:10:09  10:19:12:07\r\n   Pourquoi aller dans l\u2019OTAN ?\r\n\r\n10:19:12:13  10:19:16:05\r\n  -Cette volont\u00e9 expansionniste\r\n    de l\u2019OTAN et de l\u2019Europe\r\n\r\n10:19:16:10  10:19:19:07\r\n      allait \u00e0 l\u2019encontre \r\n      des accords secrets,\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:21:19\r\nmalheureusement uniquement verbaux,\r\n\r\n10:19:22:00  10:19:25:20\r\n    conclus entre Gorbatchev\r\n        et Bush senior.\r\n\r\n10:19:26:01  10:19:32:18\r\nCes accords imposaient que les pays\r\n qui avaient une fronti\u00e8re commune\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:35:03\r\n     avec la nouvelle Russie\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:38:15\r\n           ne devaient\r\n  en aucun cas int\u00e9grer l\u2019OTAN.\r\n\r\n10:19:44:15  10:19:46:20\r\n     -Quand les ex-r\u00e9publiques baltes\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:50:11\r\nde l\u2019URSS ont int\u00e9gr\u00e9 l\u2019OTAN en 2004,\r\n\r\n10:19:50:16  10:19:52:16\r\n             l\u2019OTAN l\u2019a appel\u00e9e\r\n\r\n10:19:52:21  10:19:54:19\r\n        \"la vague de transformation\".\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:58:02\r\n            En Russie, on l\u2019a nomm\u00e9e \r\n            \"vague d\u2019\u00e9largissement\".\r\n\r\n10:19:59:17  10:20:03:20\r\n        -Ce qui provoqua\r\n une r\u00e9action d\u2019Alexe\u00ef Pouchkov,\r\n\r\n10:20:04:01  10:20:07:01\r\nporte-parole des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:20:07:06  10:20:09:13\r\n de l\u2019Assembl\u00e9e nationale russe.\r\n\r\n10:20:09:18  10:20:13:11\r\n        -L'OTAN int\u00e8gre\r\n    de plus en plus de pays.\r\n\r\n10:20:13:16  10:20:17:00\r\nL'OTAN est venu depuis l'Allemagne\r\n\r\n10:20:17:05  10:20:20:01\r\n    jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re russe,\r\n\r\n10:20:20:06  10:20:24:09\r\nmais l'OTAN s'est \u00e9largi\r\ndans la direction de la Russie.\r\n\r\n10:20:24:13  10:20:26:11\r\nC'est un danger pour nous.\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:29:09\r\n-Apr\u00e8s l\u2019OTAN, l\u2019Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:20:29:13  10:20:32:19\r\n    int\u00e8gre les Etats baltes\r\n    et quelques autres pays\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:36:08\r\n   issus du pacte de Varsovie.\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:38:21\r\n-La nouvelle Europe,\r\n\r\n10:20:39:02  10:20:41:23\r\nc'est un bloc antirusse,\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:45:01\r\nqui va se rassembler\r\nautour de l\u2019Allemagne.\r\n\r\n10:20:45:06  10:20:47:18\r\nDans l\u2019Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n10:20:47:23  10:20:52:18\r\nil y a un puissant bloc est-europ\u00e9en,\r\ndont l\u2019adversaire est la Russie.\r\n\r\n10:20:52:23  10:20:55:06\r\nCa, \u00e7a compte beaucoup.\r\n\r\n10:20:55:11  10:21:00:17\r\n          -L\u2019Occident \u00e9tait convaincu\r\n    qu\u2019il pouvait gouverner le monde,\r\n\r\n10:21:00:22  10:21:06:23\r\n   non pas par des moyens militaires,\r\n  \u00e0 l'instar des empires d'autrefois,\r\n\r\n10:21:07:04  10:21:11:02\r\n                mais en combinant\r\n             la domination \u00e9conomique\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:14:11\r\n   et l'id\u00e9ologie de l\u2019universalisme.\r\n\r\n10:21:14:16  10:21:18:05\r\n              -Si l'Occident\r\n       avait travaill\u00e9 avec Poutine\r\n\r\n10:21:18:10  10:21:22:19\r\n dans un vrai partenariat \u00e9conomique,\r\n\r\n10:21:23:01  10:21:27:23\r\n         la Russie serait aujourd'hui\r\n         membre de l'OTAN et de l'UE.\r\n\r\n10:21:28:04  10:21:32:20\r\n-Dans les ann\u00e9es 1999-2000,\r\nPoutine \u00e9tait probablement\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:35:11\r\nle plus pro-europ\u00e9en\r\n\r\n10:21:35:15  10:21:39:09\r\ndes hommes politiques russes.\r\n\r\n10:21:39:13  10:21:42:07\r\nPas le plus pro-occidental.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:47:01\r\nMais le plus pro-europ\u00e9en \r\nde toute l'histoire russe.\r\n\r\n10:21:47:06  10:21:50:07\r\n           -D\u00e8s 2007,\r\nlors de la conf\u00e9rence de Munich,\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:53:00\r\nPoutine a livr\u00e9 le fond de sa pens\u00e9e\r\n\r\n10:21:53:05  10:21:55:02\r\n         aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:22:26:02  10:22:28:18\r\n         Musique techno\r\n\r\n10:22:28:23  10:22:34:10\r\n...\r\n\r\n10:22:51:23  10:22:56:01\r\n -Le discours de Munich en 2007\r\n   signe la premi\u00e8re diatribe\r\n\r\n10:22:56:06  10:22:59:03\r\n        de Poutine contre\r\n    la politique occidentale.\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:02:02\r\n   Elle restera provisoirement\r\n           sans suite,\r\n\r\n10:23:02:07  10:23:05:10\r\n     car jusqu'ici Poutine \r\n    n'avait remis de l'ordre\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:07:23\r\n       que dans son pays.\r\n\r\n10:23:08:04  10:23:10:15\r\nMais la Russie a aussi des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:23:10:20  10:23:13:13\r\nComme les \u00c9tats-Unis et l'Occident,\r\n\r\n10:23:13:18  10:23:15:16\r\n  elle doit prouver sa capacit\u00e9\r\n\r\n10:23:15:21  10:23:17:04\r\n          d\u2019influence.\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:21:12\r\nCar il s\u2019agit des zones d\u2019influence\r\n     des chaque grande nation.\r\n\r\n10:23:21:17  10:23:23:20\r\n  -Pour la Russie, la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:23:24:01  10:23:26:23\r\n           passe avant\r\n    les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:31:13\r\nDans ce contexte, les rapports\r\n\r\n10:23:31:18  10:23:34:13\r\nde la Russie avec les USA, l\u2019Europe\r\n\r\n10:23:34:19  10:23:37:21\r\net les pays de l\u2019OTAN,\r\nsont un \u00e9ternel d\u00e9bat.\r\n\r\n10:23:38:02  10:23:41:08\r\n-Les Russes se sentent m\u00e9pris\u00e9s,\r\n\r\n10:23:41:12  10:23:45:04\r\nmenac\u00e9s de d\u00e9stabilisation permanente\r\n\r\n10:23:45:09  10:23:49:23\r\net les Occidentaux\r\nconsid\u00e8rent Poutine comme despotique.\r\n\r\n10:23:50:04  10:23:52:23\r\n-Press\u00e9 par l\u2019aide de son entourage,\r\n\r\n10:23:53:04  10:23:56:13\r\n    et en guise d'apaisement\r\n     envers les Occidentaux\r\n\r\n10:23:56:18  10:23:58:17\r\n   qui p\u00e8sent \u00e9conomiquement,\r\n\r\n10:23:58:22  10:24:03:08\r\nPoutine pousse son Premier ministre\r\n         Dimitri Medvedev,\r\n\r\n10:24:03:12  10:24:06:09\r\n         \u00e0 lui succ\u00e9der\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:12:02\r\n    Et Poutine, dans un jeu\r\n  de chaises musicales devient\r\n\r\n10:24:12:08  10:24:15:06\r\n      son Premier ministre,\r\n      en donnant l'illusion\r\n\r\n10:24:15:11  10:24:17:11\r\n qu\u2019il a ob\u00e9i \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n10:24:17:16  10:24:22:02\r\n Dans les grandes villes du pays,\r\nla politique lib\u00e9rale de Medvedev,\r\n\r\n10:24:22:07  10:24:26:11\r\n inspir\u00e9e du mod\u00e8le occidental,\r\n\r\n10:24:26:16  10:24:31:04\r\n soul\u00e8ve dans la classe moyenne\r\n   des espoirs de changement.\r\n\r\n10:24:31:09  10:24:35:20\r\n  Mais un \u00e9v\u00e9nement va r\u00e9v\u00e9ler\r\n   que des tensions existent\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:40:10\r\n         entre les deux\r\n   t\u00eates dirigeantes du pays.\r\n\r\n10:24:40:14  10:24:44:08\r\n     Ao\u00fbt 2008, la G\u00e9orgie\r\n  bombarde une province russe.\r\n\r\n10:24:44:12  10:24:47:08\r\n   Medvedev, chef des arm\u00e9es,\r\n         ne r\u00e9agit pas.\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:50:02\r\n       Poutine le renvoie \r\n      \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:24:50:07  10:24:52:09\r\n    alors qu'ils sont film\u00e9s.\r\n\r\n10:24:59:20  10:25:04:13\r\n      -Poutine se voit oblig\u00e9\r\nd\u2019assumer le r\u00f4le de chef de guerre.\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:10:01\r\n  Medvedev ne reste souverain \r\n que sur le terrain \u00e9conomique.\r\n\r\n10:25:10:06  10:25:12:14\r\n            Il devait\r\n   rassurer les investisseurs,\r\n\r\n10:25:12:19  10:25:16:13\r\n       or les Occidentaux\r\n  profitent de ses faiblesses.\r\n\r\n10:25:16:18  10:25:19:20\r\n        Durant la crise\r\n     dessubprimesde 2008,\r\n\r\n10:25:20:01  10:25:23:19\r\n       il ne peut emp\u00eacher\r\nla fuite des capitaux am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:25:24:00  10:25:26:14\r\n    La Bourse russe d\u00e9croche\r\n\r\n10:25:26:19  10:25:29:06\r\n et ferme \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:25:33:03  10:25:39:11\r\nMais c\u2019est 2011 qui se pr\u00e9sente \r\ncomme celle de tous les dangers.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:44:03\r\nPour la crise libyenne, la Russie\r\n  ne met pas son veto \u00e0 l\u2019ONU.\r\n\r\n10:25:44:08  10:25:49:06\r\n    Mais Poutine se rend compte\r\nque la coalition franco-britannique\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:51:13\r\n a pour but d\u2019\u00e9liminer Kadhafi.\r\n\r\n10:25:51:18  10:25:55:03\r\n   Medvedev n\u2019a rien vu venir\r\n\r\n10:25:55:08  10:25:57:18\r\n          et la Russie\r\n     va perdre un alli\u00e9 cl\u00e9.\r\n\r\n10:26:03:01  10:26:07:08\r\n     Poutine sait d\u00e9sormais\r\nce qu\u2019il veut et se fait d\u00e9signer\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:11:07\r\n  par son parti comme candidat\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:14:23\r\n   Les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n   de 2011 voient la victoire\r\n\r\n10:26:15:04  10:26:17:02\r\n  du parti de Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:26:17:07  10:26:21:11\r\n          L\u2019opposition\r\n d\u00e9nonce des fraudes \u00e9lectorales\r\n\r\n10:26:21:15  10:26:25:04\r\n  et organise les plus grandes\r\n         manifestations\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:27:11\r\n depuis son arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n10:26:41:22  10:26:45:23\r\n   Le Premier ministre Poutine\r\n    voit planer dans son pays\r\n\r\n10:26:46:04  10:26:51:07\r\n           le spectre\r\n  d\u2019une r\u00e9volution de couleur.\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:27:04\r\n-Selon le Kremlin, l\u2019intelligentsia\r\n\r\n10:27:27:09  10:27:30:10\r\na fait preuve de tra\u00eetrise.\r\n\r\n10:27:30:14  10:27:34:19\r\n     Elle ne faisait\r\nplus partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:41:19  10:27:45:11\r\nNous leurs avons donn\u00e9\r\ndes TV plasma, des cong\u00e9s,\r\n\r\n10:27:45:16  10:27:49:12\r\nla possibilit\u00e9 d\u2019acheter \r\ndes r\u00e9sidences \u00e0 l\u2019\u00e9tranger,\r\n\r\n10:27:49:17  10:27:52:19\r\n          de faire tout\r\n ce qu\u2019ils veulent dans leur lit\r\n\r\n10:27:53:00  10:27:54:14\r\n    et m\u00eame de nous critiquer\r\n\r\n10:27:54:19  10:27:59:02\r\n        dans leurs blogs\r\n    ou leurs stations radio,\r\n\r\n10:27:59:07  10:28:03:17\r\nd\u2019utiliser tous les nouveaux\r\n   gadgets, des iPhone.\r\n\r\n10:28:03:22  10:28:05:16\r\nEt qu\u2019est-ce qu\u2019ils font ?\r\n\r\n10:28:05:21  10:28:09:11\r\nIls prennent leurs gadgets\r\n  achet\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 nous,\r\n\r\n10:28:09:16  10:28:14:02\r\nils vont sur la place Bolotnaya\r\n et ils \u00e9crivent sur Twitter:\r\n\r\n10:28:14:07  10:28:15:22\r\n  \"Chassons Poutine !\"\r\n\r\n10:28:43:18  10:28:47:09\r\n     -En mars 2012, Poutine\r\n a la satisfaction de remporter\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:52:10\r\n l\u2019\u00e9lection d\u00e8s le premier tour,\r\n       avec 63 % des voix.\r\n\r\n10:28:54:12  10:28:57:16\r\n      Son Premier ministre\r\n     sera Dimitri Medvedev.\r\n\r\n10:29:21:18  10:29:24:13\r\n     Poutine est de retour.\r\n\r\n10:29:24:18  10:29:27:20\r\n Il n'est pas moins autoritaire,\r\n         il l'est plus.\r\n\r\n10:29:28:01  10:29:30:00\r\n    Il est plus conservateur.\r\n\r\n10:29:30:05  10:29:33:18\r\n Il n\u2019est pas moins militariste,\r\n         il l\u2019est plus.\r\n\r\n10:29:33:23  10:29:36:19\r\n     Tout cela est d\u00e9sormais\r\n      revendiqu\u00e9, coh\u00e9rent\r\n\r\n10:29:37:00  10:29:39:11\r\n        et mis au service\r\n      d\u2019une vision globale.\r\n\r\n10:29:39:16  10:29:44:04\r\n   Ce que le peuple russe voulait\r\nentendre, Poutine le dit clairement:\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:47:14\r\n        \"La Russie doit\r\nredevenir une grande puissance.\"\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:09:06\r\n-Comment montrer que nous sommes\r\nune grande puissance ?\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:13:01\r\nLa r\u00e9ponse qu\u2019il avait apport\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:30:13:06  10:30:16:23\r\n c\u2019\u00e9tait en tendant la main \r\naux Etats-Unis et \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n10:30:17:04  10:30:18:23\r\nMais devant cet \u00e9chec,\r\n\r\n10:30:19:04  10:30:24:13\r\nil construit une nouvelle conception\r\n   des relations internationales,\r\n\r\n10:30:24:18  10:30:28:20\r\n     interpr\u00e9t\u00e9e erron\u00e9ment\r\n  comme un nouvel imp\u00e9rialisme.\r\n\r\n10:30:29:01  10:30:31:09\r\n      -Le ma\u00eetre du Kremlin\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:35:16\r\ns\u2019engage dans une vaste entreprise\r\n  de reconstruction strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:40:11\r\nIl va d\u00e9placer le centre de gravit\u00e9\r\n  \u00e9conomique de son immense pays\r\n\r\n10:30:40:15  10:30:45:23\r\n   \u00e0 l\u2019Est, avec la recherche\r\n  d\u2019un nouvel alli\u00e9, la Chine.\r\n\r\n10:30:48:13  10:30:51:21\r\n       -Il avait commenc\u00e9\r\n   \u00e0 construire des alliances,\r\n\r\n10:30:52:02  10:30:53:20\r\n\u00e0 participer\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:55:13\r\nau groupe de Shanghai,\r\n\r\n10:30:55:19  10:30:58:20\r\nqui comportait uniquement\r\ndes Etats asiatiques.\r\n\r\n10:30:59:01  10:31:03:10\r\n Il s\u2019est ins\u00e9r\u00e9 dans les BRICS,\r\n          dans l\u2019ASEAN,\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:06:06\r\n   o\u00f9 la Russie appara\u00eet comme\r\n\r\n10:31:06:11  10:31:08:01\r\nun partenaire plausible.\r\n\r\n10:31:08:06  10:31:10:08\r\n-Un \u00e9v\u00e9nement s\u2019est produit\r\n\r\n10:31:10:12  10:31:15:09\r\n        en 2012: Poutine,\r\n    \u00e0 peine devenu Pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:31:15:13  10:31:22:10\r\n           a commenc\u00e9\r\n par une visite d\u2019Etat en Chine.\r\n\r\n10:31:22:15  10:31:25:06\r\n          -Poutine pense que l'Europe\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:28:01\r\n             veut imposer \u00e0 la Russie\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:30:14\r\n             ses normes id\u00e9ologiques.\r\n\r\n10:31:30:19  10:31:34:13\r\n         Il va plut\u00f4t payer l'hommage\r\n               \u00e9conomique \u00e0 la Chine,\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:40:05\r\n qui n'impose rien, que coop\u00e9rer avec\r\n l'Europe, \u00e0 la base de ses valeurs.\r\n\r\n10:31:40:10  10:31:43:19\r\n-Nos pr\u00e9occupations strat\u00e9giques\r\n\r\n10:31:44:00  10:31:45:17\r\nsont similaires.\r\n\r\n10:31:45:22  10:31:48:19\r\nNous sommes de grands pays\r\n    en d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:31:49:00  10:31:51:12\r\nqui partagent les m\u00eames aspirations.\r\n\r\n10:31:51:17  10:31:53:06\r\nNous esp\u00e9rons tous deux\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:57:02\r\n       \u00eatre pr\u00e9pond\u00e9rants\r\n   dans un monde multipolaire.\r\n\r\n10:31:57:07  10:32:01:02\r\n        -Pour la Russie,\r\n  l\u2019Europe est un grand march\u00e9.\r\n\r\n10:32:01:08  10:32:05:21\r\n         Mais la Russie\r\n   s\u2019est tourn\u00e9e vers l\u2019Asie.\r\n\r\n10:32:06:03  10:32:10:05\r\n                     Elle nous dit:\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:13:07\r\n                \"Nous ne sommes pas\r\n              d\u00e9pendants de l\u2019Europe,\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:16:22\r\n          nous disposons de multiples\r\n              d\u00e9bouch\u00e9s alternatifs.\"\r\n\r\n10:32:17:03  10:32:20:04\r\n  C\u2019est ce raisonnement qui a conduit\r\n\r\n10:32:20:09  10:32:23:14\r\n                  \u00e0 la signature\r\n             d\u2019accords avec la Chine.\r\n\r\n10:32:24:19  10:32:26:12\r\n      -La Chine joue le jeu\r\n\r\n10:32:26:17  10:32:30:13\r\net devient le premier partenaire\r\n    commercial de la Russie.\r\n\r\n10:32:30:18  10:32:35:10\r\n    Une coop\u00e9ration militaire\r\n et des travaux d\u2019infrastructure\r\n\r\n10:32:35:14  10:32:36:19\r\n          sont lanc\u00e9s.\r\n\r\n10:32:37:00  10:32:41:14\r\n    Le projet de faire tomber\r\n      l'h\u00e9g\u00e9monie du dollar\r\n\r\n10:32:41:21  10:32:44:15\r\n            est men\u00e9\r\n dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:47:12\r\n      La Chine et la Russie\r\n        ach\u00e8tent de l'or,\r\n\r\n10:32:47:17  10:32:52:15\r\n commercent dans leurs monnaies\r\n    nationales et planifient\r\n\r\n10:32:52:20  10:32:56:22\r\n     de porter un coup fatal\r\n      \u00e0 l\u2019empire du dollar.\r\n\r\n10:32:57:03  10:32:59:04\r\n-On peut faire une alliance\r\n\r\n10:32:59:09  10:33:02:15\r\ng\u00e9opolitique sur certains sujets.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:05:20\r\nEtre d\u2019accord\r\navec les Chinois pour d\u00e9noncer\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:10:02\r\ntel ou tel projet am\u00e9ricain,\r\nutiliser l\u2019\u00e9conomie chinoise\r\n\r\n10:33:10:07  10:33:12:23\r\npour faire telle ou telle chose.\r\n\r\n10:33:13:04  10:33:18:05\r\nJe ne pense pas que la Russie aille\r\njusqu'\u00e0 une alliance contre le reste.\r\n\r\n10:33:18:10  10:33:23:08\r\nMais elle est tent\u00e9e,\r\ntant qu'il n'y a pas d'alternative.\r\n\r\n10:33:23:14  10:33:27:08\r\n               -J\u2019ai l\u2019impression\r\n           que nous avons mis la t\u00eate\r\n\r\n10:33:27:12  10:33:29:17\r\n     dans la gueule du tigre chinois.\r\n\r\n10:33:29:22  10:33:31:04\r\n                   Et ce tigre\r\n\r\n10:33:31:09  10:33:33:21\r\n           est en train de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:33:34:02  10:33:37:22\r\n               Ce n'est pas\r\n    dans leur int\u00e9r\u00eat de nous manger,\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:40:07\r\n          alors ils jouent avec nous.\r\n\r\n10:33:40:11  10:33:45:00\r\n-La premi\u00e8re visite de Xi Jinping\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger a eu lieu en Russie.\r\n\r\n10:33:45:05  10:33:50:05\r\nCela montre la connaissance et la\r\nd\u00e9termination des deux chefs d\u2019Etat\r\n\r\n10:33:50:10  10:33:53:22\r\nsur l\u2019importance des rapports\r\nentre nos deux pays.\r\n\r\n10:33:54:03  10:33:59:06\r\n-Si la Chine est un alli\u00e9 \u00e9conomique\r\n     et diplomatique de poids,\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:03:20\r\n    Poutine sait qu\u2019il s\u2019agit\r\n d\u2019une alliance de circonstance.\r\n\r\n10:34:04:01  10:34:08:14\r\nLa Chine est en passe de devenir\r\n la premi\u00e8re \u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n10:34:08:19  10:34:12:08\r\n       Un jour ou l\u2019autre,\r\n   leurs int\u00e9r\u00eats divergeront.\r\n\r\n10:34:12:12  10:34:16:19\r\n       Mais parall\u00e8lement\r\n \u00e0 cette alliance avec la Chine,\r\n\r\n10:34:17:00  10:34:21:15\r\n          Poutine r\u00e9active\r\nune id\u00e9ologie ancienne: l\u2019eurasisme.\r\n\r\n10:34:21:20  10:34:26:00\r\n        Elle place Moscou\r\nau coeur d\u2019un ensemble \u00e9conomique\r\n\r\n10:34:26:05  10:34:30:13\r\nconstitu\u00e9 des anciennes r\u00e9publiques\r\n  sovi\u00e9tiques d\u2019Europe et d\u2019Asie\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:32:20\r\n qui s\u2019\u00e9tendra de la Bi\u00e9lorussie\r\n\r\n10:34:33:01  10:34:37:07\r\n     \u00e0 la Sib\u00e9rie en passant\r\n par le Kazakhstan et l\u2019Ukraine.\r\n\r\n10:35:03:19  10:35:06:11\r\n-Cet ensemble qui se veut solidaire,\r\n\r\n10:35:06:15  10:35:10:06\r\n         autosuffisant\r\n     et ouvert sur le monde\r\n\r\n10:35:10:11  10:35:13:04\r\n        pourrait devenir \r\n       la plaque tournante\r\n\r\n10:35:13:09  10:35:15:21\r\n          des relations\r\n    entre l\u2019Europe et l\u2019Asie.\r\n\r\n10:35:16:02  10:35:18:02\r\nL'un de ces pays, le Kazakhstan,\r\n\r\n10:35:18:07  10:35:20:16\r\n  a une importance particuli\u00e8re\r\n\r\n10:35:20:21  10:35:24:22\r\n  puisque sa nouvelle capitale,\r\n    Astana, \u00e0 l'architecture\r\n\r\n10:35:25:03  10:35:27:21\r\n  avant-gardiste, a \u00e9t\u00e9 choisie\r\n\r\n10:35:28:02  10:35:31:01\r\n    comme la future capitale\r\n         de l\u2019Eurasie.\r\n\r\n10:35:31:06  10:35:34:06\r\nCette ancienne r\u00e9publique de l\u2019URSS\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:37:08\r\n          est dirig\u00e9e\r\ndepuis 26 ans par un chef d'Etat\r\n\r\n10:35:37:12  10:35:40:14\r\n    autoritaire, Nazarba\u00efev,\r\n    tr\u00e8s proche de Poutine.\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:45:17\r\n   Il lui sert de m\u00e9diateur,\r\ncomme r\u00e9cemment avec la Turquie.\r\n\r\n10:35:45:22  10:35:52:05\r\nL'immense Kazakhstan est un pays \r\nriche en gaz, p\u00e9trole et uranium.\r\n\r\n10:35:52:10  10:35:55:22\r\n       Il partage 7'000 km\r\n   de fronti\u00e8re avec la Russie\r\n\r\n10:35:56:03  10:35:58:17\r\n   et 1'500 km avec la Chine.\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:03:04\r\nUne situation g\u00e9ographique parfaite\r\n   pour le centre de l\u2019Eurasie.\r\n\r\n10:36:03:09  10:36:05:23\r\n            -L'objectif de la Russie\r\n\r\n10:36:06:04  10:36:10:00\r\n      est de reconstituer\r\n    un ensemble g\u00e9opolitique\r\n\r\n10:36:10:05  10:36:13:15\r\nde grosso modo 200 mios d'habitants,\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:11\r\nqui aurait une coop\u00e9ration militaire\r\n       et \u00e9conomique communes\r\n\r\n10:36:18:15  10:36:23:04\r\n       pour peser sur les \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n10:36:23:09  10:36:26:02\r\n                  comme l'Europe\r\n             entend peser \u00e0 500 mios.\r\n\r\n10:36:26:07  10:36:28:18\r\n  La Russie voudrait peser \u00e0 200 mios\r\n\r\n10:36:28:23  10:36:32:14\r\n             avec les Kazakhs,\r\n      les Kirghizes, les Bi\u00e9lorusses.\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:35:10\r\nEt avec les Ukrainiens... c'est rat\u00e9.\r\n\r\n10:36:35:15  10:36:39:13\r\n        -Au-del\u00e0 du lien\r\n     culturel et \u00e9conomique\r\n\r\n10:36:39:18  10:36:43:11\r\n            qui unit\r\n     la Russie et l\u2019Ukraine,\r\n\r\n10:36:43:16  10:36:47:05\r\n  celle-ci rev\u00eat une importance\r\n    g\u00e9ostrat\u00e9gique en Europe.\r\n\r\n10:36:47:10  10:36:51:21\r\nMais les USA et l\u2019Union europ\u00e9enne\r\n    ne l\u2019entendent pas ainsi.\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:54:04\r\n Au final, l\u2019Ukraine est accul\u00e9e\r\n\r\n10:36:54:09  10:36:58:16\r\n\u00e0 choisir un camp contre un autre.\r\n\r\n10:36:58:21  10:37:03:01\r\n  -En 2014, l'Union europ\u00e9enne\r\n    a trait\u00e9 avec l'Ukraine\r\n\r\n10:37:03:06  10:37:06:19\r\n    en disant: \"Vous traitez\r\n avec nous, pas avec la Russie.\"\r\n\r\n10:37:07:00  10:37:09:22\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n10:37:34:13  10:37:36:03\r\n    -L\u2019Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:37:36:08  10:37:40:22\r\na fait preuve d\u2019une m\u00e9connaissance\r\n      du probl\u00e8me abyssale.\r\n\r\n10:37:41:03  10:37:45:10\r\nLes malheurs de l'Union europ\u00e9enne\r\n        que l'on constate\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:51:16\r\navec le Brexit tiennent \u00e0 \u00e7a,\r\n\u00e0 son ignorance des peuples.\r\n\r\n10:37:51:21  10:37:54:11\r\n              -L\u2019accord d\u2019association\r\n\r\n10:37:54:15  10:37:57:11\r\n             transformerait l\u2019Ukraine\r\n\r\n10:37:57:15  10:38:01:23\r\n        en un pays avec une politique\r\n          et une \u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:38:02:04  10:38:05:05\r\n        Ce serait une menace terrible\r\n                pour Poutine,\r\n\r\n10:38:05:10  10:38:09:13\r\n        car nos peuples sont proches.\r\n\r\n10:38:09:18  10:38:14:04\r\n            Le succ\u00e8s de l'Ukraine\r\n       vers un d\u00e9veloppement europ\u00e9en\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:19:04\r\n     serait un sc\u00e9nario insupportable\r\n              pour Poutine.\r\n\r\n10:38:19:09  10:38:22:16\r\n-Suite aux pressions du Kremlin,\r\n         Ianoukovitch,\r\n\r\n10:38:22:21  10:38:25:13\r\n  \u00e9lu d\u00e9mocratiquement en 2010\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:30:16\r\n face aux \u00e9checs des dirigeants \r\n de la r\u00e9volution, tourne le dos\r\n\r\n10:38:30:21  10:38:35:15\r\n     \u00e0 l'Europe pour int\u00e9grer\r\nune union douani\u00e8re avec la Russie.\r\n\r\n10:38:35:20  10:38:39:02\r\n    Cette volte-face provoque\r\n    un soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n10:38:39:07  10:38:42:20\r\n   Ce mouvement protestataire\r\n     est d'abord pacifique.\r\n\r\n10:38:43:01  10:38:48:03\r\n   Mais la r\u00e9pression ukrainienne\r\nam\u00e8ne des groupes de paramilitaires,\r\n\r\n10:38:48:08  10:38:51:14\r\n   nationalistes et n\u00e9onazis,\r\n\r\n10:38:51:19  10:38:56:04\r\n   seuls \u00e0 d\u00e9tenir des armes, \r\n   \u00e0 s'affronter militairement\r\n\r\n10:38:56:09  10:38:59:06\r\n         avec les forces\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:03:22\r\n      Les d\u00e9cisions prises\r\n   \u00e0 Moscou, Kiev et Bruxelles\r\n\r\n10:39:04:03  10:39:08:12\r\n      font basculer le monde\r\ndans une nouvelle \u00e9preuve de force.\r\n\r\n10:39:08:21  10:39:11:19\r\n         -Ianoukovitch\r\n a d\u00e9truit l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.\r\n\r\n10:39:12:00  10:39:15:03\r\n             Mais il a bien d\u00e9velopp\u00e9\r\n                  l\u2019arm\u00e9e int\u00e9rieure,\r\n\r\n10:39:15:08  10:39:17:18\r\n  qui \u00e9tait forc\u00e9e de faire la guerre\r\n\r\n10:39:17:23  10:39:20:01\r\n           avec des ennemis internes.\r\n\r\n10:39:20:06  10:39:22:16\r\n          Nous n\u2019avions aucune chance\r\n\r\n10:39:22:21  10:39:25:17\r\n   de gagner, mais nous avons gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:39:25:22  10:39:28:21\r\n      -Le 21 f\u00e9vrier 2014,\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:31:21\r\n    apr\u00e8s plusieurs semaines\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:35:11\r\n   d'affrontements meurtriers\r\n      sur la place Ma\u00efdan,\r\n\r\n10:39:35:16  10:39:38:04\r\nl\u2019opposition profite de l\u2019absence\r\n\r\n10:39:38:09  10:39:41:04\r\n         d'Ianoukovitch\r\n  pour s\u2019emparer du Parlement.\r\n\r\n10:39:41:09  10:39:44:21\r\n-Les manifestations \u00e0 Kiev ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:39:45:02  10:39:48:06\r\npour Poutine comme une alarme.\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:53:09\r\nElles lui ont montr\u00e9 qu'en Ukraine,\r\nconsid\u00e9r\u00e9e comme une mini-Russie,\r\n\r\n10:39:53:13  10:39:55:22\r\ndes gens peuvent aller manifester\r\n\r\n10:39:56:03  10:40:00:04\r\net chasser un pouvoir\r\nqui n\u2019est m\u00eame pas communiste,\r\n\r\n10:40:00:09  10:40:04:19\r\net dans lequel\r\non ne meurt pas de faim.\r\n\r\n10:40:28:03  10:40:31:14\r\n        -Les Etats-Unis\r\n    ne se cachent m\u00eame plus.\r\n\r\n10:40:31:19  10:40:36:20\r\nVictoria Nuland, secr\u00e9taire d\u2019Etat\r\n     adjointe des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n10:40:37:01  10:40:41:04\r\n         vient distribuer\r\ndes sandwiches sur la place Ma\u00efdan.\r\n\r\n10:40:41:09  10:40:45:15\r\n   Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n        elle avait lanc\u00e9\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:49:08\r\n\u00e0 son coll\u00e8gue:\"Fuckl\u2019Europe !\"\r\n\r\n10:40:49:12  10:40:53:03\r\n  Pour Poutine, ne pas r\u00e9agir,\r\n      c\u2019est voir l\u2019Ukraine\r\n\r\n10:40:53:08  10:40:57:22\r\n      basculer dans l\u2019OTAN\r\n    et compromettre en partie\r\n\r\n10:40:58:03  10:40:59:22\r\n     le projet eurasiatique.\r\n\r\n10:41:00:03  10:41:02:19\r\n         C\u2019est l\u2019avenir\r\n     de la Russie de Poutine\r\n\r\n10:41:03:00  10:41:05:07\r\n     qui se joue au Kremlin.\r\n\r\n10:41:33:10  10:41:35:22\r\n  -Poutine s\u2019invite en Crim\u00e9e,\r\n\r\n10:41:36:03  10:41:40:20\r\n   province d\u2019Ukraine compos\u00e9e\r\n     \u00e0 90 % de russophones.\r\n\r\n10:41:41:01  10:41:44:02\r\nLa Russie y a de nombreux int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:41:44:07  10:41:48:19\r\n     Elle poss\u00e8de notamment\r\n  la base navale de S\u00e9bastopol,\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:52:23\r\n         qui lui permet\r\n  un contr\u00f4le sur la mer Noire.\r\n\r\n10:42:06:06  10:42:10:01\r\n-Apr\u00e8s plusieurs jours de silence,\r\n       sa contre-offensive\r\n\r\n10:42:10:06  10:42:14:11\r\n      marquera un tournant\r\n  dans les rapports Est-Ouest.\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:18:12\r\n    -L\u2019Ukraine accuse la Russie\r\n  de lui avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:22:09\r\n   -Les dirigeants europ\u00e9ens \r\n   se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n10:42:22:13  10:42:25:09\r\n            -R\u00e9pondre\r\n\u00e0 l\u2019intervention russe en Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:29:09\r\n       -Les Russes tentent\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer les bases militaires.\r\n\r\n10:42:29:13  10:42:32:23\r\n        -Des hommes arm\u00e9s\r\n   qui ne sont pas identifi\u00e9s.\r\n\r\n10:42:33:04  10:42:34:18\r\n     -Qui sont ces hommes ?\r\n\r\n10:42:34:23  10:42:38:20\r\n-Ils portent des treillis \r\nneufs; d'o\u00f9 viennent-ils ?\r\n\r\n10:42:39:01  10:42:41:00\r\nRusskiy ?\r\n\r\n10:42:41:05  10:42:42:23\r\nSilence total !\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:54:19\r\n     -Des troupes pro-russes\r\n    sont d\u00e9ploy\u00e9es en Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:58:18\r\n       A la fois surarm\u00e9s\r\n    et \u00e9tonnamment d\u00e9tendus,\r\n\r\n10:42:58:23  10:43:03:03\r\n  ces hommes verts neutralisent\r\n  l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n10:43:03:08  10:43:07:13\r\n  par ce qu'on pourrait appeler\r\n  un coup de force tranquille.\r\n\r\n10:43:07:19  10:43:10:10\r\n     Commentaire en anglais\r\n\r\n10:43:42:14  10:43:46:11\r\n   -Plus rien ne peut emp\u00eacher\r\n       le plan de Poutine.\r\n\r\n10:43:46:16  10:43:48:23\r\n Alors que cette intrusion russe\r\n\r\n10:43:49:04  10:43:52:07\r\n         est consid\u00e9r\u00e9e\r\n comme ill\u00e9gale par l'Occident,\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:54:18\r\n selon les accords du Budapest.\r\n\r\n10:43:54:23  10:43:57:08\r\n          Le Parlement\r\n      vote l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:43:57:12  10:44:00:01\r\n   Un referendum est organis\u00e9.\r\n\r\n10:44:00:06  10:44:02:05\r\n  Les Crim\u00e9ens qui ont pu voter\r\n\r\n10:44:02:10  10:44:06:19\r\n      se prononcent \u00e0 96 %\r\npour le rattachement \u00e0 la Russie.\r\n\r\n10:44:07:00  10:44:10:08\r\nLa Crim\u00e9e est hautement strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:44:10:12  10:44:15:17\r\n  La poss\u00e9der, c'est contr\u00f4ler \r\n  la mer Noire et ses ol\u00e9oducs.\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:20:09\r\n      En moins d'un mois,\r\n  l'Ukraine a perdu la Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:44:20:13  10:44:23:02\r\n C'est aussi pour tout un peuple\r\n\r\n10:44:23:07  10:44:26:23\r\n    de chaudes retrouvailles\r\n     avec une terre russe.\r\n\r\n10:44:37:14  10:44:42:20\r\n-J'ai tendance \u00e0 penser que tout\r\nce que fait ce r\u00e9gime est injuste.\r\n\r\n10:44:43:01  10:44:45:21\r\nPourtant, ma premi\u00e8re r\u00e9action\r\n         \u00e9motionnelle\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:50:00\r\nquand nous avons pris la Crim\u00e9e,\r\n\r\n10:44:50:05  10:44:52:19\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 la satisfaction,\r\n\r\n10:44:53:00  10:44:57:08\r\n   parce que la Crim\u00e9e\r\nfait partie de la Russie.\r\n\r\n10:44:57:12  10:45:00:05\r\n          -L\u2019annexion\r\n   de la Crim\u00e9e se pr\u00e9sentait\r\n\r\n10:45:00:10  10:45:02:12\r\n   comme une action de d\u00e9fense\r\n\r\n10:45:02:17  10:45:06:14\r\n     de la population russe,\r\n        l'image d\u2019un Etat\r\n\r\n10:45:06:19  10:45:09:23\r\npaternaliste qui veille\r\n\r\n10:45:10:04  10:45:13:11\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de son peuple.\r\n\r\n10:45:28:21  10:45:32:11\r\n      -Ca a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme\r\nle r\u00e9tablissement d'une justice.\r\n\r\n10:45:32:15  10:45:35:01\r\n           Les rangs\r\n des anti-Poutine se sont vid\u00e9s\r\n\r\n10:45:35:06  10:45:36:21\r\n             au moment de l'annexion.\r\n\r\n10:45:37:02  10:45:42:08\r\n-Tout cela a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une vague\r\nde soutien parmi le peuple russe,\r\n\r\n10:45:42:12  10:45:49:03\r\nqui a oubli\u00e9 tous les d\u00e9fauts\r\nde gestion de Poutine et du Kremlin.\r\n\r\n10:45:49:08  10:45:54:21\r\n-La Crim\u00e9e est l'un des exemples\r\n de victoires de l\u2019arm\u00e9e russe.\r\n\r\n10:45:55:02  10:45:59:22\r\n   Nous avons tous \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s\r\n   avec Dasha de S\u00e9bastopol,\r\n\r\n10:46:00:03  10:46:03:21\r\n        la mort h\u00e9ro\u00efque\r\n    de l\u2019acad\u00e9micien Makarov.\r\n\r\n10:46:04:02  10:46:09:08\r\n    Tout \u00e7a concerne la Crim\u00e9e\r\net fait partie de notre \u00e9ducation.\r\n\r\n10:46:09:12  10:46:15:00\r\nLa Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par la Russie,\r\nelle est irrigu\u00e9e de son sang.\r\n\r\n10:46:15:05  10:46:17:12\r\n-Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU,\r\n\r\n10:46:17:17  10:46:20:22\r\n    la r\u00e9solution condamnant\r\n la politique russe en Crim\u00e9e...\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:23:18\r\n   -Par suite du vote n\u00e9gatif...\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:25:10\r\n        -Ne change rien.\r\n\r\n10:46:25:14  10:46:30:14\r\nLa Russie met son veto, tandis que\r\n   la Chine vote l'abstention.\r\n\r\n10:46:30:19  10:46:34:18\r\n   La foule scande des slogans\r\n\r\n10:46:56:16  10:47:02:01\r\n    Hymne national de Russie\r\n\r\n10:47:33:05  10:47:38:03\r\n-J'aime qu'il fasse la promotion\r\n      de la paix, l'amour.\r\n\r\n10:47:38:08  10:47:43:06\r\nLa Russe traditionnelle,\r\nles valeurs russes traditionnelles.\r\n\r\n10:47:43:11  10:47:45:17\r\n     L'important, c'est que\r\n\r\n10:47:45:22  10:47:47:14\r\nla babouchka soit bien.\r\n\r\n10:47:47:19  10:47:52:11\r\nSa maison est chauff\u00e9e, le bois\r\nest coup\u00e9, le ciel est d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n10:47:52:15  10:47:53:23\r\nBref, tout va bien.\r\n\r\n10:47:54:04  10:47:56:10\r\n         -Ce que j'aime chez Poutine,\r\n\r\n10:47:56:14  10:48:01:13\r\n               c'est la puissance\r\n            et la force qu'il d\u00e9gage.\r\n\r\n10:48:01:18  10:48:03:11\r\n                    Globalement,\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:07:17\r\npar sa politique, par son physique.\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:10:12\r\n     Son image toute enti\u00e8re\r\n\r\n10:48:10:17  10:48:13:11\r\n           incarne la force pour moi.\r\n\r\n10:48:13:16  10:48:20:03\r\n         Musique techno\r\n\r\n10:48:20:08  10:48:22:15\r\n-Poutine est populaire en Russie.\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:24:10\r\n      La plupart des Russes\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:28:08\r\n ont une opinion positive de lui.\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:31:14\r\n       -Cette mythologie\r\n  nous a jou\u00e9 un mauvais tour.\r\n\r\n10:48:31:19  10:48:35:11\r\n   Poutine s'est mis \u00e0 croire\r\n      \u00e0 son propre mythe.\r\n\r\n10:48:35:16  10:48:38:23\r\nTellement de journaux\r\nont dit qu'il \u00e9tait l'homme\r\n\r\n10:48:39:04  10:48:44:20\r\nle plus influent de la plan\u00e8te,\r\nle plus ceci, le plus cela...\r\n\r\n10:48:45:01  10:48:47:12\r\nEt maintenant, il y croit.\r\n\r\n10:48:47:17  10:48:51:00\r\n-L'homme du peuple croit \r\n\u00e0 tout ce que lui raconte\r\n\r\n10:48:51:05  10:48:54:00\r\n la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat,\r\n   il aime quiconque\r\n\r\n10:48:54:05  10:48:59:07\r\naurait \u00e9crit sur sa carte de visite:\r\n\"Pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration russe\".\r\n\r\n10:48:59:11  10:49:04:14\r\nC\u2019est une personne qui respecte\r\nla force et m\u00e9prise la faiblesse.\r\n\r\n10:49:25:03  10:49:28:11\r\n-En juin 2015, sa cote de popularit\u00e9\r\n          fr\u00f4le les 90 %.\r\n\r\n10:49:28:16  10:49:30:16\r\n   Une adh\u00e9sion qu'on retrouve\r\n\r\n10:49:30:21  10:49:35:07\r\n       m\u00eame chez certains\r\n  des plus fervents opposants,\r\n\r\n10:49:35:11  10:49:40:05\r\ncomme l\u2019\u00e9crivain Edouard Limonov,\r\n  mais aussi Sergue\u00ef Oudaltsov,\r\n\r\n10:49:40:10  10:49:42:05\r\n    h\u00e9ros des manifestations\r\n\r\n10:49:42:10  10:49:44:22\r\n      anti-Poutine de 2011\r\n        qui lui ont valu\r\n\r\n10:49:45:03  10:49:46:23\r\n  quatre ans et demi de prison.\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:51:21\r\n Comme beaucoup de Russes, ils ont\r\nsalu\u00e9 l'issue du scrutin en Crim\u00e9e.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:56:11\r\nC'est le d\u00e9but d'une \"poutinemania\"\r\n   qui dure encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:49:56:16  10:50:01:10\r\n     Chanson techno en russe\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:05:10\r\n...\r\n           Elles rient\r\n\r\n10:50:29:06  10:50:31:13\r\n               -Le pouvoir de Poutine\r\n\r\n10:50:31:18  10:50:34:02\r\n               est arriv\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n10:50:34:07  10:50:37:10\r\n                Aujourd\u2019hui,\r\n        il a de l\u2019or entre les mains,\r\n\r\n10:50:37:14  10:50:40:00\r\n    puisqu\u2019avec une telle popularit\u00e9,\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:42:07\r\n  il peut faire ce qu\u2019il veut.\r\n\r\n10:50:42:11  10:50:45:18\r\n       -Poutine a r\u00e9ussi\r\n \u00e0 souder le pays derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:50:45:23  10:50:50:00\r\n   Mais il a aussi boulevers\u00e9\r\n     les rapports de force\r\n\r\n10:50:50:05  10:50:51:23\r\n  qui l\u2019opposent \u00e0 l\u2019Occident.\r\n\r\n10:51:12:10  10:51:15:03\r\nLes cours du rouble s\u2019effondrent.\r\n\r\n10:51:15:08  10:51:17:11\r\n  Le PIB est en baisse de 6 %.\r\n\r\n10:51:17:16  10:51:21:07\r\n     De multiples sanctions\r\n touchent les couches moyennes,\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:25:11\r\n      et les agriculteurs,\r\n     mais les hydrocarbures\r\n\r\n10:51:25:16  10:51:29:11\r\n    sont \u00e9trangement absentes\r\n         de ces mesures,\r\n\r\n10:51:29:15  10:51:34:09\r\n       signe de l\u2019hypocrisie\r\ndes politiques russe et occidentale.\r\n\r\n10:51:34:13  10:51:39:05\r\n   -La Russie est le plus gros\r\n      fournisseur d'Europe\r\n\r\n10:51:39:10  10:51:42:08\r\n      et il n\u2019existe pas d'autre pays\r\n\r\n10:51:42:12  10:51:44:12\r\n                 qui puisse remplacer\r\n\r\n10:51:44:17  10:51:48:12\r\n           le volume des exportations\r\n             russes vers l'Europe.\r\n\r\n10:51:48:17  10:51:51:18\r\n                  L'Europe d\u00e9pendra\r\n                toujours de la Russie\r\n\r\n10:51:51:23  10:51:57:22\r\n   et la Russie restera le plus grand\r\n      fournisseur de gaz de l\u2019Europe.\r\n\r\n10:52:02:13  10:52:07:11\r\n -Personne ne peut se permettre \r\nun affrontement \u00e9conomique total.\r\n\r\n10:52:07:16  10:52:13:06\r\nAffaibli, Poutine feint de n\u2019\u00eatre\r\n  pas affect\u00e9 par les sanctions\r\n\r\n10:52:13:11  10:52:18:15\r\n   comme lorsque la France refuse\r\nde lui livrer deux navires de guerre\r\n\r\n10:52:18:20  10:52:21:21\r\n     Mistral que la Russie \r\n     avait en partie pay\u00e9s.\r\n\r\n10:53:30:02  10:53:32:11\r\n        -Dans l\u2019euphorie\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:34:19\r\n     de la fiert\u00e9 retrouv\u00e9e,\r\n\r\n10:53:35:00  10:53:38:04\r\n    le peuple russe reste uni\r\n      derri\u00e8re son leader.\r\n\r\n10:53:57:08  10:53:59:18\r\n-Malgr\u00e9 ce soutien de la population,\r\n\r\n10:53:59:23  10:54:01:17\r\n        Poutine continue\r\n\r\n10:54:01:22  10:54:03:22\r\n     sa politique r\u00e9pressive\r\n\r\n10:54:04:03  10:54:08:03\r\nface aux groupes dont les valeurs\r\n       sont incompatibles\r\n\r\n10:54:08:08  10:54:10:10\r\n       avec sa politique.\r\n\r\n10:54:11:11  10:54:15:15\r\n    -La politique de Poutine,\r\n  tr\u00e8s dure sur le plan interne\r\n\r\n10:54:15:20  10:54:20:02\r\n par rapport \u00e0 toute opposition,\r\n    peut para\u00eetre \u00e9tonnante.\r\n\r\n10:54:20:07  10:54:24:03\r\nIl est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n10:54:24:08  10:54:26:13\r\n      Pourquoi il fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:54:26:18  10:54:31:09\r\n       A mon avis, c\u2019est li\u00e9\r\n\u00e0 une sorte de hantise du d\u00e9sordre.\r\n\r\n10:54:31:13  10:54:34:15\r\n-Poutine se sent sur un volcan.\r\n\r\n10:54:34:20  10:54:38:23\r\nIl sait qu\u2019il est en pr\u00e9sence\r\nd\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui change,\r\n\r\n10:54:39:04  10:54:42:22\r\nauquel il essaye de s\u2019adapter,\r\n\r\n10:54:43:03  10:54:46:07\r\net en politique\r\ninternationale il y arrive.\r\n\r\n10:54:46:11  10:54:51:02\r\nMais comment est-ce qu\u2019on dirige \r\nune soci\u00e9t\u00e9 au 21\u00e8me si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:54:51:07  10:54:53:13\r\n  Pas avec les moyens du pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:53:18  10:54:55:17\r\n          A cet \u00e9gard,\r\n    c\u2019est un homme du pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:55:22  10:54:59:23\r\nIl r\u00e9agit avec son patrimoine,\r\nqui est autoritaire.\r\n\r\n10:55:00:04  10:55:05:10\r\nC\u2019est ce que le r\u00e9gime sovi\u00e9tique\r\n          lui a l\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n10:55:05:15  10:55:08:22\r\n                -En Russie, la force,\r\n\r\n10:55:09:03  10:55:13:10\r\n le pouvoir et le pouvoir autoritaire\r\n\r\n10:55:13:14  10:55:15:08\r\n                      sont synonymes.\r\n\r\n10:55:15:12  10:55:22:20\r\n      Pour ceux qui exaltent Poutine,\r\n        la force, c\u2019est l\u2019autocratie.\r\n\r\n10:55:23:01  10:55:28:19\r\n           Un \u00eatre qui d\u00e9cide de tout\r\n           et qui prend des mesures.\r\n\r\n10:55:29:00  10:55:31:11\r\n-Nous pouvons parler de pr\u00e9sence\r\n\r\n10:55:31:16  10:55:34:15\r\nd'opposants politiques.\r\n\r\n10:55:34:20  10:55:39:11\r\nMais c'est impossible de parler \r\nde forces d\u2019opposition organis\u00e9es,\r\n\r\n10:55:39:15  10:55:41:18\r\nelles n'existent pas.\r\n\r\n10:55:41:23  10:55:46:17\r\nC'est la combinaison\r\nde la politique sp\u00e9ciale du Kremlin\r\n\r\n10:55:46:22  10:55:49:13\r\nqui a eu pour but de tuer dans l'oeuf\r\n\r\n10:55:49:18  10:55:55:05\r\ntoute \u00e9mergence politique,\r\ntoute concurrence politique possible.\r\n\r\n10:55:55:10  10:55:59:12\r\n-Dans la nuit du 27 f\u00e9vrier 2015,\r\n         Boris Nemtsov,\r\n\r\n10:55:59:17  10:56:05:07\r\n  farouche opposant \u00e0 Poutine, \r\n est abattu non loin du Kremlin.\r\n\r\n10:56:05:11  10:56:09:23\r\n La violence du r\u00e9gime est telle\r\n  que l'opposition n'h\u00e9site pas\r\n\r\n10:56:10:04  10:56:13:09\r\n           \u00e0 d\u00e9signer\r\n   Poutine comme responsable.\r\n\r\n10:56:39:19  10:56:45:03\r\n-Mais une vid\u00e9o film\u00e9e par le FSB,\r\n    dans une chambre d\u2019h\u00f4tel,\r\n\r\n10:56:45:08  10:56:50:03\r\n          est diffus\u00e9e\r\n sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:56:50:08  10:56:55:15\r\n   On y d\u00e9couvre M.Kassianov\r\navec sa ma\u00eetresse et assistante.\r\n\r\n10:56:55:20  10:57:00:02\r\n   Au-del\u00e0 de l\u2019aspect sexuel,\r\n      il est tr\u00e8s insultant\r\n\r\n10:57:00:07  10:57:04:10\r\n vis-\u00e0-vis des autres dirigeants\r\n   de son groupe d\u2019opposition.\r\n\r\n10:57:04:14  10:57:06:14\r\n   Une vid\u00e9o qui fait \u00e9clater\r\n\r\n10:57:06:19  10:57:09:18\r\n   cette fragile contestation\r\n           \u00e0 Poutine.\r\n\r\n10:57:09:23  10:57:12:18\r\n     -Aujourd'hui,\r\nseuls 5 \u00e0 7 % des Russes\r\n\r\n10:57:12:23  10:57:17:10\r\n        se pr\u00e9sentent\r\ncomme des opposants \u00e0 Poutine.\r\n\r\n10:57:17:14  10:57:23:18\r\n  -La majorit\u00e9 de la population russe\r\n                         ne pense pas\r\n\r\n10:57:23:23  10:57:29:16\r\n          que la libert\u00e9 d\u2019expression\r\n  est un indicateur de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:57:29:21  10:57:34:01\r\n                    Ce n'est pas\r\n            qu'ils ne la veulent pas.\r\n\r\n10:57:35:20  10:57:42:08\r\n       Mais ils ne la consid\u00e8rent pas\r\n     comme quelque chose d\u2019important.\r\n\r\n10:57:42:12  10:57:48:11\r\n    -L'individualisme lib\u00e9ral\r\n   tel que la Russie l'a connu\r\n\r\n10:57:48:15  10:57:55:11\r\n\u00e0 la chute de l'URSS a \u00e9t\u00e9 synonyme\r\n      de division, de chaos.\r\n\r\n10:57:55:16  10:57:58:23\r\nLa coh\u00e9sion actuelle de la nation\r\n\r\n10:57:59:04  10:58:02:02\r\n  \u00e9voque concorde et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:58:02:07  10:58:04:04\r\n   Poutine leur offre un chef\r\n\r\n10:58:04:09  10:58:06:15\r\net des valeurs inconditionnelles\r\n\r\n10:58:06:20  10:58:08:16\r\n      auxquelles se vouer.\r\n\r\n10:58:08:21  10:58:12:23\r\n   Apr\u00e8s la force, la religion\r\nest le deuxi\u00e8me pivot du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:58:13:04  10:58:17:22\r\n-Dans l'URSS, le parti communiste\r\nvous offrait une morale toute faite.\r\n\r\n10:58:18:03  10:58:23:02\r\n  On savait ce qui \u00e9tait bien,\r\n       ce qui \u00e9tait mal,\r\n\r\n10:58:23:07  10:58:25:09\r\n la vie de l\u2019homme \u00e9tait guid\u00e9e.\r\n\r\n10:58:25:13  10:58:26:20\r\nC'\u00e9tait rassurant.\r\n\r\n10:58:27:01  10:58:30:05\r\nLa libert\u00e9 totale, c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:58:30:10  10:58:32:12\r\nPour Poutine, cette Eglise,\r\n\r\n10:58:32:17  10:58:36:15\r\nrestaur\u00e9e dans sa splendeur \r\net dans son autoritarisme,\r\n\r\n10:58:36:20  10:58:40:16\r\n        elle a le m\u00e9rite\r\n   d\u2019\u00eatre le guide la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:58:46:11  10:58:49:04\r\n       -Pour les Russes, \r\n      r\u00e9futer l'orthodoxie\r\n\r\n10:58:49:09  10:58:53:08\r\nreviendrait \u00e0 nier\r\n\r\n10:58:53:12  10:58:56:11\r\nses traditions et sa culture.\r\n\r\n10:58:59:21  10:59:04:00\r\nEt d\u2019ailleurs, si l\u2019Union sovi\u00e9tique\r\n       a fini en catastrophe,\r\n\r\n10:59:04:05  10:59:07:06\r\n     c\u2019est aussi li\u00e9 au fait\r\n\r\n10:59:07:11  10:59:11:08\r\nd\u2019avoir reni\u00e9 sa propre culture.\r\n\r\n10:59:11:12  10:59:14:12\r\n                 -Pour pouvoir\r\n            s'appuyer sur le peuple,\r\n\r\n10:59:14:17  10:59:18:07\r\n      il faut professer l'orthodoxie.\r\n\r\n10:59:18:11  10:59:20:18\r\n             L'orthodoxie est la base\r\n\r\n10:59:20:23  10:59:22:08\r\n                 de l'Etat russe.\r\n\r\n10:59:22:12  10:59:26:11\r\n        Sans l'orthodoxie,\r\nl'existence du tsar est impossible.\r\n\r\n10:59:26:16  10:59:30:08\r\n     Il sera juste d\u00e9truit.\r\n\r\n10:59:31:11  10:59:35:05\r\n-En une g\u00e9n\u00e9ration, un pays ath\u00e9e\r\n\r\n10:59:35:10  10:59:40:23\r\nest devenu sans difficult\u00e9\r\n    un pays religieux.\r\n\r\n10:59:48:06  10:59:51:21\r\n  -Ca fait partie d'un ensemble\r\n     qu'on pourrait appeler\r\n\r\n10:59:52:02  10:59:54:05\r\n      le pouvoir en Russie.\r\n\r\n10:59:54:10  10:59:57:23\r\n          Il est devenu tr\u00e8s pr\u00e9sent\r\n              dans l'espace public.\r\n\r\n10:59:58:04  11:00:01:09\r\n    -Vladimir Poutine a mis\u00e9\r\n\r\n11:00:01:13  11:00:04:11\r\n          sur l\u2019Eglise\r\n   pour \u00eatre l\u2019autorit\u00e9 morale\r\n\r\n11:00:04:16  11:00:07:11\r\nd'une adh\u00e9sion commune \u00e0 des valeurs\r\n\r\n11:00:07:16  11:00:11:00\r\nqui seraient celle\r\nde l\u2019Etat et de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:00:38:22  11:00:41:03\r\n              -Je dirais que c\u2019est\r\n\r\n11:00:41:08  11:00:45:07\r\n     au coeur du conflit id\u00e9ologique,\r\n\r\n11:00:45:11  11:00:49:21\r\n entre un certain conservatisme russe\r\n         et un lib\u00e9ralisme occidental\r\n\r\n11:00:50:02  11:00:54:10\r\n               o\u00f9 nous, Occidentaux, \r\n               on voit le poutinisme\r\n\r\n11:00:54:14  11:00:58:15\r\n             comme quelque chose\r\n        d\u2019un peu vieillot et d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n11:00:58:20  11:01:02:19\r\n                  Le poutinisme, lui,\r\n  revendique ce conservatisme et dit:\r\n\r\n11:01:03:00  11:01:06:11\r\n   \"C\u2019est vous dirigeants occidentaux\r\n\r\n11:01:06:16  11:01:12:09\r\n qui \u00eates en d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9\r\n       et votre propre peuple.\"\r\n\r\n11:01:12:13  11:01:16:19\r\n      -La Russie soutient\r\n    les partis qui d\u00e9noncent\r\n\r\n11:01:17:00  11:01:19:00\r\n l'aspect supranational de l'UE.\r\n\r\n11:01:19:05  11:01:22:16\r\n       Ils ont une vision\r\n tr\u00e8s conservatrice des moeurs.\r\n\r\n11:01:22:21  11:01:29:01\r\nEn particulier sur l'homosexualit\u00e9,\r\n    la famille et la religion.\r\n\r\n11:01:29:07  11:01:34:07\r\n          Ils fustigent\r\n   l'universalisme occidental,\r\n\r\n11:01:34:11  11:01:39:11\r\n qui d\u00e9bouche sur le d\u00e9litement\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9cadence.\r\n\r\n11:01:39:15  11:01:42:20\r\n       Si Poutine soutient\r\n    des partis nationalistes,\r\n\r\n11:01:43:01  11:01:47:14\r\n c'est aussi aupr\u00e8s d'une gauche \r\nradicale que son discours r\u00e9sonne.\r\n\r\n11:01:49:07  11:01:50:21\r\n        Son ombre planera\r\n\r\n11:01:51:02  11:01:53:06\r\n durant toute la crise grecque.\r\n\r\n11:01:53:11  11:01:55:19\r\n Poutine s\u00e9duit, pour certains,\r\n\r\n11:01:56:00  11:01:59:09\r\nil est devenu \"l\u2019espoir Poutine\".\r\n\r\n11:02:02:03  11:02:05:12\r\n-\u00c0 mesure que ces partis\r\n gagnent en popularit\u00e9,\r\n\r\n11:02:05:17  11:02:09:03\r\nen France, mais aussi \r\nailleurs en Europe,\r\n\r\n11:02:09:08  11:02:13:11\r\ncela devient un atout\r\ndans la strat\u00e9gie de Poutine,\r\n\r\n11:02:13:16  11:02:18:03\r\nqui consiste \u00e0 diviser\r\n par tous les moyens.\r\n\r\n11:02:18:08  11:02:20:05\r\n     Son but est d\u2019\u00e9loigner\r\n\r\n11:02:20:10  11:02:23:02\r\n     l'Europe des Etats-Unis\r\n         et d'exploiter\r\n\r\n11:02:23:07  11:02:26:04\r\n         les divergences\r\n    entre les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n11:02:26:09  11:02:31:15\r\nCar pour Poutine, l\u2019id\u00e9al\r\nest un gouvernement europ\u00e9en faible.\r\n\r\n11:02:33:19  11:02:35:18\r\n    -A l\u2019heure o\u00f9 les leaders\r\n\r\n11:02:35:23  11:02:38:08\r\n    des partis qui s\u2019appuient\r\n\r\n11:02:38:12  11:02:42:14\r\n  sur les m\u00eames valeurs que lui\r\n s\u2019enferment dans la x\u00e9nophobie,\r\n\r\n11:02:42:19  11:02:46:13\r\nPoutine pr\u00e9tend prot\u00e9ger le monde\r\n\r\n11:02:46:18  11:02:48:22\r\nde nouvelles guerres de religion.\r\n\r\n11:02:49:03  11:02:53:06\r\n  Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le fossoyeur\r\ndes utopies post-totalitaristes,\r\n\r\n11:02:53:11  11:02:55:06\r\n      il endosse le costume\r\n\r\n11:02:55:11  11:02:58:14\r\n      de grand ordonnateur\r\n      de la paix du monde.\r\n\r\n11:03:12:09  11:03:15:23\r\n    Un retournement \u00e9tonnant\r\n     de la part de Poutine,\r\n\r\n11:03:16:04  11:03:18:20\r\n       qui se pr\u00e9sentait \r\n       comme proeurop\u00e9en,\r\n\r\n11:03:19:01  11:03:21:02\r\n lors de son arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n11:03:21:07  11:03:23:06\r\n-Poutine r\u00e9fl\u00e9chit\r\n\r\n11:03:23:11  11:03:25:11\r\n    \u00e0 l\u2019organisation du monde,\r\n\r\n11:03:25:16  11:03:28:23\r\net cette r\u00e9flexion vient au moment\r\n\r\n11:03:29:04  11:03:32:16\r\n   o\u00f9 les \u00e9quilibres mondiaux\r\n    ne sont plus les m\u00eames,\r\n\r\n11:03:32:21  11:03:36:05\r\no\u00f9 l\u2019Europe n\u2019est\r\nplus d\u00e9cisive dans le monde.\r\n\r\n11:03:36:10  11:03:40:23\r\nTout se d\u00e9place vers l\u2019Asie, \r\npar la puissance de la Chine,\r\n\r\n11:03:41:04  11:03:46:01\r\n par la mont\u00e9e du monde musulman,\r\net, c\u2019est l\u00e0 que Poutine est pass\u00e9\r\n\r\n11:03:46:06  11:03:50:12\r\n     de menace potentielle,\r\n  \u00e0 une red\u00e9finition politique.\r\n\r\n11:03:50:17  11:03:54:21\r\n   -En son sein, elle int\u00e8gre\r\n    une mosa\u00efque de peuples,\r\n\r\n11:03:55:02  11:04:00:02\r\n   ce qui en fait un exemple de\r\ncoh\u00e9sion pour les pays limitrophes.\r\n\r\n11:04:00:07  11:04:05:14\r\n    Face \u00e0 l'Europe en plein \r\n   questionnement identitaire,\r\n\r\n11:04:05:19  11:04:09:13\r\n   son alternative est bas\u00e9e\r\n sur la tol\u00e9rance, en accordant\r\n\r\n11:04:09:18  11:04:12:11\r\n\u00e0 l'islam une place particuli\u00e8re.\r\n\r\n11:04:12:16  11:04:16:01\r\n     -Quand on pense\r\n\u00e0 ce Poutine si orthodoxe,\r\n\r\n11:04:16:06  11:04:23:01\r\non est \u00e9tonn\u00e9 de le voir\r\nfraterniser avec d\u2019autres religions.\r\n\r\n11:04:23:07  11:04:24:23\r\nOn n'y comprend rien\r\n\r\n11:04:25:04  11:04:28:20\r\nsi on oublie que la Russie\r\nest un pays multi-religieux.\r\n\r\n11:04:29:01  11:04:32:20\r\n        La construction\r\n de la grande mosqu\u00e9e de Moscou\r\n\r\n11:04:33:01  11:04:38:02\r\n   montre que l\u2019Islam \u00e9tait une\r\ndes grandes religions de la Russie.\r\n\r\n11:04:38:07  11:04:41:16\r\n        -Sur cette base,\r\n  Poutine estime que la Russie\r\n\r\n11:04:41:21  11:04:43:12\r\n    a une mission historique\r\n\r\n11:04:43:17  11:04:45:20\r\n    \u00e0 remplir comme m\u00e9diateur\r\n\r\n11:04:46:01  11:04:49:00\r\n    entre le monde occidental\r\n          et musulman.\r\n\r\n11:05:08:16  11:05:11:07\r\nEn promouvant l'id\u00e9e d'une Russie\r\n\r\n11:05:11:11  11:05:17:00\r\n multiculturelle, Poutine esp\u00e8re \r\nlutter contre l'islamisme radical.\r\n\r\n11:05:17:05  11:05:20:01\r\n       Il garde en m\u00e9moire\r\n      la d\u00e9route sovi\u00e9tique\r\n\r\n11:05:20:06  11:05:23:05\r\nen Afghanistan, o\u00f9 l'Arm\u00e9e rouge\r\n\r\n11:05:23:10  11:05:26:03\r\n       avait \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9e\r\n      par les moudjahidins.\r\n\r\n11:05:26:08  11:05:29:05\r\n   Mais aussi la Tch\u00e9tch\u00e9nie,\r\n       o\u00f9 des Wahhabites\r\n\r\n11:05:29:10  11:05:34:15\r\n avaient voulu fonder un \u00e9mirat du\r\nCaucase apr\u00e8s la guerre de Poutine.\r\n\r\n11:05:34:20  11:05:38:08\r\n            L'islam,\r\n mais pas n'importe quel islam.\r\n\r\n11:05:38:12  11:05:42:04\r\n    Poutine appuie un islam\r\nqui coexiste avec les religions,\r\n\r\n11:05:42:09  11:05:45:11\r\n   et qui se soumet \u00e0 l'Etat,\r\n        \u00e0 un Etat fort.\r\n\r\n11:05:50:01  11:05:52:21\r\n        Apres la Tunisie,\r\n       l'Egypte, la Libye,\r\n\r\n11:05:53:02  11:05:55:16\r\n la Syrie est secou\u00e9e \u00e0 son tour\r\n\r\n11:05:55:21  11:05:58:17\r\n par une vague de contestations.\r\n\r\n11:05:58:22  11:06:01:09\r\n         La r\u00e9pression\r\n    est f\u00e9roce et imm\u00e9diate.\r\n\r\n11:06:01:13  11:06:05:13\r\n     Successeur de son p\u00e8re,\r\n  Bachar el-Assad est \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n11:06:05:18  11:06:07:17\r\n  d'un Etat multiconfessionnel,\r\n\r\n11:06:07:22  11:06:09:13\r\n        mais despotique.\r\n\r\n11:06:09:18  11:06:13:02\r\n       C'est un alli\u00e9 cl\u00e9\r\n  de la Russie dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n11:06:15:21  11:06:18:23\r\n-La Russie est un pays \r\ntr\u00e8s influent en Syrie.\r\n\r\n11:06:19:04  11:06:22:07\r\nL\u2019alliance remonte aux ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n11:06:22:11  11:06:25:06\r\nUne alliance militaire et politique.\r\n\r\n11:06:25:11  11:06:29:08\r\n         C\u2019est un march\u00e9\r\n      pour les armes russes\r\n\r\n11:06:29:12  11:06:35:00\r\n et surtout, la Russie y a gard\u00e9\r\n des bases sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n11:06:35:05  11:06:38:17\r\nMais c'est une \u00e9poque\r\n\r\n11:06:38:22  11:06:42:01\r\no\u00f9 les Occidentaux pensent encore\r\n\r\n11:06:42:06  11:06:48:22\r\nqu\u2019ils peuvent tenir la Russie\r\ncomme quantit\u00e9 n\u00e9gligeable.\r\n\r\n11:06:49:03  11:06:52:21\r\n-En observant\r\nle Moyen-Orient et l\u2019Afrique du Nord,\r\n\r\n11:06:53:02  11:06:59:11\r\non constate les cons\u00e9quences \r\nde cette uniformisation forc\u00e9e.\r\n\r\n11:06:59:15  11:07:05:02\r\nMais malheureusement,\r\n\u00e7a n\u2019a pas encore servi de le\u00e7on\r\n\r\n11:07:05:07  11:07:08:21\r\n\u00e0 de nombreux politiciens\r\noccidentaux.\r\n\r\n11:07:09:02  11:07:14:10\r\nIls sont encore nombreux\r\n\u00e0 promouvoir une mondialisation\r\n\r\n11:07:14:14  11:07:17:14\r\nqui s\u2019appuie sur un mod\u00e8le unique.\r\n\r\n11:07:17:19  11:07:21:05\r\n-C\u2019est au Moyen-Orient que Poutine\r\n\r\n11:07:21:10  11:07:23:09\r\n   entend d\u00e9fendre son mod\u00e8le.\r\n\r\n11:07:23:13  11:07:28:02\r\n   Alors que les Occidentaux\r\nsoutiennent les Printemps arabes\r\n\r\n11:07:28:07  11:07:32:14\r\n   et leur r\u00eave de d\u00e9mocratie,\r\n       le chef du Kremlin\r\n\r\n11:07:32:19  11:07:35:13\r\n d\u00e9fend des r\u00e9gimes autoritaires\r\n\r\n11:07:35:18  11:07:40:03\r\n  qu\u2019il voit comme des remparts\r\n     \u00e0 l\u2019islamisme radical.\r\n\r\n11:07:40:08  11:07:43:16\r\n-Il faut distinguer\r\nl'id\u00e9e de l'universalisme\r\n\r\n11:07:43:21  11:07:46:01\r\net l'ing\u00e9rence pour l'imposer.\r\n\r\n11:07:46:06  11:07:51:01\r\nQuand cette question a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\naux Printemps arabes,\r\n\r\n11:07:51:06  11:07:53:13\r\ndes Occidentaux ont dit:\r\n\r\n11:07:53:18  11:07:56:10\r\n\"Ca va d\u00e9montrer que les Arabes\r\n\r\n11:07:56:14  11:08:02:11\r\npeuvent d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie,\r\ndonc il faut les soutenir...\"\r\n\r\n11:08:02:15  11:08:06:20\r\n    \"Alors en Syrie, on va \u00eatre\r\n    du bon c\u00f4t\u00e9 de l'Histoire.\"\r\n\r\n11:08:07:01  11:08:13:00\r\n    \"Il faut imposer rapidement\r\nqu'il y ait la d\u00e9mocratie en Syrie.\"\r\n\r\n11:08:13:05  11:08:17:17\r\nEt l\u00e0, on voit les Occidentaux\r\ns\u2019engager par rapport \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n11:08:17:22  11:08:22:03\r\nen souhaitant et en annon\u00e7ant\r\nla chute du r\u00e9gime.\r\n\r\n11:08:22:08  11:08:25:21\r\nC'est effectivement\r\nun r\u00e9gime cruel, r\u00e9pressif.\r\n\r\n11:08:26:02  11:08:27:10\r\n Mais c\u2019est annonc\u00e9.\r\n\r\n11:08:27:14  11:08:30:17\r\nEt puis \u00e7a marche pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n11:08:30:22  11:08:35:23\r\nBeaucoup de chr\u00e9tiens de Syrie disent\r\nque le r\u00e9gime suivant sera pire,\r\n\r\n11:08:36:04  11:08:38:00\r\nparce qu\u2019il sera islamiste.\r\n\r\n11:08:38:05  11:08:42:01\r\nLes Fran\u00e7ais disent: \"Non,\r\n\u00e7a sera des d\u00e9mocrates syriens.\"\r\n\r\n11:08:42:06  11:08:46:10\r\nLes autres disent: \"Il y a peu\r\nde chances qu\u2019ils l\u2019emportent !\"\r\n\r\n11:08:46:14  11:08:49:10\r\n       -Tous les v\u00e9t\u00e9rans\r\n       de Saddam Hussein,\r\n\r\n11:08:49:14  11:08:52:01\r\nses officiers, ses gardes du corps,\r\n\r\n11:08:52:06  11:08:56:16\r\nles soldats ou les agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n11:08:56:21  11:09:01:06\r\n           ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux.\r\n\r\n11:09:01:11  11:09:07:19\r\nC\u2019est une aubaine pour les groupes\r\n  radicaux, qui les r\u00e9cup\u00e8rent.\r\n\r\n11:09:08:00  11:09:13:08\r\n          Ils sont arriv\u00e9s\r\navec leur savoir-faire de la guerre,\r\n\r\n11:09:13:12  11:09:19:16\r\n et cela a donn\u00e9 un noyau fort \r\nau sein de ces groupes radicaux.\r\n\r\n11:09:19:21  11:09:24:19\r\n  -M\u00eame si Poutine peut gagner\r\nla guerre diplomatique en Syrie,\r\n\r\n11:09:25:00  11:09:30:04\r\nson veto \u00e0 l\u2019ONU a permis la mont\u00e9e\r\n   en puissance des extr\u00e9mistes\r\n\r\n11:09:30:09  11:09:35:03\r\nislamiques qu\u2019Assad avait fait venir\r\n      en Syrie pour combattre.\r\n\r\n11:09:35:08  11:09:37:14\r\nUn groupe minoritaire djihadiste\r\n\r\n11:09:37:19  11:09:41:22\r\n  qui en moins d\u2019un an devient\r\n  une arm\u00e9e puissante pouvant\r\n\r\n11:09:42:03  11:09:44:19\r\ns\u2019exporter hors de leur territoire.\r\n\r\n11:09:46:22  11:09:52:00\r\n  Au nom des droits de l'homme,\r\n   la France et les Etats-Unis\r\n\r\n11:09:52:05  11:09:57:07\r\n     sont pr\u00eats \u00e0 intervenir\r\n  pour aider \u00e0 destituer Assad.\r\n\r\n11:09:57:11  11:10:00:18\r\n        La Russie bloque\r\n toutes les r\u00e9solutions de l'ONU\r\n\r\n11:10:00:23  11:10:02:10\r\n      allant dans ce sens.\r\n\r\n11:10:02:14  11:10:06:21\r\n   Pour Poutine et ses alli\u00e9s,\r\n     l'ing\u00e9rence occidentale\r\n\r\n11:10:07:02  11:10:11:15\r\n   est directement responsable\r\n  du chaos en Irak et en Libye.\r\n\r\n11:10:11:20  11:10:14:04\r\n      -Ceux qui sont contre ?\r\n\r\n11:10:37:17  11:10:41:03\r\n-Comme les Russes, nous nous sommes\r\n\r\n11:10:41:08  11:10:44:03\r\nconfront\u00e9s \u00e0 un antagonisme.\r\n\r\n11:10:44:08  11:10:48:18\r\nLes USA ne souhaitaient pas non plus\r\nque la Chine devienne capable\r\n\r\n11:10:48:23  11:10:51:13\r\nde remettre en question\r\nleur h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n11:10:51:18  11:10:55:18\r\nIls ont donc exerc\u00e9\r\ndes pressions sur la Chine\r\n\r\n11:10:55:23  11:10:58:15\r\n     ainsi qu\u2019une strat\u00e9gie\r\n         d\u2019endiguement.\r\n\r\n11:10:58:20  11:11:04:06\r\n-La Russie avait \u00e9t\u00e9 exclue du G8,\r\n suite \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e.\r\n\r\n11:11:04:11  11:11:08:07\r\n          Un an plus tard,\r\nV.Poutine r\u00e9unit quinze chefs d'Etat\r\n\r\n11:11:08:11  11:11:13:08\r\nlors d\u2019un double sommet des BRICS\r\n      et de l\u2019Organisation\r\n\r\n11:11:13:12  11:11:15:09\r\n   de coop\u00e9ration de Shanghai.\r\n\r\n11:11:15:14  11:11:17:07\r\n    Les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes\r\n\r\n11:11:17:11  11:11:20:11\r\n et am\u00e9ricaines avaient annonc\u00e9\r\n\r\n11:11:20:15  11:11:23:05\r\n      l'isolement politique\r\n          de V.Poutine.\r\n\r\n11:11:23:10  11:11:26:13\r\n          Apparemment,\r\n ils n'ont pas atteint leur but.\r\n\r\n11:11:26:18  11:11:29:14\r\n           -1'300 morts\r\n   et des centaines de bless\u00e9s,\r\n\r\n11:11:29:19  11:11:34:04\r\n    dernier bilan de l\u2019attaque\r\nmen\u00e9e par le r\u00e9gime syrien \u00e0 Damas.\r\n\r\n11:11:34:11  11:11:38:14\r\n    -Des enfants ont un chiffon\r\npour se couvrir le nez et la bouche.\r\n\r\n11:11:38:19  11:11:41:01\r\n        Quelqu\u2019un crie: \r\n       \"Dieu est grand !\"\r\n\r\n11:11:41:06  11:11:43:18\r\n     -L'administration Obama\r\n          avait pr\u00e9venu\r\n\r\n11:11:44:00  11:11:48:18\r\nque l'utilisation d'armes chimiques\r\n\u00e9tait une limite \u00e0 ne pas franchir.\r\n\r\n11:11:48:23  11:11:52:18\r\n         Cela entra\u00eenerait\r\nune riposte imm\u00e9diate du Pentagone.\r\n\r\n11:11:57:05  11:12:01:09\r\n  Poutine, avec le d\u00e9sarmement\r\nde cet arsenal du r\u00e9gime syrien,\r\n\r\n11:12:01:13  11:12:04:11\r\n  obtient sa premi\u00e8re victoire\r\n         diplomatique.\r\n\r\n11:12:04:15  11:12:07:21\r\nIl devient un partenaire cr\u00e9dible,\r\n      mais pas encore \u00e9gal.\r\n\r\n11:12:08:02  11:12:10:22\r\n       Si Moscou obtient\r\n   une victoire diplomatique,\r\n\r\n11:12:11:03  11:12:15:06\r\n        sur le terrain,\r\nl'arm\u00e9e syrienne bat en retrait,\r\n\r\n11:12:15:11  11:12:17:08\r\n       malgr\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n\r\n11:12:17:12  11:12:19:06\r\n      de militaires russes.\r\n\r\n11:12:19:11  11:12:22:04\r\n        L'Etat islamique\r\n      et le front Al-Nosra\r\n\r\n11:12:22:09  11:12:24:19\r\n      prennent de l'ampleur\r\n\r\n11:12:25:00  11:12:29:01\r\n  au d\u00e9triment de l'opposition\r\n     d\u00e9mocratique \u00e0 Assad.\r\n\r\n11:13:05:22  11:13:10:08\r\nFace \u00e0 l\u2019attitude des Occidentaux,\r\n    en septembre 2015, Poutine\r\n\r\n11:13:10:12  11:13:16:12\r\n   d\u00e9cide de franchir un palier\r\nsuppl\u00e9mentaire dans son engagement.\r\n\r\n11:14:12:09  11:14:16:07\r\n        -La Russie, ose,\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n11:14:16:11  11:14:19:18\r\n   depuis la chute de l\u2019URSS,\r\n\r\n11:14:19:23  11:14:23:12\r\nse projeter hors de son pr\u00e9 carr\u00e9.\r\n\r\n11:14:23:17  11:14:28:15\r\n   Des avions de combat et des\r\nh\u00e9licopt\u00e8res prennent le contr\u00f4le\r\n\r\n11:14:28:20  11:14:31:09\r\n de l\u2019espace a\u00e9rien de la Syrie.\r\n\r\n11:14:31:13  11:14:34:17\r\n    Avec des tapis de bombes\r\n       semblables \u00e0 ceux\r\n\r\n11:14:34:22  11:14:36:23\r\n    utilis\u00e9s en Tch\u00e9tch\u00e9nie,\r\n\r\n11:14:37:04  11:14:40:11\r\n        l\u2019offensive russe\r\n     est massive et brutale.\r\n\r\n11:14:40:15  11:14:44:11\r\n      Elle vise l\u2019ensemble\r\n   des forces contre le r\u00e9gime\r\n\r\n11:14:44:15  11:14:50:18\r\n   et permet \u00e0 Bachar el-Assad\r\n de reconqu\u00e9rir des territoires.\r\n\r\n11:15:06:18  11:15:08:05\r\n      -La diplomatie russe\r\n\r\n11:15:08:10  11:15:11:02\r\n       est une diplomatie de r\u00e9action\r\n\r\n11:15:11:07  11:15:14:07\r\n     \u00e0 ce que fait ou pas l\u2019Occident.\r\n\r\n11:15:14:11  11:15:16:23\r\nL\u2019intervention en Syrie a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e\r\n\r\n11:15:17:04  11:15:22:22\r\n    par les atermoiements occidentaux\r\n           pendant deux ou trois ans.\r\n\r\n11:15:23:03  11:15:27:14\r\n-Nous vivons depuis quelques mois,\r\net au moment o\u00f9 nous parlons,\r\n\r\n11:15:27:19  11:15:31:13\r\nun r\u00e9atterrissage\r\ndes Occidentaux dans le monde r\u00e9el.\r\n\r\n11:15:31:18  11:15:35:18\r\nEt dans le monde r\u00e9el,\r\nils ne peuvent pas renverser Assad.\r\n\r\n11:15:35:23  11:15:39:01\r\n          -L\u2019efficacit\u00e9\r\net la violence des frappes russes\r\n\r\n11:15:39:06  11:15:42:09\r\n          font reculer\r\n    les rebelles islamistes.\r\n\r\n11:15:42:13  11:15:47:04\r\n        Poutine obtient\r\n    une victoire de prestige\r\n\r\n11:15:47:09  11:15:51:06\r\n          en lib\u00e9rant\r\n  le joyau antique de Palmyre.\r\n\r\n11:15:51:11  11:16:00:10\r\n...\r\n\r\n11:16:05:07  11:16:07:18\r\nAvec la gestion du conflit syrien,\r\n\r\n11:16:07:23  11:16:13:06\r\nLa Russie d\u00e9montre sa force nouvelle\r\n      et sa capacit\u00e9 \u00e0 assurer\r\n\r\n11:16:13:11  11:16:15:11\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n11:16:15:16  11:16:18:05\r\n    Aux yeux des Occidentaux,\r\n\r\n11:16:18:10  11:16:23:19\r\n    elle s\u2019affirme dor\u00e9navant\r\n     comme un acteur majeur.\r\n\r\n11:16:28:05  11:16:33:23\r\n -Aujourd'hui, le centre de gravit\u00e9\r\ns'est d\u00e9plac\u00e9 dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n11:16:34:04  11:16:38:00\r\nLa Chine progresse, l'Inde progresse.\r\n\r\n11:16:38:05  11:16:41:23\r\nL'Am\u00e9rique latine et l'Afrique aussi.\r\n\r\n11:16:42:04  11:16:44:16\r\nL'Europe, elle, ne se d\u00e9veloppe pas.\r\n\r\n11:16:44:21  11:16:49:04\r\nLes Etats-Unis se raccrochent\r\n\u00e0 leurs possibilit\u00e9s.\r\n\r\n11:16:49:09  11:16:52:14\r\nMais le vent de l'histoire\r\na d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9.\r\n\r\n11:16:52:20  11:16:56:15\r\n  -Quoi qu\u2019il en soit, Poutine\r\n  a r\u00e9ussi \u00e0 placer ses pi\u00e8ces\r\n\r\n11:16:56:20  11:17:01:08\r\nsur l\u2019\u00e9chiquier mondial pour peser\r\n   sur les principaux conflits.\r\n\r\n11:17:01:12  11:17:05:14\r\n    La Russie a peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9\r\nun conflit moyen-oriental en Syrie.\r\n\r\n11:17:05:19  11:17:09:18\r\n En Ukraine et dans le Dombass,\r\n elle est pr\u00e9sente par le biais\r\n\r\n11:17:09:23  11:17:12:16\r\nd\u2019une guerre, en armant et soutenant\r\n\r\n11:17:12:21  11:17:15:04\r\n  les s\u00e9paratistes russophones.\r\n\r\n11:17:15:09  11:17:17:00\r\n        Loin de la Syrie,\r\n\r\n11:17:17:05  11:17:23:08\r\n     les Ukrainiens continuent\r\nde se battre pour leur ind\u00e9pendance.\r\n\r\n11:17:23:12  11:17:26:06\r\n-Poutine n\u2019a pas l\u2019intention\r\n\r\n11:17:26:11  11:17:28:22\r\nd'empi\u00e9ter sur l'Ukraine.\r\n\r\n11:17:29:03  11:17:35:09\r\n-Une guerre dont personne n\u2019arrive\r\n encore \u00e0 imaginer la conclusion.\r\n\r\n11:17:35:13  11:17:39:07\r\n          -Nous sommes\r\n une sorte de taliban chr\u00e9tien.\r\n\r\n11:17:39:11  11:17:43:18\r\nJe consid\u00e9rerai ma mission accomplie\r\n\r\n11:17:43:23  11:17:47:03\r\n     quand je contemplerai \r\n     les ruines du Kremlin.\r\n\r\n11:17:51:03  11:17:54:18\r\n                   -Je comprends bien\r\n     que l'Europe ne nous aidera pas.\r\n\r\n11:17:54:23  11:17:56:21\r\n         Elle n'en a pas l'intention.\r\n\r\n11:17:57:02  11:18:01:09\r\n                         A vrai dire,\r\n  elle n'est pas oblig\u00e9e de le faire.\r\n\r\n11:18:01:13  11:18:04:19\r\n   C'est notre guerre, notre malheur.\r\n\r\n11:18:13:00  11:18:18:07\r\n  -Plus la Russie est attaqu\u00e9e \r\n par les politiques occidentaux,\r\n\r\n11:18:18:11  11:18:21:21\r\n       plus elle s\u2019appuie\r\n sur des mouvements populistes.\r\n\r\n11:18:22:02  11:18:25:10\r\nBrouillant les fronti\u00e8res, Poutine\r\n\r\n11:18:25:14  11:18:29:00\r\n           devient m\u00eame\r\nune r\u00e9f\u00e9rence jusqu'aux Etats-Unis.\r\n\r\n11:19:00:21  11:19:03:15\r\n-Apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, on a cru\r\n\r\n11:19:03:20  11:19:09:05\r\n    \u00e0 l\u2019av\u00e8nement d\u2019un monde\r\n  unipolaire, facteur de paix,\r\n\r\n11:19:09:10  11:19:11:17\r\n mais le mythe a fait long feu.\r\n\r\n11:19:20:04  11:19:24:20\r\nVa-t-on assister \u00e0 un bouleversement\r\n         de l\u2019ordre mondial\r\n\r\n11:19:25:01  11:19:29:21\r\n  \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019universalisme\r\n    occidental s\u00e8me la mort\r\n\r\n11:19:30:02  11:19:35:20\r\net exacerbe les criantes in\u00e9galit\u00e9s\r\n     sociales, ces injustices\r\n\r\n11:19:36:01  11:19:38:06\r\n    qui poussent les peuples\r\n\r\n11:19:38:11  11:19:41:21\r\n  vers des mod\u00e8les populistes ?\r\n\r\n11:19:42:02  11:19:47:19\r\n  -Est-ce qu\u2019on verra ressurgir\r\n           en Occident\r\n\r\n11:19:48:00  11:19:51:18\r\n une grande politique r\u00e9aliste,\r\n    attach\u00e9e \u00e0 ses valeurs,\r\n\r\n11:19:51:23  11:19:55:09\r\nsans chercher \u00e0 les imposer\r\n     \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n11:19:55:13  11:19:58:00\r\nacceptant un partenariat \u00e9volutif\r\n\r\n11:19:58:05  11:20:01:11\r\net qui aurait pour fonction\r\nd\u2019aider la Russie,\r\n\r\n11:20:01:15  11:20:05:16\r\n\u00e0 d\u00e9passer ses complexes\r\npour aller vers un avenir diff\u00e9rent ?\r\n\r\n11:20:05:21  11:20:07:13\r\n  Il faudrait le souhaiter.\r\n\r\n11:20:16:23  11:20:20:07\r\n     -En voulant ressusciter\r\n        la guerre froide,\r\n\r\n11:20:20:11  11:20:23:11\r\n                En voulant rester\r\n             dans les images mentales\r\n\r\n11:20:23:15  11:20:25:21\r\n    de la guerre froide d\u2019avant 1991,\r\n\r\n11:20:26:02  11:20:33:00\r\non rate l\u2019analyse de la nouvelle\r\n   guerre froide, qui existe.\r\n\r\n11:20:33:05  11:20:36:07\r\n         Il faut sortir\r\n   de l\u2019ancienne guerre froide\r\n\r\n11:20:36:11  11:20:39:05\r\n        pour comprendre\r\n    les \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9sents.\r\n\r\n11:20:39:10  11:20:42:08\r\n    C'est un monde complexe.\r\n\r\n11:21:29:17  11:21:36:00\r\n  -Moscou a \u00e9t\u00e9 partie prenante\r\n de n\u00e9gociations internationales\r\n\r\n11:21:36:05  11:21:40:10\r\n    qui ont abouti \u00e0 l\u2019accord\r\nsur l\u2019arr\u00eat du nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n11:21:40:14  11:21:44:10\r\n       Pourrait-il exister\r\n    de semblables r\u00e9solutions\r\n\r\n11:21:44:14  11:21:46:19\r\n  pour la Syrie ou l\u2019Ukraine ?\r\n\r\n11:21:47:00  11:21:49:13\r\n  La question reste en suspens.\r\n\r\n11:21:49:18  11:21:52:11\r\n       L\u2019avenir du monde\r\n     repose sur les \u00e9paules\r\n\r\n11:21:52:16  11:21:57:20\r\n  des Etats-Unis, de l\u2019Europe,\r\n  de la Chine et de la Russie.\r\n\r\n11:21:58:01  11:22:02:07\r\n   Les Etats-Unis et la Russie\r\n   risquent de rester ennemis,\r\n\r\n11:22:02:11  11:22:06:08\r\n         car entretenir\r\n    leur hostilit\u00e9 r\u00e9ciproque\r\n\r\n11:22:06:12  11:22:08:14\r\n sert leur politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n11:22:08:19  11:22:13:04\r\n    De son c\u00f4t\u00e9, la Chine impose\r\nsa puissance \u00e9conomique et militaire\r\n\r\n11:22:13:09  11:22:18:14\r\npour asseoir ce qu'elle consid\u00e8re\r\n\r\n11:22:18:19  11:22:21:15\r\n   comme sa zone d\u2019influence,\r\n        la mer de Chine.\r\n\r\n11:22:21:20  11:22:23:08\r\n         L'Europe serait\r\n\r\n11:22:23:12  11:22:27:21\r\n  peut-\u00eatre la seule \u00e0 pouvoir\r\n    faire bouger les lignes.\r\n\r\n11:22:28:02  11:22:34:07\r\n   Encore faudrait-il qu'elle ait\r\nla coh\u00e9sion et la force de le faire.\r\n\r\n11:23:08:13  11:23:12:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683324", "comment": "image d'archive en 4/3 1,33 pilar box, par moment", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT029473", "position": "1"}}, {"id": "1654630", "comment": "g\u00e9n\u00e9rique de fin totalement illisible", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025430", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1571242", "internalArchiveId": "AA1701571363", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "publicationDate": "2017-01-29T12:21:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la g\u00e9opolitique de l'Arctique. Avec son invit\u00e9, Thierry Garcin, expert fran\u00e7ais en relations internationales, ma\u00eetre de conf\u00e9rences et chercheur associ\u00e9 \u00e0 Paris-Descartes, ils \u00e9voquent le r\u00e9chauffement climatique qui modifie les rapports de forces entre les pays limitrophes de l'Arctique. La Chine et Singapour observent attentivement la r\u00e9gion.", "durationSec": 943, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8338455", "imageURL": "http://www.rts.ch/8315956.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "ARCTIQUE"], "thematicThemes": ["G\u00c9OPOLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "L\u2019interview 2/2: Thierry Garcin, auteur de \"G\u00e9opolitique de l\u2019Arctique\"", "L\u2019interview 1/2: Thierry Garcin, auteur de \"G\u00e9opolitique de l\u2019Arctique\"", "Geopolitis", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "Le contexte: le r\u00e9chauffement climatique bouleverse la g\u00e9opolitique de l\u2019Arctique", "La s\u00e9quence: des fronti\u00e8res contest\u00e9es pour les hydrocarbures", "Zoom: l'Arctique, un territoire en mouvement", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Geopolitis", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord"], "alternativeSummary": ["\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique.", "\u00c0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord", "Le p\u00f4le Nord n'est plus cet immense d\u00e9sert de glace inaccessible aux confins de la plan\u00e8te. Le r\u00e9chauffement climatique bouleverse les rapports de forces entre les nations limitrophes de l'Arctique."], "variantIds": ["ece-8716305", "ece-8239864", "ece-8239813", "ece-8716296", "ece-8715697", "ece-8716275", "ece-8240787", "ece-8462352", "ece-8239770", "ece-8461386", "ece-8462295", "ece-8462227"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:32:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029409\r\nDate de transcription : 31-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:44) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue sur la banquise, l'ann\u00e9e 2016 a \u00e9t\u00e9 la plus chaude de l'histoire de notre plan\u00e8te depuis qu'on mesure les temp\u00e9ratures aux alentours de No\u00ebl, les thermom\u00e8tres au Groenland afficher des records de 20 degr\u00e9s au-dessus des normales saisonni\u00e8res pour autant que l'on puisse encore parler de normales saisonni\u00e8res avec le r\u00e9chauffement climatique et la fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la banquise, ce qui \u00e9tait inimaginable il y a 30 ans encore devient possible, tout change, c'\u00e9tait \u00e9norme brise- glace et le plus puissant jamais construit ce monstre \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'eau en juin dernier par la Russie, il est le 1er d'une s\u00e9rie de 3 destin\u00e9e \u00e0 ouvrir de nouvelles voies maritimes passer par le nord de la Sib\u00e9rie sur cette ligne orange raccourciraient de 40 pourcent les les trajets entre la Chine et l'Europe en \u00e9vitant le canal de Suez, l'autre passage en bloc par le Grand Nord canadien \u00e9conomiserait 7000 kilom\u00e8tres entre Yokohama, au Japon et le port de retard dame Hollande et puis vous avez son doute vu ou entendu que Barack Obama dans une ultime flamboyance \u00e9cologiste a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'interdiction permanente des forages dans les r\u00e9gions arctiques d\u00e9pendant de la souverainet\u00e9 am\u00e9ricaine mesure que son successeur pourrait d'ailleurs rapidement remettre en question, car bien s\u00fbr l'espace Arctique rec\u00e8le de formidables r\u00e9serves \u00e9nerg\u00e9tiques gaz p\u00e9trole minerais de toutes sortes, source de convoitise multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:47 > 0:01:50) [99%] : \r\nUn territoire de pr\u00e8s de 18 millions de km2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:01:54) [95%] : \r\nCette fois, la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:56 > 0:02:12) [92%] : \r\nL'Arctique est un espace Style fait de glace de terre aride d'un vaste oc\u00e9an o\u00f9 la nuit s'invite 6 mois par an, 4 millions de personnes vivent sur ces Terres inhospitali\u00e8res, parmi elles, 500000 autochtones, en majorit\u00e9 des Inuit ou des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:14 > 0:02:43) [88%] : \r\nCette immense r\u00e9gion fascine autant qu'elle d\u00e9route l'Arctique n'est pas un continent fait de fronti\u00e8res tangible 1er revers pour d\u00e9finir cette r\u00e9gion Arctique, c'est le cercle polaire, en revanche, le plus simple \u00e0 identifier, situ\u00e9 au 66\u00e8me degr\u00e9s de latitude nord il symbolise une fronti\u00e8re immuable autre rep\u00e8re la ligne dite des 10 degr\u00e9s en blanc elle englobe les territoires o\u00f9 la temp\u00e9rature moyenne n'exc\u00e8de pas les 10 degr\u00e9s au mois de juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:45 > 0:02:50) [95%] : \r\nLa limite du perg\u00e9lisol Hongrie 7 ans au sol gel\u00e9 en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:52 > 0:03:00) [95%] : \r\nCes 2 limites sont par d\u00e9finition mouvante, en particulier avec le r\u00e9chauffement du climat, cette situation n'est pas sans effet sur le plan g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:22) [93%] : \r\nLes pays limitrophes de l'Arctique, Canada, \u00c9tats-Unis, Russie, Norv\u00e8ge et Danemark via le Groenland se partagent ce territoire en vertu du droit maritime international des fronti\u00e8res que ces puissances conteste car l'Arctique concentrerait plus de 20 pourcent des des richesses \u00e9nerg\u00e9tiques inexploit\u00e9es de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:50) [92%] : \r\nBonjour Thierry Garcin et bonjour, c'est un plaisir de vous recevoir beaucoup veut reconna\u00eetre votre voix car vous animez sur France Culture, le magazine enjeux internationaux depuis 33 ans, quel magnifique long\u00e9vit\u00e9, vous \u00eates aussi chercheur associ\u00e9 \u00e0 Paris Descartes et puis vous avez publi\u00e9 ce livre g\u00e9opolitique de l'Arctique Thierry Garcin pourquoi c'est un int\u00e9r\u00eat particulier pour le grand d\u00e9sert de glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:11) [85%] : \r\nUn point sp\u00e9cialis\u00e9 en nationaux international c'\u00e9tait \u00e9vident qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es s'\u00e9tait \u00e0 nouveau th\u00e9\u00e2tre d'air Nations international qui s'ouvrait \u00e0 cause notamment du r\u00e9chauffement climatique et aussi parce que c'\u00e9tait un milieu extr\u00eame et \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s attirants, comme le d\u00e9sert comme la for\u00eat vierge d'un milieu extr\u00eame et tr\u00e8s hostile \u00e0 l'homme et qu'il restera tr\u00e8s hostile \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:21) [93%] : \r\nCe r\u00e9chauffement climatique qui s'acc\u00e9l\u00e8re, hein, la banquise a fondu pratiquement de moiti\u00e9 sur ces 3 ou 4 derni\u00e8res d\u00e9cennies est-ce que \u00e7a change la donne, de cette g\u00e9opolitique de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:55) [90%] : \r\nMais oui, parce que la banquise n'est juste qu'une capsule glac\u00e9 c'est de, c'est de l'eau de mer, alors elle est entrain dresse d'une fa\u00e7on estivale \u00e9videmment donc en superficie, mais aussi en \u00e9paisseur et en gros l'\u00e9paisseur maximale de la banquise, c'est \u00e7a : nettoyer, c'est vraiment une capsule alors \u00e7a change beaucoup de choses parce que \u00e7a change, les routes maritimes \u00e7a change possibilit\u00e9 ou non d'exploiter des hydrocarbures, et \u00e7a change la vie des hommes tout autour de l'article, c'est-\u00e0-dire \u00e0 terre parce que le sol est en train de se ramollir, c'est ce qu'on appelle en fran\u00e7ais le perg\u00e9lisol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:05:04) [93%] : \r\nMais lorsqu'on on peut imaginer que les grandes causes grandes routes maritimes passent dans 10 ans ou dans 20 ans par les c\u00f4tes sib\u00e9riennes par le nord de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:42) [91%] : \r\nAlors ce sera beaucoup plus facile par les c\u00f4tes sib\u00e9riennes, le nord de la Russie dans la mesure o\u00f9 \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 quelques mois, l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est une autre l'autre route la route canadienne c'est pour beaucoup, beaucoup plus longtemps parce que c'est un, c'est une sorte de macaronis extr\u00eamement complexe, les fonds sont peu profonds l'\u00e9t\u00e9 il y a du brouillard, les brouillards, c'est les ennemi \u00e9videmment des des commandants de bateaux et puis derni\u00e8re chose, les assureurs ne sont pas chauds pour assurer des cargaisons en pleine nuit par exemple, pendant 6 mois de l'ann\u00e9e et il n'y aura aucun moyen en cas d'avarie d'aller secourir l'embarcation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:52) [91%] : \r\nEt puis il faut aussi pr\u00e9ciser que le le syst\u00e8me qui r\u00e9git la gestion du p\u00f4le Nord est tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qui est en vigueur au poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:06:19) [89%] : \r\nC'est dingue voil\u00e0 le p\u00f4le Nord, il n'y a pas de trait\u00e9 international il y a 5 pays riverains, l'article 7, une m\u00e8re avec cette capsule qui est en train de r\u00e9tr\u00e9cir entour\u00e9e de terre, c'est tout \u00e0 fait le contraire de l'Antartique l'Antartique c'est un continent qui culmine \u00e0 5100 m\u00e8tres d'altitude pour se rel\u00e8ve le plus \u00e9lev\u00e9 et qui lui est entour\u00e9 de mer c'est contraint et qui est tr\u00e8s loin de tous les hommes et qui n'a jamais eu de populations autochtones l'Antartique alors que l'article 8 a vu quand m\u00eame des hommes voyag\u00e9 au cours des si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:20 > 0:06:32) [97%] : \r\nObama un mois avant de quitter le pouvoir, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'interdiction permanente des forages dans la r\u00e9gion de l'Alaska est-ce que c'est un acte important et surtout est-ce que \u00e7a va durer avec son successeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:32 > 0:07:14) [89%] : \r\nAlors c'est toute la question, d'ailleurs le successeur Donald Trump compl\u00e8tement impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain de dire tout et son contraire, alors ce qu'a essay\u00e9 de faire, donc le pr\u00e9sident Obama, il est professeur de droit constitutionnel et les juriste de formation, c'est essayer de verrouiller justement l'exploitation et l'exploration du p\u00e9trole, donc dans l'Alaska dans la mer de Beaufort dans la mer des choses et on va voir comment simplement, quand vous \u00eates pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump, vous pouvez aussi d\u00e9faire ces choses-l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre assez compliqu\u00e9, para\u00eet-il, techniquement sur le plan juridique, mais il est \u00e9vident qu'on peut raisonnablement s'attendre \u00e0 tout aujourd'hui du successeur de du pr\u00e9sident Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:14 > 0:07:21) [91%] : \r\nAlors avant d'aller plus loin pour mieux comprendre cette gestion de l'article vous propose encart\u00e9 en images notre rubrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:07:38) [93%] : \r\n\u00e0 qui appartient le p\u00f4le Nord, pour les Russes, la r\u00e9ponse est simple, c'est \u00e0 eux en 2007 ils avaient envoy\u00e9 un sous- marin sous la banquise \u00e0 4261 m\u00e8tres de profondeur pour y planter leur drapeau le Danemark n'est pas d'accord, le Canada non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:40 > 0:09:42) [91%] : \r\nLa lutte est bien engag\u00e9e entre les 5 pays riverains autour de l'interpr\u00e9tation d'un document essentiel la convention des Nations unies sur le droit de la mer, en particulier son article 76 c'est article accorde automatiquement \u00e0 tout \u00c9tat c\u00f4tier 200000 marins en plus des fonds marins et leur sous- sol c'est ce qu'on appelle la zone \u00e9conomique exclusive et si le territoire se prolonge sous la mer par un plateau continental, l'\u00c9tat riverain peut r\u00e9clamer jusqu'\u00e0 150000 suppl\u00e9mentaires, soit un maximum de 350 milles marins \u00e0 partir de la c\u00f4te, au-del\u00e0, ce sont les eaux internationales, accessible \u00e0 tous, pour l'instant, pour l'instant car sous la banquise, existe un monde mal connu que les analyses par sonar commence \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler, on y trouve entre autres des cha\u00eenes de montagnes marine dont la fameuse dorsale de Lomonossov cette cha\u00eene de montagne, longue de 1800 kilom\u00e8tres traverse le bassin Arctique de Lille, elles se mirent \u00e0 Lille de nouvelles Sib\u00e9rie : la connaissance de ce relief sous- marin fondamental pour d\u00e9terminer \u00e0 qui appartient le p\u00f4le Nord et les ressources naturelles, cach\u00e9e sous la glace depuis 2003 les chercheurs canadiens ont pris d'assaut la banquise Arctique \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs analyses, le Canada a d\u00e9pos\u00e9 en 2013 \u00e0 la Convention des Nations unies sur le droit de la mer, une lettre d'intention dans laquelle il revendique une partie de l'oc\u00e9an Arctique \u00e9videmment le Canada n'est pas le seul \u00e0 vouloir prouver que la fameuse dorsale de Lomonossov est une extension de son plateau continental qui augmenterait ses droits jusqu'au p\u00f4le Nord, les Danois avec le Groenland le revendique aussi comme bien s\u00fbr la Russie qui est aujourd'hui la plus active dans cet espace g\u00e9ostrat\u00e9gique aujourd'hui, c'est le statu quo, le partage du g\u00e2teau, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, mais l'enjeu est de taille car ces trajets, on la dit rec\u00e8le des r\u00e9serves possibles en gaz et en p\u00e9trole formidables, plus d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la conqu\u00eate du p\u00f4le par l'Am\u00e9ricain Edwin p\u00e9ri, les scientifiques se disputent pour une nouvelle vogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:44 > 0:09:52) [87%] : \r\nAujourd'hui l'Arctique rec\u00e8lerait 20 pourcent ou ou plus de 20 pourcent des des r\u00e9serves possibles en gaz et au p\u00e9trole qu'est-ce qu'on entend pas r\u00e9serve possible la r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:52 > 0:11:03) [90%] : \r\nPossible, c'est des r\u00e9serves en tout cas pour l'instant, pour l'heure non prouv\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'en 2008 le US Geological savait am\u00e9ricain donc, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il y avait en Artic des r\u00e9serves, donc non prouv\u00e9es de gros 13 pourcent du du p\u00e9trole mondial et 30 pourcent du du gaz mondiale, on n'en sait rien du tout, alors le gaz c'est facile \u00e0 exploiter, il n'y a pas risque de mar\u00e9e noire, mais le p\u00e9trole en revanche il socialement \u00e0 terre pour l'instant mais potentiellement c'est un formidable Jack pote par les m\u00e9dias de gaz et de p\u00e9trole, alors pour le gaz, oui, mais pour le p\u00e9trole, une compagnie fran\u00e7aise comme Total, il y a quelques ann\u00e9es, a renonc\u00e9 \u00e0 juste titre \u00e0 explorer et exploiter du p\u00e9trole, donc dans l'article \u00e0 haute latitude \u00e0 cause des risques de mar\u00e9e noire et ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9chaud\u00e9s par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2010 BP dans le Golfe du Mexique, on a mis 6 mois en eau temp\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de tous les secours possibles am\u00e9ricains et mexicains conditions tr\u00e8s favorables, on a mis 6 mois, essayer de mettre un bouchon sur le goulot, c'est-\u00e0-dire sur la fuite et on \u00e9tait m\u00eame environ 1500 m\u00e8tres de profondeur, donc si vous voulez le p\u00e9trole en Arctique, je crois qu'on ne peut, \u00e0 haute latitude, on peut consid\u00e9rer que c'est quelque chose qui n'est, qui n'est pas tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:04 > 0:11:12) [92%] : \r\nThierry Garcin si vous \u00e9tiez expert dans les instances internationales comme entre seriez-vous cette vaste question de la dorsale de Lomonossov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:12 > 0:12:03) [90%] : \r\nAlors dorsale de Lomonossov donc c'est une pr\u00e9tention russe de consid\u00e9rer que le plateau continental, donc, qui va des c\u00f4tes russes jusque vers le p\u00f4le Nord, cette dorsale puisse aller devant le Groenland 2 danois et devant le Canada, c'est une sorte de montagne sous- marine, alors je n'aurai pas \u00e0 prendre position, parce qu'il y a une commission de d\u00e9limitation du plateau continental qui appartient \u00e0 l'ONU il y a une vingtaine de ai le Log vingtaine de g\u00e9ologues qui disent le droit, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont dire de rendre leur avis, ce n'est pas contraignant en disant : voici cette montagne sous- marine russe jusqu'\u00e0 telle point mais les Russes disent d\u00e9j\u00e0 qu'elle va de l'autre c\u00f4t\u00e9 du p\u00f4le Nord et \u00e9videmment, il faut compter avec la mauvaise humeur l\u00e9gendaire des Russes pour consid\u00e9rer que c'est une affaire qui va durer des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, quelle que soit l'avis de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:03 > 0:12:10) [94%] : \r\nOn a vu, hein, il y a 5 pays riverains qui se partagent la gestion de cet espace Arctique, bon il y a quand m\u00eame encore quelques contentieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:10 > 0:12:40) [94%] : \r\nAlors des contentieux qui normalement pourront \u00eatre r\u00e9solues par la n\u00e9gociation, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas en 2010 entre en mer \u00e9videmment entre la Russie et la Norv\u00e8ge, qui sont des pays frontaliers, ces latitude l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 au bout de 40 ans quand m\u00eame 35 40 ans de n\u00e9gociations et puis il y a des contentieux entre le Canada et les \u00c9tats-Unis, il y a des contentieux entre la Norv\u00e8ge et le Canada etc, normalement, ce n'est pas le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:40 > 0:12:45) [96%] : \r\nEt puis il y a d'autres acteurs maintenant qui ont avanc\u00e9 leurs pions dans cet espace chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:45 > 0:13:28) [90%] : \r\nLes Chinois en 2013, par exemple, concert\u00e9e, qui est une sorte de forum, qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 96 vient d'accueillir en 2013 de nouveaux pays europ\u00e9ens et surtout asiatiques, notamment la Chine, la Cor\u00e9e du Sud, Singapour, l'Inde et qui sont des observateurs permanents, la Chine a \u00e9videmment un brise- glace qui duquel un brise- glace de petite capacit\u00e9, elle en fabriquant mais il faut le noter un second et pour elle, c'est important, pourquoi, parce que un jour l'\u00e9t\u00e9 seulement mais \u00e9t\u00e9 il y aura plus de glace au p\u00f4le Nord pendant quelques mois et ce sera tr\u00e8s facile d'aller par la route transpolaires pour, pour employer une image qui ira directement par le p\u00f4le Nord sans longer le Canada tr\u00e8s difficile ou la Russie plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:41) [89%] : \r\nCe sera d\u00e9j\u00e0 ma derni\u00e8re question, mais \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide avec les sous- marins nucl\u00e9aires avec les missiles intercontinentaux c'est espace article avec une grande importance \u00e0 g\u00e9ostrat\u00e9gique est-ce que c'est toujours le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:14:33) [91%] : \r\nAlors les sous- marins nucl\u00e9aires lanceurs d'engins sovi\u00e9tiques, am\u00e9ricains se cacher \u00e9tait tapi sous la banquise, ce qui les prot\u00e9geait du rayonnement du bruit et de la \u00e9tait en position de Tir pour lancer des missiles intercontinentaux nucl\u00e9aire contre leur \u00e9ventuel adversaire \u00e7a restera tr\u00e8s important l'article parce que plus vous \u00eates \u00e0 des latitudes plus l'atmosph\u00e8re et et et et, et comment dire les moins \u00e9paisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0 et plus vous pouvez avoir des capacit\u00e9s importantes en mati\u00e8re de radars et les armes antimissiles am\u00e9ricaines sont install\u00e9es, pour certaines d'entre elles \u00e0 tr\u00e8s hautes latitudes Alaska et autres parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 elles peuvent plus facilement atteindre leurs cibles Thierry Garcin merci de votre expertise, c'est un plaisir de savoir sur le plateau, merci, c'est moi qui vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:15:27) [91%] : \r\nEt si vous souhaitez prolonger cette \u00e9mission, il vous faut lire bien s\u00fbr, le livre de notre invit\u00e9 Thierry Garcin g\u00e9opolitique de l'Arctique publi\u00e9 chez Economica, en 2013 tous les aspects sont trait\u00e9s, une r\u00e9f\u00e9rence, allez voir le site et le dossier le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Temps Pr\u00e9sent, l'Arctique une bombe \u00e0 retardement, le r\u00e9chauffement entra\u00eene une explosion des \u00e9manations de gaz m\u00e9thane notre belle plan\u00e8te est en danger, c'est \u00e0 visionner sur RTS pla\u00eet nous sommes plong\u00e9s aussi dans la g\u00e9opolitique de l'Arctique sous le signe de la coop\u00e9ration, \u00e9tude d'un \u00e9minent sp\u00e9cialiste, le professeur Fr\u00e9d\u00e9ric Lasserre, de l'Universit\u00e9 Laval au Qu\u00e9bec la semaine prochaine, toute autre chose dans g\u00e9opolitique le droit humanitaire bafou\u00e9e, nous recevrons Yves Daccord, le directeur du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, la r\u00e9daction les graphistes, les \u00e9quipes techniques vous disent merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, excellente semaine \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-25T18:45:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701573361", "title": "arctique_cf", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant l'Arctique et ses richesses \u00e9nerg\u00e9tiques.", "thematicGeographicals": ["ARCTIQUE"], "thematicThemes": ["G\u00c9OPOLITIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683125", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029409", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0DDC50C9-EEB5-49D4-A2D4-9C8913390015", "internalArchiveId": "0DDC50C9-EEB5-49D4-A2D4-9C8913390015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Short Stories 10 : 1. V\u00e9t\u00e9rans. - 2.  La P\u00e9kine. - 3. Du mensonge dans la voix. - 4. Les D\u00e9traqu\u00e9s", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Trois shorts stories nous emm\u00e8nent en Chine, avec une fiction sensible et sensuelle de Jeanne Cousseau, La P\u00e9kine, et \u00e0 Taiwan dans V\u00e9t\u00e9rans, un r\u00e9cit documentaire de Cl\u00e9ment Robin, o\u00f9 les migrants politiques racontent l'histoire tragique de ce pays. En troisi\u00e8me partie, nous retrouvons David Christoffel, qui s'int\u00e9resse, avec un ton qui n'appartient qu'\u00e0 lui, aux tremblements dans la voix qui pourraient trahir une feinte ou une dissimulation.  - La P\u00e9kine, \u00e9crite et lu par Jeanne Cousseau, avec la participation de Muriel M\u00e9rat, - V\u00e9t\u00e9rans, de Cl\u00e9ment Robin. R\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat avec l'aide de Jeanne Cousseau.\r\n- La Voix mensong\u00e8re, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec les \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole Barnan\u00e8gre \u00e0 Paris et le chercheur Jean-Julien Aucouturier. \r\n- Les D\u00e9traqu\u00e9s (1), une chronique de Patrick Le Pot et David Collin (r\u00e9alisation avec Patrick Lenoir).", "durationSec": 3383, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8308409", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicGeographicals": ["P\u00e9kin", "Ta\u00efwan"], "thematicThemes": ["voix", "soldat"], "alternativeTitle": ["Le labo du 29.01.2017", "Short Stories / LABO_2017-01-29T19:03:00_le-labo", "Le labo du 29.01.2017", "Sujet 5 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-5", "Sujet 1 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-1", "Sujet 3 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-3", "Sujet 2 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-2", "Sujet 4 / LABO_2017-01-29T19:03:00_sujet-4", "Short Stories / LABO_2017-01-29T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Trois shorts stories nous emm\u00e8nent en Chine, avec une fiction sensible & sensuelle de Jeanne Cousseau, La P\u00e9kine, et \u00e0 Taiwan dans V\u00e9t\u00e9rans, un r\u00e9cit documentaire de Cl\u00e9ment Robin, o\u00f9 les migrants politiques racontent l\u2019histoire tragique de ce pays. \n\nEn troisi\u00e8me partie, nous retrouvons David Christoffel, qui s\u2019int\u00e9resse, avec un ton qui n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 lui, aux tremblements dans la voix qui pourraient trahir une feinte ou une dissimulation.  \n\n- La P\u00e9kine, \u00e9crite et lu par Jeanne Cousseau, avec la participation de Muriel M\u00e9rat, dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe Zwahlen.\n\n- V\u00e9t\u00e9rans, de Cl\u00e9ment Robin. R\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat avec l\u2019aide de Jeanne Cousseau.\n\n- La Voix mensong\u00e8re, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Ecole Barnan\u00e8gre \u00e0 Paris et le chercheur Jean-Julien Aucouturier. \n\n- Les D\u00e9traqu\u00e9s (1), une chronique de Patrick Le Pot et David Collin (r\u00e9alisation avec Patrick Lenoir).", "Trois shorts stories nous emm\u00e8nent en Chine, avec une fiction sensible & sensuelle de Jeanne Cousseau, La P\u00e9kine, et \u00e0 Taiwan dans V\u00e9t\u00e9rans, un r\u00e9cit documentaire de Cl\u00e9ment Robin, o\u00f9 les migrants politiques racontent l\u2019histoire tragique de ce pays. \n\nEn troisi\u00e8me partie, nous retrouvons David Christoffel, qui s\u2019int\u00e9resse, avec un ton qui n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 lui, aux tremblements dans la voix qui pourraient trahir une feinte ou une dissimulation.  \n\n- La P\u00e9kine, \u00e9crite et lu par Jeanne Cousseau, avec la participation de Muriel M\u00e9rat, dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe Zwahlen.\n\n- V\u00e9t\u00e9rans, de Cl\u00e9ment Robin. R\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat avec l\u2019aide de Jeanne Cousseau.\n\n- La Voix mensong\u00e8re, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Ecole Barnan\u00e8gre \u00e0 Paris et le chercheur Jean-Julien Aucouturier. \n\n- Les D\u00e9traqu\u00e9s (1), une chronique de Patrick Le Pot et David Collin (r\u00e9alisation avec Patrick Lenoir)."], "variantIds": ["ece-8308412", "ece-8308409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-07T11:31:41Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS30 (00:00:00) [95%] :\r\nLe labo David Collin bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOui, dans les labos, votre atelier de cr\u00e9ation radiophonique de sommes ensemble jusqu'\u00e0 20 heures soir\u00e9e short Story, The une de plus, avec au programme 3 r\u00e9cits entre documentaire et fiction qui nous emm\u00e8neront d'abord en Chine la Chine continentale avec une fiction sensuelle et sensible de Jeanne Cousseau, la P\u00e9kine et \u00e0 Ta\u00efwan dans un documentaire, cours de Cl\u00e9ment Robin qui raconte l'histoire tragique de ce pays en 3\u00e8me et derni\u00e8re partie, nous retrouverons un d\u00e9bit tu\u00e9s de cette \u00e9mission, David Christoffel qui sont all\u00e9 explorer un sujet d'actualit\u00e9 comme on dit, avec le temps des promesses \u00e9lectorales, le titre du tout, du mensonge dans la voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [58%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:01:07) [82%] :\r\nC'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [78%] :D.T. h\u00e9 oui oui oui oui, il y a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [81%] :\r\nC'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:40) [92%] :\r\nIl \u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [87%] :\r\nVivre coup\u00e9e de ses racines, des millions de personnes vivent chaque jour \u00e0 travers le monde fuyant bien souvent des conflits ou des conditions de vie trop difficile de leur pays, je propose de nous rendre \u00e0 Ta\u00efwan, cette \u00eele situ\u00e9e au large de la Chine, c'est un pays d\u00e9mocratique depuis la fin des ann\u00e9es huitante auparavant, c'\u00e9tait le 1er temps, le parti nationaliste chinois qui dirigeait sans partage ce territoire, pas plus grand que la Suisse et nationaliste Tchang Kai tch\u00e8que, ce sont en fait repli \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 apr\u00e8s leur d\u00e9faite face aux communistes de Mao, au total, pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont d\u00fb fuir le continent pour se rendre sur l'\u00eele, aujourd'hui peupl\u00e9e de 23 millions d'habitants, ces migrants, aussi appel\u00e9 v\u00e9t\u00e9rans ont \u00e9t\u00e9 accueillis dans des logements temporaires en vue d'une contre- attaque \u00e9ventuelle visant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la Chine continentale, une offensive qui n'aura finalement jamais lieu et c'est v\u00e9t\u00e9rans ont attendu des dizaines d'ann\u00e9es dans des logements finalement plus vraiment temporaire 3 histoires en une, nous raconte cela 3 t\u00e9moignages de v\u00e9t\u00e9rans Cl\u00e9ment Robin \u00e0 toujours au Y\u00e9men, le plus grand village de v\u00e9t\u00e9rans de Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:09) [66%] :\r\nOui, donc Jean histoire fran\u00e7aise \u00e7a pourquoi il \u00e9tait tum\u00e9fi\u00e9 oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:33) [68%] :\r\nIl y a 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:38) [72%] :\r\nL'eau qui a reproch\u00e9 pense on essaie d'aider, si elle a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e flottants qui entourent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [74%] :\r\nCelle -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 sur la feuille ah je rappelle ou au championnat, j'\u00e9tais professeur dans la marine et je suis aujourd'hui \u00e0 la ma\u00eetresse h\u00e9ro\u00efne qui a fait avant d'arriver \u00e0 Ta\u00efwan, j'ai des \u00e9tudiants donc, en \u00e9tudiant, on exhibe m\u00eame quoi \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 la r\u00e9gion de tomber, on a ce sch\u00e9ma est tomb\u00e9 nez royal pour j'lors du suivant et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin et mais la route pour une robe indienne dialoguer avec la date, c'\u00e9tait d'en descendre, oui, mais j'ai froid, \u00e7a m'a pris ce jour de pour atteindre Tianjin sachez et j'ai d\u00fb ensuite faire plusieurs voyages pour arriver \u00e0 quoi que relayer les la base relais si je vivais \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale chinoise qui faut chez les hommes non mais la situation s'est vite aggrav\u00e9e par les communistes et la CGT 47 les gens par une pluie massivement et moi j'ai r\u00e9ussi \u00e0 H\u00e9bron dernier oui ce matin \u00e0 Ta\u00efwan je vous alors pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:44) [53%] :\r\nTonalit\u00e9 comme pas qui nous d\u00e9j\u00e0 trop envie d'ironie moi ce p\u00e9trole et Guillaume Marien, donc c'est-\u00e0-dire 3 degr\u00e9s. \r\nOui l'il faut mais il va la transformer ce s\u00e9ance de gens qui se battent pour leur libert\u00e9 \u00e9tait trop petit, oui, jamais le b\u00e2ton de la pauvret\u00e9 tr\u00e8s mais qui s'appelait le Mali Schilling mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:18) [69%] :\r\nSeuls 2 de l'acc\u00e8s au bateau turc, tout le monde et c'est Lady monter \u00e0 tout prix cette langue est p\u00e8re de famille \u00e9tait un refrain alors que leur femme et leurs enfants, et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bord oui voil\u00e0 il m\u00eame bateau alors il la a des bateaux, donc politique et planches de bois sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau avec ce qui se trouve -t-il trop sur Arte tragique les affaires des familles sont rest\u00e9s \u00e0 qui les familles se sont d\u00e9chir\u00e9s qui a dit : c'\u00e9tait un moment o\u00f9 le extr\u00eamement pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:46) [61%] :\r\nAramark une centrale, il y aurait une hier la r\u00e9bellion puis une uniquement lait. \r\nPas d'une op\u00e9ration oui avec moi ouvrier donc d'hurler reculez d'autres oui la dire et donc je 3 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [73%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que la journ\u00e9e du coming-out c'est vous allez trop vite, du coup, les gens n'\u00e9taient pas pr\u00eats, ils ont attrap\u00e9 tous ceux qui sont plus dans leur maison et au fuites par le sans vous avoir le temps de le croire et leurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [66%] :\r\nOui, Radelet leur l'saut\u00e9 au c'\u00e9tait Mathias les tours d\u00e9truites la trame \u00e9galement J\u00e9r\u00f4me mani\u00e8re niveau dans dans la l'all\u00e9gement de au Giro de grimper \u00e0 la bo\u00eete d'un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 sa charge Qu\u00e9bec cette perte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [73%] :\r\nLe bateau qui mandate un One \u00e9tait tr\u00e8s rapide Robial \u00e0 12 dans la 1\u00e8re chose qui m'a frapp\u00e9 en arrivant c'\u00e9tait le vrai, le changement de climat mais la son parti il nettoie car pr\u00e9f\u00e8rent alors que le climat est plut\u00f4t tropicale coiffeur et dire \u00e0 de la culture \u00e9tait totalement diff\u00e9rente de celle de la Chine continentale un quoi, chaque jour, je cherchais du travail pour pouvoir manger avoir gauche sur l'\u00eele, je ne connaissais personne dirais je suis de trouver du travail payer quoi march\u00e9 on sache mon l\u00e0 \u00e0 Ta\u00efwan mais commen\u00e7ons seulement \u00e0 enseigner le chinoise un le Chinois Turquie radio tarde \u00e0 arriver comme par les libyens, ce Chinois Stendhal Ang\u00e9lique programme emplois- professeur jamais de quoi il est le m\u00eame, et puis plus tard, j'ai lanc\u00e9 et tout leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:34) [75%] :\r\nJe n'ai pas mais des mairies d'un tiroir oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [75%] :\r\nJe ne serait journalisme depuis 5 ans, donc j'un grand courage, c'est un Crime arbres chaque maison, tous sont importants \u00e0 draguer \u00e0 quand je regarde simplement un arbre ici, traverse apr\u00e8s pas de parler oui est alors de savoir que je vais d\u00e9m\u00e9nager c'est comme devoir recommencer ma vie, avoue, c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [70%] :\r\nC'est bien la place ses joueurs n'a encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [71%] :\r\nJe suis voyante je suis retourn\u00e9 ce palmar\u00e8s, il y a tr\u00e8s longtemps quinzomadaire tiendra moi ne para\u00eet pas, je devais me rendre aux universit\u00e9s hongkongaise, Pierre, le travail du couvent, si un jour la qualit\u00e9 pour faire, en tout cas la Chine s'il est dans quoi, c'est tr\u00e8s triste pour moi donc pas pouvoir \u00e9v\u00e9nement faire ici, mais je n'ai pas vraiment vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:25) [68%] :\r\nElles avaient d\u00e9j\u00e0 cette de 15 pays, l'Irlande, il a indiqu\u00e9 vieille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [90%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:21) [66%] :\r\nAuthentique, dit -elle, il y a une vous \u00eates paillote voil\u00e0 vous \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:27) [80%] :\r\nMoi et bonjour grimpe elle sanctionne jeune, je suis le Capitaine de l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite, venez donc chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:34) [65%] :\r\nNon, non, il y a une autre \u00e9tape demi heure Maestro donc qui se qui prenne Paint oui mais ce webmail et tout Ivry. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:48) [76%] :\r\nEt l\u00e0 nous sommes dans un journal : un homme c'est un village, la peur, je passe mes jours et les nuits ici depuis 50 ans, comment a \u00e9t\u00e9 je combien reste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:57) [53%] :\r\nLa d'une for\u00eat, la \u00e0 effort \u00e0 l'h\u00f4tel n'd\u00e9tient parle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:05) [67%] :\r\nM\u00eame en 1949 mais l'issue tch\u00e8que n'a jusqu'ici, j'ai alors peuplent le objectif c'\u00e9tait r\u00e9cup\u00e9rer leur Chine continentale et de son v\u00e9lo, qui a un petit yacht sur la r\u00e9colte, mais on n'a pas Barichello. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:18) [72%] :\r\nEn fin de compte, par amour, qui a \u00e9t\u00e9 au courant de cette trompant l'affaire a eu apport oui Arakawa tente samedi et on ne tourne pas pour ne pas. \r\n3000 maisons avec le signe printemps sur la Corse, la c'est la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:57) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne fait rien, gardez vos chances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [83%] :\r\nOui, on est pas une voici ma femme nous sommes mari\u00e9s depuis 50 ans et cette nuit. \r\nBen oui, mais moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:24) [80%] :\r\nAsseyez -vous s'il vous pla\u00eet, que c'est un prix. \r\nEt tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, c'est mon petit tr\u00e9sor. \r\nEt aux caisses oui serait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:48) [83%] :\r\nLa devinez qui est sur cette photo de quoi occuper c'est moi avant quand j'\u00e9tais Capitaine dans la marine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:54) [72%] :\r\nAlors, \u00e0 30000. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:55) [89%] :\r\nRegardez, je, je vais vous montrer quelque chose, le t-shirt de l'Acad\u00e9mie navale chinoise, j'ai \u00e9tudi\u00e9 l\u00e0- bas pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:02) [65%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\u00e7a ne fait pas la minute sa rivale Iran ou avec un greffon grave peine c'est donc comme pr\u00e9vu, qui a, qui est ici. \r\nLa \u00e9tant tr\u00e8s au Sun ou autres outils locaux par l'Automne Martine, donc maintenant il n'Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:34) [68%] :\r\nFemme je suis pass\u00e9 d'interdire l'non pas un One Bauchi quand ils sont arriv\u00e9s r\u00e9cemment Avantage, c'est-\u00e0-dire la le froid symbolisme migrants 49 \u00e0 parce que qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:48) [61%] :\r\nOui, en fait, il faut le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:50) [73%] :\r\nMais il se retrouve Jean-Louis directement un signe d'Aillot oui une zoning quand je suis arriv\u00e9 il y a au moins c'est un quartier o\u00f9 il y avait sur Ivry dont crat\u00e8res laiss\u00e9s par les bombes pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale alors dans l'arrondissement et japonais plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:04) [64%] :\r\nMais il s'euros une famille donc c'est vous pas une victoire du oui, tout a \u00e9t\u00e9 si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:10) [76%] :\r\nLes Farc s'\u00e9taient un village touristique par l'arm\u00e9e japonaise avant la fin de la guerre, quand on est arriv\u00e9 ici, il peut y en avoir rien du tout, lundi, Simon mais la brutale, avait -il \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pour on n'avait m\u00eame pas de mat\u00e9riel pour r\u00e9parer tout \u00e7a plafond qui donc j'ai d\u00fb reconstruire avec les mains comme chez l'outil la maison dans laquelle je vis encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:29) [66%] :\r\nOh, il y a un prix ont \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t triste d'un podium ton c'est une taille de donc de Friends, mais une peau, on s'est mis honnir pour rendre le climat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:42) [79%] :\r\nMais nous arrivons \u00e0 son, j'\u00e9tais jeune, j'\u00e9tais toujours c\u00e9libataire et qui, plus je \u00e7a rel\u00e8ve d'une caserne militaire, enfin mise si les officiers ah oui et puis j'ai rencontr\u00e9 ma femme moi il se met sur les mardis de 20 mai 1956 et nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans ce quartier o\u00f9 nous vivons aujourd'hui, oui, oui, mais on fait aujourd'hui \u00e0 l'objet relation tr\u00e8s forte avec celui -l\u00e0 et j'ai vraiment tr\u00e8s envie de rester ici, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit possible base parfois portable. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:15:18) [72%] :\r\nOui, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:20) [70%] :\r\nD'une part une trame je Garriott je ne se elle \u00e9tale, c'est l'arm\u00e9e qui veut d\u00e9truire ce village au monde appartient, mais nous demandons nombre \u00e0 vivre ici aussi, certains depuis plus 50 entra\u00eene beaucoup, alors on ne comprend pas pourquoi on devrait partir non oui nouveau tr\u00e8s r\u00e9cemment d'au moins pour finir notre vie sociale, nous avons beaucoup de souvenirs, Wade, il s'av\u00e8re que, avec une part nous ou femmes se alors pour nous, c'est insupportable de devoir partir, \u00e7a comprend pas pourquoi nous devrions laisser les maisons qui, sur le nombre d'or \u00e7a sur le sondage alors pourrions nous allons courir au final sinon si nous pourrir, nous en serons chien alors donc. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:59) [53%] :\r\nSi j'ai crach\u00e9 sur ce assassinat grave oui oui Etisalat Tongo disait prend j'apprends il ne pas franchement je vois pas mais vous une oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:12) [73%] :\r\nCertaines femmes ici, j'avais 80 quand la seconde guerre mondiale a \u00e9clat\u00e9, oui, j'ai alors \u00e7a c'est une chose, on va appuyer l\u00e0, vous \u00eates sans arr\u00eat avec ma famille et \u00e0 l'autonomie \u00e0 l'\u00e9poque, il n'avait pas l'voitures les transports \u00e9taient tr\u00e8s donc les choses, laquelle c'est la d\u00e9rision aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:29) [57%] :\r\nSi vous voulez un Monsieur Sami Omar ce nul, l'Europe, non sans Mama, mama notre forum sur sc\u00e8ne, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:37) [71%] :\r\nMais la guerre je suis rentr\u00e9 avec madame la marijuana et jouer dans la. \r\nOn est rest\u00e9 alors avant d'argent reviendra et puis la guerre civile, c'est peut-\u00eatre aussi finir et aux communistes \u00e9lus mentionnant ouest du couple originel Serfaty alors de sommes c'est Marie c'\u00e9tait une exp\u00e9rience les jeunes \u00e2g\u00e9s les jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:54) [60%] :\r\n\u00e9coutez que voil\u00e0 \u00e7a monsieur la table le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:59) [71%] :\r\nC'est l'endroit anodin loin o\u00f9 j'\u00e9tais jamais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et surtout la 1\u00e8re fois ouais le qui a plan\u00e9 avec pas voir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:10) [63%] :\r\nPas de m\u00eame s'il n'y avait pas un cadeau Christine si oui ou de vendre quand elle con\u00e7oit, il y a un T\u00e9l sommet, ils viennent par radio. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:18) [75%] :\r\nComme \u00e7a, vous arrivez \u00e0 Ta\u00efwan, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e7a oui, beaucoup de verdure par Fleur le raisonnement arri\u00e8re tr\u00e8s agr\u00e9able initialement pays mais pour moi, c'est un mensonge, rien dans la f\u00eate peut quitter la vient c'est quand m\u00eame une trag\u00e9die, peu importe, c'est l\u00e0 o\u00f9 on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:34) [71%] :\r\nJe un meilleur ici comme ailleurs, la il y a d'autres sont en gr\u00e8ve sur les 2 les n'donc ni dans les cimeti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:44) [75%] :\r\nOui bonhomme irradi\u00e9s Monia diapos et ce sentiment : les jeunes g\u00e9n\u00e9rations quand ma fille ne peuvent pas le comprendre, ne peuvent pas se comprend le droit de ce que c'est de courage milieu tourne bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:55) [64%] :\r\nWilliam carriole o\u00f9 il y a un s\u00e9datif semaine elle il y a pas tranch\u00e9 : oui, c'\u00e9tait mon que je suis pass\u00e9 \u00e0 Wade r\u00e9union il y a des de la Yahoo aura se sont d\u00e9gringolade \u00e0 Roissy racialement pour l'examen on sous l'enti\u00e8re ce que nous avons Calgary \u00e0 l'ordinaire, les tirs, ce qui a sem\u00e9 la femme concours ou construction ou 2 Yvan Legal Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:23) [78%] :\r\nOn ne gagne pas, je vous c'est un petit c'est difficile parce que donc j'ai quand m\u00eame de maisons, je vis ici depuis 50 ans sont ici chez moi, oui, la, la, la, mais j'ai aussi un endroit sachez au moins s\u00e9duisant Chine alors que pour les enfants, la question qui pourrait quoi sur le cyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:38) [58%] :\r\nAvait dit y avait jeu va de travers le dans les zones \u00e7a compliquer la rumeur qui a poser voyez ce. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:45) [80%] :\r\nJ'ai r\u00e9ussi \u00e0 retourner chez une seule fois dans ma r\u00e9gion, dans les g\u00e8nes, donc, mais en arrivant l\u00e0- bas, en tout cas va changer beaucoup de gens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ou ha\u00eftiens et ce que j'ai rencontr\u00e9s, et c'est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 discussion s'arr\u00eater pr\u00e9sentations l'plus grand chose \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:00) [69%] :\r\nWimbledon \u00e0 tout \u00e7a Ouache moment moi moi moi chemin au moment ses genoux, \u00e7a arrive le pire : rien de pire, c'est il y a pas le dos et c'est un d\u00e9j\u00e0 jeu on ne compte qu'il y a un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:13) [80%] :\r\nQuand on est arriv\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, on ne savait pas qu'on allait y rester voil\u00e0 de notre temps des rentes mais Jean-Claude disait on va r\u00e9cup\u00e9rer chez moi mais finalement nous avons d\u00fb nous rendre les diamants s'inscrit, il fallait continuer \u00e0 vivre, alors nous nous sommes mari\u00e9s, nous avons fond\u00e9 fin de la racheter cette maison. \r\nIl \u00e9tait, en fait, c'est une maison temporaire, ce qui est finalement dans les organes, il y a ceux, et apr\u00e8s 60 ans pass\u00e9s ici, on peut dire que c'est on notre dans une. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:40) [53%] :\r\nDe quoi L\u00e9o au chevet Alain, elle ne sait s'on se c'est que diable, ce que j'ai eu un petit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:54) [60%] :\r\nIl est plus alors pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [86%] :\r\nV\u00e9t\u00e9rans un r\u00e9cit documentaire sign\u00e9 Cl\u00e9ment Robin avec les t\u00e9moignages de 3 v\u00e9t\u00e9rans migrants qui a racont\u00e9 l'histoire tragique de l'\u00eele de Ta\u00efwan vous \u00e9coutez de sur l'espace de soir\u00e9e short stories qui nous conduit dans quelques. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:26) [73%] :\r\n\u00e0 P\u00e9kin, jour oui justement oui c'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:12) [88%] :\r\nVoici tout de suite une fiction, sorte de courts m\u00e9trages sonores dont nous avons l'habitude dans ce genre de soir\u00e9e et que je vous propose r\u00e9guli\u00e8rement avec une histoire \u00e9crite et r\u00e9alis\u00e9e par Jeanne Cousseau 25 ans issus de l'un sas, l'\u00e9cole de cin\u00e9ma \u00c9lys\u00e9e son radio de Bruxelles et qui a collabor\u00e9 activement au projet de cr\u00e9ation du labo, l'Automne dernier, pendant 3 mois avant d'autres collaborations avenir : voici la P\u00e9kine d'histoire de Jos\u00e9phine qui d\u00e9ambulent dans les rues de P\u00e9kin une histoire sensible et sensuel, \u00e9crite et lue par Jeanne Cousseau, la voici, je vous propose de la d\u00e9couvrir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:59) [70%] :\r\nEh bien pourquoi oui, oui, pour \u00e7a, donc qui a permis ce que c'est, ce comit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait, c'est vrai que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 telle point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:31) [96%] :\r\nC'est une P\u00e9kine c'est une de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:33) [63%] :\r\nRemboursement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:35) [92%] :\r\nC'est une jeune occidental d'un peu plus de 20 ans et d'un peu moins de 25 Jos\u00e9phine Blossom. \r\nC'est en Automne, c'\u00e9tait en fin d'Automne, selon le calendrier gr\u00e9gorien mais d\u00e9j\u00e0 l'hiver, selon le calendrier des bottes fourr\u00e9es. \r\nC'est loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [68%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:55) [94%] :\r\nIci, pour elle, cette jeune femme c'est encore Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:01) [87%] :\r\nC'est \u00e0 7 heures de d\u00e9calage horaire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:09) [95%] :\r\nLa barre o\u00f9 elle est la jeune femme il est environ 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:17) [79%] :\r\nLe ciel et blanc salle jaun\u00e2tre uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:20) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:21) [89%] :\r\nC'est la raison pour laquelle elle porte cette impossible masque en tissu pour. \r\nOui, un 355 disait le site sur la qualit\u00e9 de l'air avant qu'elle sorte de chez elle. \r\nElle marche \u00e0 pas press\u00e9s, les poings enfonc\u00e9s dans les poches, un sac \u00e0 dos classique bras accroch\u00e9 aux \u00e9paules un tout petit sac en bandouli\u00e8re pour le pr\u00e9cieux passeport sous le manteau. \r\n\u00e0 cause de son gros bonnet en laine et de son masque les verres de ses lunettes se couvrent de hu\u00e9es \u00e0 chaque expiration. \r\nLigne 6 direction \u00e7a enfant pour descendre abeilles dans l'. \r\nLes parcs de P\u00e9kin sont des de fl\u00e2nerie pour s'extraire des da\u00efquiri \u00e0 6 voies de l'air vici\u00e9 et du bruit permanent de cette ville aux dimensions si difficile \u00e0 inscrire en soi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:44) [85%] :\r\nLong couloir d'aller publicit\u00e9 pour les soupes de nouilles d\u00e9shydrat\u00e9es qui rendront aussi fort qu'un dragon et c\u00e9l\u00e8bre comme une Star de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:53) [83%] :\r\nParkings pour deux-roues ou taxis, v\u00e9los, odeur de friture, tourner \u00e0 gauche, longer les \u00e9chafaudages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 continuer longtemps du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l'avenue pour traverser par le passage souterrain, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:14) [68%] :\r\nUne discussion la tension comme quelqu'un qui a franchi la fronti\u00e8re m\u00eame pas aller hors s\u00e9rie \u00e7a tu penses bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:25) [89%] :\r\nPoint \u00e7a y est bien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:31) [94%] :\r\n5 yuans l'entr\u00e9e, sauf pour les autochtones qui ont la carte annuelle des parcs. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:42) [64%] :\r\nPoint il y a aujourd'hui je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:53) [82%] :\r\nElle salue les canards qui joue les pingouins sur le bord de leur banquise pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:57) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:58) [87%] :\r\nElle adresse un sourire bienveillant au Moineau qui \u00e9tait un peu \u00e0 cache- cache, parce que les sols ont fait tomber leur dernier. \r\nElle essaie de ralentir son pas. \r\nElle est un peu triste, elle ne profite pas vraiment de son s\u00e9jour, elle r\u00e2le tout le temps, elle a tellement voulu voyage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:19) [86%] :\r\nLa vie lui r\u00e9siste, les gens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:26:22) [82%] :\r\nParce que je voulais point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:36) [95%] :\r\nElle commence \u00e0 contourner le lac par la droite, puis elle se rappelle qu'elle devra sortir faire 300 m\u00e8tres le long d'une voie rapide avant de rerentrer alors elle fait demi- tour. \r\n\u00e7a l'\u00e9nerve un peu plus. \r\nElle essaie de shooter dans un caillou, il n'y parvient m\u00eame pas elle traverse le pont. \r\nElle va payer l'entr\u00e9e pour monter au temple bouddhiste et se calmer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:00) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:02) [91%] :\r\nImpossible d'expliquer \u00e0 la caissi\u00e8re qu'elle \u00e9tait \u00e9tudiante en cherchant le suppl\u00e9ment, elle fait tomber son portefeuille maladroite \u00e0 cause de ses gonds et de l'agacement fid\u00e8les se cogne la t\u00eate sur le comptoir en se relevant d\u00e9cid\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:15) [70%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:15) [76%] :\r\nElle ne Guini chez chez Nita \u00c9tienne elle franchit le portique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:23) [96%] :\r\nElle \u00f4te son masque puis ses lunettes la bu\u00e9e s'efface progressivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:27) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:28) [75%] :\r\nDes gouttelettes se sont form\u00e9s sur les Verts. \r\nUne gorg\u00e9e d'eau avant l'escalier de Pierre. \r\nIl n'y a personne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:39) [90%] :\r\nViolentes quintes de toux au sommet. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:42) [76%] :\r\nElle cherche son paquet de mouchoirs manteaux pantalons, gilets, sac \u00e0 main, sac \u00e0 dos, nulle trace. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:52) [75%] :\r\nEt j'\u00e9tais donc l'qui explique tout je qui a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:00) [87%] :\r\nConfucius a dit la petite europ\u00e9enne qui fulmine pr\u00e8s des sols n'aura pas pour autant de longs cheveux verts qui pendouille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:07) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:08) [97%] :\r\nPersonne autour d'elle, elle ferme les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:11) [68%] :\r\nGants la garde les yeux ferm\u00e9s approche. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:28:16) [84%] :\r\nC'est froid, c'est rugueux d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:21) [96%] :\r\nElle passe juste un doigt. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:25) [76%] :\r\nMinuscule pointe fissures repris de bois. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:30) [86%] :\r\nC'est le bras d'une femme des Corses. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:32) [69%] :\r\nQui ne fait pas la blague vieille branche bravo tu es bien \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:37) [92%] :\r\nElle pose aussi le majeur d\u00e9licatement l'annulaire et l'auriculaire doucement la pomme le pouce. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:45) [95%] :\r\nElle caresse tr\u00e8s lentement cette peau dure. \r\nApr\u00e8s l'archipel des creux et des bosses, une m\u00e8re lisse comme du papier glac\u00e9. \r\nElle est s\u00fbre que cette. \r\nElle \u00e9tait \u00e9mue. \r\nElle frissonne de trouver sous sa main l'\u00e9piderme craquel\u00e9 et doux de ce corps souple et solide. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:10) [87%] :\r\n\u00e7a r\u00e9chauffe en garde les yeux ferm\u00e9s, je m'appelle arbre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:17) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:18) [91%] :\r\nLa fr\u00eale enveloppe de Jos\u00e9phine se fissure et laisse passer un filet de la chaude vague. \r\nLe chemin de ses doigts qui dit les lignes de la carte qu'elle dessine ainsi. \r\nElle suit les nous trace les contours des surfaces glissantes, \u00e0 la recherche d'asp\u00e9rit\u00e9s. \r\nElle fait danser son index sur un air de longue sarabande avec ce qu'il faut de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans la famille. \r\nPas apr\u00e8s pas le doigt descend vers la fourche \u00e0 la naissance de la branche et \u00e0 la rencontre du cru le poignet ces merveilles, les lignes multiple invite la jeune femme a 1000 route silencieuse et tendre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:06) [90%] :\r\nArbres ne souffle plus mot. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:09) [88%] :\r\nMais la jeune femme sans le battement de la s\u00e8ve, le long de cette veine plus sombres. \r\nSa main glisse 4 doigts d'un c\u00f4t\u00e9 et le pousse de l'eau. \r\nElle appuie tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement de la pomme sur la crois\u00e9e au centre de l'embranchement. \r\nArbre lui, soupire une brise \u00e0 l'oreille. \r\nJos\u00e9phine sans la palpitation dans le bas de son ventre l'excitation et la mollesse. \r\nLa libellule des rencontres improvis\u00e9es qui tourne \u00e0 la caresse, agite ses longues ailes juste derri\u00e8re le nombril de la jeune femme. \r\nArbre Jos\u00e9phine avec leurs ombrelles son cas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:57) [65%] :\r\nLa lune blanche du jour caresse les sons de leurs murmure charmer. \r\nJos\u00e9phine sans quelque chose qui monte en doux comme une promesse d'amour dure comment noyau de prune. \r\nHumide et sucr\u00e9 comme un fruit, un peu trop m\u00fbr chaud comme une Pierre qui l\u00e9zarde soleil du printemps. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:31:19) [95%] :\r\nSa respiration et le rythme perd sa pulsation. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:26) [73%] :\r\nArbres ploient ses branches fines sous la main ferme froide de Jos\u00e9phine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:31) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:31:35) [91%] :\r\nJos\u00e9phine incline l\u00e9g\u00e8rement la t\u00eate, sa poitrine se gonfle d'une inspiration profonde. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:42) [87%] :\r\nUne vibration dans le bas de son ventre le vent se fait plus doux. \r\nJos\u00e9phine abandonne son dos \u00e9pouse la courbe du tronc souple, elle pose la t\u00eate entre 2 branches. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:55) [77%] :\r\nQui a une feuille dans les cheveux, ou tu me chatouilles. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:00) [79%] :\r\nL rideau de et les petits cailloux de chaque \u00e9clat roulent et roulent et amassent Mosfilm fr\u00e9missante de plaisir une libellule All\u00e8gre Kohl faisait l'battante aux parois sensible palpitante \u00e0 l'int\u00e9rieur du bois sous la Chair sous l'\u00e9corce, c'est bon, l\u00e0 c'est bon, ces m\u00e9dicaments. \r\n\u00e0 Andr\u00e9 Jos\u00e9phine se frotte, elle se sert avec leur ombrelle ne sont plus que 3, elles ne sont plus qu'une Jos\u00e9phine la fleur bourgeon qui \u00e9merge au creux d'arbre arbre prolonge chacun des membres tendus de Jos\u00e9phine de ces femmes ont. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:32:46) [93%] :\r\nElles sont leur printemps. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:00) [65%] :\r\nJos\u00e9phine 2 milliers paupi\u00e8res. \r\nLe soleil est aveuglante. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:07) [91%] :\r\nLe ciel est bleu clair monochrome. \r\nFace aux yeux mi- clos de Jos\u00e9phine, il n'y a plus qu'un arbre. \r\nElle ne prend pas en photo, elle le regarde \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:30) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:32) [67%] :\r\nLa Pierre Platz sous ses fesses et froide. \r\nElle boit une gorg\u00e9e d'eau glac\u00e9e frissonne. \r\nUne nu\u00e9e d'oiseaux passent \u00e0 tire d'aile au-dessus du canal, d'une rive \u00e0 une autre en allers retours incessants. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:49) [90%] :\r\nDor\u00e9e par le soleil de fin de journ\u00e9e, ils offrent qu'une derni\u00e8re dans sa radieuse aux promeneurs qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:56) [68%] :\r\nSalut les pies c'est le temple salut les pierres, salut les Dragons. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:34:07) [85%] :\r\nSalut Jos\u00e9phine salut un mois. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:34:26) [76%] :\r\nJos\u00e9phine un peu vraiment 20 ans n'est pas encore 5 c'est une jeune occidental qui d\u00e9couvre une ville immense en fin d'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:37) [85%] :\r\nC'est une de. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:40) [86%] :\r\nC'est une P\u00e9kine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:24) [86%] :\r\nLa P\u00e9kine, \u00e9crite et lue par Jeanne Cousseau pour le texte, avec la participation de Muriel M\u00e9rat dans le r\u00f4le de l'arbre une short stories in\u00e9dite dans le labo est dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe Zwahlen shoot oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:44) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:19) [86%] :\r\nLa suite de notre liste, voici la 3\u00e8me et derni\u00e8re short stories de cette soir\u00e9e avec une proposition originale de David Christoffel dont vous aurez sans doute entendu plusieurs documentaires dans le labo avec ce ton d\u00e9cal\u00e9 qui n'appartient qu'elle lui et la tension toujours \u00e0 la musique \u00e0 la voie aux subtilit\u00e9s du son et aux jeux de langage, \u00e9coutez bien, voici la voix du mensonge ma ma voiture. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:36:49) [61%] :\r\n\u00e0 maman oui Claude Miller. \r\nAlors il y a beaucoup de choses dans une voie, effectivement, il y a ce qu'on peut appeler la m\u00e9lodie les linguistes appellent \u00e7a la prosodie si vous \u00eates tous dans la m\u00eame chose, c'est la la hauteur des notes, comment elles sont agenc\u00e9es longtemps. \r\n\u00e9galement l'intensit\u00e9 sonore si je menais voil\u00e0 \u00e0 monter, mais notez \u00e9galement \u00e0 parler tr\u00e8s fort d'une phrase comme \u00e7a, \u00e7a change des choses bien qu'est -ce qui se passe, pourquoi il fait \u00e7a, tout \u00e7a est porteur d'informations, d'expression, il y a des choses encore plus court terme, j'allais dire c'est m\u00eame dans dans moins d'un mot, je suis capable de faire passer les choses si je vous fais ou c'est des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, il y a pas de mots, il y a pas de m\u00e9lodies \u00e0 rien si on pourrait appeler \u00e7a du timbre, un petit peu, quoi, c'est un petit peu comme une expression faciale quand je ah ben on il y a aussi, c'est pas tr\u00e8s radiophonique mais vous voyez mes dents et essentiel qui se qui se feront donc il y a des informations qui passent un peu \u00e0 tous les niveaux, et c'est tr\u00e8s riche tout \u00e7a et je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:37:49) [85%] :\r\nMa ma voiture, mais je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:55) [84%] :\r\nDonc nous, on s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 \u00e0 finalement moi la m\u00e9lodie dans la parole mais des choses encore plus instantan\u00e9 le vraiment le son, le son de la musique, le son de la parole si je parle avec une d'une fa\u00e7on comme \u00e7a, ou au contraire avec un timbre tr\u00e8s agressive comme \u00e7a au contraire tr\u00e8s doux, \u00e7a c'est per\u00e7u tr\u00e8s vite tout de suite vous en dit, tiens, cette personne est dominante agressive contraire socialement et plut\u00f4t dans la filiation avec moi ou joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:38:23) [57%] :\r\nC'est le mois qui vous d\u00e9lai non, donc voil\u00e0, moi j'ai entendu, oui, une banque pour moi pas, il avait donc c'\u00e9tait oui j'ai \u00e9t\u00e9 au point qui \u00e9tait moi une semaine engouement et au mur d\u00e8s le mois le je vous \u00e9coute m\u00eame. \r\n\u00e7a ne venait pas de joie plus grande que celle de donner de se sacrifier j'ai d\u00e9pouill\u00e9 pour ce que l'on aime pour ceux qui ne conna\u00eet pas, quelque part \u00e7a, vraiment, je ne connais pas, je vois plus. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:39:08) [69%] :\r\nNon parce que un moment elle a dit, en fait c'est comme musicien, r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce qu'elle allait dire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:39:16) [71%] :\r\nElle prend ici parce que \u00e7a soit elle Vivus dans un livre, il disait : quel quel lieu dans un lieu parce que, par exemple, voil\u00e0, je m'arr\u00eate pas parler, alors que si j'y vis et je, je, et l\u00e0 on s'assoit bien qui a, dans un livre du go\u00fbt, elle peut, elle peut modifier. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:39:33) [78%] :\r\nElle a une voix bizarre et elle cache et, comme si, quelqu'cacher quelque chose, c'est pas vrai ce qu'alors en train de dire : on voit bien que Alain trouve pas que que c'est le bonheur de de donner de se d\u00e9pouiller pour les gens qu'on conna\u00eet pas, c'est pas parce que, parce qu'elle a dit, comme s'y les m\u00eames et pas, non, elle dit a v\u00e9rit\u00e9 parce que c'est vrai qu'on est bient\u00f4t n\u00e9o- Jean-Claude au g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:59) [88%] :\r\nJe pense que c'est vrai parce que Alain savoir une impression que les gens qui fait qu'elle n'en veut pas aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:10) [98%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:12) [84%] :\r\nPar exemple, si j'ai dit je bon, oui, on voit bien du parce que c'est s\u00fbr temps o\u00f9 on voit que Jerry Roberts. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:25) [96%] :\r\nLe meilleur joueur de foot du monde qui sait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:28) [98%] :\r\nEst-. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:28) [96%] :\r\nMais si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:39) [94%] :\r\nC'est toi, moi je crois que c'\u00e9tait Ibrahimovic. \r\nC'est en fait quand on, il a vu la victoire de la v\u00e9rit\u00e9 qu'on soumet comme une hypoth\u00e8se qui va, c'est vraiment une affirmation qui est un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:56) [86%] :\r\nEt c'est la machine qui r\u00e9pond \u00e0 sa place, autant on est capable, on sait qu'on est capable c'est \u00e7a tout le temps de traiter des \u00e9tats mentaux \u00e0 des gens alors qu'on n'y a pas que c'est quoi donc le ton de votre voix, j'ai essay\u00e9 de me faire une histoire exemple disant tiens il est triste et joyeux ou alors un nom, c'est pas qu'il est en train de d\u00e9truire, c'est pas qu'il est en train d'\u00eatre h\u00e9sit\u00e9, c'est qu'il a couru pour venir, donc en fait il est essouffl\u00e9, c'est le m\u00eame, la m\u00eame voie mais je, je, j'interpr\u00e8te diff\u00e9remment selon Contexte etc et tout \u00e7a apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:22) [80%] :\r\nBon on dit ben oui on on aupr\u00e8s des \u00c9tats alors qu'on n'y a pas acc\u00e8s, alors que sous- entendu tr\u00e8s clairement Meseta moi j'y acc\u00e9der, quoi, je suis \u00e0 l'int\u00e9rieur de ma t\u00eate, je sais si je suis joyeux, si je suis triste, il dit la v\u00e9rit\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:34) [73%] :\r\nPar exemple si c'est r\u00e9aliste si on a aussi, on a une position c'est plus bref et si c'est une erreur, oui il est avait vu juste, h\u00e9 ben on pense que c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:49) [84%] :\r\nOn n'a pas un acc\u00e8s si privil\u00e9gi\u00e9 que \u00e7a \u00e0 nos \u00e9tats internes non plus et je trouve que c'est une tr\u00e8s belle m\u00e9taphore \u00e7a parce que finalement la inlandsis c'est vrai ce qu'ils pensent quoi c'est c'est moi, tiens, bah \u00e7a sonne pas ben \u00e7a doit \u00eatre moi en fait et et \u00e7a je trouve \u00e7a c'est je trouve \u00e7a assez assez mignon et il y a beaucoup d'exp\u00e9rience qui montre sa par exemple ou des exp\u00e9riences, on demande \u00e0 des gens de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:13) [84%] :\r\nFaire un choix, par exemple, on montre de personnes m\u00eame des choix tr\u00e8s basiques, j'allais m\u00eame dire un peu biologique animaux par exemple, on montre un homme h\u00e9t\u00e9rosexuel de photographies en demandant quel est le quelle est la fille qui trouvent la plus s\u00e9duisante, la personne pointent vers une des photos et l'exp\u00e9rimentateur passe la photo \u00e0 cette personne et lui demande de commenter ma pourquoi vous trouvez plus s\u00e9duisant, Jospin, j'aime bien les brunes et blondes tout ce qu'on peut raconter ce que le participant ne sait pas, c'est que le l'exp\u00e9rimentateur \u00e9tant faite, magicien, prestidigitateur et en lui passant la photo lui passe l'autre en fait c'est les relais parce la photo de la personne qui n'a pas choisi et les gens s'en rendent pas compte et commence \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:55) [93%] :\r\nQu'on fabule finalement des explications pour une pr\u00e9f\u00e9rence pour quelque chose ou quelqu'un qui n'ont pas choisi mais puisque on a l'impression qu'en fait on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 nos choix en fait si on nous dit, a choisi \u00e7a on on croit le monde ext\u00e9rieur et on on est, on est face \u00e0 \u00e7a, on qu'on copie colle par- dessus ce qu'on ce qu'on pensait \u00eatre en douceur que notre acc\u00e8s \u00e0 nos \u00e9tats mentaux finalement est assez fragile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:16) [72%] :\r\nEt on se fait des films en fait constamment \u00e9t\u00e9 15 o\u00f9 sont pays. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:21) [62%] :\r\nDemande la fille. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:43:23) [66%] :\r\nJ'ai, j'ai utilis\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:25) [73%] :\r\nPerdu mon petit Pinocchio aussit\u00f4t son nez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:33) [89%] :\r\nAlors le son du nez qui s'allonge discutable, mais c'est notre au-del\u00e0 de \u00e7a, le ton du mensonge. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:41) [87%] :\r\nAvant c'\u00e9tait extrait c'est int\u00e9ressant, on on a l'impression, mon mon ressenti mais qui est vraiment purement intuitif que monsieur tout le monde, c'est qu'on a une h\u00e9sitation d\u00e9but on joue o\u00f9 on se dit mince, l\u00e0 il est en train de une explication rapidement, c'est un peu panique \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:43:59) [70%] :\r\nJ'un peu et c'est parce que, en fait, on veut pas vendre conscience n'que c'est vrai, on h\u00e9site aussi alors j'h\u00e9site, moi aussi je je lisais Collin Free lui demande o\u00f9 ils sont s\u00fbrs, pi\u00e8ces d'or, il y avait plus juillet j'ai j'ai parl\u00e9 alors que c'est fort parce que, parce que lui avait gard\u00e9 ses ces pi\u00e8ces c'est cyclisme Rome bon dans les communes, ici il par qui n'ont m\u00eame repris communes c'est moi et personne pauvre Agassi oui j'ai beaucoup d'enfants mais. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:40) [71%] :\r\nJ'avais vu les feuilles mais moi et quand elle demandait \u00e0 quelque chose, la paix, il disait je, je, et qui prenait un la reprise pour faire semblant de ne pas mentir et pour qu'elle a fait la police, elle le savait qu'\u00e0 qu'elle pouvait le faire grandir qui mais en fait il avait menti parce que, quand il disait je je vous qu'il s'y r\u00e9fl\u00e9chissait plus il faisait sans m\u00eame prendre triste. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:45:04) [74%] :\r\nLa vie, voil\u00e0 l'air comme si qui, quoi, comment souvent bas ben on a va n\u00e9cessiter de. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:15) [82%] :\r\nPar exemple, moi quand j'\u00e9tais petite, quand ma m\u00e8re elle me demander qu'est -ce que t'as fait aujourd'hui je toujours. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:45:22) [83%] :\r\nIl y a des choses mais on a travaill\u00e9 sur les \u00e9motions l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire qu'on on a con\u00e7u une exp\u00e9rience o\u00f9 on fait parler des gens avec des \u00e9motions sur la voie sur leur voix qui ne produisent pas c'est alors on parle dans un micro comme \u00e7a il s'\u00e9coute au casque et alors \u00e0 insu en fait, on prend le sont dans le micro, tr\u00e8s vite, on fait passer l'ordinateur, on change l'\u00e9motion sur la voie, alors on leur fait \u00e9couter \u00e7a, donc les gens lisent un texte et font pas du tout soup\u00e7onne rien du tout, sauf que donc il commence \u00e0 dire le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:47) [77%] :\r\nNormalement les progressivement leurs mots de l'homme, de plus en plus anxieuses par exemple ou non contraire depuis de plus en plus joyeuse, sans qui les m\u00eames produits, c'est-\u00e0-dire qui parle normalement nous ont modifi\u00e9 par ordinateur, on voit leurs droits et on se rend compte, non seulement que les gens ne d\u00e9tecte pas cette manipulation pourrait envers classe comme disant qu'est-ce que c'est que cette voie ridicule que vous faites, tout le monde accepte \u00e7a parfaitement comme c'est ma voix, vous \u00eates en temps r\u00e9el, fait en temps r\u00e9el et mais de fa\u00e7on encore plus sur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:46:12) [84%] :\r\nPendant que les gens croient ce qu'ils entendent, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fin, on leur demande comment ils sentent les personnes qu'on a manipul\u00e9 pour sonner de fa\u00e7on anxieuses se sentent vraiment anxieux, sans pouvoir attribuer des raisons au texte, \u00e0 quoi ils savent pas pourquoi, mais nous on sait, c'est qu'en fait ils se sont entendus, anxieux, donc \u00e7a doit bien vouloir dire qu'ils sont anxieux, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on a une sorte de lecture de notre \u00e9tat interne on on \u00e9coute comme on sonne, on en d\u00e9duit si je sonne comme \u00e7a si la voix est comme \u00e7a, c'est je dois \u00eatre joyeux et du coup je le devenir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:41) [79%] :\r\nL'\u00c9tat, mais l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:45) [97%] :\r\nJe suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:46:50) [94%] :\r\nDonc on a une voix qui tremble un petit peu, je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:56) [88%] :\r\nQuand je dis c'est c'est un un tremblement de la hauteur de la voix, c'est-\u00e0-dire c'est l'\u00e9quivalent d'un vibrato en fait donc plut\u00f4t que dire : je suis en route, on va voir, je suis lisant ao\u00fbt voil\u00e0 ce genre de choses qu'on fait une fa\u00e7on un petit peu plus subtil mais qui donne un peu, c'\u00e9tait de voil\u00e0, donc c'\u00e9tait de de f\u00e9brilit\u00e9 sur la voie, on augmente \u00e9galement, tout \u00e7a est fait en temps r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas, c'est vraiment fait pour pouvoir parler dans un micro au t\u00e9l\u00e9phone et puis \u00e0 l'autre bout s'asseoir \u00e0 la m\u00eame vitesse que \u00e7a sort je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:31) [71%] :\r\nVoil\u00e0 enfin oui pour moi oui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:35) [80%] :\r\nOui, oui, oui, oui, je suis en route pour La R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:39) [78%] :\r\nEn m\u00eame temps, elle peut \u00eatre dans le bus pour la Lio et au bureau ou en m\u00eame temps, elle peut \u00eatre dans son appartement, mais elle dans son appartement \u00e0 elle toute seule parce qu'on n'entend aucun bruit. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:51) [77%] :\r\nElle m'parce qu'elle avait dit les avant, appartient \u00e0 la R\u00e9union : oui, je suis en route pour la r\u00e9union ici, je dis : je suis en route pour La R\u00e9union, on voit que quand je dis plus fort ben je dis la v\u00e9rit\u00e9, et l\u00e0 je vais parce qu'elle, qui avait h\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:09) [85%] :\r\nIl y a des compositeurs qu'on des demandes \u00e9norme de faire sourire un violoncelle, sans doute, \u00e7a fait 10 ans qu'il y a un compositeur qui sait faire \u00e7a, alors que \u00e7a reste un myst\u00e8re complet pour les scientifiques, donc il y a vraiment des passerelles \u00e0 trouver un emploi, tous ces petits ces indices ces subtilit\u00e9s de production. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:25) [80%] :\r\nQuelle de la voix, on pourrait dire que, quand m\u00eame, avec un conducteur du monde musique le conna\u00eet et, et comment dire les cons\u00e9quences que \u00e7a sur notre quotidien sur la fa\u00e7on dont on \u00e9coute Jean de de l'homme politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, etc, en fait, notre cerveau est tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a et comprendre \u00e0 quoi on est sensible et comment voil\u00e0 comment notre cerveau mouline un petit peu toute cette information, c'est tr\u00e8s important aussi se prot\u00e9ger de possibles manipulation ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:58) [79%] :\r\nDepuis 2 semaines tout stylisation un petit peu fructueux, ce qu'on peut dire tous ces vassalis\u00e9e beaucoup soit soit par la voix d'acteurs : les mensonges soi -m\u00eame bient\u00f4t par des technologies finalement. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:49:12) [70%] :\r\nBouygues a tout quoi, c'est je suis suis avec David quand on sourit : c'est vrai que c'est faux et grave, sourit pas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:49:29) [71%] :\r\nJe trouve qu'elle moyennement pas parce que, comme si, comme ce qu'elle dit, c'est court ben du coup elle r\u00e9fl\u00e9chit pas beaucoup lire pr\u00e9cise en route vers la R\u00e9union, c'est vrai qu'il est alors que ici dire phrase bah bah pour moiti\u00e9 Robin nature franchir un peu pour le petit parce que Thalys. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:49:55) [71%] :\r\nElle a l'air angoiss\u00e9 parce que peu Ripkin Carcelero Kouassi, ben, h\u00e9 bien \u00e7a, j'\u00e9tais donc tr\u00e8s angoiss\u00e9 parce elle a peur qu'on sache que forc\u00e9ment pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:08) [92%] :\r\nOn est spectateur de notre expression, je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, et c'est c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:50:17) [88%] :\r\nFinalement, pendant longtemps, on se dit il y a 2 choses : il y a la communication avec l'autre et puis il y a ce que je pense moi ma richesse mental etc et c'est un peu de syst\u00e8mes distincts en fait de plus en plus on se rend compte que on s'interpr\u00e8te nous-m\u00eames, on se comprend, nous-m\u00eames, avec les m\u00eames outils qu'on a pour comprendre les autres, j'ai pas d'acc\u00e8s plus privil\u00e9gi\u00e9s, ce qui est a dans mon cerveau, tout \u00e7a, je le fantasme en fait jouer. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:37) [84%] :\r\nC'est des explications, a posteriori et je me dis que j'ai bien s\u00fbr je sais je sais je suis, je voulais vous parler en fait pour le savoir, h\u00e9 ben je mets mon cerveau sont d'un peu mes muscles faciaux pour voir si je souris, le ton de la voix \u00e9coute aussi vos r\u00e9actions ah vous en face de moi et j'en d\u00e9duis, c'est une histoire autour de \u00e7a qui fait que \u00e7a s'est vraiment bien pass\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette interview radiophonique et finalement cette cette c'est une cons\u00e9quence a posteriori de notre interaction plus. \r\nCe que vraiment un \u00e9tat interne qui, qui, depuis peu, auquel j'ai un acc\u00e8s plus privil\u00e9gi\u00e9, enfin voil\u00e0 je regardez et personne, \u00e7a \u00e7a c'est sinon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:51:18) [66%] :\r\nEt je suis en route pour la recherche nous arriverait parce qu'en fait, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:27) [86%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:51:32) [73%] :\r\nQui \u00e9tait fragile, il faut, il se pla\u00eet Robin c'est suicidaire, \u00e7a aussi, elle a dit Dorval. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:51:46) [88%] :\r\nLa Voix du mensonge, une chose \u00e9crite et r\u00e9alis\u00e9e par David Christoffel un auteur du labo que vous retrouverez tr\u00e8s prochainement dans un documentaire dont il garde tr\u00e8s jalousement toujours le secret. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:04) [67%] :\r\nEt \u00e7a mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:52:07) [91%] :\r\nOh, c'est presque termin\u00e9 pour ce soir au bon soin de Patrick Lenoir pour le mixage final et David Collin pour la production, mais il nous reste encore quelques minutes, assez pour entendre une nouvelle chronique j'esp\u00e8re \u00e9bouriffante qui tentera de vous sourire de temps en temps de vous faire sourire, surtout, cela s'appelle Les d\u00e9traqu\u00e9s, cela en dit d\u00e9j\u00e0 beaucoup et dans un duo que voici. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:52:33) [61%] :\r\nMais il est depuis 20 il \u00e9tait dans la rencontre qui a vu les contractuels beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:52:42) [79%] :\r\nChers amis, bonjour, au plaisir de vous retrouver retrouver aujourd'hui, St\u00e9phane, l'or \u00e0 l'endroit, oui j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 le Lebrun j'\u00e9tais, c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'\u00e9tais oui c'est-\u00e0-dire c'est d\u00e9pass\u00e9, c'est fini, alors vous avez pass\u00e9 parce que tout \u00e9tait pass\u00e9 chez vous, tr\u00e8s rapidement, vous changez de m\u00e9tier 300 Jamy The m\u00eame si vous avez un aujourd'hui et vous \u00eates d\u00e9sormais tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau m\u00e9tier tr\u00e8s oui c'est, c'est c'est plus qu'un m\u00e9tier, c'est un accompagnement, c'est de l'aide, c'est de l'aide, on est avec les gens, on est dans les gens, on est pour les gens et \u00e7a consiste en quoi de conduire la direction actuelle alors de toutes les r\u00e9gions et les autres l'\u00e9rection on tous des r\u00e9gions aux directions, mais \u00e9videmment vous \u00eates sp\u00e9cialiste des grands virage professionnel c'est \u00e7a, vous imaginez, vous, les recteurs Oliva, vous y a plusieurs, vous avez un ou plusieurs mais oui plusieurs imaginons qu'ils veulent prendre un virage \u00e0 180 132 190 degr\u00e9s un virage professionnel, par exemple, h\u00e9 bien nous arrivons l\u00e0 pour assister ces directions ces ou pas, nous non, nous, je parle de moi, je voulais vous parler, vous dites comme \u00e7a, j'ai dit : j'ai dit quoi, dites -nous ah oui nous et moi, c'est vous, d'ailleurs c'est moi, donc nous avons semblait nous avons \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous mettons point la direction assist\u00e9e, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est pour ce virage indispensable, alors pour \u00e7a vous installer alors c'est votre expression St\u00e9phane Roz\u00e8s c'est un cerveau dans la direction est indispensable, on leur ram\u00e8ne un cerveau \u00e0 cerveau suppl\u00e9mentaires, c'est \u00e7a, pas le v\u00f4tre, non pas le mien, j'Al-Rahman, on peut, on peut, on peut leur mettent des cerveaux croate par exemple oui a diff\u00e9rents types de sortie \u00e0 tous sur le sur les cerveaux croit que \u00e7a c'est \u00e7a et je j'ai plus plus viril, c'est \u00e7a, c'est l'Avantage d'\u00eatre un peu plus virils, le cerveau croit c'est \u00e7a et alors, vous utilisez des capteurs voulez reliez \u00e0 la direction qui a j'les gens se sont gens mais sans sans seront son sort pas non, \u00e7a c'est s\u00fbr, regardez le, le directeur, il prend l'ascenseur en g\u00e9n\u00e9ral, oui, mais qui va g\u00e9n\u00e9ralement de Basant ou parce qu'un directeur a toujours en-haut \u00e0 -t-on vraiment oui, contrairement \u00e0 l'Europe, d\u00e9sormais il peut redescendre et c'est l\u00e0 o\u00f9 les intervenants, c'est pouvoir emp\u00eacher qu'ils redescendent oui non, oui, j'ai ici chute pacifiste, vous avez une solution toute fa\u00e7on l'airbag voil\u00e0 oui et je crois que je lis me coucher, ben je crois que c'est mieux non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:06) [72%] :\r\nMais si les jeunes de g\u00e9n\u00e9rique final de ce rapport avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:08) [83%] :\r\n3 jours History sign\u00e9 Cl\u00e9ment Robin Jeanne Cousseau et David Christoffel et mixage de Jean-Philippe Zwahlen et Patrick Lenoir et pour terminer, une premi\u00e8re chronique des d\u00e9traqu\u00e9s sign\u00e9 Patrick le pote alias St\u00e9phanie Lebrun et David Collin, vous retrouvez en tout temps sur RTS Point CH Slash le labo notre page Facebook de l'\u00e9mission et aussi la nouvelle page de sang cloud tout de suite la note bleue d'Ivry et musique derni\u00e8re Gillot, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et les d'de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:34) [82%] :\r\nLe 29 mai 1913 au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e9crit Le Sacre du printemps, de Stravinsky comment d\u00e9sacralis\u00e9e Le Sacre du printemps, Le Barbier de S\u00e9ville et pleurer comme une Madeleine sur la Passion selon Saint Matthieu, je je sais pas beau, c'est \u00e7a, le porte- parole, \u00e7a parle de musique, sa part de bois \u00e7a parle de d\u00e9cal\u00e9, impertinent et rythm\u00e9 en 3 minutes, je sais pas vous rend hommage \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e0 la grande musique d'ailleurs pourquoi grande n'\u00e9tait pas simplement belle et pleine d'\u00e9motion, je sais pas vous ces 3 minutes jubilatoire \u00e0 d\u00e9couvrir chaque lundi sur RTS Culture point CH. \r\nApr\u00e8s les informations, laissez -vous envelopp\u00e9 par la note de le divan espace 2 il est 20 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T13:30:00Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robin, Cl\u00e9ment", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Cousseau, Jeanne", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE27FEDD-2F8D-4733-974B-5F89C50CAB06", "internalArchiveId": "AE27FEDD-2F8D-4733-974B-5F89C50CAB06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: faut-il interdire \u00e0 Guy Mettan d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine?", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par Vladimir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique. Dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel.\r\n\r\n* * GE: faut-il interdire \u00e0 Guy Mettan d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine? 18h Gen\u00e8ve : faut-il autoriser Mettan \u00e0 \u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Poutine ?\r\nA Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par Vladimir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique. Dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel. \r\nMathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve, il y a un autre point qui interpelle les d\u00e9put\u00e9s, y compris au sein du PDC. C'est que Guy Mettan aurait d\u00fb demander le feu vert du Grand Conseil pour pouvoir accepter cette distinction d'un gouvernement \u00e9tranger. Or il ne l'a pas fait \u00e0 ce jour, alors que la m\u00e9daille doit lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9e dans dix jours seulement... \r\nOui, c'est le 8 f\u00e9vrier que Guy Mettan devrait recevoir sa m\u00e9daille lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Mission russe de Gen\u00e8ve. Alors on peut commencer par rappeler que Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9, journaliste et directeur du Club suisse de la presse, est connu pour ses positions russophiles. Il a d'ailleurs sign\u00e9 r\u00e9cemment un livre o\u00f9 il d\u00e9nonce la \"russophobie\" de l'Occident. Une des raisons sans doute qui lui valent cette distinction, appel\u00e9e \"l'ordre de l'amiti\u00e9\", qui est attribu\u00e9e par le pr\u00e9sident russe lui-m\u00eame.\r\nDepuis que la Tribune de Gen\u00e8ve a signal\u00e9 - hier - dans ses colonnes cette distinction, le monde politique s'agite. A l'instar du d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche Pierre Vanek. Il s'insurge qu'un \u00e9lu suisse puisse accepter une r\u00e9compense d'un r\u00e9gime qu'il consid\u00e8re \"peu recommandable\" quant au respect des droits d\u00e9mocratiques.\r\n- Et l'autre probl\u00e8me, Mathieu, c'est donc une question de respect du r\u00e8glement du Grand Conseil...\r\nOui, la \"loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil\" stipule tr\u00e8s clairement qu'un d\u00e9put\u00e9 ne peut pas accepter un titre, une d\u00e9coration ou de l'argent d'un gouvernement \u00e9tranger - sauf autorisation expresse donn\u00e9e par le Grand Conseil.\r\nOr jusqu'ici, Guy Mettan n'a pas fait de demande en ce sens. Et c'est le pr\u00e9sident du Grand Conseil lui-m\u00eame, Jean-Marc Guinchard, qui - apr\u00e8s avoir lu la presse - a contact\u00e9 Guy Mettan hier pour lui rappeler la loi. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que m\u00eame si Guy Mettan lui soumet une demande d'autorisation comme il s'est engag\u00e9 \u00e0 le faire d\u00e8s demain, on voit mal comme le parlement pourrait d\u00e9livrer son feu vert \u00e0 temps - puisqu'il ne si\u00e9gera pas en pl\u00e9num avant le 23 f\u00e9vrier. \r\n- Et encore faudrait-il qu'il le donne, ce feu vert, ce qui semble loi d'\u00eatre gagn\u00e9!\r\nOui effectivement m\u00eame au sein du PDC, le parti de Guy Mettan, on est loin de se r\u00e9jouir de cet honneur fait \u00e0 l'un des siens. Le pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve Bertrand Buchs souligne que le parti ne partage pas les positions de son d\u00e9put\u00e9 sur la Russie. Et il regrette aussi que Guy Mettan n'ait pas demand\u00e9 plus t\u00f4t une autorisation au parlement.\r\nQuant \u00e0 Jean-Marc Guinchard - donc le pr\u00e9sident du Grand Conseil, il a effectu\u00e9 des recherches sur le sujet et il a trouv\u00e9 un cas pr\u00e9c\u00e9dent de d\u00e9put\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par un gouvernement \u00e9tranger. Il s'agissait d'un \u00e9lu du Parti du travail que la France voulait faire Chevalier des arts et des lettres. Eh bien le parlement avait refus\u00e9 de donner son accord - l'\u00e9lu avait finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9missionner du Grand Conseil plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 la distinction.\r\n- Et quant au principal int\u00e9ress\u00e9, Guy Mettan, que dit-il lui-m\u00eame \u00e0 propos de cette affaire?\r\nAlors il nous a dit effectivement qu'il s'appr\u00eate \u00e0 saisir le Grand Conseil d'une demande d'autorisation. Pour le reste, il souhaite d'abord avoir un \u00e9change avec les repr\u00e9sentants russes qui doivent lui remettre la distinction avant de r\u00e9pondre plus en d\u00e9tail dans les m\u00e9dias.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["GE: faut-il interdire \u00e0 Guy Mettan d'\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine? / FOR_2017-01-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par Vladimir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique. Dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel."], "variantIds": ["ece-8327585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:23Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la d\u00e9coration d\u00e9cern\u00e9e par le Valais Mir Poutine au d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan provoque des remous dans le landerneau politique dans plusieurs partis, on s'\u00e9tonne que l'\u00e9lu Genevois puisse accepter une m\u00e9daille attribu\u00e9e par le Kremlin dans le contexte actuel, monsieur que plan vous rejoint dans notre Studio de Gen\u00e8ve il y a un autre point qui interpelle les d\u00e9put\u00e9s, y compris m\u00eame au sein du PDC c'est que Guy Mettan aurait d\u00fb demander le feu Vert du Grand Conseil pour pouvoir accepter cette distinction d'un gouvernement \u00e9tranger, or il ne l'a pas fait \u00e0 ce jour, alors que la m\u00e9daille doit lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9e dans 10 jours seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le le 8 f\u00e9vrier que Guy Mettan devrait recevoir sa m\u00e9daille lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la Mission russe de Gen\u00e8ve, alors on peut commencer par rappeler que Guy Mettan d\u00e9put\u00e9, journaliste et directeur du Club suisse de la presse est connu pour ses positions russophile il a d'ailleurs sign\u00e9 r\u00e9cemment un livre o\u00f9 il d\u00e9nonce la russophone de l'Occident, une des raisons sans doute qui lui valent cette distinction appel\u00e9e l'ordre de l'amiti\u00e9 qui est attribu\u00e9e par le pr\u00e9sident russe lui- m\u00eame, alors depuis que la Tribune de Gen\u00e8ve a signal\u00e9 hier dans ses colonnes cette c\u00e9r\u00e9monie, le monde politique s'agite \u00e0 l'instar du d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanier Pierre Vanek il s'insurge qu'un \u00e9lu suisse puisse accepter une r\u00e9compense d'un r\u00e9gime qu'il consid\u00e8re comme peu recommandable, quant au respect des des droits d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nEt l'autre probl\u00e8me, Mathieu, c'est donc une question de respect du r\u00e8glement du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [96%] :\r\nOui, la loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil le stipule tr\u00e8s clairement un d\u00e9put\u00e9 ne peut pas accepter un titre une d\u00e9coration d'un gouvernement \u00e9tranger, sauf autorisation expresse donn\u00e9e par le Grand Conseil, or jusqu'ici Guy Mettan n'a pas fait de demande en ce sens et c'est le pr\u00e9sident du Grand Conseil lui- m\u00eame Jean-Marc Guinchard qui, apr\u00e8s avoir lu la presse a contact\u00e9 Guy Mettan hier pour lui rappeler la loi, le probl\u00e8me c'est que, m\u00eame si Guy Mettan lui soumet une demande d'autorisation comme il s'est engag\u00e9 \u00e0 le faire d\u00e8s demain, on voit mal comment le Parlement pourrait d\u00e9livrer son feu Vert \u00e0 temps puisqu'il ne il ne si\u00e9gera pas en pl\u00e9num avant le 23 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nEt encore faudrait -il qu'il le donne ce feu Vert, ce qui semble loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nOui, oui, puisque m\u00eame au sein du PDC 1 le parti de Guy Mettan on est loin de se r\u00e9jouir de cet honneur fait \u00e0 l'un des siens, le pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve Bertrand Books \u00e7a souligne que le parti ne partage pas les positions de son d\u00e9put\u00e9 sur la Russie et il regrette aussi que Guy Mettan n'est pas demand\u00e9 plut\u00f4t l'autorisation requise au Parlement et quant \u00e0 Jean-Marc Guinchard, hein, donc le pr\u00e9sident du Grand Conseil, il a effectu\u00e9 des recherches sur le sujet et il a trouv\u00e9 un cas pr\u00e9c\u00e9dent de d\u00e9put\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par un gouvernement \u00e9tranger, il s'agissait d'un \u00e9lu du Parti du travail que la France voulait faire Chevalier des Arts et des Lettres dans les ann\u00e9es 80, h\u00e9 bien, le parlement avait refus\u00e9 de donner son accord, et l'\u00e9lu avait finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9missionner du Grand Conseil plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nEt quand, quant au principal int\u00e9ress\u00e9, Guy Mettan, que dit -il lui- m\u00eame, \u00e0 ce propos de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors, il nous a dit effectivement qu'il s'appr\u00eate \u00e0 saisir le le Grand Conseil d'une demande d'autorisation, mais pour le reste, il souhaite d'abord avoir un \u00e9change avec les repr\u00e9sentants russes qui doivent les remettre la m\u00e9daille avant de r\u00e9pondre plus en d\u00e9tails dans l'imm\u00e9diat, merci beaucoup, Mathieu plein Fran\u00e7ois Lefort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31B49DDC-8A2C-451C-A7AD-814E61FA6541", "internalArchiveId": "31B49DDC-8A2C-451C-A7AD-814E61FA6541", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC fribourgeois va lancer un grand sondage pour d\u00e9finir sa ligne politique", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schoenenweid, Andr\u00e9\r\nLe PDC fribourgeois consultera sa base pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses attentes. Il lancera un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents afin de mieux d\u00e9finir son ancrage politique dans le canton. L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Le PDC fribourgeois va lancer un grand sondage pour d\u00e9finir sa ligne politique 18h PDC fribourgeois : un sondage pour d\u00e9finir la ligne\r\nEt \u00e0 Fribourg, le PDC fribourgeois consultera sa base pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses attentes... \r\nIl lancera un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents mais aussi aupr\u00e8s des sympathisants du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... Le but est de mieux d\u00e9finir l'ancrage de cette formation politique qui va\u00a0 - dans le canton de Fribourg - d'une aile sociale \u00e0 une ligne bien bourgeoise. Cette consultation servira aussi \u00e0 la pr\u00e9paration du grand congr\u00e8s qu'organisera le parti le 10 juin prochain. Ce sera l'occasion pour les membres du parti de faire le point de la situation et esquisser l'avenir du parti cantonal, dans la perspective des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales qui auront lieu en 2019 et en 2021... \r\nPour parler de cette consultation, nous recevons ce soir le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid... \r\nBonsoir \r\n-\tAlors le PDC fribourgeois se cherche...\u00a0??? \r\n-\tLe PDC fribourgeois n'a plus la mine, qu'il avait, il y a quelques ann\u00e9es. Lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales vous avez perdu\u00a0 votre statut de premier parti du canton... Vous avez perdu 4 si\u00e8ges et vous n'avez plus que 27 repr\u00e9sentants au Grand Conseil... Peut-on dire que le PDC soit en crise...\u00a0???\r\n-\tLa direction du parti est-elle encore en ad\u00e9quation avec la base...\u00a0???\r\n-\tIl faut dire que l'alliance avec l'UDC, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 bien accueillie par votre base...\u00a0??? \r\n- \tVous avez un spectre tr\u00e8s large ...  qui va de l'aile sociale \u00e0 un PDC tr\u00e8s bourgeois... C'est aussi une mani\u00e8re de mieux identifier les d\u00e9sirs de la tendance la plus nombreuses au sein de votre formation politique...  \r\n-\tOn l'a dit, ce sondage a pour but de pr\u00e9parer les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales... et de d\u00e9terminer si on veut faire des alliances et avec qui\u00a0???\r\n-\tEn termes de m\u00e9thodologie... Comment allez-vous proc\u00e9der...\u00a0??? \r\n- \tQui est-ce qui \u00e9labore le questionnement ??? Vous \u00eates aussi impliqu\u00e9 dans le processus ???\r\n-\tQuels types de questions allez-vous poser...\u00a0??? \r\n-\tAllez-vous reposer la question du \u00ab\u00a0C\u00a0\u00bb de PDC\u00a0??? Est-ce que le \u00ab\u00a0C\u00a0\u00bb fait encore d\u00e9bat... \r\n-\tQuelles seront les conditions pour - justement - pouvoir se prononcer...???\r\n- \tEt quand devrions-vous conna\u00eetre les r\u00e9sultats de ce sondage... j'imagine avant le congr\u00e8s du 10 juin prochain... pour pr\u00e9parer cet important rendez-vous pour le PDC fribourgeois...", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327581", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC fribourgeois va lancer un grand sondage pour d\u00e9finir sa ligne politique / FOR_2017-01-29T18:14:00_developpement-8", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC fribourgeois consultera sa base pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 ses attentes. Il lancera un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents afin de mieux d\u00e9finir son ancrage politique dans le canton. L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8327581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:21Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe \u00e0 Fribourg, le PDC va lancer un grand sondage aupr\u00e8s de ses adh\u00e9rents, mais aussi aupr\u00e8s des sympathisants du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, le but est de mieux d\u00e9finir l'ancrage de cette formation politique qui va dans le canton de Fribourg d'une aile sociale \u00e0 une lettre \u00e0 une indigne bien bourgeoise, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 bonsoir, bonsoir Monsieur alors le PDC fribourgeois se cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nNon, pas du tout, tous les 5 ans, c'est pr\u00e9vu que le PDC fribourgeois organise un congr\u00e8s le congr\u00e8s aura lieu le 10 juin prochain et afin de mieux consolider l'avis de la base, on a l\u00e0 le comit\u00e9 Docteur a souhait\u00e9 faire un sondage qui touchera beaucoup plus de personnes que simplement les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui viennent traditionnellement aux assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donc les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont entre 150 et 500 aux grandes assembl\u00e9es elle a entre tous les \u00e9lus, les militants, les membres et les sympathisants, on risque de toucher entre 3000 3500 personnes pourquoi donc vous estimez que la direction du parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nFinalement, elle n'est plus vraiment en ad\u00e9quation avec la base, on l'a vu avec les derni\u00e8res \u00e9lections, vous, vous pensez qu'il faut, il faut effectivement consulter cette base et m\u00eame les \u00e9lecteurs de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les sympathisants, pour \u00eatre mieux en phase avec votre lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nMoi je pense que la direction du parti est tout \u00e0 fait en phase avec les membres du PDC, on l'a bien vu le r\u00e9sultat au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois avec les 3 \u00e9lus PDC, vous avez perdu votre statut de 1er parti du canton, on a perdu, au niveau du Grand Conseil on la au nombre de suffrages au niveau du grand concert on a perdu 4 si\u00e8ges perdus, surtout \u00e0 des organisations locales qui ne r\u00e9pondaient pas \u00e0 une strat\u00e9gie politique disons amiante mais l\u00e0 de toute fa\u00e7on ce sondage va aussi toucher toute l'organisation du parti va aussi toucher des th\u00e8mes comme comme la famille, l'\u00e9conomie et surtout l'les ententes \u00e9quivalence possible d\u00e9j\u00e0 pour 2000 19 et 2021 car c'est pas une en une seule assembl\u00e9e qu'on peut d\u00e9cider une alliance il faut si Anna \u00e0 nouveau une alliance en 2000 19 ao\u00fbt 2021, qu'elle soit comprise par la base et soutenu au aussi par la base et vous avez, vous posez quoi comme question exactement, alors il y aura un certain nombre d'iode et il y a d\u00e9j\u00e0 un groupe de travail qui est form\u00e9, qui repr\u00e9sente toutes les entit\u00e9s du PDC, que ce soit les sections les mouvements, les \u00e9lus, les membres du Conseil d'\u00c9tat, on va leur poser la question, par exemple sur l'\u00e9conomie dans quelle dans quelle direction souhait\u00e9 que le parti y aille, on parle par exemple l'ouverture prolong\u00e9e des des commerces, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une question est -ce que les membres du PDC souhaite l'extension des heures d'ouverture pour ce qui est de l'organisation du parti, de savoir si l'organisation actuelle convient pour ce qui est des alliances, actuellement on a une alliance en 2015 avec les Verts, lib\u00e9raux pour le les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec l'UDC et le PLR pour les \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nUne alliance avec l'UDC, d'ailleurs, pardonnez -moi, qui, qui vous a pos\u00e9 quelques probl\u00e8mes hein, cette derni\u00e8re \u00e9lection cantonale donc c'est une question que vous avez \u00e9videmment j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ce sera aussi une des questions, il y a eu des probl\u00e8mes, mais parce que quelques quelques on n'a pas su assez bien expliquer les enjeux majeurs de garder le gouvernement au centre droit du canton de Fribourg alors effectivement ce sondage va \u00eatre utile va aussi donner une nouvelle dynamique interne du parti, on a 2017 et 2018, ou il y a pas d'\u00e9lection donc c'est l'occasion de bien r\u00e9former nos structures donner la dynamique du parti \u00e9tant le nombre de membres, donc on va aussi lancer une grande op\u00e9ration de recrutement des membres du PDC dans le canton de Fribourg pour \u00eatre pr\u00eat d\u00e8s 2019 avec ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on verra selon le sondage, selon aussi la discussion \u00e0 l'interne du du Congr\u00e8s, donc le 10 juin prochain : savoir si des alliances sont possibles, et lesquels et \u00e7a je crois que c'est, c'est une vraie vie de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'interne d'un parti que tous les membres, de m\u00eame qu'ils n'ont pas de mandat \u00e9lectoral puisse s'exprimer par ce sondage et quand devrions -nous conna\u00eetre les r\u00e9sultats de ce sondage, l'id\u00e9e lors de grandeur, le groupe de travail est form\u00e9 fin mars, on envoie ce sondage, les retours pr\u00e9vus durant le mois de mai au plus tard donc, mimer et l\u00e0, on doit encore voir sous quelle forme la communication va se faire, on risque d'avoir pas de communication ext\u00e9rieure avant le 10 juin il n'a priori une communication transparente sur les grandes options que le PDC fribourgeois va prendre pour les prochains et 5 ann\u00e9es en particulier pour 2000 19 et 2021, merci beaucoup, Andr\u00e9 Seurat merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F2054E3-5EED-449B-B075-347AB32F4FD9", "internalArchiveId": "2F2054E3-5EED-449B-B075-347AB32F4FD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: Fran\u00e7ois Lefort revient sur la distinction que doit recevoir Guy Mettan du Kremlin", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "La distinction que doit recevoir Guy Mettan de Vladimir Poutine d\u00e9range une partie de la classe politique. L'interview de Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, et membre du bureau du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n* * GE: Fran\u00e7ois Lefort revient sur la distinction que doit recevoir Guy Mettan du Kremlin 18h SLV Lefort\r\nFran\u00e7ois Lefort, bonsoir. Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, et membre du bureau du Grand Conseil genevois. Alors vous faites partie de ceux qui s'interrogent sur cette distinction que doit recevoir Guy Mettan. Vous avez d'ailleurs \u00e9crit aujourd'hui au pr\u00e9sident du Grand Conseil pour lui demander de mettre ce sujet \u00e0 l'ordre du jour...\r\n- Dans la constitution f\u00e9d\u00e9rale, l'article qui emp\u00eachait de recevoir des distinctions d'Etats \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 depuis des ann\u00e9es... Ces r\u00e9compenses ne posent plus vraiment probl\u00e8me, elles ne s'accompagnent plus en tant normal de sommes d'argent... donc est-ce que ce n'est pas la loi genevoise qui est un peu d\u00e9su\u00e8te?", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327580", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["GE: Fran\u00e7ois Lefort revient sur la distinction que doit recevoir Guy Mettan du Kremlin / FOR_2017-01-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["La distinction que doit recevoir Guy Mettan de Vladimir Poutine d\u00e9range une partie de la classe politique. L'interview de Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, et membre du bureau du Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8327580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:21Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui occupe la Fran\u00e7ois Lefort bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste et membre du bureau du Grand Conseil Genevois alors fait partie de ceux qui s'interrogeant sur cette distinction que doit recevoir, Guy Mettan, vous avez d'ailleurs \u00e9crit aujourd'hui au pr\u00e9sident du Grand Conseil pour lui demander de mettre ce sujet \u00e0 l'ordre du jour, d'abord, pourquoi vous vous opposez \u00e0 \u00e0 cette distinction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [84%] :\r\nJe n'endosse pas cette distinction, il faut la traiter comme monsieur plus que leur rappeler, selon la loi portant r\u00e8glement du Grand Conseil, c'est une loi cantonale qui souhaitent qu'reste aux \u00e9lus cantonaux, vous savez, cette histoire de m\u00e9dailles cette pr\u00e9vention depuis 148 au niveau suisse on a d\u00e9riv\u00e9, ceci par des interdictions, \u00e7a s'est un peu assouplie dans les ann\u00e9es 2000 et Mettan niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est r\u00e9gl\u00e9 aucun \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral encore juge f\u00e9d\u00e9ral aucun militaire ou aucun fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral ne peut recevoir une m\u00e9daille mais en modifiant la loi, ils ont laiss\u00e9 tout \u00e7a, dit Dudot on de r\u00e9gler le probl\u00e8me et en ce qui nous concerne, \u00e9videmment, c'est parce que c'est un d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil, ce serait un citoyen quelconque personne, personne ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [84%] :\r\nOn attendait, on conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien les accointances ou les amiti\u00e9s, on va dire de de Guy Mettan, avec la Russie, il est pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Russie et Communaut\u00e9 des \u00c9tats ind\u00e9pendants, il le, il le dit haut et fort, il n'aurait pas, il ne cache rien, en quoi tout \u00e0 coup, le fait que il re\u00e7oivent une distinction cela, cela poserait probl\u00e8me franchement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [64%] :\r\nBen, que ce soit le cas, je passais le passe, pas un probl\u00e8me, a tent\u00e9 de ils demandent tous les assurant fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [83%] :\r\nUne fois qu'il a demand\u00e9 d'aller o\u00f9 alors alors je vais vous interroger diff\u00e9remment, Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, on va pas, on va pas peut faire tout l'interview sur ce couac administratif si j'ose dire, Guy Mettan, joint il a dit je vais d\u00e9poser un une demande effectivement au au bureau demain, admettons que le pl\u00e9num s'en charge est -ce que vous, vous voteriez cette autorisation, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [84%] :\r\nEn ce qui me concerne, non. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:45) [69%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [84%] :\r\nPourquoi, tout simplement, dans cette m\u00e9daille, c'est la m\u00e9daille d'or de l'Amiti\u00e9 c'est une m\u00e9daille qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [84%] :\r\nMais \u00e0 r\u00e9compenser les citoyens russes \u00e9trangers qui ont oeuvr\u00e9 pour une plus grande coop\u00e9ration entre la nation et l'\u00e9poque c'est l'ancienne cet ancien l'amiti\u00e9 entre les peuples, l'Union sovi\u00e9tique, donc voil\u00e0, c'est une une d\u00e9coration qui est d\u00e9cern\u00e9 par \u00e0 pas \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [61%] :\r\nAllons -y. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:13) [65%] :\r\nEt alors compter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [86%] :\r\nCertes, dans le sens pratique \u00e9videmment r\u00e9gime plut\u00f4t autoritaire qui a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [85%] :\r\nPeut avoir avec nos valeurs et \u00e0 ce titre l\u00e0, effectivement, on peut s'interroger sur les 100 francs du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [83%] :\r\nD'accord, mais c'est pas, c'est pas Grand Conseil qui re\u00e7oit cette cette ce cette distinction, c'est un homme qui s'affiche encore une fois, ce film comme le comme vous voulez, en quoi, en quoi \u00e7a peut franchement g\u00ean\u00e9 le travail du Grand Conseil ou ou son travail \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [78%] :\r\nMais ce n'est pas l'union de recevoir une m\u00e9daille c'est rat\u00e9 tous les, tous ceux qui nous occupe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [83%] :\r\nPas les fonctions cet interdit et ou non, h\u00e9 bien, ils peuvent le faire, mais enfin on s'accorde tous quand m\u00eame en Suisse, \u00e0 penser que le fait de recevoir une m\u00e9daille, c'est quand m\u00eame pays \u00e9trangers mais pas lui, pas dans ce cas -l\u00e0, c'est quand m\u00eame disons \u00e0 Bagdad un certain abstraction de sa propre libert\u00e9, on est toujours un peu le le serviteur de celui qui voulait que vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [89%] :\r\nIl y a pas besoin d'une d\u00e9coration pour \u00eatre asservis \u00e0 un \u00c9tat \u00e9tranger dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale d'ailleurs l'article qui emp\u00eachait de recevoir des distinctions d'\u00c9tats \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 depuis des ann\u00e9es : Ces r\u00e9compenses ne posent plus vraiment probl\u00e8me aujourd'hui, car elle ne s'accompagne plus en temps normal de sommes d'argent, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e derri\u00e8re cette interdiction donc est-ce que ce n'est pas la loi genevoise, qui est un peu d\u00e9su\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [83%] :\r\nLa loi je genevoise n'est pas des yeux puisqu'elle reprend effectivement les interdictions qui subsistent au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour les \u00e9lus, donc \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons gard\u00e9 et en ce qui concerne ce n'est pas une interdiction, c'est une demande th\u00e9orisation et des que maintenant dans la situation o\u00f9 on se trouve la d'\u00eatre pris de court et l'\u00eatre mis devant le fait accompli, voil\u00e0 et il est fort possible et que, de part la nature \u00e9galement de donc de l'autorit\u00e9 qui dit \u00e7a va, mais l\u00e0, il est peu probable, \u00e9videmment que le Grand Conseil \u00e0 lui donner, mais vous savez de toute fa\u00e7on, on est un peu dans une \u00e9pid\u00e9mie parce que si on regarde un peu quelque chose qui a pas fait beaucoup de bruit, il y a quelques mois, \u00c9ric Stauffer a re\u00e7u une m\u00e9daille en Ukraine de la part d'un g\u00e9n\u00e9ral, on ne sait pas quel sait pas quelle autorit\u00e9 exactement, mais en fait, il a, il a mis sur son mur Facebook, vous pouvez toujours consulter, donc on est un peu dans l'\u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9coller Chili actuellement et \u00e7a concerne ici des d\u00e9put\u00e9s pas du centre- citoyens qui peuvent recevoir \u00e9videmment et collectionner toutes les m\u00e9dailles qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [95%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Lefort, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [58%] :\r\nVous en prie, avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [98%] :\r\nEt on passe \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lefort, Fran\u00e7ois", "role": "D\u00e9put\u00e9 Vert", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C13CA3D0-EF22-42F1-B057-30920246B308", "internalArchiveId": "C13CA3D0-EF22-42F1-B057-30920246B308", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier dans la presse dominicale al\u00e9manique.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 revue de presse Dellapietra\r\nEt autre th\u00e8mes de la revue de presse dominicale al\u00e9manique le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais, \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier, vous avez parcouru cette presse pour nous, Nicole della Pietra\r\noui, chaque jour am\u00e8ne son nouveau lot de personnalit\u00e9s qui interviennent dans le d\u00e9bat. Ainsi, dans la NZZamSonntag, le recteur de l'universit\u00e9 de Zurich Michael Hengartner, descend \u00e0 son tour dans l'ar\u00e8ne pour d\u00e9fendre la RIE III. Une fiscalit\u00e9 avantageuse encouragerait la recherche et partant, les hautes \u00e9coles et toute la Suisse avec elles qui en profiteraient.\u00a0\r\nDans ce m\u00eame journal, le professeur \u00e9m\u00e9rite de l'universit\u00e9 de Fribourg, Bernard Dafflon, critique la qualit\u00e9 du d\u00e9bat politique, totalement d\u00e9pourvu d'arguments solides. Selon les calculs du sp\u00e9cialiste de la finance\u00a0 \u00ables entreprises paieront 24% d'imp\u00f4ts en moins\u00bb.\r\nEt dans la Zentralschweiz am Sonntag, c'est l'ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Metzler qui appelle \u00e0 glisser un oui dans les urnes pour la RIE III.\u00a0\r\nOn le rappelle, avant elle, les doutes exprim\u00e9s par une autre ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont fait beaucoup de bruit. Une Evelyne Widmer-Schlumpf, dont il est encore question aujourd'hui, Nicole ?\r\nEt c'est la Schweiz am Sonntag qui cite, \u00abdes sources bien inform\u00e9es\u00bb, selon lesquelles la Grisonne militerait d\u00e9j\u00e0 depuis de longs mois contre la mouture de la r\u00e9forme telle que d\u00e9fendue par son successeur Ueli Maurer. Sous couvert de l'anonymat, un \u00e9lu du PBD - soit du m\u00eame parti que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale - voit en Evelyne Widmer-Schlumpf \u00abune diva vex\u00e9e que le Parlement, qui a \u00e9dulcor\u00e9 sa version de la r\u00e9forme\u00bb. Au point d'envisager de rejoindre le comit\u00e9 du camp du NON \u00e0 la RIE III. Bonjour l'ambiance...\r\nEt comme pour jeter de l'huile sur le feu, il est m\u00eame question d'une menace de plainte en cas de oui le 12 f\u00e9vrier ?\r\nC'est ce qu'on d\u00e9couvre dans la Sonntagszeitung, le parti socialiste emmen\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale Margret Kiener Nellen, est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre devant les tribunaux en cas d'approbation \u00e0 la RIE III. Sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, dans sa brochure explicative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait omis de pr\u00e9ciser plusieurs d\u00e9tails visant des d\u00e9ductions en faveur des entreprises. Oubli qui passe mal dans le camp de la gauche. Bref, la RIE III promet de faire parler d'elle d'ici, et au-del\u00e0 du scrutin du 12 f\u00e9vrier. FIN\r\nrevue de presse al\u00e9manique de Nicole Della Pietra", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-01-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier dans la presse dominicale al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8327594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T09:44:44Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTV et autre th\u00e8mes de la revue de presse dominicale al\u00e9manique, c'est le d\u00e9bat sur la Rie III, il est plus br\u00fblant que jamais, \u00e0 2 semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier prochain nous vous le disions en titre une presse dominicale al\u00e9manique vous avez parcouru pour nous Nicole della Pietra oui, chaque jour am\u00e8ne son lot de personnalit\u00e9s qui interviennent dans le d\u00e9bat, incidents la N7 cette Am Sonntag le recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Michael Gardner, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des recteurs descend \u00e0 son tour dans l'ar\u00e8ne pour d\u00e9fendre la Eriot 3 il est convaincu qu'une fiscalit\u00e9 avantageuse encouragerait la recherche partant de ce constat, ce serait les hautes \u00e9coles et toute la Suisse avec elles qui en profiteraient et dans ce m\u00eame journal, le professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Bernard Dafflon, critique la qualit\u00e9 du d\u00e9bat politique totalement d\u00e9pourvu d'arguments solides, dit -il, selon les calculs de cet expert en finances publiques et les entreprises paieront 24 pourcent d'imp\u00f4ts en moins, avec la r\u00e9forme, et enfin dans la centrale sur Thomson taxer l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Metzler, qui appelle \u00e0 glisser un oui dans les urnes en faveur de la RIA 3 mais on le rappelle, avant elle, les doutes exprim\u00e9s par une autre ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont fait beaucoup de bruit, une Evelyne Widmer-Schlumpf donc dont il est encore question aujourd'hui Nicole oui c'est la Shoah attendent Sonntag qui cite des sources bien inform\u00e9es, selon lesquelles la Grisonne militerait depuis de longs mois d\u00e9j\u00e0 contre la mouture de la r\u00e9forme, telle que d\u00e9fendue par son successeur ou Lima horaires sous couvert de l'anonymat, un \u00e9lu du PBD, soit du m\u00eame parti que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale voit en Evelyne Widmer-Schlumpf une diva vex\u00e9e par le Parlement un Parlement qui a \u00e9dulcor\u00e9 sa version de la r\u00e9forme vex\u00e9e, m\u00eame au point d'envisager de rejoindre le comit\u00e9 du non \u00e0 la et Rie III, bonjour l'ambiance oui ambiance d\u00e9j\u00e0 bien entendu et comme pour jeter de l'huile sur le feu, il est m\u00eame question d'une menace de plainte en cas de oui le 12 f\u00e9vrier c'est ce qu'on d\u00e9couvre dans la Sonntag \u00e7a \u00e9tonne le parti socialiste, emmen\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale Margret de Kinnear Nellen est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre devant les tribunaux en cas d'approbation \u00e0 la Aerio 3 et alors, sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, un sachez que dans sa brochure explicative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait omis de pr\u00e9ciser plusieurs d\u00e9tails visant des d\u00e9ductions en faveur des entreprises qui passe mal dans le camp de la gauche, bref la a\u00e9rer III promet de faire encore parler d'elle, d'ici et m\u00eame au-del\u00e0 du scrutin du 12 f\u00e9vrier une revue de presse al\u00e9manique sign\u00e9 ce dimanche Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6649534-AFC3-49B6-89E0-FCDAD155E9F5", "internalArchiveId": "C6649534-AFC3-49B6-89E0-FCDAD155E9F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre d'appartements d'affaires augmente \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom \u00e0 Zurich. La ville en compte 2'400. C'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique. Les chiffres permettent de comprendre l'\u00e9volution de cette tendance.\r\n\r\n* * Le nombre d'appartements d'affaires augmente \u00e0 Zurich 12h30 appartement ZH\r\nLe march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom \u00e0 Zurich. La ville en compte 2400, ce qui repr\u00e9sente un peu plus de 1% du parc immobilier. C'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique. Les chiffres permettent de comprendre l'\u00e9volution de cette tendance. Rouven Gueissaz.\r\nC'est un mod\u00e8le d'affaires \u00e0 mi-chemin entre airbnb et l'h\u00f4tellerie classique. Loyer type: 3 mille francs par mois pour un trente m\u00e8tre carr\u00e9s. Locataire type: un cadre de mutlinationale dont le loyer est pris en charge par l'employeur. Son s\u00e9jour zurichois ne dure en g\u00e9n\u00e9ral que quelques semaines.\r\nPlus de 80% des locataires viennent de l'\u00e9tranger. Un sur cinq est m\u00eame d'origine indienne. Et un sur cinq \u00e9galement est ing\u00e9nieur informatique de profession. Le march\u00e9 est en pleine expansion. La plupart des agences qui louent ces objets affichent un taux d'occupation de 95% en moyenne.\r\nZurich compte donc 2 mille 400 appartements de ce type sur un parc de 220 mille objets. La ville a pu \u00e9tablir cette statistique pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 la demande du Parlement, en recoupant les donn\u00e9es du recensement de la population et des registres immobiliers.\r\nLa statistique va permettre d'alimenter le d\u00e9bat politique autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. La gauche s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 de voir le parc immobilier traditionnel davantage mis sous pression. Le PS craint que Zurich devienne une cit\u00e9 dortoir et plaide pour une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nombre d'appartements d'affaires augmente \u00e0 Zurich  / 12H30_2017-01-29T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 29.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom \u00e0 Zurich. La ville en compte 2'400. C'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique. Les chiffres permettent de comprendre l'\u00e9volution de cette tendance."], "variantIds": ["ece-8327601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-15T18:14:23Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe march\u00e9 des appartements meubl\u00e9s d'affaires est en plein boom du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, la ville en compte 2400 ce qui repr\u00e9sente un peu plus d'1 pourcent du du parc immobilier, c'est la premi\u00e8re fois que la ville de Zurich publie cette statistique, les chiffres permettent de comprendre en fait l'\u00e9volution de cette tendance explication reveniez sains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nC'est un mod\u00e8le d'affaires, \u00e0 mi- chemin en Airbnb et l'h\u00f4tellerie classique loyer type 3000 francs par mois pour un 30 m2 locataire type un cadre de multinationale dont le loyer est pris en charge par l'employeur, son s\u00e9jour Z\u00fcrichois ne dure en g\u00e9n\u00e9ral que quelques semaines plus de 80 pourcent des des locataires viennent de l'\u00e9tranger, un sur 5, et m\u00eame d'origine indienne et un sur 5 \u00e9galement \u00eatre ing\u00e9nieur informatique de profession, le march\u00e9 est en pleine expansion, la plupart des agences qui louent ces objets affichent un taux d'occupation de 95 pourcent en en moyenne Zurich qui compte donc 2400 appartements de ce type sur un parc de 220000 objets, la ville a pu \u00e9tablir cette statistique pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la demande du Parlement, en recoupant les donn\u00e9es du recensement de la population et des registres immobiliers la statistique va permettre d'alimenter le d\u00e9bat politique autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la gauche s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 de voir le parc immobilier traditionnel davantage mis sous pression le PS craint que Zurich devienne une cit\u00e9 dortoir et plaide pour une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re et la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CFA2464-B623-4D9B-AC00-AC5432D0646E", "internalArchiveId": "5CFA2464-B623-4D9B-AC00-AC5432D0646E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9volution russe: \"il n'y a rien \u00e0 f\u00eater\".", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Il ne reste rien de la r\u00e9volution de 1917. Olivier Rolin insiste, la m\u00e9moire est douloureuse. Elle nous laisse un go\u00fbt de \"pessimisme\". L'\u00e9crivain regrette que cette m\u00e9moire ne soit pas plus explor\u00e9e en Russie. Pessimiste, cet ancien mao\u00efste repenti ne s'interdit pas toute utopie. Il r\u00eave \"d'utopies plus modestes et souhaitables\", plus humaines.\r\n\r\n* * R\u00e9volution russe: \"il n'y a rien \u00e0 f\u00eater\". 12h30 revue de presse Dellapietra\r\nEt autre th\u00e8mes de la revue de presse dominicale al\u00e9manique le d\u00e9bat sur la RIE III est plus br\u00fblant que jamais, \u00e0 deux semaines de la votation du 12 f\u00e9vrier, vous avez parcouru cette presse pour nous, Nicole della Pietra\r\noui, chaque jour am\u00e8ne son nouveau lot de personnalit\u00e9s qui interviennent dans le d\u00e9bat. Ainsi, dans la NZZamSonntag, le recteur de l'universit\u00e9 de Zurich Michael Hengartner, descend \u00e0 son tour dans l'ar\u00e8ne pour d\u00e9fendre la RIE III. Une fiscalit\u00e9 avantageuse encouragerait la recherche et partant, les hautes \u00e9coles et toute la Suisse avec elles qui en profiteraient.\u00a0\r\nDans ce m\u00eame journal, le professeur \u00e9m\u00e9rite de l'universit\u00e9 de Fribourg, Bernard Dafflon, critique la qualit\u00e9 du d\u00e9bat politique, totalement d\u00e9pourvu d'arguments solides. Selon les calculs du sp\u00e9cialiste de la finance\u00a0 \u00ables entreprises paieront 24% d'imp\u00f4ts en moins\u00bb.\r\nEt dans la Zentralschweiz am Sonntag, c'est l'ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Metzler qui appelle \u00e0 glisser un oui dans les urnes pour la RIE III.\u00a0\r\nOn le rappelle, avant elle, les doutes exprim\u00e9s par une autre ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont fait beaucoup de bruit. Une Evelyne Widmer-Schlumpf, dont il est encore question aujourd'hui, Nicole ?\r\nEt c'est la Schweiz am Sonntag qui cite, \u00abdes sources bien inform\u00e9es\u00bb, selon lesquelles la Grisonne militerait d\u00e9j\u00e0 depuis de longs mois contre la mouture de la r\u00e9forme telle que d\u00e9fendue par son successeur Ueli Maurer. Sous couvert de l'anonymat, un \u00e9lu du PBD - soit du m\u00eame parti que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale - voit en Evelyne Widmer-Schlumpf \u00abune diva vex\u00e9e que le Parlement, qui a \u00e9dulcor\u00e9 sa version de la r\u00e9forme\u00bb. Au point d'envisager de rejoindre le comit\u00e9 du camp du NON \u00e0 la RIE III. Bonjour l'ambiance...\r\nEt comme pour jeter de l'huile sur le feu, il est m\u00eame question d'une menace de plainte en cas de oui le 12 f\u00e9vrier ?\r\nC'est ce qu'on d\u00e9couvre dans la Sonntagszeitung, le parti socialiste emmen\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale Margret Kiener Nellen, est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre devant les tribunaux en cas d'approbation \u00e0 la RIE III. Sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, dans sa brochure explicative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait omis de pr\u00e9ciser plusieurs d\u00e9tails visant des d\u00e9ductions en faveur des entreprises. Oubli qui passe mal dans le camp de la gauche. Bref, la RIE III promet de faire parler d'elle d'ici, et au-del\u00e0 du scrutin du 12 f\u00e9vrier. FIN\r\nrevue de presse al\u00e9manique de Nicole Della Pietra", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9volution russe: \"il n\u2019y a rien \u00e0 f\u00eater\".", "R\u00e9volution russe: \"il n\u2019y a rien \u00e0 f\u00eater\".  / 12H30_2017-01-29T12:40:00_haute-definition", "R\u00e9volution russe: \"il n\u2019y a rien \u00e0 f\u00eater\".  / 12H30_2017-01-29T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Il ne reste rien de la r\u00e9volution de 1917. Olivier Rolin insiste, la m\u00e9moire est douloureuse. Elle nous laisse un go\u00fbt de \"pessimisme\". L\u2019\u00e9crivain regrette que cette m\u00e9moire ne soit pas plus explor\u00e9e en Russie. Pessimiste, cet ancien mao\u00efste repenti ne s\u2019interdit pas toute utopie. Il r\u00eave \"d\u2019utopies plus modestes et souhaitables\", plus humaines.", "Il ne reste rien de la r\u00e9volution de 1917. Olivier Rolin insiste, la m\u00e9moire est douloureuse. Elle nous laisse un go\u00fbt de \"pessimisme\". L\u2019\u00e9crivain regrette que cette m\u00e9moire ne soit pas plus explor\u00e9e en Russie. Pessimiste, cet ancien mao\u00efste repenti ne s\u2019interdit pas toute utopie. Il r\u00eave \"d\u2019utopies plus modestes et souhaitables\", plus humaines.", "Il ne reste rien de la r\u00e9volution de 1917. Olivier Rolin insiste, la m\u00e9moire est douloureuse. Elle nous laisse un go\u00fbt de \"pessimisme\". L\u2019\u00e9crivain regrette que cette m\u00e9moire ne soit pas plus explor\u00e9e en Russie. Pessimiste, cet ancien mao\u00efste repenti ne s\u2019interdit pas toute utopie. Il r\u00eave \"d\u2019utopies plus modestes et souhaitables\", plus humaines."], "variantIds": ["ece-8327609", "ece-8327597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T14:38:51Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nThe haute d\u00e9finition ce dimanche avec un focus sur 1917 ann\u00e9es de la r\u00e9volution russe pour l'\u00e9crivain Olivier Rolin il n'y a rien \u00e0 f\u00eater l'avenir radieux nous a laiss\u00e9 que du pessimisme Manuela Salvi, l'a rencontr\u00e9 au Club 44 Olivier Rolin dont d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [64%] :\r\nVoyons d'autre d\u00e9finition Manuela Salvi oui et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [87%] :\r\nBonjour Olivier Rolin bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, votre actualit\u00e9 c'est un livre \u00e0 para\u00eetre Ba\u00efkal amour, r\u00e9cit d'un voyage le long de la ligne de chemin de fer sur le lac Ba\u00efkal, le m\u00e9t\u00e9orologue votre dernier r\u00e9cit non pas un roman, puisqu'il plonge dans le destin singulier d'un m\u00e9t\u00e9orologue d'un scientifique, pris dans la fureur de Staline, pris dans les purges staliniennes, il sera ex\u00e9cut\u00e9 cette ann\u00e9e 2017 les 100 ans de la r\u00e9volution russe, quel est votre m\u00e9t\u00e9o int\u00e9rieure concernant ces comm\u00e9morations \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [86%] :\r\nBon, c'est tout d'abord les comm\u00e9morations, c'est toujours la sant\u00e9, c'est un exercice que l'\u00e9poque aime beaucoup, donc il y a tout lieu de penser que voil\u00e0, que celle -ci va \u00eatre aussi ennuyeuse Nancy remplies de lieux communs de bons sentiments, etc, que les comm\u00e9morations ne sont d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [96%] :\r\nMais vous dites Olivier Rolin, qu'il n'y a rien \u00e0 f\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [86%] :\r\nNon, il y a rien \u00e0 f\u00eater, bien s\u00fbr, enfin je veux dire la r\u00e9volution d'octobre 17 \u00e0 soulever un espoir immense dans le monde entier pendant qu'ils ont une bonne moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais on sait enfin on, on aurait pu savoir tr\u00e8s vite, en tout cas, mais en tout cas, on sait maintenant de fa\u00e7on voil\u00e0 certaines indubitable ce terrain \u00e0 quel point cet espoir a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e9touff\u00e9 assassin\u00e9 mis en prison, il est encore en voil\u00e0 \u00e0 quel point ce qui semblait \u00eatre selon les paroles de l'internationale, le monde changeant de base etc, ceux qui ne sont rien devenant tout et en v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait la une de la police politique et d\u00e9nonciateur des enfants d\u00e9non\u00e7ant leurs parents etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [84%] :\r\nToutes les r\u00e9volutions en forc\u00e9ment ce destin -l\u00e0 destin tragique violent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [89%] :\r\nOui, mais enfin, il n'en reste pas moins que la R\u00e9volution fran\u00e7aise, par exemple, a quand m\u00eame laiss\u00e9 un certain nombre de principes qui restent toujours dans une bonne partie du monde r\u00e9volutionnaire bon r\u00e9volutionnaire g\u00e9n\u00e9raux sens lib\u00e9rateur, je ne vois pas en revanche quel serait l\u00e0 qui veulent r\u00e9volution russe, il n'a en effet produit malheureusement que de la d\u00e9ception que de la d\u00e9sillusion v\u00e9cue du pessimisme, mais le fait est qu'on ne peut qu'\u00eatre extraordinairement sceptique sur m\u00eame parce qu'elle r\u00e9volution violente etc maintenant n'importe o\u00f9 dans le monde, parce que n'importe o\u00f9 dans le monde, elles produisent de la dictature de la r\u00e9pression etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [91%] :\r\nMais ne rien comm\u00e9morer parce qu'il ne reste rien n'est -ce pas aussi rester dans l'ignorance d'un immense pont de l'histoire europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [91%] :\r\nNon, mais il faut pas \u00eatre ignorant il faut jamais \u00eatre ignorant mais en tout cas, je veux dire c'est pas une f\u00eate quoi voil\u00e0 c'est pas forc\u00e9ment une chose dont on peut se r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [86%] :\r\nMais vous rentrez de Russie, Olivier Rolin, justement pour l'\u00e9criture de votre dernier livre, les Russes, comment vivent -ils cette ann\u00e9e 2017 qui va comm\u00e9morer cette utopie communiste ce qui vous en parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [85%] :\r\nNon, alors voil\u00e0, j'allais vous dire aucune, aucune personne n'a parl\u00e9 de de et moi- m\u00eame, je dois dire que je n'ai pas songer \u00e0 les interroger l\u00e0- dessus, mais enfin je crois que, que tout \u00e7a est extraordinairement loin pour eux, ce qui serait moins loin, en principe, c'est la m\u00e9moire justement du stalinisme des, des comment, des r\u00e9pressions, etc, mais, mais m\u00eame \u00e7a, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens n'ont pas envie d'en parler, ne veulent pas en parler, donc je dois dire que j'ai beaucoup de sympathie, de comment dire de face \u00e0 la Russie est un pays qui m'int\u00e9resse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [84%] :\r\nQui vous fascine aussi, hein, c'est c'est la Sib\u00e9rie et surtout une fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [86%] :\r\nUne fascination g\u00e9ographique oui en effet pour l'immensit\u00e9 russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [72%] :\r\nOui, non pas pour les d\u00e9loger soldats sovi\u00e9tiques, vous n'avez jamais eu de sympathie, hein, pour l'URSS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [91%] :\r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque du grand schisme sino- sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait donc prochinois, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, donc je n'ai jamais eu de mati\u00e8re en spoliant sovi\u00e9tique politiquement bon mais je veux dire qu'une chose que je d\u00e9plore, c'est le d\u00e9ni qu'il y a de leur histoire dans le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [86%] :\r\nTout le paysage russe, \u00e9crivez -vous, Olivier Rolin et marqu\u00e9 par cette immense drame il y a partout des cimeti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [88%] :\r\nOui, il est marqu\u00e9 pour ceux qui veulent bien justement ce souvenir et il y a eu des centaines de milliers, de millions de morts dans la plupart, sont, on ne sait pas o\u00f9 ils sont morts, on ne sait pas dans quelles conditions on sait pas o\u00f9 ils sont temp\u00e9r\u00e9es etc, donc nous n'importe quel endroit qu'il s'agit d'une ville, puisque beaucoup de villes ont \u00e9t\u00e9 con, je parle pas des villes comme Moscou ou Saint-Petersbourg mais beaucoup des villes nouvelles ont \u00e9t\u00e9 construites par des d\u00e9port\u00e9s, donc soit dans les villes ou dans les dans les for\u00eats etc, il y a partout des corps en p\u00e9r\u00e9quation qu'on ne qu'on ne retrouvera sans doute jamais donc, il y a quelque chose en effet pour qui veut bien voir au-del\u00e0 de ce que montrent des yeux, il y a quelque chose de profond\u00e9ment tragique dans le dans les paysages russes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [91%] :\r\nCe pass\u00e9 refoul\u00e9 de quel poids pestent -ils aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [88%] :\r\nBen je pense qu'il p\u00e8se en ce sens qu'il a inculqu\u00e9 mais enfin en tout cas, il a renforc\u00e9 le esp\u00e8ce de passivit\u00e9 de d'acceptation de du despotisme, voil\u00e0 qui est grande dans l'histoire russe et r\u00e9signation, oui c'est \u00e7a augure indignation et donc \u00e7a va souvent on trouve que c'est quelque chose de de boulodrome romantique mais non, c'est pas beau \u00e7a c'est une chose que je n'aime pas en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [83%] :\r\nMais aussi peut-\u00eatre parce que les Russes se souviennent d'une vie quotidienne qui \u00e9tait peut-\u00eatre aussi moins difficile aujourd'hui sous l'empire du n\u00e9olib\u00e9ralisme, avec le retour, aussi bien du nord, donc pouvoir autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [80%] :\r\nOui, \u00e7a c'est incontestable, moi je d\u00e9teste l'Union sovi\u00e9tique, en fait, c'\u00e9tait pour moi synonyme de \u00e0 la fois de dictature d'absence de libert\u00e9 de penser et aussi de m\u00e9diocrit\u00e9 mat\u00e9riel voyageant beaucoup en Russie actuelle, le jeu en est port\u00e9 par la r\u00e9habiliter, mais il n'y avoir qu'il y avait quand m\u00eame des aspects bien sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'on conna\u00eet maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [84%] :\r\nOn pourrait comprendre aussi cette nostalgie donc autant passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [85%] :\r\nNon parce qu'il s'agit pas de la m\u00eame chose, l\u00e0 je vous parle de l'URSS, arriv\u00e9s en effet \u00e0 l'\u00e9poque, dite de la stagnation bon ou le territoire \u00e9tait plus couvert de des milliers de temps etc, il n'y a rien \u00e0 regretter de l'\u00e9poque stalinienne, rien, vraiment rien, les Russes, eux, quelquefois regrette \u00e7a parce qu'ils pensent que l'\u00e9poque \u00e9tait un grand pays, une grande puissance, qu'ils ont gagn\u00e9 la guerre que Staline, quand m\u00eame, il savait faire marcher les gens ou pas, etc bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [87%] :\r\nPoutine r\u00eave un petit oui Russie qui retrouve sa grandeur, d'ailleurs, il est pr\u00eat gr\u00e2ce sur la sc\u00e8ne internationale dicte son agenda en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [84%] :\r\nOui, oui, mais Poutine est populaire, pas du tout pour des raisons \u00e9conomiques, puisque on trouvera pas un russe moyen russe de base pour dire que tout va bien, au contraire, ils vous diront tous que tout va mal, quand tout allait mieux avant avant 90 avant 90 avait des des usines qui tournait etc donc Poutine n'est pas impopulaire pour des raisons \u00e9conomiques, mais les peler populaire pour, en effet, pour des raisons patriotiques quoi mais \u00e7a c'est une chose qu'on a du mal \u00e0 comprendre cette je ce n'est pas enti\u00e8rement il y a, il faut distinguer le patriotisme du nationalisme, c'est quand m\u00eame tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nLa Russie ne s'\u00e9tait pas tout de m\u00eame une \u00e9nigme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [89%] :\r\nOui, l'\u00e9tat d'esprit des gens, \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut aller souvent longtemps de ce terrain pour comprendre ce que pense un Russe de base tr\u00e8s diff\u00e9rent, je crois, de ce que pense fran\u00e7ais ou un Suisse de base, bon voil\u00e0, alors cet \u00e9tat d'esprit qui fait qu'on a envie d'\u00eatre on est content d'\u00eatre plus libre qu'avant les contr\u00f4les pour aller passer ses vacances \u00e0 l'\u00e9tranger tout-terrain, mais en m\u00eame temps on dira mais quand m\u00eame Staline, c'\u00e9tait bien, etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [84%] :\r\nAilleurs, il y a une r\u00e9habilitation rampante un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [83%] :\r\nRapporte oui tout ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s paradoxale tr\u00e8s tr\u00e8s incoh\u00e9rent, on fait \u00e0 nos, \u00e0 nos yeux, il y a pas de pens\u00e9e politique, \u00e0 vrai dire, c'est un lieu peu mais on a tout un peuple en font un peu aussi, enfin voil\u00e0, il y a pas une grande \u00e9ducation historique, il y a pas une grande r\u00e9flexion sur le rapport du du pouvoir et des gens sont encore moins sur la d\u00e9mocratie, enfin bon, je me souviens je de cette phrase dans dans ce livre admirable qui Destin de Vassili Grossman ou un personnage vraiment dit voil\u00e0, il y a une tradition en Russie qui va depuis Yvan le terrible Pierre Grand jusqu'\u00e0 L\u00e9nine et ensuite et qui est celle de la dictature en fait et puis il y a une tradition modestement d\u00e9mocratique et humainement humaine qui se limite aux seuls Tchekov voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [94%] :\r\nC'est pour cette raison, Olivier Rolin, vous dites que vous avez un point de vue sur la Russie parce que c'est un pays compliqu\u00e9, or aujourd'hui la Russie avec Poutine, c'est le d\u00e9mon, l'affaire est class\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [88%] :\r\nOui, mais justement, je crois que l'on a tort de le classer l'affaire parce que c'est quand m\u00eame un peuple aux ressources immenses parce que il y a des qualit\u00e9s humaines, comme on en trouve beaucoup plus difficilement maintenant en Occident, s'il faut recommencer avait en Occident, il y a une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, une une une hospitalit\u00e9 extraordinaire quoi et il y a quand m\u00eame une histoire extraordinaire et une cr\u00e9ativit\u00e9 magnifique, enfin si on enlevait la litt\u00e9rature russe de d\u00e9caisser 100 dans le vrai, une bonne partie de la litt\u00e9rature europ\u00e9enne ou la musique, enfin bref, donc on a raison d'\u00eatre hostile \u00e0 Poutine, \u00e0 sa mani\u00e8re de concevoir des affaires du monde et les affaires son propre pays mais on a tort de rejeter les Russes de les \u00e9loigner de plus en plus de l'Europe, voil\u00e0, moi je crois qu'ils font partie de l'Europe, il y a longtemps que les Turcs par exemple, je n'ai rien contre les Turcs, mais voil\u00e0 puisqu'on envisager continue ou on fait mine de continuer \u00e0 envisager la belle accueillir la Turquie dans l'Europe, \u00e7a me para\u00eet moins \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [84%] :\r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les Russes qui ont de la peine \u00e0 se r\u00e9approprier \u00e0 explorer leur propre pass\u00e9 le m\u00e9t\u00e9orologue, c'est votre dernier r\u00e9cit vous raconter un destin singulier qui r\u00e9sonne avec la grande histoire, c'est le destin d'un scientifique loyal, bon communiste mon stalinien et pourtant Alexe\u00ef c'est au dossier Witch son domaine, c'\u00e9tait les nuages a fait la 1\u00e8re phrase de votre livre est pris dans la fureur des purges staliniennes \u00e9crire sur cette histoire- l\u00e0 sur ce malheur russe \u00e7a sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque la \u00e0 quoi \u00e7a correspond dans votre parcours d'\u00e9crivains, d'intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [87%] :\r\n\u00e7a correspond monde d'abord il y a une racine, une 1\u00e8re signe du Live qui purement et simplement l'\u00e9motion, c'est-\u00e0-dire que le le destin d'un innocent parmi des centaines de milliers d'autres et d'un innocent qui essaie de maintenir puisque donc quand il \u00e9tait envoy\u00e9 en quand il \u00e9crit \u00e0 sa toute jeune fille qui a 4 ans et demi \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais d'autre part aussi le sentiment que, il n'est jamais trop tard pour essayer de, de prendre la mesure du pass\u00e9, je trouve que les intellectuels en France sp\u00e9cialement \u00e9tait une forme d'affaiblir voil\u00e0 d'extraordinairement aveugle plus ou moins volontairement aveugle sur le le les, les, les crimes staliniens quand m\u00eame type du goulag quand m\u00eame une bonne partie des gens de gauche qui ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un ouvrage r\u00e9actionnaire qui qui disait du mal de ce qui restait quand m\u00eame la capitale du camp socialiste etc donc voil\u00e0, j'ai fait partie d'un pays dont les intellectuels, je suis moi- m\u00eame, tout de m\u00eame une sorte d'intellectuels ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complaisant vis-\u00e0-vis de l'du stalinisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [78%] :\r\nVous vous sentez forme de responsabilit\u00e9 Olivier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [80%] :\r\nOui enfin je je je ne savais pas ma faute si c'est C\u00e9sar enfin continent sovi\u00e9tique aux \u00c9tats-Unis, etc, mais \u00e0 un moment, je sens que la connaissance de ce pass\u00e9 l\u00e0 reste extr\u00eamement parcellaires, etc, dans mon pays, m\u00eame chez les gens qu'il est bon, donc, oui, j'ai l'impression qu'il y a quelque chose \u00e0 faire pour prendre les gens un peu moins ignorant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:13) [96%] :\r\nMais aujourd'hui, Olivier Rolin, certains vous reprochent cette fascination pour la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [85%] :\r\nOui, oui, c'est bien, mais le sectarisme, le st\u00e9r\u00e9otype le sectarisme Terrasson des cancers de la pens\u00e9e, mais qui ne seront jamais \u00e9radiqu\u00e9, bon ne sont jamais gu\u00e9ri bon alors il suffit de s'int\u00e9resser en effet un peu \u00e0 la Russie de ne pas dire que c'est un peuple d'ivrognes x\u00e9nophobe et voil\u00e0, il suffit de encore une fois d'\u00eatre un peu curieux, un peu attentifs pour passer aux yeux d'un simple d'esprit pour un ami de Poutine pour \u00e7a, vous avez bien compris, vous n'\u00eates pas l'anglais, je crois, j'esp\u00e8re que c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [81%] :\r\nLes m\u00e9t\u00e9orologues n'est pas traduit en russe, vous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [83%] :\r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment, oui, bien s\u00fbr, oui, le mat\u00e9riel n'est pas traduit en russe et le sera pas maintenant, je pense qu'il ne sera pas parce que les autorit\u00e9s en effet 100 pour proscrire proscrire compl\u00e8tement l'\u00e9tude de ce temps- l\u00e0, ne l'encourage pas c'est le moins qu'on puisse dire, et parce que j'imagine que les \u00e9diteurs c'est parce il plus glorieux dans le aussi actuel qu'enfin je veux dire la pr\u00e9occupation de commercial du succ\u00e8s, etc, et est tr\u00e8s forte, enfin une certaine vulgarit\u00e9 quoi qui pr\u00e9vaut dans ensemble dans l'\u00e9dition et donc je pense que personne ne prendra le risque \u00e0 la fois politique et commerciale de traduire ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [83%] :\r\nOui, toujours un peu d\u00e9licat et subversif de remuer le pass\u00e9, vous avez tir\u00e9 un trait sur votre pass\u00e9 mao\u00efste, Olivier Rolin, ce qu'est -ce \u00e0 dire qu'aujourd'hui vous vous interdisez d'r\u00eaver \u00e0 une date d'autres utopies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:36) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis plus un jeune gar\u00e7on ai bien l'intention de dispara\u00eetre bient\u00f4t un mais enfin je suis quand m\u00eame plut\u00f4t vers la fin de la course qu'au d\u00e9but il me para\u00eet assez peu probable, d'abord qu'une nouvelle utopie soit cr\u00e9\u00e9, parce que je l'ai juste, il n'en existe pas pour l'instant, et je ne vais pas, qui ne m'enthousiasmait tout de suite pour des mouvements comme lui, debout, etc donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [71%] :\r\nFrance humanisme n'est -ce pas la nouvelle utopie de notre si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [86%] :\r\nOui peut-\u00eatre mais enfin seul comme \u00e7a fait m\u00eame partie des choses qu'il faut que je me sens pas vraiment de cette \u00e9poque, non, non, j'aimerais bien qu'il existe une utopie, mais une utopie modeste une utopie \u00e9galitaire mais qui soit modestes qui ne pr\u00e9tendent pas r\u00e9gler les probl\u00e8mes, tous les probl\u00e8mes du monde ou une soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame simplement par un coup de baguette magique oui j'aimerais des utopies et concr\u00e8te et modestement mais elle tarde \u00e0 venir, mais ont souhaitables bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [92%] :\r\nLa fin de cette id\u00e9al communiste, vous l'avez dit au d\u00e9but de cet entretien, Olivier Rolin nous laisse un peu un go\u00fbt amer, nous laisse pessimiste, vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:40) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que nous avons v\u00e9cu dans un monde quand m\u00eame o\u00f9 l'on croyait que le quelque chose de mieux \u00e0 l'\u00e9tat de venir quand j'\u00e9tais jeune, par exemple, c'est vrai que le le communisme sovi\u00e9tique ou m\u00eame chinois etc ben t'es un peu de m\u00eame mais en revanche, c'\u00e9tait l'id\u00e9e que le tiers- monde, enfin ce qu'on appelle clairement de l'\u00e9poque allait, voil\u00e0 que la lib\u00e9ration \u00e0 l'avenir des des peuples anciennement colonis\u00e9s etc bon quand on voit le la faire mal chaos de dictature de guerre civile, etc donc couvert le tiers- monde, enfin le tiers- monde ce que l'on appelait le tiers-monde monde c'est difficile maintenant d'avoir cette esp\u00e9rance l\u00e0 un certain cynisme me para\u00eet r\u00e9sulter de jus simple usage de la raison, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [81%] :\r\nCynisme de la volont\u00e9, comme le disait grammes chicon faites -vous Olivier Rolin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [93%] :\r\nJe le r\u00e9serve comme une vertu qu'il faudrait avoir mais qu'il est peut-\u00eatre un peu tard pour moi pour cultiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:30) [85%] :\r\nVous voulez r\u00e9server la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [88%] :\r\nJe pense que la litt\u00e9rature et je je ne surestime pas les effets de la litt\u00e9rature, mais je sais qu'un monde sans litt\u00e9rature serait un monde beaucoup plus ouvert \u00e0 la au despotisme beaucoup moins libre, enfin voil\u00e0, je pense que la litt\u00e9rature, dans la mesure o\u00f9 elle permet aux gens de penser par eux- m\u00eames et puis l'\u00e9cole est un apprentissage de la libert\u00e9 on donc m\u00eame si on \u00e9crit quelque chose qui n'a rien \u00e0 voir avec une lutte politique sociale on contribue \u00e0 si c'est un vrai Live Sistani qui fait r\u00e9fl\u00e9chir, on contribue un peu \u00e0 la libert\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [91%] :\r\nLa litt\u00e9rature comme apprentissage de la libert\u00e9 est belle conclusion, merci Olivier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [71%] :\r\nVoyons, c'est devenu une poign\u00e9e de points. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-29T12:05:01Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1572869", "internalArchiveId": "AA1701572970", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 3050, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8347511", "imageURL": "http://www.rts.ch/8347520.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Le tourisme des orphelinats / RIE III / La derni\u00e8re semaine de l\u2019Hebdo", "Invit\u00e9e: Emmanuelle Werner Gillioz, pr\u00e9sidente Friends International Suisse", "Le tourisme des orphelinats", "RIE III: Imp\u00f4ts en kit", "La derni\u00e8re semaine de l\u2019Hebdo", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Tourisme humanitaire\n- Les imp\u00f4ts des multinationales\n- La Fin de l'Hebdo", "- Tourisme humanitaire\n- Les imp\u00f4ts des multinationales\n- La Fin de l'Hebdo", "- Tourisme humanitaire\n- Les imp\u00f4ts des multinationales\n- La Fin de l'Hebdo", "- Tourisme humanitaire\n- Les imp\u00f4ts des multinationales\n- La Fin de l'Hebdo", "Les jeunes Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir faire des s\u00e9jours de b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, particuli\u00e8rement avec les orphelins. Pour alimenter ce qui est devenu un business, des enfants sont enlev\u00e9s \u00e0 leur famille pour \u00eatre plac\u00e9 dans de faux orphelinats o\u00f9 les touristes d\u00e9filent, reportage exclusif au Cambodge. Pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution fiscale r\u00e9tablissant l\u2019\u00e9quilibre entre les PME Suisse et les Multinationales en terme d\u2019imp\u00f4t, la loi soumise au peuple dispose de certains outils qui pourraient favoriser les Multinationales, enqu\u00eate. C\u2019est la fin pour le magazine romand, la nouvelle est un choc pour le public et les collaborateurs du journal . Derni\u00e8re s\u00e9ance de r\u00e9daction, dernier num\u00e9ro et hommage de ceux qui ont \u0153uvr\u00e9 \u00e0 sa destin\u00e9e, reportage sur la fin d\u2019une \u00e9poque.", "L\u2019ONG Friends International pr\u00e9sente en Suisse depuis 2 ans, lutte contre le tourisme des orphelinats et fait de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des Suisses qui veulent partir aider \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.", "Les jeunes Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir faire des s\u00e9jours de b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, particuli\u00e8rement avec les orphelins. Pour alimenter ce qui est devenu un business, des enfants sont enlev\u00e9s \u00e0 leur famille pour \u00eatre plac\u00e9 dans de faux orphelinats o\u00f9 les touristes d\u00e9filent, reportage exclusif au Cambodge.", "Pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution fiscale r\u00e9tablissant l\u2019\u00e9quilibre entre les PME Suisse et les Multinationales en terme d\u2019imp\u00f4t, la loi soumise au peuple dispose de certains outils qui pourraient favoriser les Multinationales, enqu\u00eate.", "C\u2019est la fin pour le magazine romand, la nouvelle est un choc pour le public et les collaborateurs du journal . Derni\u00e8re s\u00e9ance de r\u00e9daction, dernier num\u00e9ro et hommage de ceux qui ont \u0153uvr\u00e9 \u00e0 sa destin\u00e9e, reportage sur la fin d\u2019une \u00e9poque.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine"], "variantIds": ["ece-8239735", "ece-8239866", "ece-8239768", "ece-8240764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T19:10:12Z", "subTitles": ["00:15:24:17  00:15:30:13\r\n...\r\n\r\n00:15:33:15  00:15:36:07\r\n    -Bonsoir, n'y a-t-il pas\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:40:20\r\nun je-ne-sais-quoi qui vous chagrine\r\n        dans l'orthographe ?\r\n\r\n00:15:43:07  00:15:45:16\r\n  *-Bonjour, messieurs, dames.\r\n\r\n00:15:45:21  00:15:50:07\r\n{\\an5}        *\"Mise au Point\"\r\n  n\u00e9cessite beaucoup d'efforts,\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:55:20\r\nsurtout pour Donald qui n'est pas\r\n     le chouchou des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:15:56:01  00:16:01:09\r\n*Il faut reconna\u00eetre que Trump est\r\n plus franc que son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:05:02\r\n   -Cette fille de saisonnier\r\n          devenue UDC\r\n\r\n00:16:05:07  00:16:08:14\r\n    qui m\u00e2che son chewing-gum\r\n          en interview:\r\n\r\n00:16:08:19  00:16:12:15\r\n la qualit\u00e9 des Suisses baissera\r\n      si on continue ainsi.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:15:05\r\n  -J'ai la rage contre ces gens\r\n\r\n00:16:15:10  00:16:18:04\r\n        qui sont contre\r\n  la naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n00:16:18:09  00:16:20:03\r\n    Un esprit raciste r\u00e8gne.\r\n\r\n00:16:20:08  00:16:24:04\r\nCombien de g\u00e9n\u00e9rations faudra-t-il\r\n     pour qu'ils acceptent ?\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:26:21\r\n-Il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de savoir\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:31:01\r\nce que les sauveteurs pensent de ces\r\n   montagnards avides de vitesse.\r\n\r\n00:16:31:06  00:16:35:23\r\n Si quelque chose se passe mal,\r\nce sont eux qui les r\u00e9cup\u00e8rent !\r\n\r\n00:16:39:12  00:16:41:15\r\n   -De plus en plus de Suisses\r\n\r\n00:16:41:20  00:16:45:07\r\n veulent faire de l'humanitaire\r\n    pendant leurs vacances.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:47:01\r\n       Un march\u00e9 lucratif:\r\n\r\n00:16:47:06  00:16:50:02\r\n        des organisateurs\r\n   cr\u00e9ent de faux orphelinats.\r\n\r\n00:16:50:07  00:16:52:13\r\n     Reportage au Cambodge.\r\n\r\n00:16:54:05  00:16:57:15\r\n   Cette r\u00e9forme d'imposition\r\n   veut cr\u00e9er plus d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:00:15\r\n     entre les entreprises \r\n     suisses et \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:17:00:20  00:17:03:10\r\n  Mais que paieront r\u00e9ellement\r\n      les multinationales\r\n\r\n00:17:03:14  00:17:06:03\r\n         en cas de OUI\r\n    le 12 f\u00e9vrier prochain ?\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:11:11\r\n      L'\u00e9diteur de L'Hebdo\r\n  a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le titre\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:16:08\r\n      apparu il y a 35 ans \r\n     dans le paysage romand.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:21:11\r\n    Suivi des derniers jours\r\n  de la r\u00e9daction sous le choc.\r\n\r\n00:17:27:04  00:17:28:18\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:30:16\r\n       dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:17:30:21  00:17:33:11\r\n          Cette semaine,\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:38:06\r\n  le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n    a inspir\u00e9 S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:49:13\r\n-La grande nouveaut\u00e9 de la semaine:\r\n      les \"faits alternatifs\"\r\n\r\n00:17:49:18  00:17:56:22\r\n   ou \"pourquoi n'y aurait-il\r\n     qu'une seule v\u00e9rit\u00e9 ?\"\r\n\r\n00:17:57:03  00:17:58:07\r\n         D\u00e9monstration.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:08\r\n          Donald Trump\r\n      -God bless America !\r\n\r\n00:18:01:13  00:18:04:10\r\n           -A gauche,\r\n l'investiture d'Obama en 2009.\r\n\r\n00:18:04:14  00:18:07:00\r\n    A droite, celle de Trump\r\n      la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:10:02\r\n    Le nouveau porte-parole\r\n de la Maison-Blanche commente.\r\n\r\n00:18:16:04  00:18:21:00\r\n -Voil\u00e0 voil\u00e0... la conseill\u00e8re\r\n   de Trump est interpell\u00e9e.\r\n\r\n00:18:38:19  00:18:42:10\r\n      Musique de \"X-Files\"\r\n\r\n00:18:45:14  00:18:50:16\r\n -La justice fribourgeoise ouvre\r\nune enqu\u00eate contre Pascal Jaussi,\r\n\r\n00:18:50:21  00:18:54:06\r\nle patron de Swiss Space Systems,\r\n\r\n00:18:54:11  00:18:57:18\r\n             soup\u00e7onn\u00e9\r\nd'avoir mis en sc\u00e8ne son agression.\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:00:19\r\n-Les traces ADN et la reconstitution\r\n\r\n00:19:01:00  00:19:02:17\r\n       nous indiquent plut\u00f4t\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:06:02\r\nune mise en sc\u00e8ne qu'une agression.\r\n\r\n00:19:06:15  00:19:09:16\r\n  -N'ont-ils jamais entendu parler\r\ndes faits alternatifs, \u00e0 Fribourg ?!\r\n\r\n00:19:10:02  00:19:11:14\r\n  -Ce n'est pas une mise en sc\u00e8ne\r\n\r\n00:19:11:19  00:19:13:06\r\n          ni un suicide !\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:15:04\r\n       C'est une agression.\r\n\r\n00:19:15:14  00:19:17:11\r\n      Musique de \"X-Files\"\r\n\r\n00:19:20:06  00:19:25:01\r\n     -Match Wawrinka-Tsonga\r\n sur le court (=cour) de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n00:19:37:06  00:19:38:11\r\n           -Les m\u00e9dias\r\n\r\n00:19:38:15  00:19:40:07\r\n  se gargarisent de l'\u00e9change,\r\n\r\n00:19:40:11  00:19:42:11\r\n  alors que c'est vite oubli\u00e9 !\r\n\r\n00:19:43:01  00:19:44:15\r\n        -Le plus important,\r\n\r\n00:19:44:20  00:19:46:05\r\n    c'est qu'apr\u00e8s que le match\r\n\r\n00:19:46:10  00:19:48:18\r\n soit fini, tout \u00e7a soit derri\u00e8re.\r\n\r\n00:19:49:09  00:19:53:13\r\n  -Les m\u00e9dias exag\u00e8rent tout...\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:04:15\r\n      Musique de \"X-Files\"\r\n\r\n00:20:07:23  00:20:11:05\r\n       -La grande question\r\nde la primaire fran\u00e7aise \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:20:13:04  00:20:14:22\r\n      Pr\u00e9sentateur fran\u00e7ais\r\n     -Do you speak english ?\r\n\r\n00:20:15:03  00:20:16:11\r\n      -Manuel Valls, cash.\r\n\r\n00:20:16:15  00:20:18:15\r\n    -My english is very bad, \r\n    but I speak well spanish.\r\n\r\n00:20:18:20  00:20:20:10\r\n-Beno\u00eet Hamon se la joue bon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:20:14  00:20:22:06\r\n     -Do you speak english ?\r\n              -Yes.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:24:00\r\n           -Fluently ?\r\n              -Yes.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:26:18\r\n           -Perfectly ?\r\n-\"Fluently\"veut dire \"couramment\".\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:28:10\r\n           Je traduis !\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:30:01\r\n       -His reaction now.\r\n\r\n00:20:30:06  00:20:31:14\r\n         Monsieur Hamon...\r\n\r\n00:20:31:19  00:20:34:02\r\n   -Invit\u00e9 du canal anglophone\r\n          de France 24,\r\n\r\n00:20:34:07  00:20:35:20\r\n     il fait moins le malin.\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:41:01\r\n    B.Hamon parle en fran\u00e7ais\r\n          \"Fluently\" !?\r\n\r\n00:20:43:15  00:20:45:21\r\n      Musique de \"X-Files\"\r\n\r\n00:20:49:15  00:20:54:02\r\n         -Le Penelopegate,\r\nou madame Fillon pay\u00e9e 500'000 euros\r\n\r\n00:20:54:07  00:20:58:09\r\n   pour un travail d'attach\u00e9e \r\n   parlementaire tr\u00e8s discret.\r\n\r\n00:20:58:13  00:21:02:17\r\n     Jeu de la v\u00e9rit\u00e9 sur TF1\r\npour le favori \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:21:03:15  00:21:05:11\r\n     -Un attach\u00e9 parlementaire\r\n\r\n00:21:05:16  00:21:08:09\r\n    ne travaille pas forc\u00e9ment\r\n         dans un bureau.\r\n\r\n00:21:08:13  00:21:10:09\r\n       C'est un conseiller.\r\n\r\n00:21:10:13  00:21:16:08\r\n     Et comme c'est ma femme,\r\n  elle l'exer\u00e7ait aupr\u00e8s de moi.\r\n\r\n00:21:16:12  00:21:19:19\r\n         Personne ne nie\r\n     qu'on se voyait souvent.\r\n\r\n00:21:20:00  00:21:22:18\r\n-C'est \u00e7a, attach\u00e9 parlementaire ?!\r\n\r\n00:21:23:05  00:21:25:08\r\n      Musique de \"X-Files\"\r\n\r\n00:21:28:21  00:21:31:12\r\n       -Tourisme humanitaire\r\n        ou \"volontourisme\":\r\n\r\n00:21:31:17  00:21:34:13\r\n les jeunes Suisses sont nombreux\r\n\r\n00:21:34:18  00:21:37:17\r\n         \u00e0 vouloir faire\r\n    du b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:42:13\r\n Des agences proposent des s\u00e9jours\r\n  notamment dans des orphelinats.\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:47:19\r\n Or pour alimenter ce business, des\r\nenfants sont enlev\u00e9s \u00e0 leurs familles\r\n\r\n00:21:48:00  00:21:51:22\r\n   et plac\u00e9s dans de faux foyers\r\n    o\u00f9 les touristes d\u00e9filent.\r\n\r\n00:21:52:03  00:21:57:01\r\n  Une ONG fait de la pr\u00e9vention:\r\n   enqu\u00eate de B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n00:22:00:00  00:22:04:18\r\n    -On va passer cette matin\u00e9e\r\n    \u00e0 discuter du volontariat.\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:08:13\r\n         -On connaissait\r\n les cours d'\u00e9ducation sexuelle,\r\n\r\n00:22:08:18  00:22:11:11\r\n         la pr\u00e9vention\r\n  sur la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n00:22:11:16  00:22:13:15\r\n  Ce matin, dans cette classe,\r\n\r\n00:22:13:20  00:22:20:01\r\n s\u00e9ance de mise en garde contre\r\ncertaines formes de volontariat.\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:23:02\r\n    -Si vous mettez sur Google\r\n\r\n00:22:23:07  00:22:25:10\r\n       \"volontariat enfant\",\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:27:18\r\n  la premi\u00e8re chose qui ressort,\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:31:05\r\n         c'est des offres\r\n  pour travailler en orphelinat.\r\n\r\n00:22:31:10  00:22:36:08\r\nOn va jouer avec les mots, vous dire:\r\n    \"Allez aider des orphelins.\"\r\n\r\n00:22:37:06  00:22:41:12\r\n  -Emmanuelle Werner travaille\r\npour l'ONG Friends-International\r\n\r\n00:22:41:17  00:22:44:19\r\n           qui se bat\r\n pour la protection des enfants\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:47:17\r\net lutte contre le volontourisme:\r\n\r\n00:22:47:22  00:22:52:13\r\n   l'art de vendre en package \r\n  vacances et bonne conscience.\r\n\r\n00:22:56:08  00:22:58:02\r\n      -On s'est rendu compte\r\n\r\n00:22:58:07  00:23:01:11\r\n       que des orphelinats\r\n  \u00e9taient cr\u00e9\u00e9s de toutes pi\u00e8ces\r\n\r\n00:23:01:16  00:23:05:21\r\n     pour pouvoir y accueillir\r\n         des volontaires.\r\n\r\n00:23:07:02  00:23:09:16\r\nCes enfants ne sont pas orphelins.\r\n\r\n00:23:09:21  00:23:15:20\r\nPlus de 80 % d'entre eux ont au moins\r\n encore un de leurs parents en vie.\r\n\r\n00:23:17:17  00:23:20:11\r\n      Beaucoup d'orphelinats\r\n\r\n00:23:20:16  00:23:25:09\r\nont une politique de portes ouvertes\r\n     par rapport aux touristes.\r\n\r\n00:23:25:13  00:23:27:09\r\n     Ceux-ci seront encourag\u00e9s\r\n\r\n00:23:27:13  00:23:31:11\r\n  \u00e0 venir jouer avec les enfants,\r\n    visiter l'orphelinat, etc.,\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:34:02\r\n       en \u00e9change d'un don.\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:50:03\r\n      -Temple d'Angkor Wat\r\n    \u00e0 Siem Reap au Cambodge.\r\n\r\n00:23:50:08  00:23:55:04\r\n    Cette destination attire\r\nsurtout des touristes asiatiques.\r\n\r\n00:23:55:09  00:23:58:16\r\n    Ces hordes de vacanciers\r\n       bien intentionn\u00e9s\r\n\r\n00:23:58:21  00:24:03:10\r\n   sont curieux de se frotter\r\n     aux r\u00e9alit\u00e9s du pays.\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:06:11\r\nLes orphelinats sont ainsi devenus\r\n\r\n00:24:06:15  00:24:10:14\r\n     une attraction visit\u00e9e\r\n entre les temples et le march\u00e9.\r\n\r\n00:24:10:19  00:24:13:16\r\n   Un business en plein boom;\r\n          en huit ans,\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:18:22\r\nle nombre d'\u00e9tablissements a tripl\u00e9,\r\n au m\u00eame rythme que les touristes.\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:24:12\r\nCette ville de 100'000 habitants\r\n compte pr\u00e8s de 80 orphelinats.\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:37:22\r\n  Ces deux touristes japonaises\r\npassent quatre jours au Cambodge.\r\n\r\n00:24:38:03  00:24:42:08\r\n      Demain, les temples,\r\nmais aujourd'hui, elles visitent\r\n\r\n00:24:42:12  00:24:46:12\r\n         cet orphelinat\r\n  de la banlieue de Siem Raep.\r\n\r\n00:24:46:17  00:24:50:23\r\n     Les enfants sont r\u00f4d\u00e9s,\r\n     le show peut commencer.\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:54:11\r\n      Musique cambodgienne\r\n\r\n00:24:54:16  00:25:01:13\r\n...\r\n\r\n00:25:01:18  00:25:05:16\r\n         Sinet, 26 ans,\r\n  a \u00e9t\u00e9 une de ces enfants-l\u00e0.\r\n\r\n00:25:05:21  00:25:09:16\r\n Elle a pass\u00e9 toute son enfance\r\n  dans un de ces orphelinats.\r\n\r\n00:25:09:21  00:25:12:19\r\n      Une am\u00e8re exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:25:14:21  00:25:18:11\r\n         -C'est comme voir\r\n      des singes dans un zoo.\r\n\r\n00:25:18:16  00:25:23:09\r\n  Essayer de faire quelque chose\r\n      pour attirer les gens.\r\n\r\n00:25:23:13  00:25:25:23\r\n     Je me sentais comme \u00e7a !\r\n\r\n00:25:26:04  00:25:32:19\r\n...\r\n\r\n00:25:33:00  00:25:38:02\r\n   Quand les touristes venaient,\r\n    on avait un show pour eux.\r\n\r\n00:25:38:07  00:25:42:05\r\n       J'avais l'impression\r\n     qu'on \u00e9tait des animaux.\r\n\r\n00:25:42:10  00:25:48:00\r\n  Qu'on nous avait mis dans un zoo\r\npour que des gens viennent nous voir.\r\n\r\n00:25:48:04  00:25:51:09\r\n    Mais nous n'en sommes pas,\r\n          n'est-ce pas ?\r\n\r\n00:25:51:14  00:25:53:21\r\n     Nous sommes des humains.\r\n\r\n00:25:54:02  00:25:58:04\r\n         On ne m\u00e9rite pas\r\n     d'\u00eatre trait\u00e9s comme \u00e7a.\r\n\r\n00:26:01:20  00:26:04:10\r\n         -Le spectacle\r\n    se joue autant sur sc\u00e8ne\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:08:00\r\nque sur les genoux des touristes.\r\n\r\n00:26:08:05  00:26:12:19\r\n        C\u00e2lins, sourires,\r\n cadeaux puis visite de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:26:13:00  00:26:15:17\r\n        Tout est calibr\u00e9.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:27:21\r\n-Si un groupe de touristes japonais\r\n  toquait \u00e0 votre porte, saluait,\r\n\r\n00:26:28:02  00:26:33:00\r\n      rentrait dans la classe\r\n       prendre des photos...\r\n\r\n00:26:33:05  00:26:36:20\r\n     Je pense que ce ne serait\r\n        juste pas possible,\r\n\r\n00:26:37:01  00:26:40:01\r\n       ils ne pourraient pas\r\n       franchir les portes.\r\n\r\n00:26:40:06  00:26:43:04\r\n   Si on fait l'effet de miroir,\r\n          c'est juste...\r\n\r\n00:26:46:11  00:26:48:20\r\n     -Une heure plus tard,\r\n le directeur fait les comptes.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:56:17\r\n     Le business de la piti\u00e9\r\n\r\n00:26:56:22  00:26:59:02\r\n   est une affaire qui marche.\r\n\r\n00:26:59:07  00:27:02:01\r\n       Son \u00e9tablissement\r\n     est uniquement financ\u00e9\r\n\r\n00:27:02:06  00:27:06:02\r\n          par des dons\r\n de touristes et de volontaires.\r\n\r\n00:28:04:10  00:28:07:16\r\n     -Des r\u00e9coltes de fonds \r\n    bas\u00e9es sur un malentendu,\r\n\r\n00:28:07:21  00:28:10:19\r\n  car la plupart de ces enfants\r\n        ont de la famille\r\n\r\n00:28:11:00  00:28:16:00\r\ncomme l'attestent ces documents.\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:22:15\r\n   A l'autre bout de la ville,\r\n\r\n00:28:22:20  00:28:25:09\r\n      dans cet orphelinat,\r\n   c'est l'heure de la classe.\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:33:23\r\n      -Ces deux volontaires\r\nviennent du Canada et d'Australie.\r\n\r\n00:28:34:04  00:28:37:21\r\n     L'une commence un voyage\r\nde six mois, l'autre est \u00e9tudiante.\r\n\r\n00:28:38:02  00:28:43:00\r\n   Elles prennent leur mission\r\nde trois semaines tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:28:44:16  00:28:46:05\r\n           -Good job !\r\n\r\n00:28:46:09  00:28:48:20\r\n        What about now ?\r\n\r\n00:28:53:01  00:28:55:19\r\n  -There you go ! Nicely done !\r\n\r\n00:28:56:13  00:28:59:19\r\n-A chaque bonne r\u00e9ponse, bonbon !\r\n\r\n00:29:00:00  00:29:04:08\r\n Lindsay et Adriana sont pass\u00e9es\r\n\r\n00:29:04:12  00:29:10:17\r\n  par un des multiples sites web\r\nqui proposent du volontariat: IVHQ.\r\n\r\n00:29:10:22  00:29:14:06\r\n   Plus de 63'000 volontaires\r\n          en dix ans !\r\n\r\n00:29:14:17  00:29:17:11\r\n     Un marketing au point:\r\n\r\n00:29:17:16  00:29:22:05\r\n    le boulot... et l'ap\u00e9ro !\r\n\r\n00:29:22:10  00:29:26:03\r\n       L'agence se vante\r\n  d'\u00eatre une des moins ch\u00e8res;\r\n\r\n00:29:26:08  00:29:28:01\r\n    les deux filles ont pay\u00e9\r\n\r\n00:29:28:06  00:29:33:18\r\n plus de 1'100 dollars chacune pour\r\ntrois semaines, hors billet d'avion.\r\n\r\n00:29:34:14  00:29:40:11\r\n           A ce prix-l\u00e0,\r\nelles ont aussi droit au spectacle.\r\n\r\n00:29:42:03  00:29:44:09\r\n -Je trouve que \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n00:29:44:13  00:29:46:21\r\n    Tu as trois repas par jour,\r\n\r\n00:29:47:02  00:29:50:11\r\n        une femme de m\u00e9nage\r\n  dans la maison des volontaires,\r\n\r\n00:29:50:15  00:29:52:23\r\non vient te chercher \u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n00:29:53:04  00:29:57:17\r\n      on te conduit partout;\r\n      une super exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:29:58:21  00:30:01:15\r\n-Sur 1'100 dollars, la directrice\r\n\r\n00:30:01:20  00:30:05:04\r\n    ne touche que 5 dollars\r\n par semaine et par volontaire.\r\n\r\n00:30:05:09  00:30:08:08\r\n        Pour les agences,\r\n   les marges sont colossales:\r\n\r\n00:30:08:12  00:30:14:11\r\n      30-40 % contre 2-3 %\r\n dans le tourisme traditionnel.\r\n\r\n00:30:17:03  00:30:20:11\r\n       Ca repr\u00e9sente quoi\r\n     pour vous d'\u00eatre ici ?\r\n\r\n00:30:20:16  00:30:23:18\r\n     -Ca repr\u00e9sente beaucoup.\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:26:15\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 en Asie\r\n      il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:30:26:20  00:30:31:13\r\n et je suis tomb\u00e9e amoureuse de tant\r\nd'enfants, des gens, de la culture...\r\n\r\n00:30:31:18  00:30:35:10\r\n      Quand je suis revenue,\r\n je voulais rendre quelque chose.\r\n\r\n00:30:35:14  00:30:40:06\r\n        C'est enrichissant,\r\n ils sont si chou et intelligents.\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:45:00\r\n       Je serai tr\u00e8s triste\r\n    et ils me manqueront tous.\r\n\r\n00:30:45:05  00:30:51:04\r\n J'aurai l'impression d'avoir fait\r\n  quelque chose de bien pour eux.\r\n\r\n00:30:52:16  00:30:55:09\r\n  -On ne comprenait pas vraiment\r\n\r\n00:30:55:13  00:30:59:01\r\npourquoi ils venaient et repartaient.\r\n\r\n00:30:59:06  00:31:04:00\r\nIls promettaient toujours de revenir\r\n     mais ne revenaient jamais.\r\n\r\n00:31:04:05  00:31:08:11\r\n        Apr\u00e8s leur d\u00e9part,\r\n     on se sentait abandonn\u00e9s.\r\n\r\n00:31:08:16  00:31:15:20\r\n         C'\u00e9tait comme si\r\n   notre famille nous quittait.\r\n\r\n00:31:16:01  00:31:18:18\r\n    C'est ce qu'on ressentait.\r\n\r\n00:31:23:02  00:31:27:06\r\n Ils nous donnaient des v\u00eatements,\r\n\r\n00:31:27:11  00:31:32:08\r\n          des chaussures,\r\n   tout ce dont on avait besoin.\r\n\r\n00:31:32:12  00:31:38:13\r\nMais quand les touristes partaient,\r\n   le directeur revendait tout.\r\n\r\n00:31:41:18  00:31:46:02\r\n    -Dans chaque \u00e9tablissement,\r\nc'est le m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 de volontaires.\r\n\r\n00:31:46:07  00:31:50:13\r\n   Sara vient du Portugal pour\r\nenseigner la danse deux semaines.\r\n\r\n00:31:50:18  00:31:55:11\r\nMathias donne un coup de main entre\r\n deux cours de surf en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n00:31:56:01  00:31:58:03\r\n-J'ai pris maths: ils sont meilleurs\r\n\r\n00:31:58:08  00:32:00:15\r\nen orthographe en anglais que moi.\r\n\r\n00:32:00:20  00:32:03:04\r\n    Je suis pas terrible, moi.\r\n\r\n00:32:03:16  00:32:08:17\r\n -Des volontaires pas forc\u00e9ment\r\n utiles et tr\u00e8s peu contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n00:32:09:14  00:32:13:10\r\n       -On rentre comme \u00e7a,\r\n pas besoin de papiers, de trucs.\r\n\r\n00:32:13:14  00:32:18:10\r\n  On travaille avec des enfants,\r\n  il devrait y avoir un minimum.\r\n\r\n00:32:18:14  00:32:20:23\r\n    Mais on vous demande rien !\r\n\r\n00:32:21:04  00:32:24:20\r\n       On arrive, c'est OK,\r\n  le lendemain, on travaille l\u00e0.\r\n\r\n00:32:25:01  00:32:27:11\r\n           -You see ?\r\n           -You see ?\r\n\r\n00:32:28:03  00:32:31:07\r\n -Si vous recherchez sur Internet,\r\n\r\n00:32:31:11  00:32:36:06\r\n   la majorit\u00e9 des organisations\r\nne demande pas de casier judiciaire.\r\n\r\n00:32:36:11  00:32:38:14\r\n       Ca doit vous alerter,\r\n\r\n00:32:38:19  00:32:42:11\r\n     notamment si vous allez\r\n   travailler avec des enfants.\r\n\r\n00:32:42:21  00:32:45:12\r\n         -Tout le monde\r\n    n'est pas malintentionn\u00e9.\r\n\r\n00:32:45:17  00:32:49:03\r\n    Reste que des p\u00e9dophiles\r\nayant travaill\u00e9 comme volontaires\r\n\r\n00:32:49:08  00:32:54:12\r\n  ou ayant ouvert un orphelinat\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Cambodge.\r\n\r\n00:32:58:12  00:33:01:21\r\n       Des enfants utilis\u00e9s\r\ncomme des produits dans une vitrine\r\n\r\n00:33:02:02  00:33:04:01\r\n pour faire tourner le business.\r\n\r\n00:33:04:06  00:33:06:13\r\n        Quand il n'y en a\r\n      pas assez en magasin,\r\n\r\n00:33:06:18  00:33:10:19\r\n   le directeur va en chercher\r\n       dans les villages.\r\n\r\n00:33:11:00  00:33:12:23\r\n  Il fait miroiter aux parents\r\n\r\n00:33:13:04  00:33:18:23\r\nune \u00e9ducation, un avenir meilleur...\r\n         ou un sac de riz.\r\n\r\n00:33:30:20  00:33:37:18\r\n      Ils parlent en khmer\r\n\r\n00:33:38:16  00:33:44:23\r\n  -Un enfant, sept kilos de riz,\r\nen fonction des jours de pr\u00e9sence.\r\n\r\n00:33:50:11  00:33:54:04\r\n -Le but de notre intervention ici\r\n\r\n00:33:54:09  00:33:59:20\r\n  est de vous donner les outils, \r\n  d'\u00e9veiller votre sens critique.\r\n\r\n00:34:00:01  00:34:02:18\r\nIl faut vous assurer que vos actions\r\n\r\n00:34:02:23  00:34:06:12\r\n      aient un impact positif\r\n pour vous et pour les int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:34:06:17  00:34:09:03\r\nL\u00e0, vous aurez une belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:34:09:14  00:34:11:10\r\n     -J'ignorais qu'il y avait\r\n\r\n00:34:11:14  00:34:14:09\r\n      tant d'aspects n\u00e9gatifs\r\n     \u00e0 donner \u00e0 un orphelinat.\r\n\r\n00:34:14:14  00:34:21:19\r\nC'est bien de faire de la pr\u00e9vention\r\ncomme \u00e7a car on nous pousse \u00e0 donner.\r\n\r\n00:34:22:08  00:34:24:09\r\n  -Avec toutes ces informations,\r\n\r\n00:34:24:12  00:34:27:22\r\n     je me demande maintenant\r\n       ce qu'il faut faire.\r\n\r\n00:34:28:03  00:34:32:10\r\nNe rien faire ? Comment faire bien ?\r\n\r\n00:34:35:00  00:34:41:23\r\n-Je sais que beaucoup d'entre eux \r\nont un bon coeur et veulent aider.\r\n\r\n00:34:42:04  00:34:49:09\r\n      Vous devez comprendre\r\net accepter que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:34:49:13  00:34:54:00\r\n      Dites \u00e0 tout le monde\r\nque ce n'est pas une bonne chose !\r\n\r\n00:34:54:05  00:34:59:13\r\n  Si tu veux \u00eatre un volontaire, \r\n ce n'est pas ce qu'il faut faire.\r\n\r\n00:34:59:18  00:35:05:05\r\n Au lieu d'aider les orphelinats,\r\n       aidez les familles.\r\n\r\n00:35:05:16  00:35:08:12\r\n        -We are the world\r\n\r\n00:35:08:17  00:35:12:04\r\n       We are the children\r\n\r\n00:35:12:09  00:35:15:12\r\n         We are the ones\r\n     who make a brighter day\r\n\r\n00:35:15:18  00:35:19:04\r\n      So let's start giving\r\n\r\n00:35:19:09  00:35:21:09\r\n{\\an5}  There's a choice we're making\r\n\r\n00:35:21:13  00:35:27:19\r\n{\\an5}   We're saving our own lives\r\n\r\n00:35:31:15  00:35:34:12\r\n   -Bonsoir, Emmanuelle Werner.\r\n\r\n00:35:34:17  00:35:39:16\r\n         Votre association\r\n       Friends-International\r\n\r\n00:35:39:21  00:35:42:09\r\n      est pr\u00e9sente en Suisse\r\n         depuis deux ans.\r\n\r\n00:35:42:13  00:35:51:20\r\n       De jeunes Occidentaux\r\n  partent faire ce volontourisme.\r\n\r\n00:35:52:01  00:35:57:11\r\n Les jeunes Suisses partent-ils ?\r\n\r\n00:35:57:15  00:36:05:07\r\n -Oui, la pratique du volontariat\r\n          est r\u00e9pandue.\r\n\r\n00:36:05:11  00:36:13:11\r\n           -Vous luttez\r\ncontre le tourisme des orphelinats.\r\n\r\n00:36:13:16  00:36:18:10\r\n   Vous avez \u00e9dit\u00e9 une brochure.\r\n\r\n00:36:18:14  00:36:28:12\r\n Vous dites dedans que les enfants\r\n    ne sont pas une attraction.\r\n\r\n00:36:28:16  00:36:33:03\r\n  Vous voulez changer le regard \r\n  des touristes sur les enfants.\r\n\r\n00:36:33:06  00:36:39:05\r\n Votre troisi\u00e8me conseil est de ne \r\npas donner aux enfants qui mendient.\r\n\r\n00:36:40:13  00:36:44:12\r\n  -Plus vous donnez \u00e0 des enfants\r\n           qui mendient,\r\n\r\n00:36:44:16  00:36:50:14\r\n             plus vous\r\n    les encouragez \u00e0 continuer.\r\n\r\n00:36:50:22  00:36:53:17\r\nSur place, nous avons des \u00e9ducateurs\r\n\r\n00:36:53:21  00:36:56:00\r\n          qui ont du mal\r\n     \u00e0 convaincre les familles\r\n\r\n00:36:56:04  00:36:58:16\r\n    de changer de style de vie.\r\n\r\n00:36:58:20  00:37:01:16\r\nParce qu'ils se font assez d'argent\r\n\r\n00:37:01:20  00:37:06:00\r\n       dans leur quotidien \r\n       gr\u00e2ce aux touristes.\r\n\r\n00:37:06:04  00:37:17:07\r\n   -80 % des enfants au Cambodge\r\n          ont un parent.\r\n\r\n00:37:17:11  00:37:20:00\r\n        -Il faudrait faire\r\n    du b\u00e9n\u00e9volat diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:37:20:04  00:37:24:13\r\n        J'enfonce le clou.\r\n\r\n00:37:24:17  00:37:27:09\r\n      Les enfants qui vivent\r\n    en institution aujourd'hui\r\n\r\n00:37:27:12  00:37:30:06\r\n      ne sont pas orphelins.\r\n\r\n00:37:30:10  00:37:34:04\r\n       Si on veut les aider,\r\n         il faut soutenir\r\n\r\n00:37:34:09  00:37:40:02\r\n         des organisations\r\nqui travaillent \u00e0 l'unit\u00e9 familiale.\r\n\r\n00:37:40:06  00:37:46:04\r\n      Qui aident les parents\r\n       \u00e0 devenir autonomes.\r\n\r\n00:37:47:08  00:37:54:06\r\n     -J'ai ici deux brochures\r\n  qui sont disponibles en Suisse.\r\n\r\n00:37:54:10  00:38:00:08\r\n    Elles parlent de programmes\r\n          de volontariat.\r\n\r\n00:38:00:16  00:38:03:23\r\n        Beaucoup de s\u00e9jours\r\n        avec des orphelins.\r\n\r\n00:38:04:03  00:38:09:13\r\n      Est-ce que les agences\r\n         de ce reportage\r\n\r\n00:38:09:17  00:38:15:15\r\n     sont sensibles au message\r\n       que vous v\u00e9hiculez ?\r\n\r\n00:38:17:11  00:38:22:01\r\n    -Pour nous, c'est essentiel\r\n d'engager avec ce type d'acteurs.\r\n\r\n00:38:22:06  00:38:25:21\r\n   Pour l'instant, ce n'est pas\r\n       un dialogue \u00e9vident.\r\n\r\n00:38:26:01  00:38:29:14\r\n    Le placement de volontaires\r\n           en orphelinat\r\n\r\n00:38:29:18  00:38:34:12\r\n repr\u00e9sente une partie importante\r\n   de leur chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:38:34:17  00:38:37:22\r\n       Dans les discussions\r\n       que nous avons eues,\r\n\r\n00:38:38:02  00:38:44:00\r\non nous a dit que s'ils arr\u00eataient\r\n         le volontariat,\r\n\r\n00:38:44:15  00:38:48:02\r\n        ils perdaient 25 %\r\n    de leur chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:38:48:06  00:38:51:23\r\n            Mais \u00e0 eux\r\n   de se positionner maintenant\r\n\r\n00:38:52:04  00:38:55:05\r\n comme des leaders du changement.\r\n\r\n00:38:55:09  00:38:57:17\r\n   Je suis s\u00fbre que la pression\r\n\r\n00:38:57:22  00:39:02:01\r\n     ne va faire qu'augmenter\r\n      et ils seront accul\u00e9s.\r\n\r\n00:39:02:05  00:39:08:03\r\n     -En Australie, par exemple,\r\n\r\n00:39:08:09  00:39:11:20\r\nle site officiel d\u00e9di\u00e9 aux voyageurs\r\n           met en garde.\r\n\r\n00:39:12:00  00:39:15:05\r\n    -On le voit en Suisse aussi.\r\n\r\n00:39:15:09  00:39:22:00\r\n    Le DFAE avait mis en garde\r\n   pour du volontariat au N\u00e9pal.\r\n\r\n00:39:22:04  00:39:24:17\r\n       Il n'y a encore rien\r\n         pour le Cambodge\r\n\r\n00:39:24:22  00:39:27:15\r\n          mais je trouve\r\n     qu'il faudrait le faire.\r\n\r\n00:39:27:19  00:39:33:17\r\n          -On vous a vue\r\n     dans une \u00e9cole genevoise.\r\n\r\n00:39:33:21  00:39:35:18\r\n       Avez-vous un dialogue\r\n\r\n00:39:35:23  00:39:40:09\r\n        avec le D\u00e9partement\r\n    de l'instruction publique ?\r\n\r\n00:39:40:13  00:39:42:04\r\n    -On aimerait le d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:39:42:09  00:39:46:06\r\nNous sommes intervenus \u00e0 la demande\r\n     de certains professeurs.\r\n\r\n00:39:46:11  00:39:50:02\r\n     Nous voudrions intervenir\r\n   de mani\u00e8re plus syst\u00e9matique.\r\n\r\n00:39:50:06  00:39:54:14\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:39:54:14  00:39:58:01\r\n       La troisi\u00e8me r\u00e9forme\r\n  de l'imposition des entreprises\r\n\r\n00:39:58:06  00:40:01:12\r\n  sera pr\u00e9sent\u00e9e au peuple suisse\r\n        dans deux semaines.\r\n\r\n00:40:01:17  00:40:04:06\r\n     Elle pr\u00e9voit d'amoindrir\r\n\r\n00:40:04:11  00:40:07:06\r\n      les avantages conc\u00e9d\u00e9s\r\n       aux multinationales\r\n\r\n00:40:07:11  00:40:11:03\r\n   et de faire baisser la facture\r\ndes petites et moyennes entreprises.\r\n\r\n00:40:11:08  00:40:12:19\r\n   Mais que payeront r\u00e9ellement\r\n      les multinationales ?\r\n\r\n00:40:13:00  00:40:15:00\r\n    Fran\u00e7ois Ruchti a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:40:18:20  00:40:23:14\r\n  -Pour beaucoup d'entre nous,\r\n   le paradis ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:40:23:19  00:40:28:12\r\n      Pour les entreprises\r\nmultinationales, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:40:28:17  00:40:33:02\r\nLa Suisse est LA destination r\u00eav\u00e9e:\r\n     Nissan, Yahoo et d'autres\r\n\r\n00:40:33:07  00:40:37:06\r\n        ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duites\r\n   par les imp\u00f4ts avantageux.\r\n\r\n00:40:37:11  00:40:40:17\r\nSous la pression internationale,\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:40:40:22  00:40:44:20\r\ndoit r\u00e9former son syst\u00e8me fiscal:\r\n        c'est la RIE III.\r\n\r\n00:40:45:16  00:40:48:07\r\n-Avec ce paquet de r\u00e9formes fiscales,\r\n\r\n00:40:48:11  00:40:51:02\r\n    nous resterons attractifs.\r\n\r\n00:40:51:07  00:40:57:09\r\n Si la Suisse accepte la r\u00e9forme,\r\n nous nous maintiendrons au top.\r\n\r\n00:40:57:13  00:41:01:21\r\n         Sinon, la Suisse\r\n     ne sera plus attractive.\r\n\r\n00:41:03:10  00:41:10:16\r\n-Simplissime, la RIE III, r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises.\r\n\r\n00:41:10:21  00:41:14:14\r\n      Int\u00e9r\u00eats notionnels,\r\ntaux d'imposition et patent box:\r\n\r\n00:41:14:19  00:41:18:16\r\n   vous n'avez rien compris, \r\n   on va tout vous expliquer.\r\n\r\n00:41:18:21  00:41:21:19\r\nCombien paieront les multinationales\r\n\r\n00:41:22:00  00:41:27:23\r\n     et quelles cons\u00e9quences\r\n   pour les simples citoyens ?\r\n\r\n00:41:34:13  00:41:37:04\r\n      -I'm Chiquita banana\r\n      and I've come to say\r\n\r\n00:41:37:09  00:41:40:13\r\n   My bananas bring the smile\r\n        in a simple way\r\n\r\n00:41:40:18  00:41:45:06\r\n    -L'ultra-connue Chiquita:\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e aux USA,\r\n\r\n00:41:45:11  00:41:50:15\r\n     des bananes de Colombie\r\n   et un si\u00e8ge social \u00e0 Rolle.\r\n\r\n00:41:50:20  00:41:53:09\r\nExemple type d'une multinationale\r\n\r\n00:41:53:13  00:41:57:13\r\n         qui b\u00e9n\u00e9ficie\r\n  de r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:41:57:18  00:42:02:16\r\n{\\an5}       Les multinationales\r\n       payent pour l'heure\r\n\r\n00:42:02:21  00:42:06:02\r\ntr\u00e8s peu d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice,\r\n\r\n00:42:06:06  00:42:09:00\r\n{\\an5}    alors que les PME suisses\r\n        paient 20 \u00e0 25 %.\r\n\r\n00:42:09:05  00:42:13:13\r\n             A l'OCDE,\r\nce traitement de faveur est d\u00e9nonc\u00e9;\r\n\r\n00:42:13:18  00:42:19:06\r\nles pays europ\u00e9ens et am\u00e9ricains\r\n       en exigent la fin.\r\n\r\n00:42:21:17  00:42:24:02\r\n{\\an5}      -La Suisse peut refuser\r\n\r\n00:42:24:07  00:42:26:07\r\n{\\an5}     de toucher \u00e0 ses r\u00e9gimes.\r\n\r\n00:42:26:11  00:42:29:19\r\n Mais si la Suisse est souveraine,\r\n      les autres pays aussi.\r\n\r\n00:42:30:00  00:42:34:01\r\n  S'ils sont d'accord pour dire\r\nque ces r\u00e9gimes leur font du tort,\r\n\r\n00:42:34:06  00:42:37:02\r\n        ils peuvent prendre\r\n     des mesures de r\u00e9torsion.\r\n\r\n00:42:37:07  00:42:39:05\r\n  -On serait sur liste noire ?\r\n\r\n00:42:39:10  00:42:41:06\r\n   -Il n'y a pas de liste noire,\r\n\r\n00:42:41:11  00:42:45:19\r\n     mais les pays pourraient\r\n prendre des mesures de r\u00e9torsion.\r\n\r\n00:42:47:00  00:42:49:13\r\n       -Une menace claire:\r\n\r\n00:42:49:18  00:42:54:18\r\n     fini les r\u00e9gimes fiscaux,\r\nla Suisse doit r\u00e9former ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:42:54:23  00:42:58:19\r\n A Berne, on a trouv\u00e9 une id\u00e9e:\r\n\r\n00:42:59:00  00:43:03:18\r\n la RIE III, r\u00e9forme des imp\u00f4ts \r\nsur les entreprises num\u00e9ro trois,\r\n\r\n00:43:03:23  00:43:07:19\r\n            d\u00e9fendue\r\n  par le ministre des Finances.\r\n\r\n00:43:08:07  00:43:11:01\r\n{\\an5}  -En bas, les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:43:11:06  00:43:13:16\r\n{\\an5}        En haut, les imp\u00f4ts\r\n\r\n00:43:13:21  00:43:15:17\r\n   pour les entreprises suisses.\r\n\r\n00:43:15:22  00:43:17:11\r\n       Ceci doit s'\u00e9galiser.\r\n\r\n00:43:17:15  00:43:24:03\r\n       On ne peut pas juste\r\n   monter le taux d'imposition.\r\n\r\n00:43:24:08  00:43:29:02\r\nPour \u00e9quilibrer, il faut d'un cot\u00e9\r\ndiminuer et de l'autre, augmenter.\r\n\r\n00:43:29:11  00:43:31:23\r\n -Les taux d'imposition des PME\r\n\r\n00:43:32:04  00:43:34:23\r\n     et des multinationales\r\n       vont s'\u00e9quilibrer.\r\n\r\n00:43:35:04  00:43:39:18\r\n        Puis redescendre\r\n  \u00e0 13-14 % selon les cantons.\r\n\r\n00:43:39:23  00:43:45:15\r\nExemple: cette entreprise familiale\r\n           \u00e0 Chavannes.\r\n\r\n00:43:47:06  00:43:51:18\r\n  -On est dans le corps business\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:43:51:23  00:43:55:08\r\nla production artisanale de brosses.\r\n\r\n00:43:55:12  00:43:58:22\r\n             En bas,\r\n il y a la production d'abrasifs.\r\n\r\n00:44:00:08  00:44:03:23\r\n       -Cette PME vaudoise\r\n       compte 32 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:44:04:04  00:44:09:01\r\nElle travaille pour l'horlogerie\r\n    et l'industrie de luxe.\r\n\r\n00:44:09:06  00:44:14:13\r\n        Ici, les imp\u00f4ts\r\n  devraient fortement baisser.\r\n\r\n00:44:17:14  00:44:21:23\r\n       -Une \u00e9conomie fiscale\r\n   de 150'000 frs sur trois ans,\r\n\r\n00:44:22:04  00:44:25:15\r\n       \u00e0 r\u00e9investir\r\n    dans des machines.\r\n\r\n00:44:25:20  00:44:28:14\r\n   Ca nous permettrait\r\n\r\n00:44:28:19  00:44:34:11\r\n        de les autofinancer\r\n      plut\u00f4t que d'emprunter.\r\n\r\n00:44:35:07  00:44:39:14\r\n   -Pour les multinationales,\r\n\r\n00:44:39:19  00:44:44:16\r\n           les imp\u00f4ts\r\n  augmenteraient th\u00e9oriquement.\r\n\r\n00:44:44:21  00:44:52:11\r\n    Or elles sont favorables\r\n  \u00e0 la RIE III... explications.\r\n\r\n00:44:55:07  00:44:58:11\r\n-La r\u00e9forme RIE III est n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:44:58:16  00:45:01:11\r\n  et demand\u00e9e \u00e0 l'international:\r\n\r\n00:45:01:15  00:45:05:03\r\n   la Suisse se met au diapason\r\n     en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:45:05:08  00:45:07:10\r\n   C'est une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n00:45:07:14  00:45:16:11\r\n  Tous les acteurs ont travaill\u00e9\r\nsur cette r\u00e9forme depuis 3 \u00e0 5 ans.\r\n\r\n00:45:17:10  00:45:22:15\r\n-Une question d'\u00e9quilibre et surtout\r\n    de d\u00e9tails dans la RIE III.\r\n\r\n00:45:22:20  00:45:28:09\r\nCeux-ci pourraient faire redescendre\r\n  les imp\u00f4ts des multinationales.\r\n\r\n00:45:28:13  00:45:33:09\r\n  Car la loi pr\u00e9voit une bo\u00eete\r\n    \u00e0 outils suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:45:33:13  00:45:40:10\r\n      avec des instruments \r\n      pour all\u00e9ger l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:45:40:14  00:45:46:09\r\nPar exemple, la super d\u00e9duction pour\r\n la recherche et le d\u00e9veloppement:\r\n\r\n00:45:46:13  00:45:53:00\r\njusqu'\u00e0 150 % des investissements\r\n   pourront \u00eatre d\u00e9fiscalis\u00e9s.\r\n\r\n00:45:53:05  00:45:58:09\r\n Autre outil: la patent box, pour \r\nr\u00e9duire les imp\u00f4ts sur les brevets.\r\n\r\n00:45:58:13  00:46:02:23\r\nOu encore les int\u00e9r\u00eats notionnels:\r\n\r\n00:46:03:04  00:46:07:18\r\n   d\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat fictif\r\npour les soci\u00e9t\u00e9s autofinanc\u00e9es.\r\n\r\n00:46:07:22  00:46:12:16\r\n     Comme c'est compliqu\u00e9,\r\n on a interrog\u00e9 un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:46:12:21  00:46:16:12\r\n  Attention, il est de gauche.\r\n\r\n00:46:17:14  00:46:19:17\r\n    -Le coeur de la fiscalit\u00e9,\r\n\r\n00:46:19:22  00:46:22:20\r\n   ce qui va \u00eatre gagn\u00e9 ou perdu\r\n\r\n00:46:23:01  00:46:28:13\r\n d\u00e9pend de ces outils techniques:\r\n      c'est ultra-important.\r\n\r\n00:46:30:01  00:46:35:04\r\n     -Or la loi reste floue\r\n      sur certains points.\r\n\r\n00:46:36:08  00:46:42:01\r\n-Il n'y a aucune d\u00e9finition pr\u00e9cise\r\n     des int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n00:46:42:06  00:46:47:05\r\n   La loi laisse du seul ressort\r\n        de monsieur Maurer\r\n\r\n00:46:47:10  00:46:53:10\r\nla d\u00e9finition pr\u00e9cise des int\u00e9r\u00eats\r\n     notionnels, leur volume,\r\n\r\n00:46:53:14  00:47:03:22\r\n       et le taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nappliqu\u00e9 \u00e0 ce capital exc\u00e9dentaire.\r\n\r\n00:47:08:13  00:47:14:11\r\n   -Pour avoir une estimation,\r\ndirection PricewaterhouseCoopers.\r\n\r\n00:47:14:16  00:47:22:10\r\n   Ici, on n'est pas de gauche;\r\non fait de l'optimisation fiscale.\r\n\r\n00:47:25:11  00:47:28:05\r\n      -Ces multinationales\r\n\r\n00:47:28:10  00:47:32:14\r\n  vous demandent-elles conseil\r\n    concernant la RIE III ?\r\n\r\n00:47:33:06  00:47:36:06\r\n-Actuellement, c'est un peu tard !\r\n\r\n00:47:36:11  00:47:38:14\r\n        Depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n00:47:38:19  00:47:41:11\r\n   les conseils d'administration\r\n             demandent\r\n\r\n00:47:41:15  00:47:46:16\r\n     des avis sur l'\u00e9volution,\r\n  les cons\u00e9quences de la RIE III.\r\n\r\n00:47:46:21  00:47:50:00\r\n    On a fait des estimations,\r\n\r\n00:47:50:05  00:47:53:22\r\n             \u00e0 savoir\r\n   o\u00f9 se situent les entreprises\r\n\r\n00:47:54:03  00:47:57:22\r\navec une RIE III accept\u00e9e ou refus\u00e9e.\r\n\r\n00:47:59:06  00:48:02:16\r\n         -Les chiffres\r\n   restent secret d'affaires.\r\n\r\n00:48:02:21  00:48:05:16\r\n          Mais un outil\r\n       comme la patent box\r\n\r\n00:48:05:21  00:48:09:13\r\n           est magique\r\npour les groupes pharmaceutiques.\r\n\r\n00:48:10:01  00:48:13:18\r\n     -Une patent box peut \u00eatre\r\n  exploit\u00e9e de diverses mani\u00e8res,\r\n\r\n00:48:13:23  00:48:15:06\r\n      mais peut faire passer\r\n\r\n00:48:15:11  00:48:17:13\r\n      d'un taux facial de 20\r\n         \u00e0 un taux de 12.\r\n\r\n00:48:17:18  00:48:21:01\r\n-De 20 % de taux d'imposition \u00e0 12 %\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 la patent box ?\r\n\r\n00:48:21:06  00:48:22:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:48:22:07  00:48:24:06\r\n     -I'm to busy to argue !\r\n\r\n00:48:24:11  00:48:27:18\r\n      -Nous avons contact\u00e9\r\n des dizaines de multinationales\r\n\r\n00:48:27:23  00:48:29:14\r\n     pour faire les comptes\r\n\r\n00:48:29:19  00:48:33:11\r\n   une fois d\u00e9duits ces outils\r\n  de leur future fiche d'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:48:33:16  00:48:37:05\r\nSeule firme \u00e0 avoir r\u00e9pondu: Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:48:46:11  00:48:50:23\r\n-Voil\u00e0 pourquoi les multinationales\r\n  ne sont pas contre la RIE III.\r\n\r\n00:48:51:04  00:48:56:02\r\n    Le paradis fiscal suisse\r\n        serait maintenu.\r\n\r\n00:48:56:07  00:49:01:17\r\n        Au si\u00e8ge de l'OCDE,\r\non n'est pas dupe de ces techniques.\r\n\r\n00:49:01:22  00:49:06:07\r\n      La Suisse a emprunt\u00e9\r\n  \u00e0 l'Angleterre la patent box\r\n\r\n00:49:06:11  00:49:10:09\r\n       et \u00e0 la Belgique,\r\n    les int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n00:49:12:09  00:49:14:19\r\n-Dans la RIE III,\r\n\r\n00:49:15:00  00:49:17:05\r\ntous les r\u00e9gimes attractifs\r\n\r\n00:49:17:10  00:49:19:16\r\nont \u00e9t\u00e9 repris.\r\n\r\n00:49:20:23  00:49:23:08\r\n      -Du g\u00e9nie helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:49:23:12  00:49:26:16\r\n      Les outils techniques\r\n    sont accept\u00e9s par l'OCDE.\r\n\r\n00:49:26:21  00:49:30:16\r\nMais d\u00e9j\u00e0 les int\u00e9r\u00eats notionnels\r\n      sont sur la sellette.\r\n\r\n00:49:31:04  00:49:34:20\r\n           -La question\r\n  des int\u00e9r\u00eats notionnels reste.\r\n\r\n00:49:35:01  00:49:38:00\r\nDes probl\u00e9matiques sont soulev\u00e9es.\r\n\r\n00:49:38:05  00:49:40:20\r\n  -C'est de l'astuce fiscale ?\r\n\r\n00:49:41:01  00:49:44:04\r\n    -C'est un avantage fiscal.\r\n\r\n00:49:44:09  00:49:49:11\r\n   On se demande si la distorsion\r\nde concurrence est acceptable ou non.\r\n\r\n00:49:50:06  00:49:54:20\r\n  -En Romandie, Pascal Broulis \r\n  est notre monsieur fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:49:55:07  00:49:56:05\r\n              -Imp\u00f4t.\r\n\r\n00:49:56:10  00:49:57:05\r\n            Fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:49:57:10  00:49:59:00\r\n       All\u00e9gements fiscaux.\r\n\r\n00:49:59:10  00:50:01:04\r\n   -Pour le ministre vaudois,\r\n\r\n00:50:01:09  00:50:04:18\r\n     rien de probl\u00e9matique\r\n dans ces outils de la RIE III.\r\n\r\n00:50:05:04  00:50:07:01\r\n     -C'est l\u00e9gal et pratiqu\u00e9\r\n\r\n00:50:07:06  00:50:08:19\r\n       par de nombreux pays.\r\n\r\n00:50:09:00  00:50:11:03\r\n       Pourquoi se priver ?\r\n\r\n00:50:11:08  00:50:14:08\r\n Ce serait une erreur strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:50:14:18  00:50:19:03\r\n -Selon lui, ces outils servent\r\n  \u00e0 garder les multinationales\r\n\r\n00:50:19:08  00:50:22:18\r\net leurs 150'000 places de travail.\r\n\r\n00:50:25:06  00:50:30:09\r\n   -Tous les pays le pratiquent:\r\n   en Europe, aux USA, partout.\r\n\r\n00:50:30:13  00:50:38:19\r\n Si l'entreprise, vous l'avez pas,\r\n il n'y a pas d'imp\u00f4ts encaiss\u00e9s.\r\n\r\n00:50:40:07  00:50:42:17\r\n           -A Bienne,\r\n   on n'est pas du m\u00eame avis.\r\n\r\n00:50:42:22  00:50:45:07\r\nMoins de rentr\u00e9es d'imp\u00f4t des PME\r\n\r\n00:50:45:11  00:50:48:09\r\n     et des multinationales \r\n     qui ne payent pas plus:\r\n\r\n00:50:48:13  00:50:52:01\r\n       l'argent va manquer\r\n   dans les caisses publiques.\r\n\r\n00:50:52:06  00:50:55:09\r\n      On fait les comptes.\r\n\r\n00:50:56:15  00:50:59:21\r\n     -On a calcul\u00e9 un exemple\r\n        d'une entreprise.\r\n\r\n00:51:00:02  00:51:03:12\r\n       On a les pertes ici.\r\n\r\n00:51:03:17  00:51:09:03\r\n  Elle peut optimiser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:51:10:12  00:51:12:05\r\n{\\an5}       -La perte potentielle\r\n\r\n00:51:12:10  00:51:14:17\r\n{\\an5}       pour Bienne: 15 mios.\r\n\r\n00:51:14:22  00:51:19:11\r\n   Aujourd'hui, les entreprises\r\n payent 30 mios par an \u00e0 la Ville.\r\n\r\n00:51:19:15  00:51:25:17\r\n           Environ 50 %\r\n  dispara\u00eetront avec la RIE III.\r\n\r\n00:51:27:17  00:51:34:10\r\n-Au total, une diminution d'imp\u00f4t\r\nde 2 \u00e0 3 mias pour tout le pays.\r\n\r\n00:51:36:13  00:51:39:01\r\n  -Il faudra compenser ces pertes\r\n\r\n00:51:39:06  00:51:42:14\r\n   par une augmentation d'imp\u00f4ts\r\n         sur les citoyens\r\n\r\n00:51:42:19  00:51:48:12\r\n       ou par des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:51:49:11  00:51:52:04\r\n-Oui, il y a une perte de substance,\r\n\r\n00:51:52:09  00:51:56:13\r\n    mais les places de travail\r\n  sont importantes pour un Etat.\r\n\r\n00:51:57:19  00:51:59:23\r\n  -Ca fait beaucoup d'infos...\r\n\r\n00:52:00:04  00:52:03:04\r\nOn avait promis de tout expliquer.\r\n\r\n00:52:06:11  00:52:09:14\r\n         Restez calme,\r\n on va r\u00e9sumer les points cl\u00e9s.\r\n\r\n00:52:09:19  00:52:14:21\r\nPour les partisans de la RIE III,\r\n    la r\u00e9forme est n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:52:15:02  00:52:20:21\r\npour maintenir les multinationales\r\n en Suisse et sauver les emplois.\r\n\r\n00:52:21:02  00:52:25:17\r\n Pour les opposants, la RIE III\r\nva trouer les finances publiques\r\n\r\n00:52:25:22  00:52:30:00\r\n     et c'est les citoyens\r\nqui risquent de payer l'adition.\r\n\r\n00:52:30:05  00:52:37:18\r\nA vous de choisir la moins mauvaise\r\ndes solutions d'ici le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:52:45:12  00:52:50:17\r\n       -La nouvelle, lundi,\r\n   a pris par surprise le public\r\n\r\n00:52:50:22  00:52:54:05\r\n            mais aussi\r\n  les collaborateurs de L'Hebdo.\r\n\r\n00:52:54:10  00:52:57:15\r\n   Le titre perdait de l'argent\r\n          depuis 15 ans.\r\n\r\n00:52:57:20  00:53:06:16\r\n         Peu imaginaient\r\n      une fin aussi brutale.\r\n\r\n00:53:06:21  00:53:08:18\r\n Apr\u00e8s 35 ans de vie, le magazine\r\n         sortira vendredi\r\n\r\n00:53:08:23  00:53:13:01\r\n         pour la derni\u00e8re\r\n              fois.\r\n\r\n00:53:15:00  00:53:23:00\r\n -On va avoir une s\u00e9ance sp\u00e9ciale,\r\n     celle du dernier L'Hebdo.\r\n\r\n00:53:23:05  00:53:27:02\r\nJe vais revenir sur les circonstances\r\n\r\n00:53:27:07  00:53:33:11\r\n        de cette nouvelle\r\n      que je trouve absurde.\r\n\r\n00:53:33:15  00:53:38:04\r\n       Absurde pour L'Hebdo\r\n      et pour la profession.\r\n\r\n00:53:38:09  00:53:44:02\r\n  On doit licencier d'excellents\r\n    journalistes et graphistes\r\n\r\n00:53:44:07  00:53:48:15\r\n au moment o\u00f9 on a le plus besoin\r\n      de bons journalistes.\r\n\r\n00:53:49:17  00:53:53:07\r\n            -Il y a eu\r\nplus de 1'800 s\u00e9ances de r\u00e9daction,\r\n\r\n00:53:53:11  00:53:56:14\r\n  chaque mercredi depuis 35 ans\r\n\r\n00:53:56:18  00:54:01:00\r\n          pour imaginer\r\n L'Hebdo de la semaine suivante.\r\n\r\n00:54:01:05  00:54:05:15\r\n          Ce mercredi,\r\n    c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n00:54:07:10  00:54:10:02\r\n  -Je passe la parole \u00e0 Jacques.\r\n\r\n00:54:10:07  00:54:12:22\r\n    Si tu veux dire deux mots.\r\n\r\n00:54:13:11  00:54:16:17\r\n             -D'abord,\r\n   j'aimerais vous dire bien s\u00fbr\r\n\r\n00:54:16:22  00:54:20:11\r\n       que nous sommes tous \r\n       dans la m\u00eame \u00e9motion.\r\n\r\n00:54:20:15  00:54:24:07\r\n     La m\u00eame incompr\u00e9hension,\r\n         la m\u00eame col\u00e8re.\r\n\r\n00:54:24:11  00:54:27:00\r\n       J'aimerais souligner\r\n\r\n00:54:27:05  00:54:33:21\r\n\u00e0 quel point la r\u00e9action des lecteurs\r\n         est extraordinaire.\r\n\r\n00:54:34:02  00:54:37:09\r\n  Vous le savez car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit\r\n\r\n00:54:37:13  00:54:40:16\r\net que vous avez personnellement re\u00e7u\r\n            des messages.\r\n\r\n00:54:40:21  00:54:44:06\r\n           La r\u00e9daction\r\n     est submerg\u00e9e de lettres.\r\n\r\n00:54:44:11  00:54:50:08\r\n   C'\u00e9tait dur: \u00e0 force de lire\r\nces lettres, les larmes montaient.\r\n\r\n00:54:50:12  00:54:56:23\r\n       Il faut \u00eatre r\u00e9aliste:\r\nil est difficile de r\u00e9animer un mort.\r\n\r\n00:54:57:04  00:55:01:01\r\n Il faut utiliser les mots justes.\r\n\r\n00:55:12:17  00:55:14:12\r\n         -Nouveau journal\r\n\r\n00:55:14:17  00:55:17:00\r\n    dans les kiosques romands.\r\n\r\n00:55:17:05  00:55:21:17\r\nC'est L'Hebdo, magazine d'information\r\n      politique et culturelle.\r\n\r\n00:55:23:00  00:55:24:21\r\n        -Septembre 1981:\r\n\r\n00:55:25:02  00:55:29:08\r\n    le groupe Ringier lance\r\nle premier news magazine suisse.\r\n\r\n00:55:29:12  00:55:34:01\r\n Die Woche en Suisse al\u00e9manique\r\n et L'Hebdo en Suisse romande.\r\n\r\n00:55:34:06  00:55:36:19\r\n  Pour la version francophone,\r\n\r\n00:55:37:00  00:55:40:15\r\n           l'\u00e9diteur\r\n  choisit un journaliste t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:55:42:09  00:55:44:17\r\n     -Je prends cong\u00e9 de vous:\r\n\r\n00:55:44:22  00:55:48:11\r\n     je quitte la t\u00e9l\u00e9vision\r\n   pour la presse hebdomadaire.\r\n\r\n00:55:48:21  00:55:53:01\r\n   Mes coll\u00e8gues me disaient que\r\n j'allais \u00eatre traducteur en chef.\r\n\r\n00:55:53:06  00:55:55:04\r\n    C'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e7a.\r\n\r\n00:55:55:09  00:55:58:18\r\n Tr\u00e8s vite, avec la petite \u00e9quipe\r\n\r\n00:55:58:23  00:56:03:21\r\n    que nous avions \u00e0 Lausanne,\r\n   on a pos\u00e9 une autre ambition.\r\n\r\n00:56:08:12  00:56:10:08\r\n   -La dizaine de journalistes\r\n\r\n00:56:10:12  00:56:13:04\r\nse d\u00e9marque par son esprit frappeur\r\n\r\n00:56:13:09  00:56:16:16\r\n       et par sa volont\u00e9\r\n de d\u00e9passer les r\u00e9gionalismes.\r\n\r\n00:56:17:03  00:56:20:23\r\n-Il y avait la Gazette de Lausanne,\r\n       le Journal de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:56:21:04  00:56:24:09\r\n      il y avait des journaux\r\n      en Valais, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:56:24:13  00:56:27:22\r\n            Ces Romands\r\n   communiquaient peu entre eux.\r\n\r\n00:56:28:03  00:56:32:01\r\n    Il y a eu cette possibilit\u00e9\r\n\r\n00:56:32:06  00:56:36:23\r\n   de faire circuler les sujets.\r\n\r\n00:56:37:04  00:56:41:06\r\nLes Vaudois ne s'int\u00e9ressaient pas\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait un autre monde.\r\n\r\n00:56:41:16  00:56:44:17\r\n         -Apr\u00e8s 18 mois,\r\nDie Woche met la cl\u00e9 sous la porte\r\n\r\n00:56:44:22  00:56:47:18\r\n        alors que L'Hebdo\r\n    a su s\u00e9duire les Romands.\r\n\r\n00:56:47:23  00:56:51:05\r\n     L'aventure se poursuit,\r\n      la r\u00e9daction grandit.\r\n\r\n00:56:51:10  00:56:56:23\r\nAu fil des ann\u00e9es 1980, la question\r\n   europ\u00e9enne devient centrale.\r\n\r\n00:56:58:10  00:57:02:05\r\n      -Tous s'interrogeaient\r\n  sur la relation Suisse-Europe.\r\n\r\n00:57:02:10  00:57:04:13\r\n On a fait beaucoup d'information.\r\n\r\n00:57:04:18  00:57:07:14\r\n  On parle sans cesse de combat,\r\n\r\n00:57:07:19  00:57:13:06\r\n  mais on a envoy\u00e9 un correspondant\r\n\u00e0 Bruxelles pour qu'il nous informe !\r\n\r\n00:57:13:11  00:57:18:21\r\n         L'Europe n'est pas\r\nle seul sujet que L'Hebdo a d\u00e9frich\u00e9.\r\n\r\n00:57:19:02  00:57:24:15\r\n  Au niveau suisse, le blanchiment\r\nd'argent sale, on \u00e9tait les premiers\r\n\r\n00:57:24:20  00:57:30:01\r\n     pour essayer d'expliquer \r\n     les circuits de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:57:30:06  00:57:35:05\r\nUn grand chemin a \u00e9t\u00e9 fait depuis.\r\n\r\n00:57:37:12  00:57:40:06\r\n-Les ann\u00e9es 1990, p\u00e9riode faste.\r\n\r\n00:57:40:10  00:57:43:14\r\n     L'Hebdo fait r\u00e9f\u00e9rence,\r\n   rapporte beaucoup d'argent,\r\n\r\n00:57:43:19  00:57:47:19\r\net compte plus de 40 collaborateurs\r\n           journalistes.\r\n\r\n00:57:48:00  00:57:50:17\r\nEn 1997, l'\u00e9diteur confie les r\u00eanes\r\n\r\n00:57:50:22  00:57:55:06\r\n   \u00e0 une journaliste politique\r\n           de 33 ans.\r\n\r\n00:57:56:08  00:57:58:15\r\n{\\an5}  -Je d\u00e9fends le journalisme engag\u00e9:\r\n\r\n00:57:58:20  00:58:02:05\r\n{\\an5}adulte, vert\u00e9br\u00e9, avec des opinions.\r\n\r\n00:58:02:10  00:58:05:20\r\n         Des gens qui font\r\n     leur travail honn\u00eatement,\r\n\r\n00:58:06:01  00:58:10:02\r\n      et ont des convictions\r\n        qu'ils d\u00e9fendent.\r\n\r\n00:58:10:22  00:58:13:13\r\n          -Aujourd'hui\r\n  \u00e0 la t\u00eate du Matin Dimanche,\r\n\r\n00:58:13:18  00:58:17:11\r\n   Ariane Dayer a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e\r\n par la disparition de L'Hebdo.\r\n\r\n00:58:17:16  00:58:22:01\r\n        Elle se souvient\r\n   de ses d\u00e9buts intimidants.\r\n\r\n00:58:23:05  00:58:26:23\r\n -Je me souviens de mes premi\u00e8res\r\n      s\u00e9ances de r\u00e9daction.\r\n\r\n00:58:27:04  00:58:30:08\r\n   Ce n'\u00e9tait que des intellos;\r\n        j'\u00e9tais complex\u00e9e,\r\n\r\n00:58:30:11  00:58:34:04\r\n       j'avais l'impression\r\n  qu'ils savaient tout sur tout.\r\n\r\n00:58:34:09  00:58:37:17\r\n      Je me sentais largu\u00e9e, \r\n      la derni\u00e8re des nulles.\r\n\r\n00:58:37:22  00:58:41:20\r\n      C'\u00e9tait impressionnant,\r\n       de sacr\u00e9es carrures.\r\n\r\n00:58:44:01  00:58:47:07\r\n-Une \u00e9poque o\u00f9 la libert\u00e9 de ton\r\n       \u00e9tait quasi totale\r\n\r\n00:58:47:11  00:58:52:01\r\n        et o\u00f9 tout visait\r\n \u00e0 un climat de travail optimal.\r\n\r\n00:58:54:00  00:58:56:11\r\n   -Une cr\u00e8che avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n00:58:56:15  00:58:57:17\r\n             Le matin,\r\n\r\n00:58:57:22  00:59:01:14\r\n        on voyait arriver\r\n  les familles de nos coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:59:01:19  00:59:05:22\r\n    Je devais trouver quelqu'un\r\nqui fasse le p\u00e8re No\u00ebl de la cr\u00e8che.\r\n\r\n00:59:06:03  00:59:10:10\r\n            Il y avait\r\n    une camaraderie tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:59:10:14  00:59:13:13\r\n   Et un vrai impact politique.\r\n\r\n00:59:13:18  00:59:17:20\r\n  Pour une journaliste politique,\r\n  L'Hebdo, \u00e7a avait de l'impact.\r\n\r\n00:59:18:01  00:59:20:18\r\n    Les couvertures de magazine\r\n           me manquent.\r\n\r\n00:59:20:23  00:59:23:11\r\n            C'est beau.\r\n\r\n00:59:23:15  00:59:27:20\r\n   Une fois o\u00f9 la vie des femmes\r\n    \u00e9tait en jeu dans ce pays,\r\n\r\n00:59:28:01  00:59:33:01\r\n s\u00fbrement lors d'une de mes luttes\r\ncontre la hausse de l'\u00e2ge de l'AVS,\r\n\r\n00:59:33:06  00:59:38:06\r\n   on avait retitr\u00e9 \"L'Hebda\", \r\n  pas L'Hebdo: un acte militant.\r\n\r\n00:59:38:11  00:59:42:13\r\n   On avait une grande libert\u00e9,\r\n         c'\u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n00:59:44:00  00:59:46:10\r\n-En 2005 et 2006, suite aux \u00e9meutes\r\n\r\n00:59:46:14  00:59:49:07\r\n dans des banlieues fran\u00e7aises,\r\n\r\n00:59:49:11  00:59:53:15\r\nL'Hebdo lance une immersion \u00e0 Bondy,\r\n      en p\u00e9riph\u00e9rie de Paris.\r\n\r\n00:59:53:20  00:59:58:04\r\n   Les journalistes s'y relaient\r\npour donner une voix aux habitants.\r\n\r\n00:59:58:09  01:00:01:23\r\n C'est l'aventure du Bondy Blog,\r\n      chronique sur le Net,\r\n\r\n01:00:02:04  01:00:05:15\r\n    avec des articles papier\r\n         dans L'Hebdo.\r\n\r\n01:00:06:09  01:00:09:04\r\n   -Une aventure extraordinaire\r\n\r\n01:00:09:09  01:00:11:05\r\n   d'un journalisme de terrain,\r\n\r\n01:00:11:10  01:00:14:15\r\n    d'immersion et multim\u00e9dia.\r\n\r\n01:00:14:20  01:00:19:00\r\n             Ca a eu\r\n  une r\u00e9sonnance internationale.\r\n\r\n01:00:19:05  01:00:23:04\r\n         On a fait la une\r\n   du New York Times, du Monde.\r\n\r\n01:00:23:09  01:00:26:16\r\n        C'\u00e9tait une forme\r\n      moderne de journalisme\r\n\r\n01:00:26:21  01:00:30:04\r\n         rendue possible\r\n     par ces nouveaux outils.\r\n\r\n01:00:31:07  01:00:34:07\r\n      -Mais en coulisses,\r\n   L'Hebdo se porte d\u00e9j\u00e0 mal.\r\n\r\n01:00:34:11  01:00:37:02\r\n  Il perd de l'argent d\u00e8s 2002\r\n\r\n01:00:37:07  01:00:41:09\r\n       et doit son salut\r\nau patron journaliste M.Ringier.\r\n\r\n01:00:41:13  01:00:44:22\r\n        Editeur du Blick,\r\n journal populaire et sulfureux,\r\n\r\n01:00:45:03  01:00:48:23\r\n        il tient \u00e0 montrer\r\nqu'il a d'autres cordes \u00e0 son arc.\r\n\r\n01:00:49:04  01:00:55:03\r\n     Le prestige de L'Hebdo\r\n   a prolong\u00e9 sa dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n01:00:56:22  01:00:59:10\r\n   -L'Hebdo est devenu un titre\r\n\r\n01:00:59:14  01:01:01:20\r\n important pour la Suisse romande.\r\n\r\n01:01:02:01  01:01:03:17\r\n   Il a contribu\u00e9 \u00e0 la culture,\r\n\r\n01:01:03:22  01:01:06:11\r\n fa\u00e7onn\u00e9 le paysage intellectuel.\r\n\r\n01:01:06:15  01:01:09:09\r\n  Michael Ringier, comme \u00e9diteur,\r\n        en \u00e9tait tr\u00e8s fier.\r\n\r\n01:01:09:13  01:01:12:14\r\n   C'\u00e9tait un titre prestigieux\r\n      dans son portefeuille,\r\n\r\n01:01:12:19  01:01:15:22\r\n  par ailleurs plut\u00f4t boulevard.\r\n\r\n01:01:16:03  01:01:24:05\r\n   Ce news magazine \u00e9tait un peu\r\n   un oeillet \u00e0 la boutonni\u00e8re.\r\n\r\n01:01:25:21  01:01:30:03\r\n       -D\u00e8s 2006, L'Hebdo\r\n est astreint au r\u00e9gime minceur.\r\n\r\n01:01:30:08  01:01:34:19\r\nMoins de journalistes et d'enqu\u00eates,\r\nplus de pages services et lifestyle.\r\n\r\n01:01:35:00  01:01:37:15\r\n         Cette \u00e9volution\r\n     lui vaut des moqueries.\r\n\r\n01:01:38:23  01:01:41:15\r\n     -Tobias Pfister, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:01:41:20  01:01:44:06\r\n-Vous \u00eates porte-parole de Ringier.\r\n\r\n01:01:44:11  01:01:47:03\r\n-A L'Hebdo, ils ne sont plus que 15.\r\n\r\n01:01:47:08  01:01:50:12\r\n     Trois font les rankings:\r\n\r\n01:01:50:17  01:01:54:13\r\n     les meilleurs wellness, \r\n    les lacs les plus propres,\r\n\r\n01:01:54:18  01:01:57:11\r\n        les parlementaires \r\n        les mieux habill\u00e9s.\r\n\r\n01:01:57:15  01:02:02:01\r\nDeux sont \u00e0 la strat\u00e9gie: \"Comment\r\n   faire revenir Mix & Remix ?\"\r\n\r\n01:02:02:06  01:02:06:15\r\n et le reste est au Forum des 100.\r\n\r\n01:02:08:14  01:02:13:04\r\n    -2015: Ringier fusionne\r\n  avec le groupe Axel Springer\r\n\r\n01:02:13:09  01:02:18:17\r\n   et la culture d'entreprise\r\n        se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n01:02:21:01  01:02:24:01\r\n-Alex Springer est cot\u00e9e en bourse.\r\n\r\n01:02:24:06  01:02:26:11\r\n    Cela rend cette entreprise\r\n\r\n01:02:26:15  01:02:30:01\r\n          plus exigeante\r\n      en mati\u00e8re de chiffres.\r\n\r\n01:02:30:06  01:02:34:19\r\nD\u00e8s que le r\u00e9sultat est moins bon, \r\n\u00e7a a des cons\u00e9quences sur l'action.\r\n\r\n01:02:35:00  01:02:37:12\r\nL'entreprise Ringier est familiale\r\n\r\n01:02:37:17  01:02:42:22\r\n  et s'est permis plus de laxisme\r\n      en mati\u00e8re de chiffres.\r\n\r\n01:02:43:03  01:02:48:07\r\nOn a une entreprise cot\u00e9e en bourse,\r\n   et l'autre qui est familiale:\r\n\r\n01:02:48:11  01:02:55:05\r\nla sensibilit\u00e9 quant aux r\u00e9sultats\r\n   et \u00e0 la rentabilit\u00e9 diff\u00e8re.\r\n\r\n01:02:57:20  01:03:01:08\r\n    -Restructuration massive\r\n        de la newsroom,\r\n\r\n01:03:01:12  01:03:05:09\r\n     r\u00e9daction qui fabrique\r\n \u00e0 la fois L'Hebdo et Le Temps.\r\n\r\n01:03:05:13  01:03:09:13\r\nL'\u00e9diteur assure avoir supprim\u00e9 \r\nL'Hebdo pour renforcer Le Temps.\r\n\r\n01:03:09:18  01:03:11:20\r\n Or les licenciements toucheront\r\n\r\n01:03:12:01  01:03:16:15\r\n  au-del\u00e0 des quinze personnes\r\n   qui fabriquaient L'Hebdo.\r\n\r\n01:03:18:06  01:03:20:14\r\n     -La newsroom sans L'Hebdo\r\n\r\n01:03:20:19  01:03:22:23\r\n   doit avoir l'effectif ad\u00e9quat\r\n\r\n01:03:23:04  01:03:25:08\r\n  pour faire un excellent Temps.\r\n\r\n01:03:25:12  01:03:27:10\r\n     -Combien de personnes ?\r\n               -80.\r\n\r\n01:03:27:14  01:03:29:07\r\n  -Contre 110-120 aujourd'hui ?\r\n\r\n01:03:29:11  01:03:33:04\r\n   -Voil\u00e0, on passe de 112 \u00e0 80.\r\n\r\n01:03:33:09  01:03:37:05\r\n    La question: peut-on faire\r\n   un excellent Temps avec 80 ?\r\n\r\n01:03:37:10  01:03:39:22\r\n         Ma r\u00e9ponse: oui.\r\n\r\n01:03:41:01  01:03:44:08\r\n  -Ambiance de travail \u00e9trange:\r\n\r\n01:03:44:12  01:03:49:00\r\nla liste des journalistes licenci\u00e9s\r\n     n'est pas encore connue.\r\n\r\n01:03:49:05  01:03:52:16\r\n      Cette restructuration\r\n      pose plus que jamais\r\n\r\n01:03:52:21  01:03:56:23\r\nla question du statut \u00e9conomique\r\n         de la presse.\r\n\r\n01:03:59:08  01:04:02:05\r\n-Un journal doit-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n01:04:02:10  01:04:04:17\r\n     comme un fait culturel ?\r\n\r\n01:04:04:23  01:04:07:18\r\n  Comme un th\u00e9\u00e2tre, un orchestre,\r\n\r\n01:04:07:23  01:04:11:23\r\n     qu'on ne vendrait jamais\r\n\u00e0 une entreprise cot\u00e9e en bourse ?\r\n\r\n01:04:12:04  01:04:15:23\r\n   Si on veut faire du profit, \r\n  on ne rach\u00e8te pas un journal !\r\n\r\n01:04:16:04  01:04:19:11\r\n  On rach\u00e8te une cha\u00eene d'h\u00f4tels,\r\n        un terrain de golf.\r\n\r\n01:04:19:15  01:04:22:11\r\nCette attitude doit \u00eatre questionn\u00e9e\r\n\r\n01:04:22:16  01:04:26:03\r\n    pour \u00e9viter que le paysage\r\n       de la presse romande\r\n\r\n01:04:26:08  01:04:30:11\r\n       devienne d'une fadeur\r\n       et d'un vide sid\u00e9ral.\r\n\r\n01:04:31:08  01:04:35:16\r\n     -Pour l'\u00e9quipe, il s'agit\r\nde mettre la main au dernier num\u00e9ro,\r\n\r\n01:04:35:21  01:04:40:06\r\nde faire appel aux souvenirs communs\r\n          de la r\u00e9daction.\r\n\r\n01:04:40:11  01:04:43:01\r\n   La journaliste Anna Lietti\r\n\r\n01:04:43:06  01:04:47:12\r\npropose de revenir sur les grandes\r\n      pr\u00e9dictions inexactes.\r\n\r\n01:04:47:23  01:04:49:16\r\n            -On a fait\r\n          une couverture\r\n\r\n01:04:49:21  01:04:51:13\r\n                         sur la mort\r\n                          des for\u00eats\r\n\r\n01:04:51:18  01:04:53:10\r\n                   durant trois ans.\r\n\r\n01:04:53:14  01:04:58:02\r\n         On doit pouvoir\r\n    quand m\u00eame aussi en rire !\r\n\r\n01:04:58:16  01:05:03:01\r\n-Tout comme la Swatch que L'Hebdo\r\na failli annoncer comme un flop.\r\n\r\n01:05:04:05  01:05:08:01\r\n     -La chance qu'on a donn\u00e9e\r\n      \u00e0 la premi\u00e8re Swatch !\r\n\r\n01:05:08:06  01:05:11:04\r\n  -C'\u00e9tait\r\nma connerie \u00e0 moi !\r\n\r\n01:05:11:09  01:05:15:18\r\n  Heureusement,\r\nla r\u00e9daction avait r\u00e9agi.\r\n\r\n01:05:15:23  01:05:18:20\r\nIl n'y avait pas\r\nune ligne contre la Swatch;\r\n\r\n01:05:19:01  01:05:25:07\r\nje me suis ridiculis\u00e9,\r\nje le revendique !\r\n\r\n01:05:37:04  01:05:40:18\r\n        -Avec toute l'\u00e9quipe\r\nde \"Mise au Point\" et du studio Actu,\r\n\r\n01:05:40:23  01:05:43:11\r\n         je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:05:43:15  01:05:48:02\r\n  Vos r\u00e9actions sont bienvenues;\r\n     nous les r\u00e9percuterons.\r\n\r\n01:05:48:07  01:05:52:08\r\n       La semaine prochaine,\r\n         S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n01:05:52:12  01:05:56:01\r\n    Excellente semaine \u00e0 vous.\r\n\r\n01:05:57:15  01:05:59:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029542\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [83%] : \r\nEnfin la et que, chaque fois que nous retrouverons la trace d'un objet et, bien \u00e9videmment, nous entamerons des proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:21) [93%] : \r\nCelle qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour rendre cette source historique \u00e0 son propri\u00e9taire original se poursuit une source qui nous indique tout de m\u00eame que Calvin gagner au total 500 florins par ann\u00e9e, la conversion en francs actuels est tr\u00e8s incertaine, mais le pr\u00e9dicateur gagner quand m\u00eame plus de 4 fois le salaire d'un ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:32) [95%] : \r\nEt avant de se quitter, on revoie cette image, Roger Federer, victorieux \u00e0 Melbourne face \u00e0 son grand rival Rafa\u00ebl Nadal il remporte \u00e0 35 ans son 18\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:50) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard, puis vous retrouverez Catherine Sommer pour mise au point, avec une enqu\u00eate exclusive sur le Business des fausses orphelinat pour alimenter le tourisme humanitaire des Occidentaux, dont beaucoup de jeunes Suisses demain \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:59 > 0:01:02) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:55 > 0:01:59) [82%] : \r\nExtrait la foule, il a eu alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:57 > 0:09:31) [83%] : \r\nAvec cette c'est parce que ses Bleus depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, seulement celle des corps hiver j'avais gard\u00e9 une diminution si on voyait-il enfin voil\u00e0 vous revoir rien et puis, en fait, j'ai pas que vous avez, que ce soit \u00e0 cacher, visite des trucs la Sanef, alors \u00e7a ne veut pas \u00eatre non je vais ailleurs en t\u00eate sur un sur les actions am\u00e9ricaines, ce classique oui alors c'\u00e9tait ici mais simplement, en fait on a oui on a, on a ces tabourets l\u00e0 mais c'est c'est ici en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:37 > 0:10:15) [83%] : \r\nDe quoi de NBC oui c'est pour faire un petit sympt\u00f4me ou est-ce pas c'est mes filles qui font \u00e7a, chaque fois qu'elle se lave les dents pour comprendre toute la main, donc on fait ce qui ont comme m\u00e9tier un bout c'est tout nouveau pour pour pour faire des exercices pendant qu'on se lave les dents pour ne jamais laisser un moment de r\u00e9pit, alors on attend peut-\u00eatre que la lumi\u00e8re du jour, comment est ce qu'on which commence l\u00e0, je peux pas tirer pantalon parce qu'on se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:19 > 0:10:20) [75%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:21 > 0:10:26) [81%] : \r\nEt pour cela voir la lumi\u00e8re est ce qu'on pourrait avoir la lumi\u00e8re du d\u00e9but Supplay pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:28 > 0:10:34) [72%] : \r\nJe sais pas si on entend et j'ai pas de d'oreillettes encore hein Sophie est-ce qu'on pour voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:37 > 0:10:41) [81%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure d\u00e9j\u00e0 20 heures oui des 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:51 > 0:10:59) [86%] : \r\nAlors pourquoi \u00e7a qu'est-ce qui se passe aujourd'hui, la derni\u00e8re fois on \u00e9tait genre \u00e0 10 et on a failli avoir une crise cardiaque parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:02 > 0:11:03) [94%] : \r\nParce qu'on n'\u00e9tait pas pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:05 > 0:11:09) [76%] : \r\nNon mais c'est vrai, et puis l\u00e0 on part en quasi 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:11:28 > 0:11:29) [70%] : \r\nParce actuellement \u00e0 la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:46) [66%] : \r\nC'est surtout 17 oui bouge Sophie oui bonsoir politique voil\u00e0 ma\u00eetre oui enfin je Justin mais point, je me disant ouais c'est ce on sait que la humeur nous ce qu'on est vraiment place compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:46 > 0:11:53) [79%] : \r\nL'Allemagne fera son ami maman et Star \u00c9lisa \u00e2ges des paillettes ferme, on ne me pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:11 > 0:12:13) [64%] : \r\nPoyo HarmoS voile comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:20 > 0:12:26) [71%] : \r\nG\u00e9rard mais \u00e7a SIDA et juste aller \u00e0 l'essentiel, soup\u00e7onn\u00e9 d'mais les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:51 > 0:12:52) [72%] : \r\n\u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:13 > 0:13:15) [73%] : \r\nEn puissance ont d\u00e9cid\u00e9 d'enlever le l'horloge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:16 > 0:13:21) [83%] : \r\nBon, c'est rare que je suis en \u00e2ge soit en train de lire en bas bien surtout c'est faux en plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:25 > 0:13:32) [89%] : \r\nOui, oui, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:33 > 0:13:34) [82%] : \r\nPar exemple, se casser trop la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:35 > 0:13:37) [90%] : \r\nNon, non, il n'y a pas de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:41 > 0:13:42) [86%] : \r\nOui, ouais, \u00e7a va tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:34 > 0:15:40) [93%] : \r\nBonsoir, n'a-t-il pas un jeu, c'est quoi qui vous chagrine dans l'orthographe de ce verbe avec mes cordiales salutations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:43 > 0:16:00) [75%] : \r\nBonjour d'armes museau mais c'est suite au d\u00e9p\u00f4t, surtout pour automnale qui n'est pas de l'imm\u00e9diat et le ou leur reconna\u00eet plus le seuil pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:11) [90%] : \r\nCette fille de saisonniers devenu UDC qui devant la cam\u00e9ra pendant l'interview, m\u00e2che son chewing-gum si nous continuons ainsi la qualit\u00e9 des Suisses baissera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:11 > 0:16:36) [94%] : \r\nDe l\u00e0, j'ai un peu la rage contre toutes ces personnes qui sont contre la naturalisation facilit\u00e9e il y a un esprit raciste qui il faudra combien de g\u00e9n\u00e9rations pour qu'ils acceptent concernant ces montagnards adepte de vitesse, il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de savoir ce que les sauveteurs en pense car si quelque chose se passe mal, ce sont eux qui vont chercher le gaillard au pied de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:37 > 0:16:38) [63%] : \r\nPar du lac de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:39 > 0:16:51) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point de plus en plus de Suisses veulent faire de l'humanitaire pendant leurs vacances un march\u00e9 devenu tr\u00e8s lucratif pour les organisateurs qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 cr\u00e9er de faux orphelinats reportage exclusif au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:54 > 0:17:05) [95%] : \r\nC'est la r\u00e9forme d'imposition qui veut cr\u00e9er plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res mais que payeront r\u00e9ellement les multinationales en cas de oui le 12 f\u00e9vrier prochain, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:08 > 0:17:21) [95%] : \r\nBon pour la t\u00eate \u00e9tait son slogan, mais visiblement pas suffisamment pour le porte- monnaie, l'\u00e9diteur de l'hebdo a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le titre paru il y a 35 ans dans le paysage Romand, nous avons suivi les derniers jours d'une r\u00e9daction sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:27 > 0:17:37) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche de janvier, avant toute chose, cette semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs d\u00e9clarations fortes qui ont inspir\u00e9, S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:52 > 0:17:57) [91%] : \r\nC'est la grande nouveaut\u00e9 de la semaine, les faits alternatifs ou pourquoi n'y aurait-il qu'une seule v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:01) [61%] : \r\nD\u00e9monstration bosser main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:11) [97%] : \r\n\u00e0 gauche, l'investiture de Barack Obama en 2009 \u00e0 droite, celle de Donald Trump la semaine derni\u00e8re et voil\u00e0 le commentaire du nouveau porte- parole de la Maison Blanche sur la c\u00e9r\u00e9monie 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:11 > 0:18:15) [60%] : \r\nAlors juste en un peu ouais national nargue Chine Pierre-Yves Pierre-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:17 > 0:18:21) [84%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, moment de flottement \u00e0 Washington, la conseill\u00e8re de peut-\u00eatre interpeller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:22 > 0:18:30) [73%] : \r\nCe n'est donc alors c'est pas \u00e7a co\u00fbte cher et tu Kramer, une fois l'de provoquer un pas de postulants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:31 > 0:18:32) [68%] : \r\nN. Orl\u00e9ans leur force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:32 > 0:18:39) [66%] : \r\nOlsen aide sa force aid\u00e8rent Kevin Sharon disparition apr\u00e8s arr\u00eat qu'est en train de Fax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:39 > 0:18:41) [76%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est fait, la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:45 > 0:18:56) [92%] : \r\nC'est un rebondissement qui pourrait bien que le mardi, la justice fribourgeoise ouvre une enqu\u00eate contre Pascal j'aussi le patron de Swiss Space System, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en sc\u00e8ne l'agression dont il se disait victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:56 > 0:19:04) [95%] : \r\nAu final, on s'est rendu compte avec les traces ADN avec la reconstitution qu'on a fait que bien on devient on devait privil\u00e9gier la mise en sc\u00e8ne, plut\u00f4t que l'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:04 > 0:19:08) [81%] : \r\nMais ils \u00e9coutent rien \u00e0 Fribourg, ils ont jamais entendu parler d'effet alternatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:08 > 0:19:15) [86%] : \r\nLes yeux dans les yeux, ce n'est pas une mine en sc\u00e8ne c'est pas un suicide et c'est pas une auto- mutilation c'est une agression, enfin il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:21 > 0:19:25) [92%] : \r\nMercredi, Wawrinka Tsonga s'affrontent sur le cour de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:37 > 0:19:55) [87%] : \r\nLes m\u00e9dias se gargarise de l'\u00e9change muscl\u00e9 alors que franchement, comme dit Stan c'est d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 apr\u00e8s le match le plus important, c'est qu'une fois que le match soit fini, que ce soit et tout, tout \u00e7a soit derri\u00e8re oui, honn\u00eatement, les m\u00e9dias exag\u00e8rent toujours tout, qu'est ce qu'il disait d'ailleurs pour de vrai et comment va votre compagne tr\u00e8s cher mais fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:57 > 0:20:02) [86%] : \r\nIl faudra venir souper \u00e0 la maison Jean je mets volontiers quelle charmante attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:07 > 0:20:11) [94%] : \r\nElles ont vocation \u00e0 en France, la grande question de la primaire \u00e0 gauche restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:11 > 0:20:20) [72%] : \r\nCelles-ci ont do You speak English Manuel Valls plut\u00f4t cash l\u00e9ger, mais je veux le battre Beta SP quoi laisse planer mais Beno\u00eet Hamon \u00e7a joue bonne \u00e9l\u00e8ve au You speak English.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:21 > 0:20:27) [72%] : \r\nHier vous nous avons Frenchie yes les dire couramment oui oui traduit, on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:27 > 0:20:31) [86%] : \r\nUne guerre disent oui Acciona monsieur Hamon, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:31 > 0:20:36) [95%] : \r\nEt pourtant, lorsqu'il est l'invit\u00e9 du Canal anglophone de France 24 \u00e7a fait moins le malin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:36 > 0:20:44) [70%] : \r\nIvan utility pr\u00e9voit \u00e9tant une parenth\u00e8se de la 5\u00e8me R\u00e9publique il y a comme \u00e7a et que le MT flux qui est qui, divis\u00e9 en va tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:49 > 0:21:02) [89%] : \r\nVendredi, enfin le P\u00e9n\u00e9lope Gates du pr\u00e9nom de Madame Fillon, payer 500000 euros pour un travail d'attach\u00e9 parlementaire tr\u00e8s tr\u00e8s discret exercice du jeu de la v\u00e9rit\u00e9 sur TF1 pour le favori \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:02 > 0:21:20) [92%] : \r\nPierre pr\u00e9cise, c'est pas un travail qu'on fait forc\u00e9ment dans un bureau, un attach\u00e9 parlementaire c'est un conseiller qui exerce sa fonction aupr\u00e8s de son patron et en l'occurrence, comme c'est ma femme, h\u00e9 bien l'exercer aupr\u00e8s de moi et personne ne peut nier qu'on avait beaucoup d'occasions de se voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:20 > 0:21:24) [78%] : \r\nAh mais \u00e7a veut dire \u00e7a a pass\u00e9 parlementaire tags.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:28 > 0:21:57) [91%] : \r\nVolant tourisme ou tourisme humanitaire, ce sont des termes que vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu les jeunes Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir faire du b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 l'\u00e9tranger des agences sp\u00e9cialis\u00e9es proposent ainsi des s\u00e9jours tout organis\u00e9, notamment dans des orphelinats, ce que les participants ignorent, c'est que pour alimenter ce Business, des enfants sont enlev\u00e9s \u00e0 leur famille et plac\u00e9s dans de fausses orphelinat o\u00f9 les touristes vont d\u00e9filer une ONG tentent de faire de la pr\u00e9vention avant que les jeunes ne parte c'est l'enqu\u00eate exclusive de La\u00ebtitia Le Sager B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:58 > 0:22:05) [90%] : \r\nEffectivement, comme l'a dit le professeur Vidal, on va passer cette matin\u00e9e discuter du volontariat hyper int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:05 > 0:22:18) [91%] : \r\nVous connaissez les cours d'\u00e9ducation sexuelle, la pr\u00e9vention sur la circulation routi\u00e8re, j'en sais rien ce matin dans cette classe de maturit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e9ance sp\u00e9ciale de mise en garde contre certaines formes de nouveau de volontariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:18 > 0:22:36) [91%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'impact si vous si vous mettez sur Google volontariat enfants la premi\u00e8re chose qui va ressortir, c'est des offres pour aller travailler en orphelinat et puis on va vous faire croire en tout cas on va jouer avec les mots et on va vous dire aller aider des orphelins, des orphelins, des orphelins, des orphelins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:51) [91%] : \r\nEmmanuelle Werner travaille pour l'organisation Friends International, une ONG qui se bat pour la protection des enfants et lutte contre ce qu'on appelle aujourd'hui le volant, tourisme, l'art de vendre en package vacances et bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:56 > 0:23:03) [84%] : \r\nOn s'est rendu puisque il y a des feux orphelinats, ce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour pouvoir y accueillir des volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:06 > 0:23:11) [92%] : \r\nLes enfants ne sont pas orphelins, plus de 80 pourcent des enfants ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:11 > 0:23:17) [88%] : \r\nAu moins encore un de leurs parents jusqu'\u00e0 la loi par une bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:17 > 0:23:34) [87%] : \r\nOui d'orphelinat comme par exemple au Cambodge, utilisent ou adopte une politique de porte ouverte par rapport aux touristes par exemple o\u00f9 on va encourager les touristes \u00e0 venir dans l'orphelinat pour jouer avec les enfants pour visiter l'orphelinat et caetera et caetera, en \u00e9change d'un dindon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:46 > 0:23:53) [93%] : \r\nTemple d'Angkor Wat Assim r\u00e9pond au Cambodge une destination qui attire des touristes, en majorit\u00e9 asiatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:23:58) [97%] : \r\nDes hordes de vacanciers plein de bonnes intentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:58 > 0:24:00) [99%] : \r\nCurieux de se frotter aux r\u00e9alit\u00e9s du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:21) [91%] : \r\nR\u00e9sultat : les orphelinats sont devenus une attraction que l'on visite entre les temples et un saut au march\u00e9, le Business est en plein boom, le nombre d'\u00e9tablissements a tripl\u00e9 ces 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 mesure que les touristes d\u00e9barquent, on en compte pr\u00e8s de 80 pour une ville de 100000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:36) [96%] : \r\nCes 2 touristes japonaises sont en visite au Cambodge pour 4 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:45) [89%] : \r\nElles iront voir les temples demain mais aujourd'hui, elles sont accueillies par le directeur de cet orphelinat situ\u00e9 en banlieue de 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:47 > 0:24:51) [93%] : \r\nLes enfants sont parfaitement rod\u00e9 le show peut commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:01 > 0:25:01) [70%] : \r\nQuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:02 > 0:25:12) [92%] : \r\nCNET a \u00e9t\u00e9 une de ces enfants- l\u00e0, elle a aujourd'hui 26 ans, et a pass\u00e9 toute son enfance dans un orphelinat, quelques ann\u00e9es plus tard, elle jette un regard amer sur cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:13 > 0:25:26) [88%] : \r\nEt c'est, c'est c'est comme voir des singes dans un zoo, essayer de faire quelque chose pour attirer les gens qui provoque ce c'est idem, je me sentais comme \u00e7a Breitbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:32 > 0:25:45) [92%] : \r\nEh oui, \u00e0 chaque fois que les touristes venaient, on avait un show pour affirmer, moi j'avais l'impression qu'on \u00e9tait des animaux qu'on avait mis dans un zoo pour que les gens viennent nous voir tous les jours, Rida.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:48 > 0:25:57) [75%] : \r\nMais nous n'en sommes pas, lui, a un an n'est-ce pas oui arrach\u00e9 au m\u00eame, nous sommes des humains noir, on ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre trait\u00e9s comme \u00e7a tout payer la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:01 > 0:26:05) [99%] : \r\nMais le spectacle se joue autant sur sc\u00e8ne que sur les genoux des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:09 > 0:26:14) [89%] : \r\nSourire cadeau puis visite de l'\u00e9cole chaque d\u00e9tail \u00e0 calibrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:25 > 0:26:30) [82%] : \r\nSi un bus ou un groupe de touristes japonais qui \u00e0 vos portes et vous disais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:31 > 0:26:40) [91%] : \r\nEt puis rentrer dans la classe, prendre des photos, je pense que d\u00e9j\u00e0 ce serait juste pas possible des arriverait m\u00eame pas \u00e0 franchir les portes si on fait l'effet de miroir \u00e7a nous sommes juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:42 > 0:26:45) [98%] : \r\nUne heure plus tard, le directeur fait les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:51 > 0:26:56) [90%] : \r\nEt parfois plus, parce qu'le Business de la piti\u00e9 est une affaire qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:57 > 0:27:03) [92%] : \r\nSon \u00e9tablissement est uniquement financ\u00e9 par des dons, ceux des touristes, mais aussi ceux des volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:28 > 0:27:41) [71%] : \r\nLongues ann\u00e9es des volontaires on Line Onetel et de demander \u00e0 tout acte d'un versement d'un modeste 10 de C\u00e9sar O'Keeffe scientifique il est satirique Pitbull.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:27:54) [73%] : \r\nLes satellitaires un grand match tout Jose Artur beef to Get de tout certificat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:56 > 0:28:00) [72%] : \r\n\u00e7a me voil\u00e0 la doit \u00e0 la fin et 22 hier Les n\u00e8gres Gaulois rwandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:11) [92%] : \r\nDes r\u00e9coltes de fonds bas\u00e9 sur un malentendu, la plupart de ces enfants ont de la famille, comme le montrent ces documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:20 > 0:28:24) [94%] : \r\n\u00e0 l'autre bout de la ville, dans cet orphelinat, c'est l'heure de la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:30 > 0:28:43) [92%] : \r\nCes 2 volontaires viennent du Canada et d'Australie l'une commence un voyage de 6 mois en Asie, l'autre est \u00e9tudiante, elles sont l\u00e0 pour 3 semaines, ben \u00e7a prennent leur mission tr\u00e8s haut, c'est rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:56 > 0:28:59) [95%] : \r\nEt \u00e0 chaque bonne r\u00e9ponse bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:02 > 0:29:03) [81%] : \r\nEh bien, ou ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:03 > 0:29:15) [83%] : \r\nL'INSEE Adriana, sans passer par un des multiples sites qui proposent du volontariat sur internet \u00e0 Evry excusez ou plus de 63000 volontaires en 10 ans et un marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:23 > 0:29:31) [89%] : \r\nL'agence de vente d'\u00eatre une des moins ch\u00e8res sur le march\u00e9, les 2 filles ont pay\u00e9 plus de 1100 dollars chacune pour 3 semaines, or, billet d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:34 > 0:29:36) [97%] : \r\n\u00e0 ce prix- l\u00e0, elles ont aussi droit au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:42 > 0:29:45) [97%] : \r\nJe trouve que \u00e7a vaut la peine, tu as 3 repas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:46 > 0:29:57) [90%] : \r\nTu as une femme de m\u00e9nage dans la maison des volontaires, on vient chercher \u00e0 l'a\u00e9roport honte conduit partout en voiture, on demande le mus\u00e9e du g\u00e9nocide, tout est gratuit, c'est une super exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:59 > 0:30:14) [89%] : \r\nSur ces 1100 dollars la directrice ne touche que 5 dollars par semaine et par volontaires 3000 pour les agences sp\u00e9cialis\u00e9es dans le volant, tourisme, les marges sont colossales et pas 30 \u00e0 40 pourcent contre 2 \u00e0 3 seulement dans l'industrie du tourisme traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:16 > 0:30:17) [63%] : \r\nVoit dosettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:17 > 0:30:19) [91%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous d'\u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:21 > 0:30:48) [88%] : \r\n\u00e0 eu \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup, j'ai \u00e9t\u00e9 en Asie il y a quelques ann\u00e9es, et je suis tomb\u00e9e amoureuse de tellement d'enfants, des gens de la culture et Marc pass\u00e9 mais voil\u00e0, quand je suis revenu, cette fois, je voulais rendre quelque chose c'est vraiment enrichissant, ils sont tellement intelligents marrant, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup de ce que je pense que je serai tr\u00e8s triste et qu'il me manqueront tous mais j'aurais sans doute l'impression d'avoir fait quelque chose de bien pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:51 > 0:31:06) [84%] : \r\nOui, Demb\u00e9l\u00e9 Hamda on ne comprenait pas vraiment pourquoi il venait et il repartait il promettait toujours de revenir, mais il ne revenait jamais samedi apr\u00e8s leur d\u00e9part, on se sentait \u00e0 abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:08 > 0:31:10) [90%] : \r\nMais Ferrer, c'\u00e9tait comme si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:14 > 0:31:16) [99%] : \r\nNotre famille nous quittait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:17 > 0:31:18) [70%] : \r\n\u00e7a ce quand ressentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:27 > 0:31:38) [85%] : \r\nIls nous donnaient des v\u00eatements, des chaussures, tout ce dont on avait besoin, mais quand les touristes par terre le directeur revendait ou sur le march\u00e9 tout \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:41 > 0:31:49) [95%] : \r\nDans chaque \u00e9tablissement, c'est le m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 de volontaires Sarah vient du Portugal pour enseigner la danse pendant 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:49 > 0:31:50) [66%] : \r\nEt l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:50 > 0:31:54) [91%] : \r\nMatthias donne un coup de main, entre 2 cours de Surf en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:55 > 0:31:59) [86%] : \r\nMoi, j'ai pris mal parce que ils sont limite Meilleur en orthographe en anglais que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:01 > 0:32:03) [77%] : \r\nPas terrible non plus \u00e0 battre son examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:03 > 0:32:08) [83%] : \r\nDes volontaires, pas forc\u00e9ment utile mais surtout tr\u00e8s peu contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:09 > 0:32:24) [80%] : \r\nPrendre comme \u00e7a pas besoin papier de trucs avant comme \u00e7a avec des enfants existants demand\u00e9 d'amener un passeport les trucs de quand m\u00eame s'il y a un minimum, on travaille des enfants donc vous demandera rien, on peut tr\u00e8s le lendemain on arrive le jour m\u00eame o\u00f9 c'est auquel on en est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:28 > 0:32:41) [88%] : \r\nJe suis de nouveau si vous allez faire voir \u00e0 charge \u00e7a, Internet, la majorit\u00e9 des organisations ne demande pas de casier judiciaire, et \u00e7a, \u00e7a sera vraiment vraiment vous mettre la puce \u00e0 l'oreille, notamment si vous allez travailler avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:42 > 0:32:51) [88%] : \r\nTout le monde n'est pas forc\u00e9ment mal intentionn\u00e9s, reste que des p\u00e9dophiles qui avait ouvert un orphelinat o\u00f9 travaillait comme volontaires, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises au Cambodge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:52 > 0:32:56) [73%] : \r\nCe sont des sur Air Canada \u00c9tats-Unis avec vous- m\u00eame, l'absence de charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:58 > 0:33:18) [95%] : \r\nDes enfants utilis\u00e9s comme des produits dans une vitrine pour faire tourner le Business quand il n'y en a pas assez en magasin, le directeur va en chercher chez eux, dans les villages alentour, il fait miroiter aux parents une \u00e9ducation un avenir meilleur pour leurs enfants ou un sac de riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:19 > 0:33:23) [68%] : \r\nVous savez, ce voilier prochaine Ford \u00e9thiopienne une communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:24 > 0:33:27) [66%] : \r\nEt \u00e0 quoi qui pr\u00f4ne ou \u00e9thiopienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:32 > 0:33:36) [70%] : \r\nOui, dans les tours \u00e0 frapp\u00e9 de l'ann\u00e9e pital fera que nous parlons, golf, pas du tout, et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:38 > 0:33:42) [99%] : \r\nUn enfant 7 kilos de riz en fonction des jours de pr\u00e9sence dans l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:50 > 0:34:07) [92%] : \r\nVoil\u00e0, vraiment, le but de notre intervention et l'intervention ici, c'\u00e9tait de vous donner des outils de d'\u00e9veiller un petit peu votre votre sens critique, il faut s'assurer que ce que vous allez faire et un impact positif pour vous et pour les personnes concern\u00e9es et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous aurez, vous aurez la la plus belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:07 > 0:34:32) [85%] : \r\nMoi, avant, aujourd'hui, je savais pas qu'il y avait autant d'aspects n\u00e9gatifs, a donn\u00e9 un orphelinat et je trouve que c'est bien de faire de la pr\u00e9vention comme \u00e7a parce qu'au final, on n'entend jamais parler en forme de petit tout nous pousse toujours \u00e0 aller justement donn\u00e9 vers 16 orphelinats etc avec toutes ces informations que vous nous donniez je me demande, au final, qu'est ce qu'il faut faire et ce qu'il a qu'est qu'est-ce qu'on doit faire ou est est-ce est-ce qu'au final on doit rien faire, ce qui est, qui est : qu'est ce qui est bien de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:36 > 0:35:04) [87%] : \r\n\u00e0 la, je sais que beaucoup d'entre eux ont un bon coeur et qui veulent vraiment aider les gens pour clinquant, \u00e7a aurait d\u00fb, mais vous devez comprendre et accepter que c'est un probl\u00e8me le cet apport pleine dites \u00e0 tout le monde, que ce n'est pas une bonne chose, One, si tu veux \u00eatre involontaire, \u00e7a dit toi que ce n'est pas ce qu'il faut faire written Yoshoto au lieu d'aider les orphelinats, aider les familles qui ont besoin d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:04 > 0:35:05) [90%] : \r\nOn est est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:28 > 0:35:29) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:32 > 0:35:46) [91%] : \r\nEmmanuelle Werner g\u00e9niaux, merci d'\u00eatre avec nous votre ONG Friends International est pr\u00e9sente en Suisse depuis 2 ans, on a vu des volontaires australiennes, am\u00e9ricaines, canadiennes, les jeunes Suisses partent-ils aussi dans des orphelinats comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:46 > 0:36:04) [91%] : \r\nOui, alors je pense qu'on peut dire que que les Suisses partent aussi la pratique du du volontariat est une pratique r\u00e9pandue chez nous, je pense qu'on a aussi chez nous, cette culture de vouloir prendre une ann\u00e9e sabbatique apr\u00e8s notre match d\u00e9couvrir la l'ailleurs et et notamment faire du vallon de volontariat en orphelinat oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:04 > 0:36:30) [89%] : \r\nDonc vous luttez contre ce tourisme des, des, des orphelinats, vous avez \u00e9dit\u00e9 une petite brochure pour justement 7 conseils pour voyager Child Safe prot\u00e9geant les enfants le 1er vous dites effectivement l'enfant n'est pas une attraction touristique mais vous voulez aussi changer le regard finalement que tout le monde en tout temps tous les touristes porte sur les enfants, notamment le con, votre 3\u00e8me, conseil et de dire ne donnait pas aux enfants qui mendient pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:31 > 0:37:00) [94%] : \r\nBen c'est tout simple, en fait, plus vous donnez de l'argent \u00e0 des enfants qui m'ont dit : plus vous les encourager \u00e0 continuer et nous sur place en Asie du Sud-Est, on a des \u00e9quipes, des \u00e9quipes d'\u00e9ducateurs, des \u00e9tudes, des \u00e9quipes de travailleurs sociaux qui ont toutes les peines du monde \u00e0 encourager ces familles et ces enfants qui mendient dans la rue, de changer de Style de vie, d'int\u00e9grer des programmes de r\u00e9insertion professionnelle, tout simplement parce qu'ils se font suffisamment d'argent dans leur quotidien, gr\u00e2ce aux touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:00 > 0:37:11) [92%] : \r\nVous avez fait le calcul : 80 pourcent des parents au Cambodge, mais pas seulement au Cambodge a un parent alors que faire finalement pour permettre \u00e0 leurs parents de les garder, faire du b\u00e9n\u00e9volat diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:11 > 0:37:38) [93%] : \r\n\u00e0 faire du b\u00e9n\u00e9volat diff\u00e9remment et puis je crois que c'est vraiment important, alors l\u00e0 je, je, j'en profite pour enfoncer un clou et d\u00e9monter un petit peu le mythe de l'orphelin, les enfants qui vivent en institution aujourd'hui \u00e0 travers le monde ne sont pas orphelins et si vous voulez aider, c'est tr\u00e8s important de soutenir des organisations qui travaillent \u00e0 l'unit\u00e9 familiale qui travaillent pour remettre les parents sur leur sur des rails et leur permet de devenir autonomes financi\u00e8rement en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:39 > 0:38:03) [91%] : \r\nAlors j'ai ici de brochures qui sont disponibles sur le march\u00e9 suisse SDA Projects Abroad qui propose diff\u00e9rents diff\u00e9rents stages de volontariat dans le monde entier, on peut s'occuper des \u00e9l\u00e9phants et et s'occuper des enfants dans des orphelinats beaucoup de s\u00e9jour justement avec les orphelins, est ce que ces agences comme celle qu'on a aussi vu dans ce reportage est-ce qu'elles sont sensibles au message que vous transmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:03 > 0:38:54) [91%] : \r\nEt aujourd'hui, alors d'abord j'aimerais insister sur le fait que, effectivement, pour nous, c'est essentiel d'engager avec ce type d'acteurs pour l'instant c'est c'est pas un dialogue qui est forc\u00e9ment \u00e9vident parce que comme comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le reportage, le placement de personnes afin de volontaires en orphelinat repr\u00e9sentent une part importante de leur chiffre d'affaires, donc nous on s'est d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 dans des discussions, un petit peu cocasse o\u00f9 on nous a dit : bon, ben si on arr\u00eate le placement si on a un vrai que le le volontariat en orphelinat on perd 20 100 pourcent de notre chiffre d'affaires et donc il y a vraiment il y a vraiment du travail \u00e0 faire en m\u00eame temps, \u00e0 eux de, de, de se positionner maintenant comme des leaders du changement et de montrer l'exemple en fait parce que je suis convaincu que la pression ne va faire qu'augmenter et ils vont \u00eatre de plus en plus accul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:54 > 0:39:04) [91%] : \r\nLes autorit\u00e9s de certains pays en par exemple en Australie mettent en garde sur le site officiel d\u00e9di\u00e9 aux voyageurs et ce qu'on pourrait imaginer \u00e7a sur sur le site du DFAE ici ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:04 > 0:39:21) [94%] : \r\nAlors c'est quelque chose que l'on vive effectivement le DFAE avait fait une mise en garde sur certaines formes de volontariat sur sa page pour le N\u00e9pal, mais il y a rien encore sur la page pour le Cambodge et je pense effectivement que c'est tout \u00e0 fait quelque chose qu'il faudrait pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:21 > 0:39:31) [94%] : \r\nL\u00e0 on vous a, on vous a vu dans une \u00e9cole genevoise est ce que vous avez un dialogue avec les d\u00e9partements de l'instruction publique pour justement faire de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:31 > 0:39:45) [93%] : \r\nAlors c'est un dialogue qu'on aimerait qu'on aimerait d\u00e9velopper pour l'instant on est intervenu \u00e0 la, \u00e0 la demande de certains professeurs, mais on aimerait vraiment pouvoir institutionnalis\u00e9 syst\u00e8me et si vous voulez intervenir de mani\u00e8re beaucoup plus syst\u00e9matique dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:45 > 0:39:50) [79%] : \r\nEmmanuelle Werner Gilou, merci beaucoup d'emplois, c'est international suisse merci de n'\u00eatre venu en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:51 > 0:40:14) [92%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, avec 3 3 chiffres, c'est ce que veut r\u00e9aliser la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui passe devant le pape dans 2 semaines, pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution fiscale, la r\u00e9forme pr\u00e9voit notamment d'amoindrir les avantages conc\u00e9d\u00e9s aux multinationales et de faire baisser la facture des petites et moyennes entreprises suisses que payeront r\u00e9ellement les multinationales, Fran\u00e7ois Richier a voulu en savoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:19 > 0:40:22) [96%] : \r\nBeaucoup d'entre nous le paradis ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:23 > 0:40:27) [99%] : \r\nPour les entreprises multinationales, c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:28 > 0:40:35) [91%] : \r\nLa Suisse et la destination de r\u00eave Nissan Yahoo et tant d'autres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duites par les imp\u00f4ts avantageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:37 > 0:40:44) [98%] : \r\nSous la pression internationale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pourtant r\u00e9former son syst\u00e8me fiscal c'est la RIE III.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:44 > 0:41:03) [84%] : \r\n\u00e0 une force, nous sommes persuad\u00e9s qu'avec ce paquet de r\u00e9formes fiscales, nous resterons attractif et joueront toujours en Liga pile peut des Schweiz tout si la Suisse accepte la r\u00e9forme, nous nous maintiendrons peu sinon la Suisse ne sera plus attractive et Stich Wright SMIC mais l'autre active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:04 > 0:41:23) [90%] : \r\nAussi simple qu'un mode d'emploi qui est \u00e0 la RIE III, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises int\u00e9r\u00eats notionnels, taux d'imposition et Patton, boxe, vous n'avez rien compris, on va tout vous expliquer combien vont payer les multinationales et quelles cons\u00e9quences pour les simples citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:34 > 0:41:39) [58%] : \r\nQuand je suis chr\u00e9tien, Pleynet 46 main bonnet brides Nessma r\u00e9mun\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:41 > 0:41:59) [90%] : \r\nChiquita une marque que tout le monde conna\u00eet une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, des bananes de Colombie et un si\u00e8ge social \u00e0 Rolle, c'est l'exemple type du multinationales elle b\u00e9n\u00e9ficie en Suisse des r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour l'instant \u00e7a fonctionne ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:01 > 0:42:08) [91%] : \r\nLes multinationales payent un taux tr\u00e8s faible d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices, alors que les PME suisses entre 20 et 25 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:11 > 0:42:19) [92%] : \r\n\u00e0 l'OCDE, ce traitement de faveur et d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s le secret bancaire, les pays europ\u00e9ens et am\u00e9ricains exigent la fin des r\u00e9gimes fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:21 > 0:42:45) [91%] : \r\nLa suspect exercer sa souverainet\u00e9 en disant : je ne change pas mes r\u00e9gime mais si la Suisse est souveraine, les autres pays sont souverains aussi et donc, si les autres pays sont d'accord pour dire que ces r\u00e9gimes leur sont dommageables que ces r\u00e9gimes leur font du tort mais ils peuvent prendre des mesures de r\u00e9torsion et et \u00e7a c'est n\u00e9gatif pour tout le monde seraient sur liste noire, ben c'est pas qu'il y ait une liste noire de l'OCDE, c'est que les pays pourraient eux- m\u00eames dire je prends des mesures de r\u00e9torsion contre ces r\u00e9gimes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:47 > 0:42:54) [86%] : \r\nLe long diplomatique, la menace est pourtant clair : fini les r\u00e9gimes fiscaux, la Suisse doit r\u00e9former ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:00 > 0:43:07) [89%] : \r\nLa RIE III, la r\u00e9forme des imp\u00f4ts sur les entreprises, num\u00e9ro 3, d\u00e9fendu par le ministre des Finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:08 > 0:43:28) [87%] : \r\nG\u00e9rard Bonos nous avons bah les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les multinationales et en haut, les imp\u00f4ts pour les entreprises suisses ceci doit s'\u00e9galiser se promener, on ne peut pas simplement monter le taux d'imposition p\u00e8re \u00e9tant ce qu'il faut d'un c\u00f4t\u00e9, diminu\u00e9 de l'autre, augmenter les imp\u00f4ts afin d'avoir un \u00e9quilibre qui est libre, on r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:29 > 0:43:37) [96%] : \r\nLes taux d'imposition des multinationales et des PME vont s'\u00e9quilibrer puis redescendre autour de 13 14 pourcent selon les groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:41 > 0:43:46) [90%] : \r\nConcr\u00e8tement, prenez cette entreprise \u00e0 Chavannes, ici on est patron de p\u00e8re en fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:49 > 0:43:58) [90%] : \r\nAlors, on est vraiment dans le corps Business, la soci\u00e9t\u00e9 la production artisanale de et puis je vais vous montrer en bailleurs \u00e0 la production d'abrasifs, on peut y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:00 > 0:44:07) [84%] : \r\nCette PME vaudoise compte 32 employ\u00e9e, elle travaille principalement pour l'horlogerie et l'industrie du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:10 > 0:44:15) [92%] : \r\nIl a ici pas de r\u00e9gime fiscal sp\u00e9cial les imp\u00f4ts devraient fortement baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:17 > 0:44:35) [93%] : \r\nUne \u00e9conomie fiscale de 150000 francs sur 3 ans que l'on r\u00e9investirai en l'occurrence sur un parc de machines auquel on pense depuis un certain temps et \u00e7a nous permettrait donc de l'auto- financer plut\u00f4t que d'emprunter et de de le voir le financer, sur un certain nombres d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:36 > 0:44:38) [99%] : \r\n\u00e7a c'est pour les PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:40 > 0:44:44) [96%] : \r\nPour les multinationales, les imp\u00f4ts devraient th\u00e9oriquement augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:45 > 0:44:48) [93%] : \r\nSurprise : elles sont favorables \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:49 > 0:44:53) [86%] : \r\nLe Groupement des entreprises multinationales bas\u00e9es en Suisse s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:44:55 > 0:45:16) [91%] : \r\n\u00e0 informer 3 c'est une r\u00e9forme qui est n\u00e9cessaire puisque elle est demand\u00e9 \u00e0 l'international, \u00e7a permet \u00e0 la Suisse de se mettre au diapason en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 et puis elle est \u00e9quilibr\u00e9e, c'est une r\u00e9forme sur laquelle tous les acteurs ont travaill\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant, \u00e7a fait 3 \u00e0 5 ans que qu'on travaille dessus et donc elle est vue comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:45:16 > 0:45:17) [89%] : \r\nPhilippe Muray.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:18 > 0:45:29) [94%] : \r\nTout est question donc d'\u00e9quilibres et surtout de d\u00e9tails dont la RIE III des d\u00e9tails qui pourraient faire redescendre les imp\u00f4ts des multinationales et l\u00e0 il faut se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:32 > 0:45:38) [96%] : \r\nLa loi pr\u00e9voit une sorte de bo\u00eete \u00e0 outils suppl\u00e9mentaires, elle contient des instruments pour all\u00e9ger l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:45:38 > 0:45:39) [97%] : \r\n\u00e7a passe 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:42 > 0:45:51) [93%] : \r\nPar exemple, la super d\u00e9duction pour la recherche et le d\u00e9veloppement, il sera possible de d\u00e9fiscaliser jusqu'\u00e0 150 pourcent des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:45:52 > 0:45:53) [99%] : \r\nAutre outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:54 > 0:45:57) [88%] : \r\nLa patronne boxe pour r\u00e9duire les imp\u00f4ts sur les brevets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:58 > 0:45:59) [99%] : \r\nOu encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:46:00 > 0:46:12) [96%] : \r\nLes int\u00e9r\u00eats notionnels d\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat fictif pour les soci\u00e9t\u00e9s qui s'autofinancent ok c'est un peu compliqu\u00e9, alors on est all\u00e9 voir un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:13 > 0:46:15) [97%] : \r\nAttention, il est de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:17 > 0:46:29) [83%] : \r\nLa le, le coeur de la fiscalit\u00e9, ce qui va \u00eatre gagn\u00e9, perdu l'ampleur, perte de recettes fiscales tout \u00e7a d\u00e9pend de c'est anguille mes outils techniques, donc c'est des questions ultra- importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:29 > 0:46:36) [96%] : \r\nDes questions importantes, pourtant la loi reste flou sur la d\u00e9finition exacte des outils comme les int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:37 > 0:47:05) [93%] : \r\nEn aucun cas, il y a une d\u00e9finition pr\u00e9cise de ce que c'est que les int\u00e9r\u00eats notionnels puisque la loi laisse ouverte, c'est-\u00e0-dire du seul ressort de Monsieur Maurer la d\u00e9finition pr\u00e9cise de ce que seront concr\u00e8tement la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats national, que ce soit le volume du capital exc\u00e9dentaire, que ce soit le taux d'int\u00e9r\u00eat qui sera appliqu\u00e9e \u00e0 ce ce capital exc\u00e9dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:08 > 0:47:13) [90%] : \r\nPour avoir une estimation des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts, direction Pricewaterhouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:13 > 0:47:18) [90%] : \r\nCooper, ici on n'est pas de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:19 > 0:47:23) [98%] : \r\nOn fait de l'optimisation fiscale pour les grandes multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:25 > 0:47:32) [89%] : \r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 par exemple des multinationales qui viennent vers vous, vous dire bon, ceux qui sortent de Rio 3 qu'est ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:32 > 0:47:58) [84%] : \r\nActuellement \u00e7a actuellement, c'est un peu tard, \u00e7a fait depuis quelques mois, m\u00eame d'un que les conseils d'administration des entreprises ont demand\u00e9 des avis sur l'\u00e9volution des cons\u00e9quences de la RIE III, donc on a fait du sc\u00e9nario planning pour ces entreprises va savoir o\u00f9 est-ce qu'elle se situe, avec une heure et 3 accepter o\u00f9 elle se situerait avec une RIE 3 non accept\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:59 > 0:48:08) [90%] : \r\nSecret d'affaires impossible de conna\u00eetre les r\u00e9sultats, mais les outils techniques comme la patronne box c'est magique pour les entreprises pharmaceutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:09 > 0:48:16) [75%] : \r\nUne Faton box peut \u00eatre exploit\u00e9e de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, mais vous pouvez passer dans taux facial devant un taux facial de 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:16 > 0:48:21) [89%] : \r\nDonc, je veux dire de 20 pour 100 de taux d'imposition \u00e0 12 pourcent gr\u00e2ce \u00e0 la patate oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:21 > 0:48:23) [56%] : \r\nRadio B\u00e9zy Daragh drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:24 > 0:48:35) [87%] : \r\nNous avons contact\u00e9 des dizaines de multinationales, on voulait faire les comptes, une fois d\u00e9duits ses outils techniques de leur futur fiche d'imp\u00f4ts, une seule multinationales nous a r\u00e9pondu : c'est Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:36 > 0:48:44) [91%] : \r\nDans le cadre du syst\u00e8me d'imposition r\u00e9vis\u00e9 Nestl\u00e9 versera environ la m\u00eame quantit\u00e9 d'imp\u00f4ts pour nos soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es en Suisse comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:46 > 0:48:54) [99%] : \r\nOn comprend mieux pourquoi les multinationales ne sont pas contre la RIE III le paradis fiscal suisse seraient maintenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:58 > 0:49:10) [88%] : \r\nAu si\u00e8ge de l'OCDE, on n'est pas dupe, ces techniques de r\u00e9duction d'imp\u00f4ts sont connus, la Suisse a emprunt\u00e9 \u00e0 l'Angleterre, la patronne, boxe et \u00e0 la Belgique, les int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:11 > 0:49:19) [93%] : \r\nIl est vrai que quand on regarde la r\u00e9forme d'ensemble, on a l'impression que tous les r\u00e9gimes qui peuvent \u00eatre attractifs ou l\u00e0 mais qui ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par l'OCDE sont repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:20 > 0:49:30) [97%] : \r\nLa RIE III du G\u00e9nie helv\u00e9tique les outils techniques sont accept\u00e9es par l'OCDE, mais pour combien de temps d\u00e9j\u00e0 les int\u00e9r\u00eats notionnels sont sur la sellette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:30 > 0:49:49) [93%] : \r\nLa question des int\u00e9r\u00eats notionnels n'est pas r\u00e9gl\u00e9 aujourd'hui et effectivement il y a des questions qui sont souvent des probl\u00e9matiques qui sont sur le parce qu'on consid\u00e8re \u00e7a comme de la Suisse fiscale on consid\u00e8re \u00e7a comme un Avantage fiscal dont les pays se demande s'il provoque une distorsion de concurrence qui est acceptable ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:50 > 0:49:54) [84%] : \r\nEn Suisse romande, Pascal Broulis, c'est notre monsieur fiscalit\u00e9 \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:54 > 0:49:58) [79%] : \r\nImp\u00f4t imp\u00f4t fiscalit\u00e9 des all\u00e9gements fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:58 > 0:50:04) [95%] : \r\nPour le ministre Vaudois rien de probl\u00e9matique dont les futurs outils techniques de la RIE III.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:04 > 0:50:14) [87%] : \r\nAujourd'hui, c'est l\u00e9gal, c'est pratiqu\u00e9 par de nombreux pays, voil\u00e0 et donc aujourd'hui, pourquoi vouloir se couper de certaines entreprises qui font du financement intergroupe \u00e7a serait une erreur strat\u00e9gique 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:14 > 0:50:22) [98%] : \r\nSelon le conseiller d'\u00c9tat, ces outils sont n\u00e9cessaires pour conserver les multinationales et leurs 150000 places de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:23 > 0:50:39) [83%] : \r\nC'est pas des cadeaux, puisque tous les pays europ\u00e9ens pratiquent ce genre de mod\u00e8le les pays plan\u00e9taire aussi Monsieur Trump apr\u00e8s presse avant monsieur Obama la m\u00eame chose, l'Angleterre c'est pas de cadeau et puis si l'entreprise, vous l'avez pas elle paie pas d'imp\u00f4ts, qui avait pas un franc d'encaissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:40 > 0:50:56) [92%] : \r\n\u00e0 Bienne, on n'est pas du m\u00eame avis : moins de rentr\u00e9es d'imp\u00f4ts des PME et des multinationales qui ne paient pas plus large on va manquer dans les caisses publiques Sylvia Steil et \u00e9galement du Parti radical, a demand\u00e9 \u00e0 son \u00e9quipe de faire les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:56 > 0:51:09) [84%] : \r\nOn a calcul\u00e9 Cionek sample d'une entreprise on au nord Liberty, \u00e7a veut dire cette entreprise peut faire qu'une, optimiser les imp\u00f4ts jusqu'\u00e0 4 \u00e0 8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:10 > 0:51:26) [94%] : \r\nLa perte potentielle pour la ville de Bienne ce chiffre \u00e0 15 millions aujourd'hui les entreprises payent 30 millions par ann\u00e9e au \u00e0 la ville de Bienne et environ 50 pourcent de c'est de ces rentr\u00e9es fiscales dispara\u00eetront avec la RIE III.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:28 > 0:51:34) [92%] : \r\nAu total, c'est une diminution d'imp\u00f4t est estim\u00e9 entre 2 et 3 milliards pour l'ensemble du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:36 > 0:51:49) [95%] : \r\nCe sont des pertes qu'il faudra compenser par une augmentation d'imp\u00f4t sur les personnes physiques, c'est-\u00e0-dire les citoyens et citoyennes de la ville, ou bien des \u00e9conomies davantage d'\u00e9conomies dans tous les domaines qu'il faudra conc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:49 > 0:51:56) [92%] : \r\nOui, il y a une perte de substance, ce qui est important pour un \u00e9tat c'est les postes de travail, c'est une r\u00e9forme aussi pour les postes de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:57 > 0:52:01) [92%] : \r\nOk, \u00e7a fait beaucoup d'infos, et on avait promis de tout expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:05 > 0:52:06) [100%] : \r\nLa secr\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:06 > 0:52:08) [86%] : \r\nMais restez calme, on va r\u00e9sumer les points cl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:11 > 0:52:19) [95%] : \r\nPour les partisans de la RIE III, la r\u00e9forme est n\u00e9cessaire pour maintenir les multinationales en Suisse et sauver les emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:21 > 0:52:34) [92%] : \r\nPour les opposants, la RIE III va les finances publiques et c'est les citoyens qui risque de payer l'addition \u00e0 vous choisir la moins mauvaise des solutions d'ici le 12 f\u00e9vrier journ\u00e9e de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:45 > 0:53:09) [95%] : \r\nOn le disait, bon pour la t\u00eate, le glas de l'hebdo a sonn\u00e9 lundi, prenant par surprise son public, mais aussi ses collaborateurs, cela faisait 15 ans que le titre perdait de l'argent mais peut imaginer une fin aussi brutale apr\u00e8s 35 ans de vie, le magazine suisse va donc sortir vendredi pour la derni\u00e8re fois Fran\u00e7ois Roulet a suivi les derniers jours d'une r\u00e9daction sous le choc et la fin d'une \u00e9poque pour la presse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:17 > 0:53:48) [89%] : \r\nOn va avoir une s\u00e9ance tr\u00e8s sp\u00e9cial puisqu'on parle de la s\u00e9ance du dernier hebdo j'aimerais peut-\u00eatre revenir sur les circonstances de cette nouvelle, je l'ai dit \u00e0 maintes reprises que je trouve absurde, absurde pour l'hebdo absurde pour la profession, on va devoir licencier aussi d\u00e8s le journaliste d'excellents journalistes excellent graphiste, au moment o\u00f9 on a le plus besoin de bons journalistes, j'ai eu la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:53:48 > 0:54:04) [94%] : \r\nIl y en aura eu plus de 1800 des s\u00e9ances comme celle-ci, tous les mercredis depuis 35 ans, des journalistes se sont assis autour de cette table pour imaginer et construire l'hebdo de la semaine suivante, ce mercredi, aussi \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:04 > 0:54:23) [88%] : \r\nSe pose en ce moment-l\u00e0, non, je vais peut-\u00eatre passer la parole \u00e0 Jacques Jacques si tu veux dire 2 mots, bon moi d'abord j'aimerais vous dire bien s\u00fbr que j'aime tous dans la m\u00eame \u00e9motion dans la m\u00eame incompr\u00e9hension la m\u00eame la m\u00eame col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:24 > 0:54:27) [99%] : \r\nMais j'aimerais souligner \u00e0 quel point la r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:28 > 0:54:31) [77%] : \r\nDe d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:32 > 0:54:48) [82%] : \r\nExtraordinaire quoi, vous le savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, vous le savez, perdent parce que mais personnellement d\u00e8s des messages la r\u00e9daction elle- m\u00eame, mais il y avait tout \u00e0 l'heure est submerg\u00e9 de lettres vous disiez voil\u00e0 c'\u00e9tait dur journ\u00e9e parce qu'\u00e0 force de lire ces Lettres les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:48 > 0:55:00) [88%] : \r\nLes larmes venaient aux yeux mais \u00eatre aussi r\u00e9aliste, je crois qu'il est toujours tr\u00e8s difficile d'animer \u00e0 mort, il faut quand m\u00eame, utilisez les mots justes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:12 > 0:55:21) [89%] : \r\nBonsoir, depuis ce matin on trouvant un nouveau journal dans les kiosques de Suisse romande, il s'agit de l'hebdo, un magazine suisse d'information politique et culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:55:23 > 0:55:36) [91%] : \r\nSeptembre 1981 le groupe Ringier lance le 1er News magazine de Suisse dit Woche en Suisse al\u00e9manique, l'hebdo en Suisse romande et pour piloter cette version francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:36 > 0:55:41) [99%] : \r\nL'\u00e9diteur z\u00fcrichois va chercher un journaliste qui s\u00e9vit alors sur le petit \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:41 > 0:55:56) [90%] : \r\nIl me reste encore \u00e0 prendre cong\u00e9 de vous, en effet, je quitte la t\u00e9l\u00e9vision pour la presse hebdomadaire des coll\u00e8gues me disait tu tu tu quitte la t\u00e9l\u00e9 pour devenir traducteur en chef, bon c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:56 > 0:56:04) [88%] : \r\n\u00e9videmment avec toute petite \u00e9quipe que nous avions \u00e0 Lausanne, on a pos\u00e9 une autre ambition un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:56:05 > 0:56:14) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe compte alors une dizaine de journalistes, elle se d\u00e9marque par son esprit frappeur et surtout par sa volont\u00e9 de d\u00e9passer les r\u00e9gionalismes et l'esprit de clocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:16 > 0:56:37) [83%] : \r\nIl y avait la Gazette de Lausanne, il y a belle voile devenait AZF, il y avait des journaux en Valais \u00e0 Fribourg, et ceux-ci romans communiquait tr\u00e8s peu entre alors tout d'un coup, il y a eu cette possibilit\u00e9 de faire circuler des sujets D\u00e9couvrez les personnages, \u00e0 l'\u00e9poque les Vaudois s'int\u00e9resse absolument pas ce qui s'est pass\u00e9, invit\u00e9, c'est un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:38 > 0:56:56) [92%] : \r\nApr\u00e8s 18 mois contre toute attente la Vaure met la cl\u00e9 sous la porte, alors que l'hebdo, lui, a su s\u00e9duire les romans, l'aventure se poursuit la r\u00e9daction grandit et au fil des ann\u00e9es 80 la question europ\u00e9enne devient un th\u00e8me central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:58 > 0:57:36) [88%] : \r\nPulmonX c'\u00e9tait si vous voulez, quelle va \u00eatre la relation avec la Suisse et l'Europe, donc on a beaucoup fait d'information, on passe aux ailes de combat, on a eu pour faire de l'information en \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 envoyer un correspondant permanent \u00e0 Bruxelles, pour essayer d'expliquer ce qui se passait, voil\u00e0, mais l'Europe est de loin pas le seul sujet que l'hebdo \u00e0 d\u00e9fricher, hein, vous savez, il y a d'autres sujets alors suisse je pense aux mamans au blanchiment d'argent sale, on \u00e9tait vraiment les pionniers pour essayer d'expliquer quelles \u00e9taient les circuits qui se mettait en plat qui fonctionnait \u00e0 cette \u00e9poque et qu'on ne voulait pas trop voir alors depuis leur alors \u00e0 gauche, mais qui a \u00e9t\u00e9 fait, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:37 > 0:57:54) [92%] : \r\nViennent alors les ann\u00e9es 90 une p\u00e9riode faste, l'hebdo fait r\u00e9f\u00e9rence, rapporte beaucoup d'argent, plus de 40 journalistes participe \u00e0 son \u00e9laboration et en 1927 l'\u00e9diteur n'h\u00e9site pas \u00e0 confier les r\u00eanes du magazine \u00e0 une jeune journaliste politique de 33 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:57:56 > 0:58:07) [92%] : \r\nJe d\u00e9fends le journaliste engag\u00e9, c'est-\u00e0-dire des journalistes qui sont adultes vert\u00e9br\u00e9s qui ont des opinions qui ont une certaine culture et qui essayent de faire leur travail honn\u00eatement, mais en ayant des convictions qu'il d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:10 > 0:58:21) [94%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du matin dimanche Ariane Dayer a v\u00e9cu comme un choc l'annonce de la disparition de l'hebdo elle garde en m\u00e9moire ses d\u00e9buts au sein d'une r\u00e9daction plut\u00f4t intimidante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:58:23 > 0:58:42) [87%] : \r\nJe me souviens effectivement des premi\u00e8res s\u00e9ances de r\u00e9daction auquel je participais, c'\u00e9tait que des intellos, j'\u00e9tais hyper complexe et j'avais l'impression qu'il savait tout, surtout que le sp\u00e9cialiste litt\u00e9raire et parlait que de la po\u00e9sie, du Maghreb, du 13\u00e8me si\u00e8cle, enfin, je me sentais, je me sentais la derni\u00e8re des nuls cette dans cette aventure, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, que c'\u00e9tait des sacr\u00e9s carrure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:44 > 0:58:51) [94%] : \r\nC'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 la libert\u00e9 de ton \u00e9tait quasi totale et o\u00f9 tout \u00e9tait mis en place pour favoriser un climat de travail optimales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:58:54 > 0:59:39) [89%] : \r\nIl y avait une cr\u00e8che \u00e0 l'hebdo, qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Jean-Claude P\u00e9clet donc tous les matins en voyant arriver les familles de de nos coll\u00e8gues avec les enfants, il fallait \u00e0 No\u00ebl, que je trouve quelqu'un pour faire le le P\u00e8re No\u00ebl de la cr\u00e8che, enfin etc, il y avait, il y avait une une camaraderie qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s forte et tr\u00e8s belle et puis justement apr\u00e8s un impact politique, quand on est une journaliste politique, vous avez des trucs \u00e0 l'hebdo, \u00e7a fait de l'impact, et on a fait des coups incroyables Pilet couverture d'un magazine, c'est quelque chose qui manque aujourd'hui, c'est beau, je me souviens de une fois dans un dans une d\u00e9marche dans un moment o\u00f9 la vie des femmes \u00e9tait vraiment en jeu dans ce pays, s\u00fbrement, je crois que c'\u00e9tait pour une une demi- \u00e9ni\u00e8me lutte contre la hausse de la l'AVS on avait retir\u00e9 les bouddhas, il s'appelait la une \u00e9tait pas l'hebdo mais Stelletta, on avait fait un acte un peu militant, donc on pouvait faire des choses d'une grande libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:39 > 0:59:41) [90%] : \r\nMais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un moment g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:42 > 1:00:03) [93%] : \r\nEn 2005 et 2006 suite aux \u00e9meutes dans des banlieues fran\u00e7aises l'hebdo lance une immersion de plusieurs mois, a bondi dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Paris, les journalistes du magazine si relais, semaine apr\u00e8s semaine, pour donner une voix \u00e0 ceux qui vivent la banlieue au quotidien, c'est l'aventure du Bondy Blog une chronique instantan\u00e9e sur Internet et des articles papier chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:03 > 1:00:29) [92%] : \r\nDans le magazine \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure extraordinaire d'un journalisme de terrain d'immersion qui avait multim\u00e9dia et multim\u00e9dia qui a eu une r\u00e9sonance internationale, on a fait la une du New-York Times, la une du Monde \u00e0 plusieurs reprises, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait une forme moderne de journalisme rendue possible gr\u00e2ce aux nouveaux outils du journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:30 > 1:00:55) [92%] : \r\nMais les apparences sont trompeuses et en coulisses, l'hebdo se porte d\u00e9j\u00e0 mal, il perd de l'argent, et ce d\u00e8s 2002, il doit alors son salut au grand patron lui- m\u00eame journaliste Michael Ringier en tant qu'\u00e9diteur du Blick, un journal populaire et sulfureux, il tient \u00e0 montrer qu'il a d'autres cordes \u00e0 son arc, le directeur Romand des publications du groupe le confirme, voil\u00e0 c'est le prestige du magazine qui \u00e0 prolonger sa dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:55 > 1:01:24) [86%] : \r\nVoil\u00e0, c'est l'hebdo est devenu un titre important pour la Suisse Romande il a contribu\u00e9 \u00e0 la culture romande, il a fa\u00e7onn\u00e9 le paysage intellectuel Romand et de sa voix Michael Ringier et comme \u00e9diteur \u00e9tait tr\u00e8s fier de son portefeuille, c'\u00e9tait un titre important c'est un site prestigieux portefeuille plut\u00f4t boulevard d'avoir un titre quality Paper News magazine, c'est vrai que c'est \u00eatre un peu une un oeillet \u00e0 la boutonni\u00e8re, \u00e7a \u00e7a dorer le blason.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:26 > 1:01:38) [87%] : \r\nD\u00e8s 2006, l'hebdo et n\u00e9anmoins astreint au r\u00e9gime minceur moins de journalistes moins d'enqu\u00eate mais plus de pages service et Lifestyle une \u00e9volution \u00e9ditoriale qui lui vaut d'ailleurs certaines moqueries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:39 > 1:01:44) [90%] : \r\nTobias Pfister, bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates le porte- parole de Ringier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:01:44 > 1:02:07) [81%] : \r\nG\u00e9rard l'hebdo sont plus qu'une quinzaine, alors oui, vous savez, il y a 3 qui s'occupe tous les rankings hein, les Chinois, les meilleurs, les meilleurs World Nestl\u00e9 l'les plus propres les parlementaires les mieux il y a 2 qui dans la cellule strat\u00e9gique comment faire revenir Mike c\u00e9ramique c'est maladie restyl\u00e9e, la restyl\u00e9e au Forum des 100 si on enl\u00e8ve encore une personne, tout le monde par la d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:02:08 > 1:02:19) [92%] : \r\n2015 le coup de gr\u00e2ce avant l'heure, fusionne avec l'\u00e9diteur allemand Axel Springer pour les titres magazines et la culture d'entreprise se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:02:20 > 1:02:55) [85%] : \r\nAxel Springer est une entreprise cot\u00e9e en bourse, ce qui la rend naturellement plus exigeante bon mati\u00e8re de chiffres de r\u00e9sultats a on ne peut pas jouer avec \u00e7a, d\u00e8s que le r\u00e9sultat est un peu moins bon, \u00e7a a des cons\u00e9quences sur l'action, l'entreprise rach\u00e8te une emprise familiale qui s'est toujours permis un peu plus de laxisme, peut-\u00eatre en mati\u00e8re de le chiffre quand on dit Beursault Gu\u00e9guen Family, \u00e7a veut dire, on a d'un c\u00f4t\u00e9, une entreprise cot\u00e9e en bourse de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'entreprise familiale, la culture, elle la sensibilit\u00e9 par rapport au r\u00e9sultat, \u00e0 la rentabilit\u00e9 n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:02:57 > 1:03:15) [94%] : \r\nUne nouvelle culture, \u00e0 l'origine d'une restructuration massive de la News Room cette r\u00e9daction qui fabrique \u00e0 la fois l'hebdo et le temps, l'\u00e9diteur assure avoir supprim\u00e9 l'hebdo pour renforcer le temps, or, en r\u00e9alit\u00e9, les licenciements toucheront bien plus de monde que la petite quinzaine de personnes qui fabriquait l'hebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:03:17 > 1:03:39) [88%] : \r\nIl faut que la News Room sans l'hebdo puisse avoir l'effectif ad\u00e9quats pour pouvoir faire un excellent temps \u00e7a veut dire combien de personnes, 80 personnes contre 100 110 120 voil\u00e0 donc la qu'un tiers des effectifs, voil\u00e0, c'est \u00e7a : on passe de 212 \u00e0 80, voil\u00e0 la question et qu'est-ce qu'est-ce qu'on peut faire un excellent temps 80, ma r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:40 > 1:03:47) [93%] : \r\nInutile de dire que l'ambiance de travail est pour le moins \u00e9trange, d'autant que la liste des noms des journalistes licenci\u00e9s n'est pas encore connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:48 > 1:03:55) [96%] : \r\nCette restructuration, la plus grosse de l'histoire r\u00e9cente pose plus que jamais la question du statut \u00e9conomique de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:03:59 > 1:04:30) [90%] : \r\nEst ce qu'un journal doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose en fait culturel comme un th\u00e9\u00e2tre comme un orchestre qu'on ne vendrait jamais une entreprise cot\u00e9e en bourse, si on veut faire du profit, on ne rach\u00e8te pas un journal, aujourd'hui on rach\u00e8te une cha\u00eene d'h\u00f4tels Interac terrain mais pas un journal, c'est cette attitude-l\u00e0 qui aujourd'hui doit \u00eatre questionn\u00e9e, pour \u00e9viter que le paysage de la presse romande deviennent d'une fadeur et d'un vide sid\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:04:30 > 1:04:32) [97%] : \r\nL\u00e0 on a tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:32 > 1:04:47) [89%] : \r\nPour l'\u00e9quipe de l'hebdo, il s'agit d\u00e9sormais de mettre la main au dernier num\u00e9ro et de faire appel aux souvenirs communs de la r\u00e9daction, qui aimerait mais oui la journaliste Anna, il se propose par exemple de revenir sur certaines grandes pr\u00e9dictions disons inexact, les accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:04:47 > 1:04:58) [82%] : \r\nOn aussi fait une conversion \u00e0 la mort des foules qui annon\u00e7ait la mort des for\u00eats pendant 3 ans, hein, je veux dire, je trouve que \u00e7a on doit pouvoir quand m\u00eame si en rire, elle est faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:58 > 1:05:03) [87%] : \r\nLes for\u00eats mais aussi la Swatch que l'hebdo, a failli annoncer comment flop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:05:03 > 1:05:06) [91%] : \r\nIl y a la chance qu'on a donn\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re Swatch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:05:07 > 1:05:24) [77%] : \r\nAvec qui vous avez mal, \u00e7a c'\u00e9tait ma connerie \u00e0 moi mais heureusement la relation avec Ha\u00efti, il y avait pas eu une ligne quant-\u00e0-soi ce match nul, concr\u00e8tement, plant\u00e9 et ridiculis\u00e9e j'ai revendique \u00e9dicule Ulker non pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:05:37 > 1:05:50) [92%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part comme toujours de vos r\u00e9actions par \u00e9crit par Oral comme vous Sierra, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:50 > 1:05:54) [80%] : \r\nFor pass\u00e9s en appelant en une belle soir\u00e9e et une excellente analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:06:02 > 1:06:12) [76%] : \r\nC'est l'\u00e9lectronique n'\u00e9tait pas la m\u00eame attaque de ce que la d\u00e9l\u00e9gation dans les mains le pardonner, pour ma part le capitalisme dans une coll\u00e8gue Madame Dominique Tardivel malgr\u00e9 la d\u00e9gringolade dans les.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-30T00:44:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701568541", "title": "Profession orphelin", "excerpt": "Certains orphelinats au Cambodge et notamment \u00e0 Siam Reap attirent les touristes \u00e0 travers des programmes de volontariat humanitaire. Les volontaires \u00e9trangers payent ainsi une somme importante d'argent \u00e0 des organismes de volontariat qui reversent une partie de ces fonds aux orphelinats. Mais les enfants vivant dans ces structures ne sont souvent pas tous des orphelins et ne b\u00e9n\u00e9ficient pas toujours des dons r\u00e9colt\u00e9s qui profitent essentiellement aux directeurs d'orphelinat et aux structures organisant ces s\u00e9jours de volontariat humanitaire.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIEM REAP"], "thematicThemes": ["ORPHELINAT", "TOURISME", "AIDE HUMANITAIRE"], "sequenceIds": ["1590732", "1590734", "1590746", "1590747"]}, {"internalArchiveId": "AA1701573839", "title": "Bon pour la t...ombe", "excerpt": "La magazine hebdomadaire L'Hebdo a r\u00e9alis\u00e9 son dernier num\u00e9ro avant la disparition du titre. Jacques Pilet, journaliste et fondateur de L'Hebdo, Ariane Dayer, ex-r\u00e9dactrice en chef de L'Hebdo, Alain Jeannet, r\u00e9dacteur en chef actuel de L'Hebdo, Daniel Pillard, membre de la direction du groupe de presse Ringier Axel Springer SA, et Isabelle Falconnier, journaliste \u00e0 L'Hebdo, \u00e9voquent ce magazine culturel et d'information embl\u00e9matique de la presse romande qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1981.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRESSE HEBDOMADAIRE", "JOURNALISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701573840", "title": "Imp\u00f4ts en kit", "excerpt": "La r\u00e9forme fiscale concernant l'imposition des entreprises RIE III sera soumise \u00e0 la votation le 12.02.2017. Cette nouvelle l\u00e9gislation pr\u00e9voit un \u00e9quilibre entre les taux d'impositions pour les multinationales et les PME avec un taux d'imposition \u00e9gal et la fin des forfaits fiscaux. Cela signifierait une baisse des imp\u00f4ts pour les PME et une augmentation pour les multinationales, et surtout une mise \u00e0 niveau de la politique fiscale suisse sur les standards internationaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1701573844", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590933", "summary": "Enfants cambodgiens jouant dans la rue. Enfants jouant int cuisine.", "id": "1590732", "visualThemes": ["ORPHELINAT", "TOURISME", "AIDE HUMANITAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ORPHELIN"], "visualGeographicals": ["SIEM REAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590935", "summary": "Vue d'ensemble temple d'Angkor Wat. Touristes faisant photos. Sc\u00e8nes de rue avec tuk-tuk roulant.", "id": "1590734", "visualThemes": ["TOURISME", "TEMPLE"], "visualGeographicals": ["SIEM REAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590947", "summary": "Enfants dansant danse traditionnelle.", "id": "1590746", "visualThemes": ["ORPHELINAT", "TOURISME", "AIDE HUMANITAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ORPHELIN"], "visualGeographicals": ["SIEM REAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590948", "summary": "Sandales d'enfant en plastique au sol. Enfants jouant. Petite fille en slip courant. Enfant se changeant.", "id": "1590747", "visualThemes": ["ORPHELINAT", "TOURISME", "AIDE HUMANITAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ORPHELIN"], "visualGeographicals": ["SIEM REAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590955", "summary": "Itw Emmanuelle Werner Gillioz, directrice ONG Friends International Suisse.", "id": "1590754"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683953", "comment": "Quelques sous-titres. Quelques images d'archives de qualit\u00e9 variable.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029542", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573982", "internalArchiveId": "AA1701574083", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2017-01-29T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Guillaume Barazzone, avocat, conseiller national et maire de Gen\u00e8ve. Il parle de son parcours en politique.", "durationSec": 1574, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nGuillaume Barazzone", "L'interview de Darius Rochebin\nGuillaume Barazzone", "L'interview de Darius Rochebin\nGuillaume Barazzone", "L'interview de Darius Rochebin\nGuillaume Barazzone"], "variantIds": ["ece-8239786", "ece-8239811", "ece-8239846", "ece-8239871"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-16T15:52:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029646\r\nDate de transcription : 31-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:26 > 0:03:33) [85%] : \r\nIl y a, il y a une il y a une diverger sur moi aussi si jamais il faut jamais vous faire diverger monde Michel diverger sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:03:50) [86%] : \r\nIl faut pas trop faire de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:26 > 0:04:28) [90%] : \r\nLe client qui est vraiment et la science Jean Ziegler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:04:31) [99%] : \r\nPourtant, apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:31 > 0:04:51) [77%] : \r\nJean-Pierre Jamali si vient mais aujourd'hui il accepte jamais jou\u00e9 le jeu, une discussion de s'arr\u00eater pour prendre des coups que Cuba dont il n'pas bon il veut parler, coup de pied aux profs dans une, il sugg\u00e8re pi\u00e9g\u00e9 et c'est enfin le vrai aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:11 > 0:05:13) [99%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:15 > 0:05:17) [98%] : \r\nPas de signification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:34 > 0:05:41) [68%] : \r\nCelle qui a un sacr\u00e9 politiques c'est Adama sur lesquels impressionnant voit dans H\u00e9rault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:24 > 0:06:42) [90%] : \r\nGuillaume Barazzone, bonjour, bonjour, conseiller national et maire de Gen\u00e8ve votre statut de politiciens Gen\u00e8ve et la Suisse Gen\u00e8ve qui re\u00e7oit le monde entier, \u00e9videmment quand on est maire de Gen\u00e8ve, le monde entier vient vous a parler de \u00e7a, de votre parcours, 35 ans, hein, quand on est maire d'une grande ville \u00e0 35 ans et comment c'est grisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:43 > 0:06:50) [92%] : \r\nNon, il y a aussi beaucoup de plaisir tous les jours et c'est une un \u00e9norme Menart, bonjour \u00e9norm\u00e9ment de chance d'arriver \u00e0 ce poste aussi jeune, j'ai beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:06:54) [87%] : \r\nQuand, quand vous allez \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on y va, c'est le maire de Gen\u00e8ve il y a des \u00e9tonnements encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:55 > 0:07:00) [96%] : \r\nOui, et surtout dans les pays o\u00f9 ils ont l'habitude de voir des vieux politicien et puis je crois que c'est plut\u00f4t un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:00 > 0:07:12) [89%] : \r\nEn quel sens parce qu'ils sont \u00e9tonn\u00e9s et du coup ici posent des questions, ils se disent : mais comment c'est possible, et du coup on peut expliquer aussi le syst\u00e8me suisse qu'on commence tr\u00e8s jeune qu'on peut \u00eatre conseiller municipal, d\u00e9put\u00e9 et puis ensuite, le maire, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:12 > 0:07:19) [87%] : \r\nUn vieux politicien d\u00e9j\u00e0 en fait \u00e0 35 ans, mais vous avez un tr\u00e8s long parcours avant vous avez en commencer \u00e0 quel \u00e2ge 1er inscription parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:19 > 0:07:28) [90%] : \r\nOn logeront \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans et puis \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans 21 ans conseiller municipal, c'est vraiment \u00e0 la Suisse, \u00e0 toutes les \u00e9tapes, c'est vrai que \u00e7a fait, j'ai calcul\u00e9, \u00e7a fait 14 ans que je suis \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:28 > 0:07:36) [90%] : \r\nOn va parler de Gen\u00e8ve, la Suisse romande vous mais enfin un mot encore sur ce c\u00f4t\u00e9 35 ans, homme press\u00e9, on se dit forc\u00e9ment quoi, c'est de l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:49) [91%] : \r\nOui, de l'ambition, parce que j'aime faire de la politique, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, donc finalement si vous disait ce parcours \u00e0 la Suisse on on br\u00fble pas les \u00e9tapes et puis c'est un aboutissement, parce que j'ai beaucoup de plaisir, mais j'ai envie de routine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:07:57) [82%] : \r\nLe mot ne vous g\u00eane pas, si les politiciens souvent ambition sans exiger d'ici je dis je suis ambitieux \u00e7a passera mal si je suis pas je m'en un peu le mot vous va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:57 > 0:08:08) [94%] : \r\nIl me va parce que je suis ambitieux pour bien s\u00fbr parce que je suis curieux, j'ai envie d'avancer, il faut \u00eatre ambitieux pour les autres si on peut pas faire politique et puis de l'ambition, c'est ce qui ce qui manque un peu des fois la politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:08 > 0:08:13) [78%] : \r\nAlors, une ann\u00e9e de mer \u00e0 Gen\u00e8ve c'est de quel moi quel mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:16) [95%] : \r\nAlors \u00e7a commence au mois de juin, et \u00e7a se termine le 31 mai de chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:16 > 0:08:34) [91%] : \r\nAlors c'est une apoth\u00e9ose, on le disait, vous recevez des personnalit\u00e9s du monde entier, un moment tr\u00e8s glorieux, \u00e7a \u00e9t\u00e9 John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, on va rappeler ces photos parmi beaucoup d'autres pendant pendant cette \u00e9mission alors passerelle de l'avion, \u00e7a c'est un classique de des officiels, je ne vois recevant le en l'occurrence, vous connaissiez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:34 > 0:08:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0, parce que un ami commun nous a mis en contact et j'ai pu passer une journ\u00e9e dans sa maison de vacances aux \u00c9tats-Unis durant l'\u00e9t\u00e9 dernier, puis quand il est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve une il donc les re\u00e7us et puis ensuite il m'a appel\u00e9 et puis on a, on a pu d\u00eener ensemble, c'\u00e9tait franchement un moment exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:48 > 0:08:53) [88%] : \r\nLe le hasard incroyable donc vous jeunes politiciens Genevois, vous \u00e9tiez dans la maison de vacances de John Kerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:09:15) [92%] : \r\nVoil\u00e0, avec sa famille dans les je peux vous dire qu'il avait pas beaucoup de vacanciers, des coups de t\u00e9l\u00e9phone chaque chaque 5 minutes c'est assez impressionnant de le voir pour discuter d'homme \u00e0 homme, et c'est vrai que c'est en pleine Christiane quand il est revenu \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il m'a invit\u00e9 \u00e0 d\u00eener avec un de ses amis et j'ai pu discuter de la Suisse, son m\u00e9tier tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:15 > 0:09:51) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s chic \u00e0 se faire inviter \u00e0 d\u00eener par enfin sollicit\u00e9 par pas secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, \u00e7a en dit beaucoup sur o\u00f9 on leur parlera tout \u00e0 l'heure, le c\u00f4t\u00e9 Lyon, vous \u00eates un homme de r\u00e9seau que 35 ans, mais d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9seaux un peu partout, rappelons quelques photos comme \u00e7a, l'homme de contact alors John Kerry, \u00e9videmment, mais beaucoup de personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, on parle des Suisses tout \u00e0 l'heure, Teresa mais alors bon Ki-moon ici Teresa mais la premi\u00e8re ministre britannique monsieur Cameron son son pr\u00e9d\u00e9cesseur Kofi Annan le le liant \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:52 > 0:10:04) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr je pense important : la politique c'est les gens, c'est l'\u00e9change d'id\u00e9es et puis c'est aussi le fait d'\u00eatre maire de la ville, c'est vrai qu'on a la chance de pouvoir rencontrer ces personnalit\u00e9s, c'est aussi important pour Gen\u00e8ve et pour la Gen\u00e8ve internationale d'\u00eatre pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:14) [89%] : \r\nOn dit certains disaient c'est un Mitterrand qui dit, avec 60 amis bien plac\u00e9s, on tient au pays, ce c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0, il faut avoir des contacts partout, vous l'avez dans le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:15 > 0:10:31) [94%] : \r\nJe crois que j'aime bien \u00e7a, j'aime bien le contact humain et je sais pas si on tient un pays en tout cas c'est important quand on est maire d'\u00eatre au contact de pas mal de de diff\u00e9rents monde que cela soit des m\u00e9decins, les ouvriers de la voirie et puis le monde international c'est important d'avoir des r\u00e9seaux partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:31 > 0:10:44) [85%] : \r\nOn y pense forc\u00e9ment au lobby, je veux dire, propri\u00e9taire de chien chaque main concert hein, quand on est maire d'une ville, \u00e7a compte \u00e9norm\u00e9ment ce contact de terrain, les personnes \u00e2g\u00e9es etc. chaque lobby, c'est 30 pourcent jeunes jeunes \u00e9lections on a en t\u00eate franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:11:03) [89%] : \r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre en t\u00eate avant les \u00e9lections, mais franchement, si on on pense qu'\u00e0 \u00e7a, \u00e7a se voit, \u00e7a sent m'en tout cas j'aime bien les gens et je crois que nos mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 se parlent de mani\u00e8re simple et puis je crois que j'ai per\u00e7u pour \u00eatre un type assez sympa et je crois que c'est depuis que je suis jeune, j'aime bien discuter je continue maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:03 > 0:11:13) [85%] : \r\nVous les PDC, vous avez une r\u00e9putation en ce domaine a on dit toujours un peu opportuniste, un peu, un peu sinueux etc disons oui, un peu \u00e0 tout le monde pour pouvoir \u00e0 C\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:14 > 0:11:31) [85%] : \r\nC'est un peu exag\u00e9r\u00e9, c'est surtout sur les questions de politique, on nous dira quoi gauche hein quoi droite moi depuis toujours, je sais tenir Malines, je suis un politicien de centre- droit, parce que je crois, je crois au lib\u00e9ralisme et je crois aussi \u00e0 l'aspect social et puis \u00e0 la solidarit\u00e9, mais j'ai pas vraiment des vies en tout, ce qui me concerne, je me sens pas sinueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:31 > 0:11:49) [87%] : \r\nLes les politiciens qui font le portrait de vous of disent souvent un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire comme tr\u00e8s labile sympathique bien s\u00fbr lui etc, beaucoup d'id\u00e9es tr\u00e8s intelligente mais pas \u00e9touff\u00e9 par ses convictions trop tranch\u00e9es, \u00e7a peut \u00eatre n\u00e9gatif, \u00e7a peut \u00eatre positif qu'est-ce que vous prenez l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:12:00) [92%] : \r\nMoi je pense qu'en tant que maire il faut \u00eatre pragmatique parce qu'on doit mener des projets, les gens, ils attendent des r\u00e9alisations, moi je ne je ne r\u00e9alise dans les dans l'action et puis c'est vrai que je suis pas un dogmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:00 > 0:12:02) [94%] : \r\nOpportuniste, un peu, il en faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:03 > 0:12:16) [92%] : \r\nMoi j'aime pas ce terme parce qu'il est n\u00e9gatif, mais oui, il faut saisir les opportunit\u00e9s, y compris pour sa ville, on peut aussi temps entend aider les gens des projets priv\u00e9s en tant qu'en tant que maire, essayer de faire en sorte de rassembler \u00e7a c'est aussi quelque chose qui me tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:16 > 0:12:26) [89%] : \r\nVous me disiez les maires, les conseils Al-Misrati pas par nature au fond le job fait que ils deviennent pas \u00e0 politiquement, enfin il y a ce c\u00f4t\u00e9, on discute avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:26 > 0:12:53) [88%] : \r\nAu-del\u00e0, discuter, on doit discuter avec tout le monde pour r\u00e9aliser des objectifs politiques, et \u00e7a, \u00e7a se paye cash ainsi vous faites pas le job, on vous le rappelle, on vous dit : j'\u00e9tais une s\u00e9ance de quartier si vous promettez tent\u00e9 10 heures dans une rue vous emporter 2, je peux vous dire 3 jours apr\u00e8s, vous avez une lettre dit : mais pourquoi vous \u00eates implant\u00e9 lui, donc \u00e7a c'est assez exceptionnel parce que vous peut faire du travail tr\u00e8s concret des r\u00e9alisations tr\u00e8s rapidement et puis \u00e7a c'est dur parce que si on fait pas job ont voulu dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:54 > 0:13:04) [86%] : \r\n35 ans, patron d'autres d\u00e9partements, combien d'employer dans ce d\u00e9partement, je crois qu'il environ 1200 personnes on imagine probl\u00e8mes personnels, les probl\u00e8mes de RH etc les peaux de banane, vous les avez connues tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:04 > 0:13:19) [90%] : \r\nOn a, il y a d\u00e9j\u00e0 la lourdeur de l'administration, c'est assez \u00e0 d\u00e9faut un peu d\u00e9primant et puis c'est clair que les peaux de bananes, il faut faire gaffe en on fait de la politique, c'est un rapport de force, mais dans l'ensemble, on a, on essaie de travailler entre coll\u00e8gues, dans un climat de confiance, \u00e7a marche plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:19 > 0:13:26) [92%] : \r\nAlors bon le le c\u00f4t\u00e9 de la politique, on est un jour et puis on se met un coup de poignard, le lendemain, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:49) [89%] : \r\nC'est pas comme \u00e7a que fonctionne et je consid\u00e8re qu'il faut pas trop avoir d'amis en politique, on a des amiti\u00e9s politiques, les moines d'avenir en politique, vous dites : on peut, on peut faire des on peut Montpellier, on peut se lier d'amiti\u00e9 avec des gens, mais c'est pas parce que un politicien h\u00f4tels dans les poches, sur l'\u00e9paule quand vous devenez copains, moi j'ai la chance d'avoir beaucoup d'amis \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la politique et c'est en tout cas avec eux je me ressource avec ma famille, mes proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:49 > 0:14:03) [83%] : \r\nIl y avait un policier Andr\u00e9 Chavanne tr\u00e8s connu \u00e0 Gen\u00e8ve, socialiste, en l'occurrence, qui disait : la 1\u00e8re \u00e7a \u00e9tonn\u00e9, souvent les gens parce qu'on se disait socialiste un grand coeur de Sa\u00efdia premi\u00e8res qualit\u00e9 c'est la m\u00e9fiance \u00e0 se m\u00e9fier d'une personne qui ont dans votre bureau, il a toujours une d'id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, vous le ressentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:03 > 0:14:21) [90%] : \r\nOui, quand on fait de la politique, on doit avoir \u00e7a en t\u00eate parce que il faut toujours se se demander : mais quels sont les sous- titres de telle ou telle prise de position qu'est ce qu'il veut, mais au fond je crois qu'il faut, il faut plut\u00f4t moi je vois positive, donc j'essaye de croire en l'humain et j'essaie pas d'embl\u00e9e me dire oulala il ne veut du mal, parce que si on veut qu'on soit des projets, c'est mal barr\u00e9, disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:21 > 0:14:37) [89%] : \r\nEn tout cas les r\u00e9seaux, \u00e7a compte, vous \u00eates d'une famille de m\u00e9decins, on entendra tout \u00e0 l'heure votre parcours, les m\u00e9decins par exemple un tout \u00e0 l'heure en en effet dans ce Studio, il y a quelqu'un qui disait \u00e0 votre p\u00e8re a soign\u00e9s etc tout \u00e7a, ces r\u00e9seaux, c'est des milliers, des milliers de personnes qui vous rajoute sur les listes tout \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:38 > 0:14:59) [88%] : \r\nMais l\u00e0 c'est un peu, vous \u00eates ne fait pas du tout \u00eatre aussi non mais c'est du calcul d'apothicaire dans les r\u00e9seaux, c'est un pas suppos\u00e9e dans le r\u00e9seau \u00e7a si vous voulez faire de la politique et que vous voulez avoir un impact, il faut avoir de l'influence et donc l'influence appelle gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la rue de l'appui des coll\u00e8gues, des partis politiques, mais si vous connaissez des gens \u00e7a peut d\u00e9bloquer des situations, et \u00e7a permet surtout de faire avancer les projets politiques, \u00e7a c'est important bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:59 > 0:15:18) [87%] : \r\nEt puis, la publicit\u00e9, parler de ce qu'on fait parler de soi aussi, tout, tout le monde est dans ce syst\u00e8me, s'agit pas dire mais alors vous l'avez aura rat\u00e9 une ou 2 photos qui montrent toujours donn\u00e9 de votre personne sur les photos dans la presse locale ou suisse par exemple quand vous \u00eates en en pas de l'je suis pas dans quelles circonstances et quelles circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:43) [88%] : \r\nAlors le pas, c'\u00e9tait pour soutenir une cause \u00e9cologique, un type exceptionnel avait travers\u00e9 le lac Lehman, en en pas belle et puis demander \u00e0 tous les maires ou les conseillers communaux des des communes le long du lac de de la compagnie, un boulot, moi j'ai fait le dernier bout de Versoix au jet d'eau, il perd quand m\u00eame hein, mais je crois que c'est int\u00e9ressant de le faire pour pour que le maire montre que son combat pour l'\u00e9cologie pour nettoyer la qui \u00e9tait \u00e9tait un bon combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:43 > 0:15:49) [83%] : \r\nDes photos et m\u00eame des des centaines, une autre part choix vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans une poubelle, \u00e7a qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:50 > 0:16:22) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est quand j'ai commenc\u00e9 la politique au sein du d\u00e9partement pr\u00e9sentait le nouveau mod\u00e8le de cendrier voil\u00e0 quand on est responsable de la voirie, on doit aussi expliquer pourquoi on fait les choses, ma conviction, c'est qu'il faut faire de la communication, mais uniquement quand on a fait les choses il faut pas trop promettre, parce que c'est l\u00e0 qu'on se casse la figure, la limite c'est quoi qu'est-ce que vous avez refus\u00e9 parfois bon \u00e0 la limite, c'est quand on me demande de montrer des choses qui rel\u00e8ve de ma vie priv\u00e9e, \u00e7a je je refuse parce que \u00e7a vous revient \u00e0 la figure, moi je pr\u00e9f\u00e8re parler de moi et parle de la politique et par les projets du d\u00e9partement ou ou du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:22 > 0:16:37) [85%] : \r\nLa peur de la photo trop ou la b\u00eatise ou on voit dans les pays qui nous entourent, hein Fillon etc ou chez nous une affaire la ferme ou de ou autres etc parfois une petite b\u00eatise qui tout \u00e0 coup fait dans les m\u00e9dias beaucoup, vous, vous l'avez voulu prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:37 > 0:16:46) [89%] : \r\nOui, franchement, j'y pense, \u00e7a peut toujours arriver de faire une erreur et puis ce que vous couler politiquement faut quand, du coup il faut il faut faire attention mais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:16:48) [77%] : \r\nAttention : rouler prudemment baba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:48 > 0:17:05) [90%] : \r\nParce que le le petit verre d'alcool, vous dites : ah mais j'oubliais, j'ai j'avais bu, puis vous prenez la voiture ou \u00e0 scooter, \u00e7a il faut faire attention et puis c'est c'est clair que si on fait une erreur, je crois qu'il faut faut s'excuser parce que les journal Roy je crois que tout le monde a droit \u00e0 des faibles, \u00e0 savoir des faiblesses et les politiciens, les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:05 > 0:17:14) [89%] : \r\nVous n'avez pas eu encore de grande crise en votre carri\u00e8re, hein, heureusement il en faut une fois il faut souffrir des politiques, et \u00e7a il faut une fois souffrir pour de bon, pour passer \u00e0 un stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:15 > 0:17:32) [92%] : \r\nVous savez, le m\u00e9tier de de maires \u00e0 l'ex\u00e9cutif, c'est, c'est c'est pas tous les jours facile, vous avez des probl\u00e8mes humains, vous avez des d\u00e9cisions \u00e0 prendre tous les jours, donc \u00e7a, \u00e7a forge et je suis pas s\u00fbr qu'on a besoin de d'\u00eatre au milieu d'un scandale dans la presse pour s'am\u00e9liorer, je me le souhaite pas, je souhaite \u00e0 personne, c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:32 > 0:17:50) [86%] : \r\n\u00eatre maire, rappelant la photo du serment, hein, c'est le moment ou pr\u00eater serment alors \u00e7a rappelle d'abord que Gen\u00e8ve c'est un cas particulier, en tout cas une configuration politique, vous vous \u00eates minoritaire, vous \u00eates de droite ou de centre droit au milieu de personnes de gauche ou de centre gauche, c'est assez sp\u00e9cial \u00e7a comme situation, vous \u00eates minoritaire, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:50 > 0:18:15) [90%] : \r\nLe minoritaire, \u00e7a c'est sp\u00e9cial parce que vous devez \u00e0 la fois construire des projets avancer politiquement au sein d'un ex\u00e9cutif c'est le coll\u00e8ge qu'on conna\u00eet dans diff\u00e9rents bars dans les cantons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis de temps en temps, vous devez marquer votre diff\u00e9rence sur les sujets, vous \u00eates vraiment pas d'accord et et l\u00e0, \u00e7a vous co\u00fbte politiquement parce que, apr\u00e8s, vous pouvez vous imaginer que vos coll\u00e8gues sont pas pas forc\u00e9ment content et vous avez un peu moins les semaines d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:15 > 0:18:22) [92%] : \r\nOn apprend quoi quand on traite avec 4 coll\u00e8gues, vous \u00eates dans un c\u00e9nacle, en principe, les guides discussions sont secr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:22 > 0:18:46) [93%] : \r\nSont confidentiels, sauf si vous \u00eates pas d'accord, vous dites je le ferai savoir vous avez le droit de le faire, on apprend, on apprend d\u00e9j\u00e0 une mode, un mode de pens\u00e9e diff\u00e9rents, ce qui peut des fois des fois \u00eatre un atout parce qu'on comprend comment pense l'autre l'adversaire, mais surtout on essaye au final, on est des \u00eatre humains, on se bat pour Gen\u00e8ve pour faire avancer des projets malgr\u00e9 nos nos convictions politiques diff\u00e9rentes, donc \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:46 > 0:19:04) [90%] : \r\nL'autre grande ville c'est Lausanne voil\u00e0 debout du lac o\u00f9 vous \u00eates quand vous regardez Lausanne vous dites parfois ils font mieux que nous, on entend \u00e7a souvent dit bon Lausanne la Bourse beaucoup de puissance, ce qu'ils ont fait en mati\u00e8re de d'\u00e9co- quartier etc alors que souvent la digue, elle fera une Ferrari, il y a une part de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:04 > 0:19:54) [89%] : \r\nIl y a surtout du Johnny va bashing et puis les Genevois sont les pros pour dire \u00e0 quel point \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est leur horreur, il y a un qui fonctionne, etc, je pense que je n'ai a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Lausanne est aussi un mod\u00e8le pass\u00e9 une ville extr\u00eamement dynamique, on pense aux transports, ils ont fait 3 m\u00e8tres ou alors nous, on est en train de faire le n\u00f4tre, ils ont pris de l'avance et c'est la raison pour laquelle on se rencontrent d'ailleurs sur certaines th\u00e9matiques et puis d'autres, d'autres th\u00e9matiques, on est en avance sur, ils viennent de rater malheureusement les l'\u00e9rection d'un mus\u00e9e, nous on a eu ce probl\u00e8me il y a 10 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a finalement fait le Mus\u00e9e d'ethnographie disons plus dualit\u00e9 franchement mais je crois plus je crois que je cas pas pour moi, moi je j'ai pas j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s o\u00f9 grandit dans dans l'opposition entre Gen\u00e8ve et Lausanne, pour moi c'est la Suisse romande les villes vous savez si commun disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:54 > 0:20:06) [84%] : \r\nVous \u00eates, je vois pur sucre, un vote bien des ann\u00e9es, ils en un accent, le vrai changement, il se perd un peu d'ailleurs, hein, il y a chez les Vieux-Grenadiers chez les pompiers, chez les policiers, parfois, dans certains milieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:07 > 0:20:28) [92%] : \r\nJe sais pas sais pas moi j'essaie d'avoir su me pose pas ces questions mais pour revenir \u00e0 Lausanne, je trouve que ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, quelle que soit la couleur politique, le canton, on a des d\u00e9fis communs et je crois que c'est int\u00e9ressant de les relever ensemble au-del\u00e0 du du politiquement correct, franchement, on a plus de points communs entre Gen\u00e8ve et Lausanne qu'entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:28 > 0:20:37) [78%] : \r\nPuis le Gros-de-Vaud ou le, ou Appenzell vous \u00eates conseiller national, voil\u00e0, tout \u00e0 l'heure, la situation excentriques, vous la ressentez quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:37 > 0:20:55) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que jeunesse un peu ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je crois qu'une prise de conscience, pas totale, mais il y en a une, la part de la population qui se dit, mais quand m\u00eame, on a besoin de Berne, on a besoin du on a besoin de faire des alliances, parce que le monde devient de plus en plus interd\u00e9pendant, donc \u00e7a il y a cette prise de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:55 > 0:21:03) [81%] : \r\nIl y a votre parcours suisse \u00e9videmment italien aussi, c'est pas si vous alors que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que votre famille ne plus Italie : la guerre des nationalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:14) [87%] : \r\nVoil\u00e0, je vais en vacances : ma grand- m\u00e8re est italienne, elle vit encore un attachement pour ce pays et puis surtout la prise de conscience pense \u00e9videmment, comme tous les Suisses ont ne convient d'ailleurs, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:14 > 0:21:18) [80%] : \r\nIl y a quasi une l\u00e9gende familiale me racontiez le c'est grand- p\u00e8re, c'est \u00e7a qui \u00e9tait ma\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:18 > 0:21:33) [84%] : \r\nL'arri\u00e8re grand- p\u00e8re et et puis son p\u00e8re lui avait dit : tu pourrais devenir m\u00e9decin, c'\u00e9tait son r\u00eave uniquement tu deviendra ma\u00e7on et c'est ce qu'il a fait, puis son fils est devenue m\u00e9decin, mon p\u00e8re est m\u00e9decin et ils sont soign\u00e9s d'ailleurs la la communaut\u00e9 italienne \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s la 1\u00e8re il ya mondial et puis apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:33 > 0:21:36) [93%] : \r\nParce que votre m\u00e8re, elle \u00e9tait l\u00e0 l'autre immigration, celle de la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:36 > 0:22:06) [91%] : \r\nDes ann\u00e9es 50 avec un grand- p\u00e8re qui \u00e9tait Raymond grand- p\u00e8re, son p\u00e8re, qui est arriv\u00e9, travailler, c'est un fonctionnaire international pour le Bureau international du travail c'est un marin et puis il \u00e9tait avocat, il a travaill\u00e9 pour pour la division maritime du du Bureau international du travail, il y a quelque chose d'Italiens ou encore je sais pas, tr\u00e8s Genevois et finalement on a tous des origines diff\u00e9rentes, et puis le fait d'\u00eatre avec des \u00e9trangers, qu'ils soient suisses ou \u00e9trangers, le fait d'avoir d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 autour de nous, c'est en fait mon quotidien depuis que je suis petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:06 > 0:22:15) [84%] : \r\nAlors, grande, grande tradition de m\u00e9decins depuis ma\u00e7on devenu m\u00e9decin, on se dit forc\u00e9ment milieu les quelques clich\u00e9s qui qui p\u00e8se un milieu bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:16 > 0:22:39) [91%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a, disons que j'ai eu beaucoup d'chance j'ai pu avoir une \u00e9ducation exceptionnelle 2 parents qu'on travaille et la valeur travail est tr\u00e8s importante, j'ai jamais eu de de besoins \u00e9tait dans dans la d\u00e8che, comme on dit, mais j'ai toujours eu des parents qui ont insist\u00e9 sur le fait qu'il fallait beaucoup travailler parce que eux- m\u00eames ont beaucoup travaill\u00e9 pour arriver l\u00e0 o\u00f9 ils sont aujourd'hui, et c'est vrai que le monde m\u00e9dical, je l'admire encore parce que je trouve que c'est un m\u00e9tier exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:39 > 0:22:50) [85%] : \r\nAlors vous \u00eates tr\u00e8s je vois mais vous avez beaucoup voyag\u00e9, hein, il y a des politiciens comme \u00e7a, Joseph Deiss, dit qu'il faut, il a visit\u00e9, presque tous les pays du monde qui qui laissait changer \u00e0 chaque fois de pays parce que la vie est trop court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:50 > 0:22:54) [87%] : \r\nC'est ce qui c'est le d\u00e9fi qu'il s'est lanc\u00e9 apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je trouve un incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:54 > 0:23:01) [87%] : \r\nAlors vous avez un parcours tr\u00e8s international surtout anglophone, hein, d'abord, je crois que vous \u00eates tout petit vous parents partent pour l'Australie, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:01 > 0:23:07) [89%] : \r\nLa jeune m\u00e9decin, ils partent pour une ann\u00e9e \u00e0 travailler, \u00e0 Ad\u00e9la\u00efde, j'ai fait ma 1\u00e8re primaire en Australie, j'en garde beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:08 > 0:23:23) [84%] : \r\nPeu de souvenirs mais beaucoup d'odeur de de souvenirs vagues mais des impressions et je suis d'ailleurs retourn\u00e9 puis ensuite c'\u00e9tait les \u00c9tats-Unis, plus tard, bien plus tard, la langue, vous \u00eates bilingue fran\u00e7ais- anglais leur bilan que j'ai pas mal tout cas je parle bien parce l'\u00e9crire et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:23 > 0:23:39) [87%] : \r\nEt l\u00e0, il y a toute une partie de votre vie qui va se faire comme \u00e7a lourdes \u00e9conomiques forum vous rep\u00e8re parmi ceux qu'ils appellent les jeunes leaders, hein, il y a quelques auriez Tidjane Thiam, le patron du Cr\u00e9dit Suisse qui est dans cette, dans cet endroit-l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un 1er, moment important, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:40 > 0:24:30) [90%] : \r\nUn tournant, mais disons c'est un peu \u00e7a permet d'avoir aussi un r\u00e9seau de jeunes politiciens, entrepreneurs dans le monde entier, ce qui fait que vous pouvez en d\u00e9crochant votre t\u00e9l\u00e9phone, tout d'un coup, vous voyez un projet int\u00e9ressant, poser une question \u00e0 voir ce rapport assez assez directe avec des gens du monde entier, \u00e7a c'est utile, en tout cas, y compris quand on est Suisse, quand on a, je ne vois aux \u00c9tats-Unis vous avez appris quoi par la langue, bon, j'ai appris c'\u00e9tait formidable mentalit\u00e9 de gens qui croient qui, quand il se retira de quelque chose, il se rel\u00e8ve tout de suite, c'est une grande capacit\u00e9 de r\u00e9sistance, une prise de risque et puis comme comme les Am\u00e9ricains 10 SKS, les m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire que ce c\u00f4t\u00e9 un peu suisse 11 d'il y a, il faut toujours pas la prise de risque je suis pas quelqu'un qui prend beaucoup plus de risques que n'importe qui mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:30 > 0:24:34) [85%] : \r\nPrudent, en m\u00eame temps un \u00e7a frappe beaucoup dans ce que vous dites dans carri\u00e8re etc vous faites gaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:52) [89%] : \r\nOui, je fais gaffe, c'est un peu ma personnalit\u00e9, mais les \u00c9tats-Unis ont aussi appris, appris que voil\u00e0 il faut il faut tenter, il faut faut faut se lancer, il y a des entrepreneurs, une \u00e9nergie folle, il y a aussi des tr\u00e8s mauvais c\u00f4t\u00e9s, j'ai pas d'\u00e9crire aujourd'hui, mais \u00e7a, \u00e7a donne de l'envie de faire des choses diff\u00e9remment aussi apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:52 > 0:24:54) [82%] : \r\nOn sent peu corset\u00e9 quand ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:55 > 0:25:14) [83%] : \r\nSi on consent le regard et puis c'est vrai que je prends l'exemple des entrepreneurs qui nous fait faillite en Suisse, c'est la catastrophe, vous \u00eates compl\u00e8tement, on vous regarde comme si un criminel aux \u00c9tats-Unis si vous a \u00e9t\u00e9 rat\u00e9 2-3 3 3 projets, on vous regarde, vous dit : mais qu'est-ce que tu as fait \u00e0 rien d'essayer, donc je crois que c'est un pays, on se dit mais il vaut mieux tenter rat\u00e9 que rien essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:14 > 0:25:25) [90%] : \r\nLa carri\u00e8re l'ambition le avant 18 ans vous inscrivez vous au parti, vous \u00eates conseiller municipal \u00e0 20 ans c'est tr\u00e8s t\u00f4t \u00e7a hein, quand m\u00eame, pourquoi, pourquoi une telle rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:26 > 0:25:42) [88%] : \r\nMais au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas une rage, elle est toujours pas d'ailleurs, au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment une envie de faire de la politique, pas dans le vide, parce que je crois que cette jeunesse de partis, c'est int\u00e9ressant, mais, \u00e0 d\u00e9faut, on est un peu d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 par les les plus les plus \u00e2g\u00e9s et je me suis dit moi je veux faire de la politique dans ma ville, puis c'\u00e9tait assez normal d'\u00eatre conseiller municipal, je veux \u00eatre \u00e9lu pour un mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:42 > 0:25:46) [88%] : \r\nPourquoi pas m\u00e9decin, vous \u00eates avocat en r\u00e9alit\u00e9, pourquoi pas avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:46 > 0:26:11) [89%] : \r\nAlors j'ai fait un stage en p\u00e9diatrie, j'avais trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, je m'occupais des b\u00e9b\u00e9s, on nettoyait comme aide- soignant, il y a les chambres et puis j'avais pu d\u00e9couvrir ce monde avec gr\u00e2ce \u00e0 mes parents, mais je crois que c'\u00e9tait trop scientifique, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s curieux de nature, et me dire j'allais passer la ma vie dans un h\u00f4pital, \u00e7a, \u00e7a me met un peu \u00e0 \u00e7a me d\u00e9prime un petit peu, donc j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire autre chose, j'ai fait du droit, parce que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a ouvert d'autres perspectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:18) [88%] : \r\nUn homme qui a beaucoup augment\u00e9 ces Jean-Philippe Ma\u00eetre, qui \u00e9tait une figure politique suisse et d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, vous l'avez connu tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:19 > 0:26:33) [88%] : \r\nJe le respectais beaucoup comme politicien mais aussi comme homme, c'\u00e9tait un ami de mes parents, ils ne souvent \u00e0 la maison, donc je pouvais avoir ce contact Direct avec un politicien, je respecterai qui \u00e9tait d\u00e9mocrate chr\u00e9tien et qui avait un r\u00f4le tr\u00e8s important en politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:33 > 0:26:43) [91%] : \r\nLa maladie, il est sans doute un des politiciens et de la muraille quelques politiciens suisses comme \u00e7a dans la maladie ont \u00e9t\u00e9 le plus m\u00e9diatis\u00e9, hein, vous l'avez v\u00e9cu de pr\u00e8s, \u00e7a change le point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:27:06) [90%] : \r\nEn tout cas c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant, chose qui \u00e9tait tr\u00e8s courageux, il \u00e9tait pr\u00e9sident du conseil national, c'est quelqu'un qui, jusqu'au bout, a vraiment os\u00e9 d\u00e9missionner, il en a, il a dit : je continue, je tente de rester le plus longtemps possible et puis, je me souviens de ses obs\u00e8ques, l'\u00c9glise d\u00e9bordait tout le quartier \u00e9tait remplie de monde parce que je crois que les gens ont appr\u00e9ci\u00e9 sa droiture, son honn\u00eatet\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:08 > 0:27:29) [84%] : \r\nLa politique f\u00e9d\u00e9rale, on va rappeler une ou 2 photos r\u00e9centes, hein, quand les conseillers f\u00e9d\u00e9raux viennent \u00e0 Gen\u00e8ve, alors \u00e7a aussi c'est un peu, il y a l'escalade, il y a le Salon du lit, il y a un salon de l'auto avec Guy Burkhalter avec H\u00e9l\u00e8ne Schneider Ammann pour la pour la marmite beaucoup de politiciens g\u00e9nevois sans anti- vraiment mal \u00e0 l'aise \u00e0 Berne dit ce n'est pas votre cas, du tout, vous vous sentez suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:30 > 0:27:57) [87%] : \r\n\u00e0 Suisse j'adore mon mandat de conseiller national, j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich pour moi je trouve que la Suisse allemande ne fait pas du tout peur : l'Allemand c'est que je le comprends, donc c'\u00e9tait plus facile, et puis surtout j'ai la conviction alors politique il y a plein d'd\u00e9cisions qui se prennent \u00e0 Berne et qui nous impacte directement penser \u00e0 la migration \u00e0 l'immigration \u00e0 la fiscalit\u00e9, l\u00e0 c'est l'\u00e9dition qui se prennent l\u00e0 bas et puis non, les subit si alors moi je pr\u00e9f\u00e8re participer au d\u00e9bat et aussi, c'est d'avoir un impact aussi \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:57 > 0:28:01) [91%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 : tout va bien chez vous, c'est une strat\u00e9gie o\u00f9 c'est une fa\u00e7on de de ressentir la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:02 > 0:28:33) [89%] : \r\nDans quel sens, tout est g\u00e9nial peut fantastiquement non il y a, il y a des choses qui vont pas d'ailleurs, sinon on ferait pas de politique, l'id\u00e9e, c'est aussi d'am\u00e9liorer la vie des gens qui se battent pour pourcent qui vont quoi on croit, mais vous savez, d'arriver o\u00f9 je suis, c'est beaucoup de travail, c'est des fois du renoncement des fois de la solitude, on sacrifie quand on fait aussi au fil de la vie priv\u00e9e, on sacrifie des fois des contacts dans la vie personnelle, on sacrifie aussi des relations donc c'est c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:33 > 0:28:46) [84%] : \r\nGen\u00e8ve, c'est une marque, c'est plus qui a dit : c'est le grand must qui parfume univers Venise, c'\u00e9tait le 6\u00e8me continent le 7\u00e8me continent enfin etc, c'est une marque incroyable, hein, je veux dire il se vend \u00e0 l'\u00e9tranger en termes politiques, quand est-ce que vous l'avez ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:46 > 0:29:06) [92%] : \r\nAlors, j'ai ressenti en allant au Moyen-Orient quand on discute avec des des politiciens de mais \u00e9galement de dire des fonctionnaires internationaux, Gen\u00e8ve, elle b\u00e9n\u00e9ficie de la r\u00e9putation incroyable de la Suisse, tout en ayant d\u00e9velopp\u00e9 sa propre identit\u00e9, y compris d'ouverture \u00e0 la fois \u00e9conomiquement mais aussi politiquement avec toutes ces organisations qui sont \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:06 > 0:29:13) [70%] : \r\nJe crois que vous l'annoncer ici Gen\u00e8ve a r\u00e9compens\u00e9, clame Flab le cr\u00e9ateur, le fondateur du monde \u00e9conomie Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:13 > 0:30:04) [89%] : \r\nVoil\u00e0 15 n'a jamais \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 par une fondation priv\u00e9e, la Fondation pour Gen\u00e8ve qui a eu mon avis le l'Intelligence de de le remercier tr\u00e8s rapidement pour ceux qui l'avaient pour Gen\u00e8ve, j'estime que la Ville de Gen\u00e8ve doit \u00e0 la hausse VAB mais Gen\u00e8ve mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, y compris quand on bat son implantation du World \u00e9conomique forum \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est exceptionnel, ce qu'il a cr\u00e9\u00e9, on peut aimer ou pas le personnage, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un forum de discussion entre les politiciens, les entreprises \u00e0 Davos, mais il en a fait la f\u00eate donn\u00e9e son si\u00e8ge la r\u00e9compense, sous quelle forme, alors ce sera une m\u00e9daille, c'est plus c'est symbolique : une m\u00e9daille qui s'appelle je m\u00e9daille Gen\u00e8ve, reconnaissant que j'ai d'ailleurs \u00e9galement attribu\u00e9 au CICR pour le travail effectu\u00e9 notamment d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain et puis, il donnera une conf\u00e9rence \u00e0 ce qu'il fait assez rarement, il explore aussi donner son avis sur Gen\u00e8ve, je crois que c'est int\u00e9ressant de que le web s'ouvre aussi \u00e0 la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:04 > 0:30:12) [91%] : \r\nLe le g\u00e9nie particulier le 15 femmes au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il y avait le forum de Davos rituels, hein, il y a beaucoup de gens qui ont essay\u00e9 de faire \u00e7a dans le monde, lui, \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:13 > 0:30:44) [88%] : \r\nComment vous expliquez \u00e7a alors franchement j'arrive pas \u00e0 l'expliquer, parce que c'est tellement exceptionnel, mais il a, il y a cru, il a convaincu quelques politiciens de la Commission europ\u00e9enne, il y a plus de 40 ans et m\u00e9dias, on va faire un fort, on va discuter des probl\u00e8mes ou des enjeux que pourrait poser le lib\u00e9ralisme, le capitalisme, et puis les gens regardaient un peu en disant : mais qui est ce qui nous disent : professeur Tournesol \u00e0 Gen\u00e8ve et et chaos Ostrava r\u00e9ussit un truc exceptionnel se faire rencontrer des gens qui se connaissent pas discuter de toutes les probl\u00e9matiques du monde sans que \u00e7a soit officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:44 > 0:30:51) [93%] : \r\nGuillaume Barazzone merci 35 ans maire de Gen\u00e8ve etc est quoi conseiller f\u00e9d\u00e9ral un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:52 > 0:30:58) [86%] : \r\nEn tout cas, si je voulais de de, c'est un m\u00e9tier extr\u00eamement int\u00e9ressant, si je voulais le devenir, vous seriez la derni\u00e8re personne \u00e0 qui j'en parlerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:58 > 0:31:13) [78%] : \r\nLe le rival ces mod\u00e8les, vous \u00eates de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration peut rappeler retoucher, on acc\u00e9l\u00e8re les 2 assez jamais des maire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la photo extraordinaire parce que rien n'ait voulu regarder etc vous \u00eates presque le pas loin du m\u00eame \u00e2ge non il a 15 ans de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:14 > 0:31:23) [90%] : \r\nOui, dire il \u00e9tait, il \u00e9tait, il \u00e9tait maire en m\u00eame temps, enfin, \u00e0 l'\u00e2ge que j'ai, voire un an plus t\u00f4t, et c'est vrai qu'on nous compare souvent laissez nous mettre en opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:23 > 0:31:27) [87%] : \r\nFranchement, on se suit quand on est comme \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, hein, on se suit du regard main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:27 > 0:31:38) [86%] : \r\nNon parce que vous savez on est, on est d\u00e9j\u00e0 des alli\u00e9s en politique et, surtout, on a des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, chacun fait son chemin avec son background, son histoire et puis ses envies, ce qui compte c'est qu'on s'entende plus, c'est le cas, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:38 > 0:31:45) [85%] : \r\nGuillaume Barazzone merci la jeunesse vous sentez jeune encore, parce que 35 en tout cas, Latifa \u00e2ge de Federer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:46 > 0:32:06) [87%] : \r\nBah, d'ailleurs, il continue \u00e0 il y a une vie en \u00e9tant jeune, c'est, c'est celle de nouvelles, je me sens extr\u00eamement jeune, je le suis et j'ai de l'\u00e9nergie, je pense \u00e0 c'est aussi un atout quand on est maire, jeune, on me le dit souvent ah mais vous \u00eates maire, \u00e7a permet de discuter et puis surtout, d'avoir, moi j'ai pas, j'essaie de vivre avec mon temps je me pose pas la question de l'argent Guillaume Barazzone merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:27 > 0:34:28) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684602", "comment": "Bruit de quelque chose qui tombe au sol \u00e0 00:25:22:10", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029646", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B068F79C-22DF-4D34-9B16-904B77175721", "internalArchiveId": "B068F79C-22DF-4D34-9B16-904B77175721", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron aurait utilis\u00e9 le budget du minist\u00e8re des Finances pour sa campagne", "publicationDate": "2017-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frederic Says, en charge de la politique \u00e0 France Culture et l'un des auteurs de \u00ab Dans l'enfer de Bercy \u00bb, avec Marion L'Hour, chef adjointe du service \u00e9conomique \u00e0 France Inter\r\nEmmanuel Macron a-t-il profit\u00e9 de son passage au minist\u00e8re des Finances \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer sa candidature \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e? C'est ce qu'affirment deux journalistes de Radio France dans le livre \"Dans l'enfer de Bercy\" (Latt\u00e8s). Interview de l'un deux, Fr\u00e9d\u00e9ric Says, en charge de la politique \u00e0 France Culture.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron aurait utilis\u00e9 le budget du minist\u00e8re des Finances pour sa campagne 18h France : Macron aurait utilis\u00e9 le budget du minist\u00e8re pour sa campagne\r\nEmmanuel Macron a-t-il profit\u00e9 de son passage au minist\u00e8re des Finances \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer sa candidature \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ?...\r\nC'est en tout cas ce qu'affirment deux journalistes de Radio France dans un livre intitul\u00e9 \u00ab Dans l'enfer de Bercy \u00bb...\r\nFrederic Says, vous \u00eates en charge de la politique \u00e0 France Culture et l'un de ces auteurs, avec Marion L'Hour, chef adjointe du service \u00e9conomique \u00e0 France Inter.\r\nQue d\u00e9montrez-vous exactement dans votre enqu\u00eate ?\r\n  SON\r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8325775", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron aurait utilis\u00e9 le budget du minist\u00e8re des Finances pour sa campagne / FOR_2017-01-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.01.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron a-t-il profit\u00e9 de son passage au minist\u00e8re des Finances \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer sa candidature \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e? C\u2019est ce qu\u2019affirment deux journalistes de Radio France dans le livre \"Dans l\u2019enfer de Bercy\" (Latt\u00e8s). Interview de l'un deux, Fr\u00e9d\u00e9ric Says, en charge de la politique \u00e0 France Culture."], "variantIds": ["ece-8325775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:20Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEmmanuel Macron a -t-il profit\u00e9 de son passage au minist\u00e8re des Finances \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer sa candidature \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est en tout cas ce qu'affirment deux on a liste de Radio France dans un livre intitul\u00e9 dans l'enfer de Bercy Fr\u00e9d\u00e9ric Veil vous \u00eates en charge de la politique \u00e0 France Culture et l'un de ses auteurs, avec Marion Lourd chef adjointe du service \u00e9conomique \u00e0 France Inter apr\u00e8s la question, j'ai envie de vous poser, c'est que d\u00e9montrez -vous au juste dans votre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nAlors ce qu'on montre c'est que Emmanuel Macron a profit\u00e9 entre guillemets d'une enveloppe qui s'appelle les frais de repr\u00e9sentation \u00e0 Bercy et qui sert \u00e0 avoir des invit\u00e9s \u00e0 d\u00eener \u00e0 d\u00e9jeuner \u00e0 des r\u00e9ceptions, et qu'il a utilis\u00e9 sur Les 8 mois de 2016 o\u00f9 il \u00e9tait ministre, avant de d\u00e9missionner 80 pourcent de de cette enveloppe qui a \u00e9t\u00e9 en fait consacr\u00e9e pour tout le minist\u00e8re, c'est-\u00e0-dire pour le ministre, mais aussi pour les secr\u00e9taires d'\u00c9tat, \u00e7a d\u00e9montre 2 choses : d'une part que Emmanuel Macron avait pr\u00e9vu \u00e0 l'avance de d\u00e9missionner et qu'il avait donc pour intention de de piocher dans cette enveloppe et puis par ailleurs, ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les gens qui le recevait \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait encore ministre de l'\u00e9conomie, et pourtant, il s'\u00e9tait mis \u00e0 recevoir \u00e0 tour de bras \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 des responsables religieux, des \u00e9crivains, des sondeurs, bref, tout un tas de gens qui n'avaient pas franchement de rapports avec ses attributions de ministre de l'\u00e9conomie parce que c'\u00e9tait pas qu'il avait d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate, m\u00eame s'il ne le disait pas publiquement une future candidature et donc il a commenc\u00e9 entre guillemets \u00e0 faire \u00e7a, sa propre campagne, son propre r\u00e9seau bien avant de d\u00e9missionner en septembre 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors la r\u00e9plique de d'Emmanuel Macron, c'est, j'ai pass\u00e9 8 mois, soit 3 quarts de mon temps, minist\u00e8re la d\u00e9pense et dans l'ordre des choses, c'est pas une m\u00eame d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nIl y a 2 choses \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette d\u00e9fense d'abord encore une fois, l'enveloppe concerner l'ensemble du minist\u00e8re et donc c'est 80 pourcent qu'il a pris ses sur l'ensemble au d\u00e9triment finalement de ses collaborateurs et des secr\u00e9taires d'\u00c9tat du m\u00eame minist\u00e8re et puis deuxi\u00e8mement, sa d\u00e9fense, c'est aussi de dire qu'il faisait beaucoup de de d\u00e9placement en tant que ministre certes, sauf que le probl\u00e8me, c'est que les d\u00e9placements, c'est sur une autre enveloppe que c'\u00e9tait financ\u00e9 et donc celle dont on parle et frais de repr\u00e9sentation, sont bel et bien uniquement pour des d\u00eeners et des d\u00e9jeuners, \u00e7a repr\u00e9sente 120000 euros en moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nDans le cadre politique fran\u00e7ais finalement de l'usage, on va dire bien particulier, un des fonds publics, comme on le voit avec les emplois publics et le et l'affaire P\u00e9n\u00e9lope Fillon, j'ai envie de dire est -ce grave alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\n\u00e9videmment, ce n'est pas la faire la la plus grave du si\u00e8cle et et personne ne le pr\u00e9tend ce que \u00e7a d\u00e9montre \u00e7a d\u00e9montre que Emmanuel Macron au sein de ce minist\u00e8re dans le confort de ce minist\u00e8re qui apporte \u00e0 la fois une position tr\u00e8s vis-\u00e0-vis de l'opinion publique la possibilit\u00e9 de rencontrer beaucoup d'acteurs tr\u00e8s, tr\u00e8s influent, h\u00e9 bien il a profit\u00e9 du confort de ce minist\u00e8re pour commencer \u00e0 se lancer pour se mettre sur orbite avant de cr\u00e9er son propre mouvement de d\u00e9missionner et de se pr\u00e9senter pour de bon \u00e0 la candidature, ce qu'on peut dire en revanche, c'est qu'il y a une zone de flou extr\u00eame puisque \u00e9videmment par d\u00e9finition on ne peut pas les contr\u00f4ler que les invit\u00e9s autour de la table non pas parler d'\u00e9conomie, m\u00eame si ce que nous avons interrog\u00e9 que nous citons dans le livre nous certifie qu'ils avaient en face de quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat dans sa t\u00eate qui leur parler de la France de l'\u00e9lection est bien loin des questions \u00e9conomiques et nous ce qui nous a paru int\u00e9ressant c'est de de parler de ce de ce m\u00e9lange des genres finalement o\u00f9 on a confondu, entre guillemets, un ministre, ministre de l'\u00e9conomie, un dirigeant de parti, le parti en marge d'Emmanuel Macron et un futur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle mais est -ce que vous diriez que c'est une question de quoi, de morale, finalement, c'est plus une question de morale que de l\u00e9galit\u00e9 puisque, effectivement, il n'a pas outrepass\u00e9 la somme qu'il pouvait d\u00e9penser en revanche l'a -t-il fait \u00e0 \u00e0, si on Latif et pour autre chose que des ambitions personnelles, un destin personnel \u00e7a chaque lecteur en jugera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [86%] :\r\nAu fond, faudrait que \u00e7a existe, diriez -vous que Emmanuel Macron a de la chance, il b\u00e9n\u00e9ficie de l'affaire P\u00e9n\u00e9lope Fillon qui accapare l'attention des m\u00e9dias fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nOui, pour une bonne part, il y a de la chance, alors c'est vrai que jusqu'ici il y a eu plusieurs d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec des histoires de financement politique, lui ce qu'il dit et c'est assez vrai, c'est qu'il n'a pas de de de financement public, puisqu'en France pour obtenir un financement de l'\u00c9tat, il faut avoir des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et chaque ann\u00e9e en fonction du nombre de d\u00e9put\u00e9s vous obtenez des fonds publics pour vous aider, lui, par d\u00e9finition, comme son mouvement est tr\u00e8s jeune, il n'a pas d'aides publiques, il dit donc il est oblig\u00e9 d'avoir recourir au don, alors en g\u00e9n\u00e9ral et donc met en avant son mouvement dans sa communication, qui est bien nul et il faut le reconna\u00eetre, ce sont des petits dons, ce sont des gens des entrepreneurs locaux des, des, des petites gens, entre guillemets, il y a aussi toute une partie de, de, de tr\u00e8s grosses fortunes qui finance Emmanuel Macron dans les limites de la loi, et encore r\u00e9cemment, il a fait un voyage au Liban, qui a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique puisque sur place, il a assist\u00e9 \u00e0 un d\u00eener d\u00e9bat entre guillemets ou la place \u00e9tait \u00e0 plusieurs milliers d'euros justement pour financer sa campagne et \u00e0 chaque fois il y a ce soup\u00e7on de savoir s'il ne se met pas entre guillemets en d\u00e9pendant de ses riches donateurs, h\u00e9 bien, dans les mains d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, qu'il aura ensuite \u00e0 plus ou moins servir ou ou du moins avoir une forme de de reconnaissance, une fois au pouvoir si jamais Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e9lu en avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [88%] :\r\nMais dans votre livre, vous d\u00e9crivez aussi ces gens qui sont, eux, au service des ministres, hein, mais au service politique du ministre est -ce que \u00e7a, \u00e7a constitue aussi un abus de la part de ces m\u00eames ministres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [91%] :\r\nAlors vous avez raison de le souligner, c'est ce n'est pas un livre sur Emmanuel Macron c'est davantage un livre sur le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, pour expliquer comment \u00e7a marche, quel pouvoir et quelle contrainte a vraiment un, un ministre de l'\u00e9conomie en France, et effectivement il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 assez fran\u00e7aise, m\u00eame si \u00e7a existe ailleurs des cabinets minist\u00e9riels, qui sont des sortes de de zone tampon entre le ministre et son administration, c'est-\u00e0-dire ce sont \u00e0 la fois des gens qui sont sp\u00e9cialistes de certaines questions, il y a des conseillers par exemple fiscalit\u00e9 d\u00e9conseill\u00e9 croissance \u00e9changes internationaux, etc, et en m\u00eame temps, au-del\u00e0 de cette technicit\u00e9, ce sont aussi des gens qui ont un un c\u00f4t\u00e9 politique qui doivent d\u00e9miner certains dossiers qui doivent sentir l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va faire pol\u00e9mique et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va aller pour le ministre, et parfois, il arrive que ces conseillers soient davantage attach\u00e9 \u00e0 l'homme au destin qu'\u00e0 la fonction du ministre- et c'\u00e9tait en partie le le cas pour Emmanuel Macron, comme pour d'autres puisqu'on montre dans le livre notamment que certains de ses conseillers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour amender pour relire des discours non pas du ministre mais du dirigeant du parti politique en marche pour des meetings du parti politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric ce au fond qu'est -ce que vous esp\u00e9rez avec votre enqu\u00eate est -ce que cette enqu\u00eate ne risque pas de faire pschitt, vu la dynamique dont b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui Emmanuel Macron quand bien m\u00eame on a beaucoup bien compris le livre n'est pas consacr\u00e9 qu'Emmanuel Macron mais tout de m\u00eame une dynamique d'ailleurs qui, qui pourrait se renforcer si jamais Beno\u00eet Hamon devait emporter le le les primaires, laissant un boulevard, si j'ose dire, \u00e0 \u00e0 Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [92%] :\r\nAlors, l'id\u00e9e n'est clairement pas de vouloir nuire \u00e0 Emmanuel Macron encore une fois c'est c'est qu'une partie du du livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [86%] :\r\nParmi parce que certains vous reprochent un et vous vous faites finalement vous \u00eates instrumentalis\u00e9s par la droite, qui essaie de faire monter la mayonnaise pour pour attaquer Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, on a essay\u00e9 de r\u00e9pondre assez clairement sur ce qu'on \u00e9crivait dans le livre et sur ce qu'on \u00e9crivait pas et c'est vrai qu'une partie de la droite, ce qu'on appelle l'UDI, c'est-\u00e0-dire le centre- droit et puis les r\u00e9publicains, le parti de Fran\u00e7ois Fillon a saisi \u00e0 interpeller la Haute autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s l'affaire Cahuzac et qui est charg\u00e9 justement de de s'enqu\u00e9rir de de l'honn\u00eatet\u00e9 de la probit\u00e9 de tous les \u00e9lus en affirmant, quelque chose qui n'\u00e9tait pas dans le livre, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont \u00e0 la fois extrapoler et d\u00e9form\u00e9 en affirmant que les deniers de Bercy avait directement servi \u00e0 financer le mouvement en marche, ce que nous n'avons jamais \u00e9crit, en revanche, ce qui est int\u00e9ressant pour nous, c'est de faire l'histoire de la fin de ce quinquennat en France qui est assez folle finalement puisque pour la 1\u00e8re fois on a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tr\u00e8s impopulaire, Fran\u00e7ois Hollande, qui ne se repr\u00e9sente pas, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 sous la 5\u00e8me R\u00e9publique et on a ces anciens comparses, si j'ose dire, qui eux sont tous lanc\u00e9s dans la course, Beno\u00eet Hamon, ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale, Manuel Valls, ancien 1er ministre de Fran\u00e7ois Hollande et puis Emmanuel Macron qui \u00e9tait le chouchou de Fran\u00e7ois Hollande, son ministre de l'\u00e9conomie tr\u00e8s jeune trentenaire quand il arrive \u00e0 \u00e0 Bercy et qui lui aussi choisi de se lancer dans la course et donc on essaye de montrer au travers aussi de cet exemple de l'utilisation des, des, des fonds de Bercy comment finalement toute cette \u00e9quipe s'est pr\u00e9par\u00e9e depuis bien longtemps, en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 la faiblesse de Fran\u00e7ois Langlais en sentant qu'il y avait ici ne une route \u00e9ventuellement un chemin \u00e0 gravir pour se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et contrairement \u00e0 ce que certains de ses candidats, disait notamment Emmanuel Macron en r\u00e9alit\u00e9, c'est quelque chose qui les habite depuis plusieurs ann\u00e9es et qu'ils ont dans l'intimit\u00e9 des minist\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [89%] :\r\nDans l'enfer de Bercy, c'est l'ouvrage que vous co- sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'avec Marion Lourd c'est aux \u00e9ditions Latt\u00e8s, merci beaucoup et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-28T17:43:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB250BCE-4739-4E35-8443-1D6948A0CE64", "internalArchiveId": "BB250BCE-4739-4E35-8443-1D6948A0CE64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui suspend le droit d'entr\u00e9e aux Etats-Unis des ressortissants de sept pays: interview de Charles Poncet, sp\u00e9cialiste de politique am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2017-01-28T00:00:00Z", "summary": "C'\u00e9tait une mesure phare propos\u00e9e durant sa campagne. Mais cette mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9, notamment aupr\u00e8s de l'ONU, qui n'appr\u00e9cie pas la mesure. ", "durationSec": 596, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8325782", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "immigration"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Donald Trump limite l'immigration au grand dam de l'ONU / FOR_2017-01-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.01.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui suspend le droit d'entr\u00e9e aux Etats-Unis \u00e0 des ressortissants de sept pays. C'\u00e9tait une mesure phare propos\u00e9e durant sa campagne. Interview de Charles Poncet, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-8325782"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:21Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est une mesure phare propos\u00e9e durant la campagne par le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et donc passer \u00e0 l'acte, il a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui suspend le droit d'entrer aux \u00c9tats-Unis \u00e0 des ressortissants de 7 pays Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [91%] :\r\nEt dans son dernier d\u00e9cret le pr\u00e9sident veut prot\u00e9ger l'Am\u00e9rique des attentats que pourraient perp\u00e9trer des \u00e9trangers, il y a d'abord une mesure provisoire qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu un provisoire, dit -elle, disent les opposants au d\u00e9cret qui pourrait bien durer longtemps, \u00e0 savoir ne plus accepter pendant 3 mois, 2 ressortissants d'Irak de Libye, du Soudan, de Syrie, de Somalie, du Y\u00e9men et d'Irak, sauf, sauf, sauf ceux qui d\u00e9tiennent des visas diplomatiques ou assimil\u00e9s pour les d\u00e9tenteurs de carte verte carte verte qui permet, l\u00e9galement, de r\u00e9sider et de travailler aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien les choses restent floues, notamment pour ceux qui se trouveraient \u00e0 l'\u00e9tranger, car les mesures sign\u00e9 sont \u00e0 effet imm\u00e9diat d\u00e9j\u00e0 des ressortissants des pays nomm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 interdits de vols vers les USA quant aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens, eux, ils sont tout bonnement interdit d'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama avait pr\u00e9vu d'accueillir au total 100000 r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde pour Donald Trump, ce sera la moiti\u00e9 et les contr\u00f4les seront renforc\u00e9s, l'id\u00e9e de Donald Trump, c'est notamment de mettre de remettre au go\u00fbt du jour, les fameuses naufrage zones, des zones prot\u00e9g\u00e9es qui serait destin\u00e9 \u00e0 abriter les populations civiles en Syrie ou dans d'autres pays en guerre, ceci par souci humanitaire, mais aussi pour limiter au maximum les vagues d'immigration pour Donald Trump les ouvel mesures prises ne sont pas dirig\u00e9es, dit -il, contre les musulmans, mais contre le terrorisme islamique dont il ne veut pas chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nEt par ailleurs Philippe Gassot, Donald Trump poursuit son marathon diplomatique, il doit s'entretenir au t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande et au menu de leur discussion non seulement la lutte antiterroriste mais aussi pr\u00e9cis\u00e9ment l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [92%] :\r\nEh oui, d\u00e9j\u00e0 Fran\u00e7ois Hollande bat le rappel des troupes pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il faut savoir r\u00e9pondre au pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec fermet\u00e9 donald Trump serait un d\u00e9fi pour l'Europe, a -t-il dit, l'\u00e9loge du break par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas \u00e9t\u00e9 c'est vrai du go\u00fbt de Paris Fran\u00e7ois Hollande veut r\u00e9pondre \u00e0 propos du r\u00e9chauffement climatique des accords de Paris auquel il tient sur le protectionnisme et aussi sur les r\u00e9fugi\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande avait pari\u00e9, on s'en souvient ouvertement pour l'\u00e9lection d'Hillary Clinton, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait lui consid\u00e9rait que la France n'\u00e9tait plus la France, eu \u00e9gard \u00e0 sa politique d'immigration, Angela Merkel est plus ou moins sur la m\u00eame ligne avait \u00e9t\u00e9 vilipend\u00e9 par le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait qualifi\u00e9 de grossi\u00e8re erreur le fait d'avoir accueilli un 1000000 d'immigrants en Allemagne pour Vladimir Poutine, Donald Trump va balancer entre son d\u00e9sir de faire de Moscou un alli\u00e9, notamment dans la guerre contre le groupe \u00c9tat islamique et la difficult\u00e9 de lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques de nombreux r\u00e9publicains veulent maintenir les Anglais aussi Donald Trump pourrait en obtenant des Russes une r\u00e9duction importante de l'arsenal nucl\u00e9aire faire oublier un moment l'Ukraine et resserrer les Liens avec la Russie, le jeu d'\u00e9checs diplomatiques pour Donald Trump ne fait que commencer, avec toujours la m\u00eame hypoth\u00e8se : il faut que ce soit l'Am\u00e9rique qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nMerci Philippe Gassot, vous \u00e9tiez en Direct de Washington et j'accueille Charles Poncet, bonsoir, bonsoir, cela fait quelques ann\u00e9es que vous suivez de pr\u00e8s la politique am\u00e9ricaine, on l'a compris, hein, le pr\u00e9sident le droit de d\u00e9cr\u00e9ter une suspension de l'immigration visant certains ressortissants \u00e9trangers mais voil\u00e0 si cela concerne les d\u00e9tenteurs de carte verte, comme l'affirmait une porte- parole du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure est -ce que ce serait pas une mesure excessive puisque carte : qui dit carte verte, c'est comme l'\u00e9quivalent du permis, c'est en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [92%] :\r\nAlors il a fait plus que \u00e7a parce qu'il a en plus suspendue pendant 4 mois, le programme d'admission des r\u00e9fugi\u00e9s, dont plus de r\u00e9fugi\u00e9s admis aux \u00c9tats-Unis du tout pendant 4 mois, s'agissant de ce que nous appellerions des titulaires de permis C, c'est un peu comparable \u00e0 ce que nous avons chez nous si vous voulez si vous partez et que vous obtenez un cong\u00e9 entre guillemets, qui vous permet de rester \u00e0 l'\u00e9tranger, plus de 6 mois, h\u00e9 bien, on peut imaginer que si tout d'un coup, ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, plus de 6 mois, la Suisse devait r\u00e9tablir l'obligation du VISA pour le pays, dont vous venez bien \u00e7a vous concernerait aussi, donc c'est un exercice alors ce qui a, de ce qui a de fascinant, c'est qu'on voit que \u00e7a bloque d\u00e9j\u00e0 des gens dans les a\u00e9roports am\u00e9ricains Espa\u00f1a Kennedy, on voit que les proc\u00e8s commence et on voit vraiment que c'est une op\u00e9ration de politique int\u00e9rieure, bien entendu, Donald Trump donne des gages \u00e0 la majorit\u00e9 qui l'a \u00e9lu, en tout cas la majorit\u00e9 des, des \u00c9tats et \u00e7a fait penser \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, souvenez -vous qu'au mois de juin, le pr\u00e9sident Obama avait fait exactement le contraire en 2014 le Congr\u00e8s ne ne n'agissant pas en mati\u00e8re d'immigration, le pr\u00e9sident Obama avait exempt\u00e9 avec ramen\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re en quelque sorte, 4 millions d'immigrants clandestins. \r\nParce que le Congr\u00e8s ne faisait rien, le Texas et divers autres \u00c9tats ont imm\u00e9diatement agir en justice, il y a un juge f\u00e9d\u00e9ral puis une cour d'appel f\u00e9d\u00e9rale qui ont suspendu la mesure et ensuite d'aller \u00e0 la Cour supr\u00eame et la Cour supr\u00eame n'a pas pu d\u00e9cider de se diviser, 4 \u00e0 4, avec un juge qui \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 entre- temps le jusqu'\u00e0 lire donc, la mesure est rest\u00e9e en vigueur et on voit que aux \u00c9tats-Unis maintenant, et certainement en Europe et on sait bien qu'elle qu'en Suisse aussi la question de l'immigration va \u00eatre la patate chaude politique des prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [92%] :\r\nCertainement, donc si je comprends bien ce d\u00e9cret des personnes qui ont le droit d'\u00e9tablissement aux \u00c9tats-Unis qui sont donc domicili\u00e9 qui travaillent aux \u00c9tats-Unis se verrait en vertu de ce d\u00e9cret, interdire le droit de rentrer chez elle suite \u00e0 un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [90%] :\r\nAlors oui et non parce que c'est une suspension de 90 jours, femme de 90 jours il faudra voir ce que \u00e7a donne apr\u00e8s et puis il n'y a pas de bonne r\u00e8gle, sans exception, donc, il faudra voir ce qui va se passer, ce qui a de certain, c'est que le message politique est d'une clart\u00e9 cristalline, les Syriens, il y a plus d'admission de r\u00e9fugi\u00e9s syriens n'est -ce pas et il n'y a pour toute toute personne venant d'Iran de Libye de Somalie, du Soudan, enfin votre correspondant, on a fait la liste tout \u00e0 l'heure, il y a cette interdiction provisoire de 90 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [89%] :\r\nOui oui Szymanski, ce qui m'intrigue, c'est le c'est le le fait que \u00e7a touche aussi compte, enfin d'apr\u00e8s ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 une porte- parole du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, les cartes vertes, donc on, on, on, il s'agit de personnes qui ont quand m\u00eame le droit de s'\u00e9tablir aux \u00c9tats-Unis qui s'peut-\u00eatre son parti quelques jours en voyage \u00e0 l'\u00e9tranger qui eux au alors retour se voit refuser le droit de rentrer chez eux et la question qui veut qu'on se pose aussi c'est quid des ressortissants vis\u00e9es qui ont une carte verte et qui n'ont pas quitt\u00e9 le territoire am\u00e9ricain et ceux qui vont \u00eatre expuls\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:10) [91%] :\r\nAh non, non, non, qui n'ont pas quitt\u00e9 le territoire am\u00e9ricain, certainement pas maintenant est -ce que \u00e7a peut ensuite est -ce que \u00e7a est -ce que c'est ill\u00e9gal de faire pour des citoyens pour des pour, des \u00e9trangers r\u00e9sidant je l'ignore, \u00e7a il faudra voir ce que \u00e7a va donner comme toujours aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a va se terminer devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [90%] :\r\nJe ne charbon c'est une semaine s'est \u00e9coul\u00e9e depuis la prise de fonction de Donald Trump et Donald Trump n'a pas cess\u00e9 de signer des d\u00e9crets conform\u00e9ment \u00e0 ses promesses \u00e9lectorales est -ce que vous diriez que c'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re plut\u00f4t r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:43) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je sais pas si c'est r\u00e9ussi, mais en tout cas j'ai jamais vu \u00e7a, la seule mesure \u00e7a fait quand m\u00eame depuis depuis j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis pendant l'Watergate en septembre de 73, donc \u00e7a ne date pas d'hier, je n'ai jamais vu \u00e7a, la seule chose \u00e0 laquelle on puisse le comparer ce qu'avait fait Ronald Reagan, peu apr\u00e8s son \u00e9lection, souvenez, peu apr\u00e8s son \u00e9lection, souvenez -vous, les contr\u00f4leurs a\u00e9riens \u00e9taient en gr\u00e8ve et les avait tous licenci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [61%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9tranger, l'arm\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:10) [91%] :\r\nVoil\u00e0, il avait fait plusieurs milliers de licenciements, mais j'ai le sentiment, alors je peux me tromper bien s\u00fbr, mais j'ai le sentiment que ce \u00e0 quoi on assiste, c'est un pr\u00e9sident qui ne se pr\u00e9occupe absolument pas de ce que peuvent penser de lui, les Am\u00e9ricains qui ne ont pas \u00e9lu ce qu'il fait \u00e7a, il veut donner \u00e0 ceux qui l'ont \u00e9lu, \u00e0 celles et \u00e0 ceux qui l'ont \u00e9lu la d\u00e9monstration qu'il fait ce qu'il a promis, on va voir si \u00e7a va marcher, et on va voir quels en sont les r\u00e9sultats, mais ce qui a pu enfin c'est qu'on va pas s'ennuyer dans la politique am\u00e9ricaine dans les semaines et les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [91%] :\r\nFranchement, on a beau on peut partager ou pas partager ses opinions, c'est plut\u00f4t une entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie parce que il donne l'impression effectivement de tenir ses promesses \u00e9lectorales et quelque part, le timing est parfait aussi, puisque souvent on dit que c'est au d\u00e9but d'un mandat qu'il faut prendre les d\u00e9cisions les plus fortes et plus symbolique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:58) [87%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison ce Franklin-Roosevelt qui disait que seuls les 100 premiers jours qui compte et il le fait, il faut bien le dire, avec une tr\u00e8s grande la BillT. il est tomb\u00e9 mais \u00e0 bras raccourcis sur un m\u00eame le maire de Chicago, qui a \u00e9t\u00e9 le chef du secr\u00e9tariat de Barack Obama pendant la 1\u00e8re pr\u00e9sidence Obama qui est donc un fleuron du Parti d\u00e9mocrate tente lui est tomb\u00e9 dessus \u00e0 b\u00e2tons rompus, en disant ce qui est vrai, qu'\u00e0 Chicago depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les \u00e7a dans une ville suisse, il y a eu 230 personnes qui se sont fait tirer dessus et 30 10, \u00e7a se passe dans les quartiers noirs, vous \u00eates des racistes, c'est \u00e0 cause de vous que la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine comme on dit, et dans l'\u00e9tat o\u00f9 elle essaie d'une habilet\u00e9 politique supr\u00eame, je sais pas ce que \u00e7a va donner comme r\u00e9sultat, mais en tout cas, le moins qu'on puisse dire, c'est que le promoteur immobilier qui se met \u00e0 fait de la faire de la politique, \u00e7a am\u00e8ne quelques changements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [95%] :\r\nMerci beaucoup Charles Poncet, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous de m\u00eame et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-28T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "correspondant RTS \u00e0 Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine, avocat et ex-conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB72FE7B-FACA-4472-BE1E-6D2F5709A62E", "internalArchiveId": "BB72FE7B-FACA-4472-BE1E-6D2F5709A62E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC dit oui \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e et \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2017-01-28T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, r\u00e9unis samedi \u00e0 Berne, ont d\u00e9termin\u00e9 leur position sur les deux objets de votation. Cette assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aussi l'occasion pour Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du parti, de se livrer \u00e0 une v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction envers la classe moyenne.\r\n\r\n* * Le PDC dit oui \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e et \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 12h30 Assembl\u00e9e PDC\r\nOui \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Et oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti D\u00e9mocrates Chr\u00e9tiens r\u00e9unis en Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce matin \u00e0 Berne ont d\u00e9termin\u00e9 sans surprise leur position sur deux objets de votation. Au-del\u00e0 des mots d'ordre, cette assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour Gerhard Pfister, Pr\u00e9sident du parti, de se livrer \u00e0 une v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction envers la classe moyenne. St\u00e9phane Deleury, vous suivez pour nous cette r\u00e9union du PDC.\r\nLa Suisse a besoin d'une nouvelle politique pour la classe moyenne a lanc\u00e9 Gerhard Pfister \u00e0 l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure. Il faut abaisser la charge fiscale. Cr\u00e9er une solidarit\u00e9 en faveur des plus faibles mais qui ne soit pas pay\u00e9e uniquement par la classe moyenne. Le zouguois s'en est aussi pris aux couts de la sant\u00e9. Le seuil de douleur pour les familles et la classe moyenne depuis longtemps atteint. Bref un discours largement teint\u00e9 de social-conservatisme.  A deux semaines d'une votation qui s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9e, Gerhard Pfister a aussi  plaider une derni\u00e8re fois en faveur de la r\u00e9forme fiscale des entreprises.  \"Ne vous laissez pas duper par le pr\u00e9sident du parti socialiste et d'anciens membres du conseil f\u00e9d\u00e9ral nostalgique du pouvoir\" a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du PDC. Une pique contre Evelin Widmer Schlumpf qui vient s'ajouter \u00e0 la critique de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris LEUTHARD dans la NZZ de ce matin. Doris Leuthard qui a recu de la part de son parti le PDC, pour son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, un abonnement d'une ann\u00e9e pour des l\u00e9gumes bio d'Argovie. Eh oui Natacha... C'est aussi \u00e7a la politique Suisse.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8325790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC dit oui \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e et \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / 12H30_2017-01-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, r\u00e9unis samedi \u00e0 Berne, ont d\u00e9termin\u00e9 leur position sur les deux objets de votation. Cette assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aussi l\u2019occasion pour Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du parti, de se livrer \u00e0 une v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction envers la classe moyenne."], "variantIds": ["ece-8325790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T17:09:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration h\u00e9 oui aussi \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce matin \u00e0 Berne ont d\u00e9termin\u00e9 sans surprise leur position sur deux objets de votation, au-del\u00e0 des mots d'ordre donn\u00e9 ce matin, cette assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du parti, de se livrer \u00e0 une v\u00e9ritable op\u00e9ration de s\u00e9duction envers la classe moyenne, St\u00e9phane Deleury, vous avez suivi cette r\u00e9union du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, Gerhard Pfister, estime que la Suisse a besoin d'une nouvelle politique pour la classe moyenne, voil\u00e0 ce qu'a lanc\u00e9 devant l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du PDC il faut abaisser la charge fiscale, cr\u00e9er une solidarit\u00e9 en faveur des plus faibles, une solidarit\u00e9 qui ne soit pas pay\u00e9e uniquement par la classe moyenne, le Zougois s'en est aussi pris aux co\u00fbts de la sant\u00e9, le seuil de douleur pour les familles, et depuis longtemps atteint, bref un discours largement teint\u00e9 de social- conservatisme ce matin \u00e0 2 semaines d'une votation qui s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9e Gerhard Pfister a aussi plaider une derni\u00e8re fois en faveur de la r\u00e9forme fiscale des entreprises ne vous laissez pas duper par le pr\u00e9sident du Parti socialiste et d'anciens membres du conseil f\u00e9d\u00e9ral nostalgique du pouvoir, voil\u00e0 ce qu'a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du PDC une pique directe contre Eveline Widmer-Schlumpf qui vient s'ajouter \u00e0 la critique de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, c'\u00e9tait ce matin dans la NZZ Doris Leuthard, justement, qui a re\u00e7u de la part de son parti, le PDC pour son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, un abonnement d'une ann\u00e9e pour des l\u00e9gumes bio d'Argovie h\u00e9 oui, Natacha, c'est aussi \u00e7a la politique Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [83%] :\r\nEt alors que nous voterons. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-28T11:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1553447", "internalArchiveId": "AA1610553488", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Alerte intoxication ! 3/5", "publicationDate": "2017-01-27T20:11:00Z", "summary": "Une m\u00e8re et sa fille, sans connaissance, sont transport\u00e9es vers l'Inselspital de Berne \u00e0 bord d'un h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega apr\u00e8s avoir inhal\u00e9 des gaz de purin. Pour son premier vol comme capitaine de bord, Philipp Simmen voit son jet transform\u00e9 en service de soins intensifs pour une fillette victime d'un coup du lapin.", "durationSec": 2520, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SECOURISME", "INTOXICATION"], "thematicCorporations": ["REGA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-05T02:56:38Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:08:06  10:00:10:02\r\n    -Les sauveteurs arrivent.\r\n\r\n10:00:10:07  10:00:13:17\r\n               -OK.\r\n  -Rega 10 pour la Rega, compris.\r\n\r\n10:00:15:08  10:00:21:11\r\n  -15'000 interventions par an\r\n   en Suisse et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger,\r\n\r\n10:00:21:15  10:00:26:17\r\n    en jet et en h\u00e9licopt\u00e8re:\r\n       c'est \u00e7a la Rega !\r\n\r\n10:00:34:20  10:00:38:01\r\n          Pr\u00e9c\u00e9demment:\r\nl'infirmi\u00e8re de l'avion-ambulance\r\n\r\n10:00:38:06  10:00:42:02\r\n   supervisait le rapatriement\r\n        de deux patients.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:46:13\r\n     L'aspirant commandant \r\n     de bord Philipp Simmen\r\n\r\n10:00:46:18  10:00:48:21\r\n       se faisait attaquer\r\n        par ses abeilles.\r\n\r\n10:00:49:02  10:00:51:21\r\n-Elle m'a piqu\u00e9 au-dessus de l'oeil.\r\n\r\n10:00:52:02  10:00:53:11\r\n      -Contraint au repos,\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:57:10\r\n  il n'\u00e9tait pas s\u00fbr de pouvoir\r\n   effectuer son vol d'examen.\r\n\r\n10:00:57:14  10:01:01:01\r\nLa petite Anouck a fait une chute.\r\n\r\n10:01:01:06  10:01:04:08\r\n       Elle a probablement\r\n      des l\u00e9sions internes.\r\n\r\n10:01:04:12  10:01:08:09\r\n     Le pilote Rick Maurer\r\nl'emmenait \u00e0 l'H\u00f4pital de l'Ile.\r\n\r\n10:01:08:13  10:01:10:07\r\n{\\an3}                  L'avion-ambulance\r\n\r\n10:01:10:11  10:01:12:22\r\n                vient d'atterrir\r\n                   \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:01:13:03  10:01:15:12\r\nDans le cockpit, Philipp Simmen.\r\n\r\n10:01:15:17  10:01:20:04\r\n  Il a pu reprendre du service\r\n   apr\u00e8s sa piq\u00fbre d'abeille.\r\n\r\n10:01:20:09  10:01:23:00\r\nA-t-il r\u00e9ussi son vol d'examen ?\r\n\r\n10:01:24:05  10:01:25:15\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:01:25:20  10:01:29:09\r\n   -D\u00e9sormais, Philipp Simmen\r\n    est commandant de bord.\r\n\r\n10:01:29:13  10:01:31:05\r\n      -Tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:01:31:10  10:01:33:23\r\n{\\an1}J'ai fait un aller-retour \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:01:34:04  10:01:36:18\r\n{\\an1}Il y a eu quelques turbulences\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:39:06\r\n{\\an1}mais je m'en suis bien tir\u00e9.\r\n\r\n10:01:39:11  10:01:41:15\r\n{\\an1}-Il s'en est tr\u00e8s bien sorti !\r\n\r\n10:01:41:20  10:01:46:14\r\n{\\an1}Voici les \u00e9paulettes \u00e0 quatre bandes,\r\nje vais les mettre sur ta chemise.\r\n\r\n10:01:46:19  10:01:49:03\r\n         -Merci beaucoup !\r\n\r\n10:01:49:08  10:01:51:18\r\n  -La formation a dur\u00e9 trois mois\r\n\r\n10:01:51:23  10:01:54:07\r\n   avec des vols au simulateur,\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:56:14\r\n    sous l'oeil d'instructeurs.\r\n\r\n10:01:56:19  10:01:59:11\r\n          C'est une forte\r\n      pression psychologique.\r\n\r\n10:02:00:15  10:02:03:08\r\n-Merci !\r\n     -Je te souhaite un bel avenir !\r\n\r\n10:02:03:12  10:02:06:17\r\n{\\an1}-Merci pour cette formation,\r\nce fut un plaisir.\r\n\r\n10:02:06:22  10:02:08:20\r\n       C'est un grand jour !\r\n\r\n10:02:09:01  10:02:10:23\r\n     On ne vit \u00e7a qu'une fois.\r\n\r\n10:02:11:04  10:02:14:19\r\n    Obtenir la quatri\u00e8me bande,\r\n      c'est une grande joie !\r\n\r\n10:02:15:17  10:02:17:18\r\n     -Philipp, f\u00e9licitations !\r\n\r\n10:02:17:23  10:02:19:08\r\n-Merci Urs, sant\u00e9 !\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:09\r\n                            -Sant\u00e9 !\r\n    -F\u00e9licitations.\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:25:08\r\n{\\an1}-Merci pour votre soutien,\r\n\u00e7a m'a facilit\u00e9 la t\u00e2che.\r\n\r\n10:02:25:12  10:02:30:04\r\n   -Alors que l'\u00e9quipage f\u00eate\r\n la promotion de Philipp Simmen,\r\n\r\n10:02:30:09  10:02:34:19\r\n      les appels affluent\r\ndans la centrale d'intervention.\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:36:13\r\n{\\an3}                            -O\u00f9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:36:18  10:02:40:13\r\n{\\an3}     Une m\u00e8re et un enfant de 8 ans,\r\n                       inconscients.\r\n\r\n10:02:40:18  10:02:42:13\r\n{\\an3}              Oui, j'envoie 3 et 10.\r\n\r\n10:02:42:18  10:02:44:08\r\n         Alertez 3 et 10 !\r\n\r\n10:02:44:12  10:02:47:00\r\n-\u00c0 la base de la Rega, \u00e0 Wilderswil.\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:52:06\r\n       -Rega, de Rega 10...\r\n\r\n10:02:53:19  10:02:58:00\r\n     *-Rega 10 ? Intervention\r\ndans la r\u00e9gion de Napf, r\u00e9pondez !\r\n\r\n10:02:58:05  10:02:59:12\r\n        -Rega 10, compris.\r\n\r\n10:02:59:17  10:03:04:21\r\n-En quelques minutes, le pilote et \r\nson \u00e9quipage sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n10:03:05:02  10:03:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:18:15  10:03:23:13\r\n *-Rega 10, on a quitt\u00e9 la base,\r\n    arriv\u00e9e dans 12 minutes.\r\n\r\n10:03:23:18  10:03:28:02\r\n       *-Compris Rega 10,\r\n   vous \u00eates partis pour Napf,\r\n\r\n10:03:28:07  10:03:30:09\r\n     arriv\u00e9e douze minutes.\r\n\r\n10:03:30:13  10:03:34:14\r\n    *Rega 3 est en vol aussi\r\n et arrivera dans cinq minutes.\r\n\r\n10:03:34:19  10:03:38:11\r\n-Gitti Kuhn, la cheffe d'op\u00e9ration,\r\n\r\n10:03:38:15  10:03:43:15\r\n     ne conna\u00eet pas encore\r\n les d\u00e9tails de l'intervention.\r\n\r\n10:03:43:20  10:03:46:08\r\n{\\an3}            -Apparemment, un m\u00e9decin\r\n\r\n10:03:46:12  10:03:49:23\r\n{\\an3}          a appel\u00e9 le 144 en hurlant\r\n\r\n10:03:50:04  10:03:53:01\r\npour qu'ils envoient un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:03:53:06  10:03:58:04\r\n Il a trouv\u00e9 une m\u00e8re et sa fille de\r\n8 ans dans une \u00e9table, inconscientes.\r\n\r\n10:03:58:09  10:04:01:14\r\n     -Elles ont probablement\r\n       perdu connaissance\r\n\r\n10:04:01:19  10:04:04:10\r\n      \u00e0 cause d'\u00e9manations\r\n       de gaz de lisier.\r\n\r\n10:04:04:14  10:04:09:04\r\nComme les h\u00e9licopt\u00e8res ne peuvent \r\ntransporter qu'un passager couch\u00e9,\r\n\r\n10:04:09:09  10:04:12:03\r\n      la cheffe d'op\u00e9ration\r\n       en a demand\u00e9 deux:\r\n\r\n10:04:12:08  10:04:15:05\r\n        Rega 3, de Belp\r\n   et Rega 10, de Wilderswil.\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:17:11\r\n Rega 3 est d\u00e9j\u00e0 sur les lieux,\r\n\r\n10:04:17:16  10:04:22:06\r\nLes \u00e9quipages comprennent vite que\r\ndeux m\u00e9decins ne sont pas de trop.\r\n\r\n10:04:22:11  10:04:24:02\r\n       La m\u00e8re et la fille\r\n\r\n10:04:24:07  10:04:28:08\r\n   sont imm\u00e9diatement plac\u00e9es\r\n sous respiration artificielle.\r\n\r\n10:04:28:12  10:04:32:14\r\n         -CO2 trois cinq,\r\nje viens de ventiler \u00e9nergiquement.\r\n\r\n10:04:32:19  10:04:35:16\r\n      -Tu veux autre chose ?\r\n       -Pas pour l'instant.\r\n\r\n10:04:35:21  10:04:39:18\r\n  -On ignore combien de temps\r\nelles sont rest\u00e9es inconscientes\r\n\r\n10:04:39:23  10:04:42:14\r\n  en inhalant des gaz toxiques\r\n           de lisier.\r\n\r\n10:04:42:19  10:04:45:10\r\n-Elle a des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:04:45:14  10:04:49:13\r\n     -Elle est en bonne sant\u00e9\r\n et ne prend pas de m\u00e9dicaments ?\r\n\r\n10:04:49:18  10:04:51:21\r\n         Pas d'allergies ?\r\n               -Non.\r\n\r\n10:04:52:02  10:04:53:22\r\n      -Bon, on peut y aller.\r\n\r\n10:04:55:13  10:04:58:00\r\n          -La fillette\r\n    est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e.\r\n\r\n10:04:58:05  10:05:01:04\r\n        -Elle est stable,\r\n      la pression redescend.\r\n\r\n10:05:01:09  10:05:03:05\r\n     La saturation est de 98.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:09:06\r\n-Il faut encore organiser un lit\r\nd'h\u00f4pital pour chacune d'elles.\r\n\r\n10:05:09:11  10:05:12:02\r\n  -C'est Gitti Kuhn, de la Rega.\r\n\r\n10:05:12:07  10:05:14:20\r\n            On aimerait\r\n     vous amener une patiente.\r\n\r\n10:05:15:01  10:05:19:16\r\n Il y aura deux h\u00e9licopt\u00e8res, mais\r\nje te rappellerai pour le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:05:23:02  10:05:26:03\r\n    -C'est au tour de la m\u00e8re\r\n       d'\u00eatre transport\u00e9e.\r\n\r\n10:05:31:18  10:05:36:17\r\n-Oh, pas de place aux soins intensifs\r\n       pour un enfant intub\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:40:23  10:05:42:22\r\n         Elle est en vol.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:46:16\r\n      Je vais voir si Zurich\r\n    peut la prendre, ou Berne.\r\n\r\n10:05:46:21  10:05:48:20\r\n{\\an3}                   Merci, au revoir.\r\n\r\n10:05:52:00  10:05:53:23\r\n{\\an3}             Ils n'ont pas de place.\r\n\r\n10:05:55:14  10:06:00:16\r\n{\\an3}D\u00e9poser la m\u00e8re \u00e0 Lucerne et la fille\r\n    ailleurs, \u00e7a ne fait pas de sens.\r\n\r\n10:06:00:21  10:06:04:02\r\n{\\an3}          Bruno ? Vous ne pouvez pas\r\n                    aller \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n10:06:04:07  10:06:06:09\r\n{\\an3}      ils ne peuvent pas la prendre.\r\n\r\n10:06:06:13  10:06:09:11\r\n{\\an3}    On les emm\u00e8ne les deux \u00e0 Berne ?\r\n\r\n10:06:09:15  10:06:11:17\r\n{\\an3}              Les deux \u00e0 Berne ! OK.\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:14:04\r\n    Changement de direction.\r\n\r\n10:06:14:09  10:06:16:01\r\n            On d\u00e9cide simplement.\r\n\r\n10:06:16:06  10:06:18:18\r\n{\\an3}   Tu penses arriver quand \u00e0 Berne ?\r\n\r\n10:06:18:23  10:06:22:11\r\n{\\an3}            Bien, OK, merci; salut !\r\n\r\n10:06:22:16  10:06:27:09\r\n*-On sait quand quelqu'un l'a vue\r\n     pour la derni\u00e8re fois ?\r\n\r\n10:06:27:13  10:06:31:04\r\n               *-Non,\r\nmais elles ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es \u00e0 14h45.\r\n\r\n10:06:31:09  10:06:33:23\r\n      *-Et apr\u00e8s il a fallu\r\n         une demi-heure.\r\n\r\n10:06:34:04  10:06:37:18\r\n    *-Ils ont d'abord appel\u00e9\r\n     le m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n10:06:37:23  10:06:40:08\r\n*-Oui, dans les r\u00e9gions de campagne,\r\n\r\n10:06:40:12  10:06:42:11\r\n       on fait d'abord appel\r\n\r\n10:06:42:16  10:06:44:11\r\n     au m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n10:06:44:16  10:06:47:18\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:06:47:23  10:07:00:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:00:09  10:07:04:17\r\n    -L'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne\r\nva prendre en charge m\u00e8re et fille.\r\n\r\n10:07:04:22  10:07:08:08\r\n               -A Berne,\r\n  il n'y avait plus de place non plus\r\n\r\n10:07:08:12  10:07:12:15\r\n        mais je leur ai dit\r\n    qu'on n'avait pas le choix.\r\n\r\n10:07:12:20  10:07:18:03\r\n   En fait, ces grands h\u00f4pitaux\r\n doivent de toute fa\u00e7on accepter.\r\n\r\n10:07:18:08  10:07:21:01\r\n -Rega 10 revient \u00e0 Wilderswil.\r\n\r\n10:07:21:06  10:07:26:11\r\nThomy von Wyl, le m\u00e9decin, a confi\u00e9\r\n les patientes \u00e0 des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:07:26:15  10:07:30:11\r\n-Il faudra voir comment elles vont\r\n\r\n10:07:30:15  10:07:34:03\r\n      surmonter cet \u00e9pisode.\r\n\r\n10:07:34:08  10:07:40:04\r\nElles sont prises en charge aux soins\r\n  intensifs et vont \u00eatre examin\u00e9es.\r\n\r\n10:07:40:09  10:07:44:01\r\n       Ensuite on va tenter\r\n        de les r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:07:44:06  10:07:50:06\r\n On esp\u00e8re qu'elles s'en sortiront\r\n     sans l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales.\r\n\r\n10:07:50:11  10:07:53:16\r\n    -Apr\u00e8s une longue p\u00e9riode\r\n       d'hospitalisation,\r\n\r\n10:07:53:21  10:07:58:11\r\n     m\u00e8re et fille ne garderont\r\naucune s\u00e9quelle de leur m\u00e9saventure.\r\n\r\n10:08:00:22  10:08:03:06\r\n        -Je prends la 8.\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:06:11\r\n         -Un nouveau cas\r\n   pour la cheffe d'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:08:06:15  10:08:10:05\r\n{\\an3}          -Dites-moi sur quel alpage\r\n                  vous vous trouvez.\r\n\r\n10:08:10:10  10:08:13:15\r\n{\\an3}           Ah, je vois o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n10:08:13:20  10:08:17:11\r\n     -Suspicion de m\u00e9ningite\r\n         chez un enfant.\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:22:04\r\n            -Quel \u00e2ge a votre fils ?\r\n            *-5 ans.\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:29:19\r\n{\\an3} -Suspicion de r\u00e9cidive de m\u00e9ningite\r\n             apr\u00e8s un an; c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:35:19\r\n{\\an3}   Non, l'assurance prend en charge.\r\n\r\n10:08:36:00  10:08:40:19\r\n{\\an3} Il est affili\u00e9 \u00e0 une caisse maladie\r\net c'est elle qui prendra en charge.\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:43:12\r\n{\\an3}                           Vous \u00eates\r\n        membre donateur de la Rega ?\r\n\r\n10:08:43:17  10:08:46:05\r\n{\\an3}Vous n'avez aucun souci \u00e0 vous faire.\r\n\r\n10:08:46:10  10:08:51:01\r\n-La Rega facture ses interventions\r\n aux caisses maladie ou accident\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:55:11\r\n        de ses patients,\r\n qu'ils soient donateurs ou non.\r\n\r\n10:08:55:16  10:08:59:02\r\n{\\an3}    -C'est super de pouvoir rassurer\r\n\r\n10:08:59:07  10:09:01:09\r\n{\\an3}            quelqu'un qui s'inqui\u00e8te\r\n\r\n10:09:01:13  10:09:04:17\r\n{\\an3}                     pour son enfant\r\n     et pour le co\u00fbt de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:04:22  10:09:08:14\r\n{\\an3}            On lui dit: \"L'assurance\r\n         prend une partie en charge,\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:12:17\r\n{\\an3}   ou la Rega si vous \u00eates donateur,\r\n             ne vous inqui\u00e9tez pas.\"\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:16:06\r\n{\\an3}       Le soulagement de la personne\r\n                      est palpable !\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:21:20\r\n     Je peux d\u00e9j\u00e0 imprimer\r\n  le protocole de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:22:01  10:09:26:09\r\n  L'intervention est quasi r\u00e9gl\u00e9e\r\n    sur le plan administratif,\r\n\r\n10:09:26:13  10:09:30:21\r\n   avant m\u00eame que l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n      soit revenu \u00e0 la base.\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:34:02\r\n      -Pour ses donateurs, \r\n      la Rega verse la part\r\n\r\n10:09:34:07  10:09:37:22\r\n      que la caisse maladie\r\n     ne prend pas en charge.\r\n\r\n10:09:38:03  10:09:42:19\r\n       L'an pass\u00e9, ce montant\r\ns'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 10 millions de francs:\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:46:04\r\n    un neuvi\u00e8me de l'ensemble\r\n         des donations.\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:54:10\r\n-C'est Cathy Cortez, une infirmi\u00e8re\r\n  stagiaire, qui nous accompagne.\r\n\r\n10:09:54:14  10:09:59:15\r\nCet automne, un poste va se lib\u00e9rer\r\ndans l'\u00e9quipe soignante de la Rega.\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:03:07\r\n              On va voir\r\n  comment elle s'int\u00e8gre \u00e0 l'\u00e9quipe\r\n\r\n10:10:03:11  10:10:07:15\r\n     et on lui montre un peu\r\n  comment \u00e7a se passe chez nous.\r\n\r\n10:10:09:08  10:10:13:08\r\n-Aujourd'hui, les deux infirmi\u00e8res\r\n    s'envolent pour l'Italie.\r\n\r\n10:10:13:12  10:10:15:03\r\n-Salut !\r\n  -Salut Yvonne.\r\n\r\n10:10:15:08  10:10:18:16\r\n{\\an1}-Je te pr\u00e9sente Cathy,\r\nnotre infirmi\u00e8re stagiaire.\r\n\r\n10:10:18:21  10:10:21:09\r\n{\\an1}Philipp\r\nest notre commandant de bord.\r\n\r\n10:10:21:13  10:10:23:21\r\n  -Bienvenue !\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:27:02\r\n{\\an1}-\u00c0 tout \u00e0 l'heure !\r\n-Oui, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:36:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a Charlie.\r\n\r\n10:10:36:22  10:10:38:07\r\n         C'est celui-ci.\r\n\r\n10:10:38:11  10:10:41:03\r\n{\\an1}On voit le C, en bas; c'est Charlie.\r\n\r\n10:10:41:08  10:10:43:20\r\n{\\an3}          L\u00e0-bas, c'est Alpha, le A.\r\n\r\n10:10:44:01  10:10:47:07\r\n       Il y a aussi Brava\r\n  qui d'habitude est gar\u00e9 ici,\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:49:11\r\n      mais il est en mission.\r\n\r\n10:10:50:22  10:10:55:06\r\n    Je commence toujours pas d\u00e9poser\r\n         mon sac dans l'avion,\r\n\r\n10:10:55:11  10:10:58:21\r\n      comme \u00e7a je suis s\u00fbre \r\n      d'avoir mon passeport.\r\n\r\n10:10:59:02  10:11:00:17\r\nMarcel !\r\n                          -Yvonne !\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:02:18\r\n             -Salut !\r\n                    -Salut !\r\n\r\n10:11:02:23  10:11:04:22\r\n          -Si t\u00f4t le matin !\r\n\r\n10:11:05:03  10:11:07:20\r\n              -Je te pr\u00e9sente Cathy.\r\n         -Marcel; bonjour.\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:06\r\n{\\an3}     -C'est le m\u00e9decin de notre vol.\r\n\r\n10:11:10:11  10:11:13:06\r\n   -Je suis en train de pr\u00e9parer\r\n           le mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:14:15\r\n{\\an1}-Super.\r\n\r\n10:11:14:20  10:11:17:17\r\n             -On commence\r\n       par le briefing m\u00e9dical ?\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:23:19\r\n-L'\u00e9quipage va chercher un patient\r\n  hospitalis\u00e9, gravement bless\u00e9.\r\n\r\n10:11:28:01  10:11:31:05\r\n                -Il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9\r\n            des fractures du bassin.\r\n\r\n10:11:31:10  10:11:33:01\r\n        Il souffre aussi\r\n\r\n10:11:33:06  10:11:35:02\r\n{\\an3}         d'un traumatisme du thorax.\r\n\r\n10:11:35:07  10:11:37:13\r\n{\\an3}               Et sa cage thoracique\r\n\r\n10:11:37:18  10:11:40:11\r\n{\\an3}                 a subi des l\u00e9sions.\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:43:08\r\nIl est sous respiration artificielle.\r\n\r\n10:11:43:12  10:11:46:15\r\n               Pour le transfert,\r\n           il sera s\u00fbrement endormi.\r\n\r\n10:11:46:20  10:11:49:01\r\n{\\an3}         -On emm\u00e8ne aussi un enfant.\r\n\r\n10:11:49:06  10:11:51:16\r\n                 Tu as \u00e9t\u00e9 avertie ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:11:51:21  10:11:55:03\r\n    -Comme l'avion-ambulance\r\n       se rend en Italie,\r\n\r\n10:11:55:08  10:11:58:02\r\n        la Rega a accept\u00e9\r\n     de ramener une fillette\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:02:02\r\n  qui souffre des cons\u00e9quences\r\nd'un traumatisme par projection.\r\n\r\n10:12:02:07  10:12:05:15\r\n        Dans le cockpit,\r\n   Philipp Simmen prend place\r\n\r\n10:12:05:20  10:12:08:21\r\n     sur le si\u00e8ge de gauche,\r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:12:09:02  10:12:10:11\r\n{\\an3}                    -Je suis content\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:13:13\r\n{\\an3}  de pouvoir voler sans instructeur.\r\n\r\n10:12:13:18  10:12:16:11\r\n{\\an3}      C'est un sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n10:12:16:15  10:12:20:05\r\n      C'est toujours un petit stress\r\n            d'avoir quelqu'un\r\n\r\n10:12:20:10  10:12:23:10\r\n               qui regarde\r\n     constamment ce que vous faites.\r\n\r\n10:12:23:14  10:12:26:03\r\n{\\an3}   D\u00e9sormais, on est les deux seuls.\r\n\r\n10:12:26:08  10:12:27:23\r\n       On est les patrons.\r\n\r\n10:12:28:04  10:12:32:21\r\n   Ils communiquent par radio\r\n           en anglais\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:37:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:40:07  10:12:42:16\r\n   -H\u00f4pital de l'Ile, \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:12:48:11  10:12:50:13\r\n{\\an3}            -Bonjour tout le monde !\r\n\r\n10:12:50:18  10:12:54:20\r\n    -Judith Jerez de la Rega\r\nrend visite \u00e0 la famille Aellig.\r\n\r\n10:12:55:01  10:12:57:19\r\n{\\an3}                    -C'est bien vous\r\n               la famille d'Anouck ?\r\n\r\n10:12:58:00  10:12:59:13\r\n            Ensemble\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:01:12\r\n{\\an3}                         -Bonjour !\r\n                           -Bonjour.\r\n\r\n10:13:01:17  10:13:06:09\r\n{\\an3}   -J.Jerez, du service d'assistance\r\n    sociale et sanitaire de la Rega.\r\n\r\n10:13:06:13  10:13:09:01\r\n       Vous \u00eates la maman d'Anouck ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:13:09:06  10:13:12:03\r\n{\\an3}  -Anouck, je peux venir vers toi ?\r\n\r\n10:13:12:08  10:13:14:14\r\n-Anouck est tomb\u00e9e d'un portique.\r\n\r\n10:13:14:19  10:13:17:06\r\n           Diagnostic:\r\n    une d\u00e9chirure de la rate.\r\n\r\n10:13:17:11  10:13:20:12\r\n      Comme elle souffrait\r\n    d'une h\u00e9morragie interne,\r\n\r\n10:13:20:17  10:13:23:15\r\n     la Rega l'a transf\u00e9r\u00e9e\r\n     \u00e0 l'H\u00f4pital de l'Ile.\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:25:04\r\n{\\an3}                     -Tu vas mieux ?\r\n\r\n10:13:25:09  10:13:29:03\r\n{\\an3}           Tu te souviens de ton vol\r\n     en h\u00e9licopt\u00e8re pour venir ici ?\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:32:04\r\n{\\an3}            Ta maman \u00e9tait avec toi.\r\n\r\n10:13:32:09  10:13:34:14\r\n    -Oui, j'\u00e9tais avec elle.\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:37:21\r\n-Vous vous \u00eates remise de la peur\r\n\r\n10:13:38:02  10:13:42:09\r\n        que vous avez eue\r\n   sur le lieu de l'accident ?\r\n\r\n10:13:42:13  10:13:46:06\r\n{\\an1}-Oui, ce n'est qu'en arrivant\r\naux soins intensifs\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:50:01\r\n{\\an1}que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser\r\nce qui \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:13:50:06  10:13:54:00\r\n       On venait d'arriver\r\n    aux urgences de Frutigen,\r\n\r\n10:13:54:05  10:13:57:23\r\n{\\an1}quand on nous a dit que la Rega\r\nallait venir nous chercher.\r\n\r\n10:13:58:04  10:13:59:21\r\n    -D\u00e8s qu'on entend \"Rega\",\r\n\r\n10:14:00:02  10:14:03:09\r\n                      on prend peur.\r\n-Oui, on se dit que c'est grave.\r\n\r\n10:14:04:14  10:14:07:18\r\n{\\an3}                      -Il te pla\u00eet ?\r\n            Il est tout doux, hein ?\r\n\r\n10:14:07:23  10:14:13:13\r\n{\\an3}  \u00c7a te dirait de voir un h\u00e9licopt\u00e8re\r\ncomme celui qui t'a transport\u00e9e ici ?\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:18:18\r\n{\\an3}         Il ressemblait \u00e0 celui-ci ?\r\n\r\n10:14:18:23  10:14:22:14\r\n{\\an3}                 Il \u00e9tait comme \u00e7a ?\r\n             Avec un museau pointu ?\r\n\r\n10:14:22:19  10:14:24:05\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:14:24:10  10:14:27:07\r\n{\\an3}  -Oui ? Tu \u00e9tais couch\u00e9e l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:31:21\r\n{\\an3}    Tu te souviens par o\u00f9 on entre ?\r\n      Ta maman le sait certainement.\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:33:19\r\n        -Ici.\r\n                     -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:14:34:00  10:14:36:12\r\n       -Oui, sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:14:36:17  10:14:40:14\r\n{\\an3}      -Ca montre que tu te souviens,\r\n         car il y a une autre porte.\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:44:15\r\n-Maman est entr\u00e9e par l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n               -Oui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi ?\r\n\r\n10:14:44:20  10:14:48:19\r\n{\\an3}            Maman pourra t'expliquer\r\n           tout ce qui t'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:14:49:00  10:14:51:11\r\n{\\an3}   Le vol, par o\u00f9 vous \u00eates pass\u00e9es.\r\n\r\n10:14:51:15  10:14:53:05\r\n{\\an3}                 Tu veux le garder ?\r\n\r\n10:14:54:11  10:15:01:11\r\n{\\an3}      L'h\u00e9licopt\u00e8re permet de parler\r\navec l'enfant de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:15:01:16  10:15:04:04\r\n -Anouck est en voie de gu\u00e9rison\r\n\r\n10:15:04:09  10:15:07:20\r\n    mais pendant 8 semaines, \r\n   elle ne devra pas s'agiter.\r\n\r\n10:15:08:01  10:15:09:22\r\n   Sa rate a besoin de repos.\r\n\r\n10:15:10:03  10:15:14:14\r\n{\\an3}                            -Salut !\r\n Prends soin de toi et gu\u00e9ris vite !\r\n\r\n10:15:14:19  10:15:16:14\r\n{\\an1}Bonne chance pour la suite.\r\n\r\n10:15:16:19  10:15:19:11\r\n{\\an1}Si vous avez une question,\r\nn'h\u00e9sitez pas\r\n\r\n10:15:19:16  10:15:21:18\r\n   \u00e0 prendre contact avec moi.\r\n\r\n10:15:21:23  10:15:26:18\r\n      -Judith Jerez se pr\u00e9pare\r\n\u00e0 rendre visite \u00e0 d'autres patients.\r\n\r\n10:15:31:01  10:15:35:18\r\n    L'h\u00e9licopt\u00e8re de Rega 10\r\n      arrive \u00e0 Wilderswil.\r\n\r\n10:15:37:13  10:15:42:21\r\n Le pilote Rick Maurer pr\u00e9sente\r\n  son appareil \u00e0 l'inspection.\r\n\r\n10:15:43:02  10:15:46:17\r\n     Ces contr\u00f4les ont lieu\r\n    toutes les 200 h de vol.\r\n\r\n10:15:48:23  10:15:52:03\r\n                            -Salut !\r\n-Salut, Rick; tout va bien ?\r\n\r\n10:15:52:08  10:15:56:03\r\n{\\an3}  -Oui; j'ai fait lessystem checks,\r\n                     lepower check.\r\n\r\n10:15:56:08  10:16:00:06\r\nEn haut, il y a un truc qui vibre.\r\n-Seulement en haut ?\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:03:18\r\n     -Non ! C'est comme d'habitude !\r\n-Tout va bien !\r\n\r\n10:16:03:23  10:16:07:11\r\n{\\an3}     -Tout va bien, comme toujours !\r\n                    Tout fonctionne.\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:09:09\r\n      -On aura un h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:16:09:13  10:16:10:18\r\n{\\an3}                     de remplacement\r\n\r\n10:16:10:23  10:16:13:08\r\n{\\an3}         jusqu'\u00e0 ce qu'on nous rende\r\n\r\n10:16:13:12  10:16:15:13\r\n{\\an3}           Romeo Tango tout propre !\r\n\r\n10:16:15:18  10:16:21:19\r\n  -La maintenance des h\u00e9licopt\u00e8res\r\ndemande un investissement important.\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:26:19\r\n   Une heure de vol n\u00e9cessite en\r\nmoyenne 3 h de travaux d'entretien.\r\n\r\n10:16:27:00  10:16:32:03\r\n{\\an1}-Il faut que je sois sympa avec lui:\r\nsans lui, pas d'h\u00e9licopt\u00e8re !\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:35:11\r\n   On a un rapport de confiance.\r\n\r\n10:16:35:16  10:16:39:14\r\nSi je constatais un probl\u00e8me,\r\n      je le lui dirais.\r\n\r\n10:16:39:19  10:16:42:19\r\n{\\an1}Je lui fais totalement confiance.\r\n\r\n10:16:43:00  10:16:49:16\r\n{\\an1}Il faut seulement que chaque vis soit\r\n\u00e0 sa place quand il nous le rend !\r\n\r\n10:16:51:04  10:16:54:23\r\n                Bonne journ\u00e9e !\r\n           -Merci, \u00e0 toi aussi !\r\n\r\n10:16:55:04  10:17:01:05\r\n-R.Maurer quitte le si\u00e8ge de la Rega\r\n   en y laissant son h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:17:05:00  10:17:09:17\r\n    -Je vais prendre le train pour\r\n rentrer \u00e0 la maison, \u00e0 la montagne.\r\n\r\n10:17:14:16  10:17:18:16\r\n    -Romeo Tango, de Rega 10,\r\n          sera d\u00e9mont\u00e9.\r\n\r\n10:17:18:21  10:17:22:13\r\n C'est l'un des 17 h\u00e9licopt\u00e8res\r\n           de la Rega\r\n\r\n10:17:22:18  10:17:26:00\r\nqui sont r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9vis\u00e9s ici.\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:28:07\r\n -Il y a toujours quelque chose\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:29:16\r\n      \u00e0 faire, ici.\r\n\r\n10:17:29:21  10:17:32:19\r\n{\\an1}On nous am\u00e8ne un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n\r\n10:17:33:00  10:17:35:23\r\n{\\an1}on le d\u00e9monte, on v\u00e9rifie tout\r\n\r\n10:17:36:04  10:17:38:03\r\n      et on fait un vol test.\r\n\r\n10:17:38:08  10:17:42:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on rend l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\net on reprend celui qu'on a pr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:17:43:00  10:17:47:04\r\n    -Bient\u00f4t, les m\u00e9caniciens\r\n     devront se familiariser\r\n\r\n10:17:47:09  10:17:51:20\r\navec un nouveau type d'h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n10:17:52:01  10:17:57:02\r\nLa Rega a command\u00e9 trois nouveaux \r\nappareils \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 italienne.\r\n\r\n10:17:57:07  10:18:00:00\r\n    Co\u00fbt total: 50 millions.\r\n\r\n10:18:09:21  10:18:13:14\r\n        L'avion-ambulance\r\n   vient d'atterrir en Italie.\r\n\r\n10:18:18:05  10:18:20:05\r\n                   -Bien.\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:22:23\r\n -Buongiorno...Bonjour.\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:25:01\r\n       -La petite patiente\r\n\r\n10:18:25:06  10:18:28:06\r\n            souffre\r\nd'un traumatisme par projection,\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:04\r\ncommun\u00e9ment appel\u00e9 \"coup du lapin\".\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:09\r\n     Elle a mal \u00e0 la nuque,\r\n     saigne souvent du nez\r\n\r\n10:18:34:13  10:18:36:21\r\net traverse des phases d'apathie.\r\n\r\n10:18:37:02  10:18:39:15\r\n                    -Comment \u00e7a va ?\r\n-Ca va, c'est...\r\n\r\n10:18:39:20  10:18:42:23\r\n{\\an3}           -Ca fait un peu mal ici ?\r\n\r\n10:18:43:04  10:18:45:09\r\n                          -Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:18:45:13  10:18:48:11\r\n{\\an3}              -Oui, il faut attendre\r\n                       un petit peu.\r\n\r\n10:18:48:15  10:18:50:11\r\n{\\an1}-Ca, c'est pas grave.\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:53:11\r\n{\\an1}On va rentrer en Suisse,\r\non est contents.\r\n\r\n10:18:53:15  10:18:57:08\r\n       -Tu veux t'asseoir\r\n   dans le sens de la marche ?\r\n\r\n10:18:57:12  10:19:02:01\r\n        -Non, vas-y toi,\r\n      je m'assieds de dos.\r\n\r\n10:19:02:06  10:19:07:22\r\n  -L'ambulance rejoint l'h\u00f4pital,\r\no\u00f9 se trouve le patient \u00e0 rapatrier.\r\n\r\n10:19:08:03  10:19:19:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:19:18  10:19:21:05\r\n            -Au troisi\u00e8me ?\r\n\r\n10:19:23:06  10:19:26:07\r\nMais nous devons aller\r\n aux soins intensifs.\r\n\r\n10:19:31:09  10:19:33:07\r\n{\\an3}        -Montrez, je vais voir o\u00f9...\r\n\r\n10:19:33:11  10:19:36:18\r\n     -C'est viale San Pietro 43.\r\n-On y est.\r\n\r\n10:19:36:23  10:19:38:07\r\n              -OK.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:41:04\r\n       -J'ignore s'il y a \r\n       des soins intensifs\r\n\r\n10:19:41:07  10:19:44:17\r\n      au troisi\u00e8me, demandez l\u00e0-bas.\r\n-D'accord, merci.\r\n\r\n10:19:46:03  10:19:47:22\r\n         -Tout va bien, on cherche\r\n\r\n10:19:48:03  10:19:51:03\r\n{\\an3}     le service des soins intensifs.\r\n\r\n10:19:51:08  10:19:54:15\r\n{\\an3}Parfois, on ne conna\u00eet pas les lieux\r\n\r\n10:19:54:20  10:19:56:19\r\n{\\an3}       et les ambulanciers non plus.\r\n\r\n10:19:57:00  10:19:59:12\r\n         Alors, on attend\r\n      qu'ils se renseignent.\r\n\r\n10:19:59:17  10:20:01:03\r\n        -Jusqu'\u00e0 ce jour,\r\n\r\n10:20:01:08  10:20:04:23\r\n      on a toujours\r\nr\u00e9ussi \u00e0 trouver nos patients !\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:10:12\r\nIl faut trouver un ascenseur assez\r\n grand pour y mettre une civi\u00e8re.\r\n\r\n10:20:11:13  10:20:13:05\r\n-Non... ?\r\n                    -Non.\r\n\r\n10:20:13:10  10:20:18:10\r\n{\\an3}         -Je propose qu'on aille voir\r\naux soins intensifs, qui sont l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:24:18\r\n{\\an3}  -S'il n'y a qu'un service de soins\r\n      intensifs, c'est forc\u00e9ment l\u00e0.\r\n\r\n10:20:24:23  10:20:26:05\r\n-Oui.\r\n                             -Bon...\r\n\r\n10:20:31:18  10:20:34:07\r\n{\\an1}-Au fond, \u00e0 gauche, au premier.\r\n\r\n10:20:34:11  10:20:36:11\r\n              -Merci.\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:20:36:16  10:20:38:05\r\nBonjour.\r\n\r\n10:20:41:07  10:20:45:20\r\n-Qui t'a donn\u00e9 cette cl\u00e9 ?\r\n           -La dame de la r\u00e9ception.\r\n\r\n10:20:46:01  10:20:47:17\r\n{\\an1}-Parfait.\r\n\r\n10:20:53:05  10:20:54:11\r\n              -Oui ?\r\n\r\n10:20:54:15  10:20:57:19\r\n       -Bonjour, Monsieur,\r\n     nous arrivons de Suisse.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:00:14\r\n       Nous venons chercher\r\n        le patient suisse.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:04:07\r\n -Vous n'\u00eates pas au bon service\r\n       de soins intensifs.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:02\r\n-C'est un patient gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n\r\n10:21:07:07  10:21:10:05\r\n{\\an3}-Vous vous trompez, il n'est pas ici.\r\n\r\n10:21:10:10  10:21:12:20\r\n{\\an1}-On n'est pas au bon endroit,\r\n\r\n10:21:13:01  10:21:17:03\r\n{\\an1}il doit \u00eatre\r\ndans un autre h\u00f4pital, pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n10:21:17:08  10:21:19:21\r\n  -Annie ? C'est Marcel, salut.\r\n\r\n10:21:20:02  10:21:24:20\r\n   On a un petit probl\u00e8me ici,\r\nl'adresse de l'h\u00f4pital est fausse.\r\n\r\n10:21:25:01  10:21:29:04\r\n  On va dans un autre h\u00f4pital,\r\n    o\u00f9 se trouve le patient.\r\n\r\n10:21:29:09  10:21:33:10\r\n     -La Rega a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e\r\n        par une assurance\r\n\r\n10:21:33:14  10:21:36:08\r\n         qui a transmis\r\n      une mauvaise adresse.\r\n\r\n10:21:36:12  10:21:40:00\r\n      Deuxi\u00e8me tentative, \r\n     dans un autre h\u00f4pital.\r\n\r\n10:21:45:04  10:21:46:19\r\n        -La porte s'ouvre !\r\n\r\n10:21:47:00  10:21:48:19\r\n           -Finalement !\r\n\r\n10:21:50:00  10:21:51:18\r\n      Bonjour tout le monde !\r\n\r\n10:21:51:23  10:21:54:05\r\n           -Bonjour.\r\n         -Bon dimanche.\r\n\r\n10:21:54:10  10:21:57:22\r\n  -Ici, c'est un jour ordinaire !\r\n         -Pour moi aussi !\r\n\r\n10:21:58:03  10:22:02:00\r\n    -Je suis Marcel von Dach,\r\n       m\u00e9decin \u00e0 la Rega.\r\n\r\n10:22:02:05  10:22:07:09\r\nAvec l'infirmi\u00e8re, Mme Horisberger,\r\n  on va vous rapatrier en Suisse.\r\n\r\n10:22:07:13  10:22:10:18\r\n       Vous pourrez dormir \r\n       pendant tout le vol.\r\n\r\n10:22:12:02  10:22:14:00\r\n        Vous avez compris ?\r\n\r\n10:22:14:05  10:22:15:16\r\n             Bonjour.\r\n\r\n10:22:17:07  10:22:19:09\r\n        Oui, tout va bien.\r\n\r\n10:22:21:15  10:22:23:07\r\n              Bien.\r\n\r\n10:22:23:11  10:22:26:17\r\n{\\an3}                           -Bonjour,\r\n    je m'appelle Yvonne Horisberger,\r\n\r\n10:22:26:22  10:22:29:16\r\n{\\an3}       je suis infirmi\u00e8re \u00e0 la Rega.\r\n\r\n10:22:29:21  10:22:35:07\r\n{\\an3}On attend le rapport de votre m\u00e9decin\r\n      pour savoir comment vous allez.\r\n\r\n10:22:35:11  10:22:40:07\r\n{\\an3}           Ensuite, on vous emm\u00e8nera\r\n       en ambulance jusqu'\u00e0 l'avion.\r\n\r\n10:22:40:11  10:22:44:07\r\n{\\an3}           Vous n'avez rien \u00e0 faire,\r\n                on s'occupe de tout.\r\n\r\n10:22:46:20  10:22:48:11\r\n      -Il dort profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:22:48:15  10:22:53:14\r\nTout va bien, on va vous transf\u00e9rer \r\ndans l'ambulance, puis dans l'avion.\r\n\r\n10:22:53:19  10:22:56:22\r\n{\\an1}-Sous le patient, d'accord ?\r\n\r\n10:22:57:03  10:23:00:23\r\n           -Et trois ! Parfait !\r\n           Encore un petit peu.\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:03:03\r\n{\\an3}        -Il faut le remonter un peu.\r\n\r\n10:23:03:08  10:23:05:20\r\n        Qu'on le remonte un peu,\r\n             tous ensemble.\r\n\r\n10:23:06:01  10:23:08:17\r\n                  -Un, deux, trois !\r\n    -C'est bon, merci !\r\n\r\n10:23:13:04  10:23:15:06\r\n{\\an1}Je n'ai plus de pression !\r\n\r\n10:23:16:13  10:23:19:13\r\n       -C'est une erreur technique ?\r\n-Je vais voir.\r\n\r\n10:23:21:01  10:23:23:06\r\n{\\an1}Probablement.\r\n\r\n10:23:26:00  10:23:28:05\r\n            Le CO2 ?\r\n               -Quatre, sept.\r\n\r\n10:23:28:10  10:23:30:13\r\n -Parfait, il revient lentement.\r\n\r\n10:23:30:18  10:23:32:14\r\n  Bon, allons-y.\r\n                         -Allons-y !\r\n\r\n10:23:32:19  10:23:34:02\r\n{\\an1}-C'est parti !\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:39:12\r\n           Bip m\u00e9dical\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:42:04\r\n-Celle-ci, tu la mets o\u00f9 tu veux.\r\n\r\n10:23:42:09  10:23:47:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:54:12  10:23:57:23\r\n      -Ce jour-l\u00e0, R.Maurer\r\n    travaille pour la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:23:58:04  10:23:59:13\r\n        Swiss Helicopter.\r\n\r\n10:23:59:18  10:24:02:07\r\nSa mission l'emm\u00e8ne sur le Niesen.\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:09:21\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:24:10:02  10:24:15:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:15:18  10:24:20:01\r\nIl participe \u00e0 ce genre de mission\r\n        une fois par mois,\r\n\r\n10:24:20:06  10:24:22:23\r\n     en guise entra\u00eenement.\r\n\r\n10:24:23:04  10:24:25:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:27:17\r\n    La Rega lui donne cong\u00e9,\r\n\r\n10:24:27:22  10:24:31:11\r\n   dans le cadre d'un accord \r\n  pass\u00e9 avec Swiss Helicopter.\r\n\r\n10:24:31:15  10:24:33:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:34:02  10:24:37:16\r\n     La journ\u00e9e est charg\u00e9e\r\n     avec 25 allers-retours\r\n\r\n10:24:37:21  10:24:41:00\r\n         sur le Niesen,\r\n   pour y apporter du goudron.\r\n\r\n10:24:41:05  10:24:45:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:45:21  10:24:48:21\r\n  Une fen\u00eatre permet au pilote\r\n\r\n10:24:49:02  10:24:53:14\r\n     de voir ce qui se passe\r\n    au-dessous de l'appareil.\r\n\r\n10:24:53:19  10:25:11:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:12:01  10:25:16:02\r\n Avant d'\u00eatre engag\u00e9 \u00e0 la Rega,\r\n R.Maurer a travaill\u00e9 neuf ans\r\n\r\n10:25:16:07  10:25:18:23\r\n          comme pilote\r\n    et m\u00e9canicien d'a\u00e9ronefs.\r\n\r\n10:25:19:04  10:25:23:12\r\n  Les rares pauses, c'est quand\r\n ils font le plein de carburant.\r\n\r\n10:25:23:17  10:25:25:04\r\n        Le temps presse,\r\n\r\n10:25:25:09  10:25:27:23\r\ncar la minute co\u00fbte cher au client.\r\n\r\n10:25:28:04  10:25:31:09\r\n     Ces vols sont exigeants\r\n        pour les pilotes.\r\n\r\n10:25:31:13  10:25:32:23\r\n{\\an3}                  -Je sens mon \u00e2ge !\r\n\r\n10:25:33:04  10:25:35:21\r\n{\\an3}                A la Rega, le rythme\r\n\r\n10:25:36:02  10:25:38:18\r\n            n'est pas tous les jours\r\n                        comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:41:18\r\n{\\an3}    Je sens que j'ai la nuque raide.\r\n\r\n10:25:41:23  10:25:46:10\r\n{\\an3}Je n'ai plus l'entra\u00eenement quotidien\r\n             pour ce type de travail.\r\n\r\n10:25:46:14  10:25:49:17\r\n{\\an3}   Alors, je m'investis au maximum !\r\n\r\n10:25:49:22  10:25:53:13\r\n{\\an3}                    Je fais en sorte\r\n             que tout se passe bien.\r\n\r\n10:25:53:18  10:25:58:00\r\n   -Rick Maurer tient beaucoup\r\n     \u00e0 ces vols sur mandat.\r\n\r\n10:25:58:05  10:26:03:11\r\n{\\an3}         -\u00c7a me permet de m'informer\r\n     des changements dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:26:03:15  10:26:05:19\r\n{\\an3}                des nouveaux c\u00e2bles.\r\n\r\n10:26:06:00  10:26:10:08\r\n{\\an3}     C'est pr\u00e9cieux pour reconna\u00eetre\r\n      la position des c\u00e2bles la nuit\r\n\r\n10:26:10:12  10:26:13:00\r\n{\\an3}  lors d'interventions pour la Rega.\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:14\r\n{\\an3}          Je sais que sur tel alpage\r\n              il y a un c\u00e2ble \u00e0 foin\r\n\r\n10:26:16:19  10:26:18:19\r\n{\\an3}         qui descend vers la cabane.\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:21:14\r\nJe connais exactement la situation.\r\n\r\n10:26:21:19  10:26:25:06\r\n     -L'h\u00e9licopt\u00e8re repart, \r\n    pour un transport de bois\r\n\r\n10:26:25:11  10:26:28:21\r\nvers une zone d'acc\u00e8s difficile,\r\n       dans le Kandertal.\r\n\r\n10:26:29:02  10:26:32:17\r\n    La ligne \u00e0 haute tension\r\n  repr\u00e9sente un danger mortel.\r\n\r\n10:26:38:07  10:26:41:10\r\n          *-Je reviens\r\n    en direction de Frutigen.\r\n\r\n10:26:44:00  10:26:48:07\r\n    *Je dois faire attention\r\n     \u00e0 la ligne \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:52:11\r\n    *-Attends que \u00e7a balance\r\n         un peu moins.\r\n\r\n10:26:56:00  10:27:00:08\r\n*Six, cinq, quatre, trois, deux,\r\n      un m\u00e8tre, un m\u00e8tre.\r\n\r\n10:27:02:07  10:27:04:23\r\n      *Contact dans trois,\r\n       deux, un, contact.\r\n\r\n10:27:09:18  10:27:15:01\r\n-Ce jour-l\u00e0, Rick Maurer effectuera\r\n    pr\u00e8s de 70 allers-retours.\r\n\r\n10:27:16:08  10:27:18:08\r\n        *-C\u00e2ble lib\u00e9r\u00e9 !\r\n\r\n10:27:19:12  10:27:21:07\r\n         *Je le remonte.\r\n\r\n10:27:29:17  10:27:33:10\r\n       -Centre de la Rega,\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n10:27:33:14  10:27:38:12\r\nAujourd'hui, T.von Wyl, un m\u00e9decin\r\nde la base Rega 10, \u00e0 Wilderswil,\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:42:15\r\n  va enseigner l'h\u00e9litreuillage\r\n     \u00e0 de jeunes coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:27:44:01  10:27:48:05\r\n    Pour huit anesth\u00e9sistes et\r\nsp\u00e9cialistes en m\u00e9decine intensive,\r\n\r\n10:27:48:10  10:27:50:14\r\nc'est le premier jour \u00e0 la Rega.\r\n\r\n10:27:50:19  10:27:54:18\r\n    Pendant six \u00e0 huit mois,\r\nils travailleront comme m\u00e9decins,\r\n\r\n10:27:54:23  10:27:57:03\r\n          en rotation\r\n   sur les diff\u00e9rentes bases.\r\n\r\n10:27:57:08  10:27:59:18\r\n{\\an3}      -C'est un peu un r\u00eave de gosse\r\n\r\n10:27:59:23  10:28:02:22\r\n{\\an3}                     qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n10:28:03:03  10:28:06:05\r\n{\\an3}                    \u00c0 ce titre, oui,\r\n        c'est un moment particulier.\r\n\r\n10:28:09:16  10:28:11:07\r\n        -C'est parti !\r\n\r\n10:28:11:11  10:28:14:06\r\n       -La tension monte.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:17:08\r\n{\\an3}         -Il faut peut-\u00eatre du temps\r\n\r\n10:28:17:12  10:28:20:10\r\n{\\an3}          pour ne pas \u00eatre stress\u00e9e.\r\n\r\n10:28:20:14  10:28:22:13\r\n{\\an3}           Mais l\u00e0, franchement... !\r\n\r\n10:28:22:18  10:28:26:00\r\n      -Ils ont \u00e9t\u00e9 choisis\r\n  parmi de nombreux candidats.\r\n\r\n10:28:26:05  10:28:29:03\r\n         Il faut avoir\r\n   des comp\u00e9tences m\u00e9dicales,\r\n\r\n10:28:29:08  10:28:33:14\r\nmais aussi conna\u00eetre la montagne\r\net savoir travailler en \u00e9quipe.\r\n\r\n10:28:33:19  10:28:35:12\r\n       -Tu as mis le mien...\r\n\r\n10:28:38:12  10:28:40:10\r\n{\\an3}             Le tien est au f\u00e9minin.\r\n\r\n10:28:40:14  10:28:42:04\r\n        -On s'est tromp\u00e9 !\r\n\r\n10:28:42:09  10:28:43:23\r\n      Doctoresse et docteur !\r\n\r\n10:28:44:04  10:28:45:12\r\n           On \u00e9change !\r\n\r\n10:28:50:21  10:28:52:05\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:53:22  10:28:59:13\r\n         -Apr\u00e8s la th\u00e9orie,\r\nils passent aux exercices pratiques.\r\n\r\n10:29:09:11  10:29:13:16\r\n -\u00c0 quoi tu dois faire attention\r\n  quand le patient est couch\u00e9 ?\r\n\r\n10:29:13:21  10:29:16:21\r\n     -Qu'il soit bien centr\u00e9.\r\n        -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:29:23:01  10:29:26:19\r\n{\\an3}             Si vous n'\u00eates pas pr\u00eat\r\n              quand l'h\u00e9lico arrive,\r\n\r\n10:29:27:00  10:29:31:00\r\n{\\an3}   il faut savoir que ce ne sera pas\r\n            aussi tranquille qu'ici.\r\n\r\n10:29:31:05  10:29:34:11\r\n{\\an3}                    Dans la r\u00e9alit\u00e9,\r\n      il y aura du vent et du bruit.\r\n\r\n10:29:34:16  10:29:37:00\r\n{\\an3}     Au d\u00e9but, c'est tr\u00e8s stressant.\r\n\r\n10:29:37:05  10:29:41:11\r\n{\\an3}      Dans ce cas, lancez un appel:\r\n \"Il me faut deux minutes de plus.\"\r\n\r\n10:29:41:16  10:29:44:20\r\n    L'h\u00e9licopt\u00e8re fera un petit tour\r\n                    en attendant.\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:48:02\r\n                   \u00c7a vous permet\r\n     de tout pr\u00e9parer dans le calme.\r\n\r\n10:29:48:07  10:29:51:02\r\n   Ne laissez jamais le stress\r\n          vous gagner.\r\n\r\n10:29:51:07  10:29:55:10\r\n              Ce mousqueton,\r\n  tu peux l'accrocher tout de suite.\r\n\r\n10:29:55:14  10:29:57:23\r\n{\\an3}Quand tu es suspendu, il tient tout.\r\n\r\n10:29:58:04  10:29:59:22\r\n{\\an3}               Tu ne le l\u00e2ches plus.\r\n\r\n10:30:00:03  10:30:02:17\r\n{\\an3}                           Le c\u00e2ble,\r\n       on te le mettra dans la main.\r\n\r\n10:30:02:22  10:30:05:16\r\n{\\an3}         S'il se balance devant toi,\r\n                      tu l'attrapes.\r\n\r\n10:30:05:21  10:30:09:15\r\n{\\an3}      Mais il arrivera dans la main,\r\n         presque au millim\u00e8tre pr\u00e8s.\r\n\r\n10:30:09:20  10:30:13:14\r\n        \u00c7a demande de l'entra\u00eenement\r\n         et une bonne instruction.\r\n\r\n10:30:13:19  10:30:15:18\r\n{\\an1}Dans certaines bases, ce type\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:13\r\n{\\an1}de sauvetage est moins fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:30:18:18  10:30:21:19\r\nCe sont des interventions d\u00e9licates.\r\n\r\n10:30:22:00  10:30:24:06\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, le m\u00e9decin est seul\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:28:11\r\n{\\an1}et il faut bien savoir\r\ncomment s'accrocher au c\u00e2ble.\r\n\r\n10:30:30:23  10:30:33:23\r\n                    Tu te sens bien ?\r\n-J'ai un peu chaud !\r\n\r\n10:30:34:04  10:30:36:04\r\n{\\an3}               -Tu es bien accroch\u00e9.\r\n\r\n10:30:36:09  10:30:39:00\r\n{\\an3}                 Il faut s'accrocher\r\n                    directement ici.\r\n\r\n10:30:42:05  10:30:45:06\r\n       -La premi\u00e8re phase\r\n     d'instruction s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:48:05\r\n        Dans une semaine\r\n    commencera l'entra\u00eenement\r\n\r\n10:30:48:10  10:30:50:21\r\n \u00e0 l'h\u00e9litreuillage en montagne.\r\n\r\n10:30:51:02  10:30:55:10\r\n L'appareil de Swiss Helicopter\r\n atterrit pour faire le plein.\r\n\r\n10:31:04:08  10:31:08:06\r\n  Rick Maurer a d\u00e9j\u00e0 une longue\r\n      journ\u00e9e derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:10:18\r\n  Mais elle n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n10:31:13:11  10:31:16:22\r\n-Je vais retrouver mes parachutistes,\r\n\r\n10:31:17:03  10:31:18:21\r\n{\\an3}                les monter \u00e0 4'000 m\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:21:11\r\n{\\an3}          avant de les jeter dehors.\r\n\r\n10:31:21:15  10:31:26:08\r\n   -Deux touristes vont sauter\r\nen tandem avec des professionnels.\r\n\r\n10:31:26:12  10:31:55:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:56:01  10:32:00:05\r\n      Quelqu'un communique\r\n      par radio en anglais\r\n\r\n10:32:00:10  10:32:06:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:07:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:07:20  10:32:09:12\r\n       Musique tr\u00e9pidante\r\n\r\n10:32:09:17  10:32:25:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:30:07  10:32:32:07\r\n{\\an1}Il parle en anglais\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:39:20\r\n            Elle crie\r\n\r\n10:32:47:14  10:32:52:22\r\n-En Italie, le patient gri\u00e8vement\r\nbless\u00e9 est install\u00e9 dans l'avion.\r\n\r\n10:32:55:00  10:32:57:13\r\n-\u00c7a ne tient pas encore tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:32:57:18  10:32:59:00\r\n               Ici.\r\n\r\n10:32:59:05  10:33:02:15\r\n     -L'avion se transforme\r\n  en unit\u00e9 de soins intensifs.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:05:22\r\n      -Tu peux v\u00e9rifier \u00e7a ?\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:09:08\r\n-Il vous faut combien de temps ?\r\n           -Pour nous,\r\n\r\n10:33:09:12  10:33:10:17\r\n{\\an3}                   on peut d\u00e9coller.\r\n\r\n10:33:10:22  10:33:14:08\r\n -Ils continuent en attendant\r\n   que la piste soit libre.\r\n\r\n10:33:14:12  10:33:18:23\r\n  -La petite Enea, quatre ans,\r\na attendu le d\u00e9part dans l'avion.\r\n\r\n10:33:19:04  10:33:20:11\r\n       Elle va d\u00e9j\u00e0 mieux.\r\n\r\n10:33:20:16  10:33:24:11\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e de fa\u00e7on\r\n \u00e0 ne pas voir l'autre patient.\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:34:21\r\n{\\an3} -Fermez les yeux, fort; oui, super.\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:36:10\r\n{\\an3}                   Ouvrez-les; bien.\r\n\r\n10:33:36:14  10:33:38:01\r\n{\\an3}                Je m'appelle Yvonne.\r\n\r\n10:33:38:06  10:33:42:11\r\n{\\an3}            Vous ne pouvez pas parler\r\ncar vous avez un tube dans la bouche.\r\n\r\n10:33:42:15  10:33:45:16\r\n{\\an3}                       On vous a mis\r\n       sous assistance respiratoire.\r\n\r\n10:33:45:21  10:33:48:10\r\nJe vais proc\u00e9der \u00e0 quelques examens.\r\n\r\n10:33:48:14  10:33:51:14\r\n{\\an3}               Vous pouvez continuer\r\n            \u00e0 dormir tranquillement.\r\n\r\n10:33:51:19  10:33:53:00\r\n{\\an1}Tout va bien.\r\n\r\n10:33:57:15  10:33:59:09\r\n   Il vient de se r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:33:59:13  10:34:02:16\r\n{\\an3}     Il a touss\u00e9, ce qui a d\u00e9clench\u00e9\r\n\r\n10:34:02:21  10:34:06:16\r\n{\\an1}l'alarme du respirateur artificiel.\r\n\r\n10:34:06:21  10:34:10:15\r\n      En expulsant de l'air, \r\n     il a perturb\u00e9 la machine.\r\n\r\n10:34:10:20  10:34:14:08\r\n  -En Suisse, la Rega emm\u00e8nera\r\n\r\n10:34:14:12  10:34:17:14\r\n           le patient\r\n   dans un centre hospitalier.\r\n\r\n10:34:17:19  10:34:23:02\r\n   Dans le cockpit, un dessin \r\n  de la jeune patiente du jour.\r\n\r\n10:34:23:07  10:34:26:08\r\n      Une fois en Suisse,\r\n    Enea subira des examens.\r\n\r\n10:34:26:12  10:34:31:19\r\n  Apr\u00e8s deux jours d'angoisse,\r\n   ses parents sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n10:34:33:00  10:34:35:04\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s fatigu\u00e9s !\r\n\r\n10:34:35:09  10:34:37:17\r\n{\\an1}J'ai peu dormi,\r\nmon \u00e9pouse aussi.\r\n\r\n10:34:37:22  10:34:39:17\r\n       \u00c0 cause du stress.\r\n\r\n10:34:39:22  10:34:42:14\r\n{\\an1}C'est rassurant de pouvoir rentrer.\r\n\r\n10:34:51:16  10:34:56:11\r\n     *-Swiss Ambulance 7-2,\r\n  \u00eates-vous press\u00e9 d'atterrir ?\r\n\r\n10:34:58:22  10:35:03:04\r\n{\\an1}-Ambulance 7-2: on aimerait\r\natterrir d\u00e8s que possible.\r\n\r\n10:35:05:10  10:35:09:16\r\n      Quelqu'un communique\r\n      par radio en anglais\r\n\r\n10:35:09:21  10:35:12:14\r\n{\\an1}C'est assez orageux partout.\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:17:23\r\n{\\an1}On n'a pas pu attendre \u00e0 l'endroit\r\nrequis par la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne.\r\n\r\n10:35:19:13  10:35:23:10\r\n{\\an1}Droit devant, il semble\r\nqu'il y ait une possibilit\u00e9,\r\n\r\n10:35:23:14  10:35:25:20\r\n{\\an1}seulement de la pluie.\r\n\r\n10:35:26:01  10:35:28:23\r\n        -Oui, c'est bon,\r\n    c'est au-dessus de nous.\r\n\r\n10:35:29:04  10:35:31:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:37:23  10:35:40:17\r\n    -Atterrissage en Suisse.\r\n\r\n10:35:40:22  10:35:43:11\r\n  Les ambulances sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n10:35:44:20  10:35:46:11\r\n                       -Tout de bon.\r\n         -Merci.\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:48:22\r\n                        -Au revoir !\r\n  -Tu dis au revoir ?\r\n\r\n10:35:49:03  10:35:51:14\r\n            -Au revoir.\r\n                  -Au revoir, merci.\r\n\r\n10:35:51:19  10:35:55:01\r\n-Au revoir, merci beaucoup.\r\n               -Bon r\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:35:55:06  10:35:58:11\r\n      -La Rega accompagne\r\n  le patient gri\u00e8vement bless\u00e9\r\n\r\n10:35:58:15  10:36:00:18\r\n      \u00e0 l'H\u00f4pital cantonal.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:03:16\r\nMalgr\u00e9 tous les soins prodigu\u00e9s,\r\n\r\n10:36:03:21  10:36:08:01\r\n    cet homme ne survivra pas\r\n   \u00e0 son accident de la route.\r\n\r\n10:36:14:05  10:36:17:10\r\nReitnau, dans le canton d'Argovie.\r\n\r\n10:36:19:00  10:36:23:05\r\n -Toni, viens ! Ah, tu te roules\r\n    par terre, petit coquin !\r\n\r\n10:36:24:20  10:36:28:15\r\n       -Yvonne Horisberger\r\na install\u00e9 ici son havre de paix.\r\n\r\n10:36:28:20  10:36:32:11\r\n     L'infirmi\u00e8re travaille\r\n pour la Rega depuis treize ans\r\n\r\n10:36:32:15  10:36:37:04\r\net, r\u00e9guli\u00e8rement, son m\u00e9tier lui \r\nfait vivre des moments difficiles.\r\n\r\n10:36:37:09  10:36:42:17\r\n{\\an3}                 -Il y a des destins\r\n                  qui nous touchent.\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:45:18\r\nCertains, on ne les oubliera jamais.\r\n\r\n10:36:45:23  10:36:49:21\r\n{\\an3}                Mais c'est important\r\n de savoir faire la part des choses.\r\n\r\n10:36:50:02  10:36:53:00\r\n                      Souvent,\r\n       avant de rentrer \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:36:53:05  10:36:57:20\r\n{\\an3}              on \u00e9change entre nous,\r\n  l'\u00e9quipe soignante et les pilotes.\r\n\r\n10:36:58:01  10:37:04:10\r\n{\\an3}       C'est important de comprendre\r\n ce qui s'est pass\u00e9 pour un patient.\r\n\r\n10:37:04:14  10:37:07:03\r\n{\\an3}        Et quand une personne meurt,\r\n\r\n10:37:07:08  10:37:12:00\r\n{\\an3}      il faut pouvoir en parler avec\r\n  l'\u00e9quipe, et m\u00eame pleurer parfois.\r\n\r\n10:37:12:05  10:37:16:22\r\n{\\an3}                    C'est pas grave:\r\nsi on peut pleurer, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:37:17:03  10:37:19:22\r\n          Un coq chante\r\n\r\n10:37:22:00  10:37:26:00\r\n        -Yvonne Horisberger\r\nvit avec 19 lapins et quatre chats.\r\n\r\n10:37:33:21  10:37:37:08\r\n      -Lapinou ! Salut Nera !\r\n\r\n10:37:37:12  10:37:39:10\r\n              Salut !\r\n\r\n10:37:39:14  10:37:41:23\r\n    \u00c0 la maison, ce qui compte,\r\n\r\n10:37:42:04  10:37:45:00\r\n{\\an1}c'est une forme de constance.\r\n\r\n10:37:45:05  10:37:48:05\r\n{\\an1}On sait ce qui s'y trouve,\r\nc'est familier,\r\n\r\n10:37:48:10  10:37:50:23\r\n{\\an1}les choses restent ce qu'elles sont.\r\n\r\n10:37:51:04  10:37:53:23\r\n{\\an1}C'est un univers rassurant.\r\n\r\n10:37:54:04  10:38:01:01\r\nAussi le fait qu'il y ait toujours\r\nune pr\u00e9sence humaine ou un animal.\r\n\r\n10:38:06:09  10:38:08:22\r\n-Quand l'infirmi\u00e8re est en mission,\r\n\r\n10:38:09:03  10:38:14:15\r\n  sa colocataire ou ses voisins\r\n     s'occupent des animaux.\r\n\r\n10:38:23:11  10:38:28:03\r\n  -Je n'avais jamais r\u00eav\u00e9 d'avoir\r\n une petite ferme comme celle-ci !\r\n\r\n10:38:28:08  10:38:30:11\r\n     \u00c7a s'est fait comme \u00e7a !\r\n\r\n10:38:30:16  10:38:32:23\r\n          Et c'est bien !\r\n\r\n10:38:34:14  10:38:38:12\r\n     Parfois, il faut laisser\r\n       les choses se faire.\r\n\r\n10:38:38:17  10:38:42:15\r\n   Celles qui nous font du bien\r\n    s'imposent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:46:20\r\n Pas besoin d'aller les chercher,\r\n      elles viennent \u00e0 vous.\r\n\r\n10:38:53:08  10:38:57:00\r\n    -Base de la Rega \u00e0 Belp,\r\n         pr\u00e8s de Berne.\r\n\r\n10:38:57:05  10:39:01:13\r\n   Aujourd'hui, Thomy von Wyl\r\n n'est pas en poste \u00e0 Wilderswil\r\n\r\n10:39:01:18  10:39:03:21\r\n     mais ici, chez Rega 3.\r\n\r\n10:39:05:14  10:39:10:23\r\n{\\an1}-Bonjour Thomy,\r\nbienvenue \u00e0 celine-check.\r\n\r\n10:39:15:08  10:39:18:16\r\n{\\an1}L'id\u00e9e c'est d'assurer\r\nune mission classique.\r\n\r\n10:39:18:21  10:39:21:21\r\n{\\an1}Il faudra que tu sois\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Matthias\r\n\r\n10:39:22:02  10:39:24:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'atterrissage et apr\u00e8s.\r\n\r\n10:39:24:09  10:39:26:09\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:39:26:13  10:39:29:23\r\n{\\an1}-Puis tu nous feras un retour.\r\n\r\n10:39:30:04  10:39:34:01\r\n     -Chez Rega 3, T.von Wyl\r\nintervient en tant qu'instructeur.\r\n\r\n10:39:34:06  10:39:37:19\r\n    Il est charg\u00e9 d'observer\r\n  les op\u00e9rations et d'analyser\r\n\r\n10:39:38:00  10:39:40:01\r\n les comp\u00e9tences de l'\u00e9quipage.\r\n\r\n10:39:40:06  10:39:43:09\r\n        Cette proc\u00e9dure\r\n    s'appelle unline-check.\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:47:13\r\n  -Thomy, tu as quelque chose\r\n\u00e0 nous dire pour leline-check ?\r\n\r\n10:39:47:18  10:39:49:20\r\n           -Je vais me focaliser\r\n\r\n10:39:50:01  10:39:51:11\r\n       sur Matthias\r\n\r\n10:39:51:15  10:39:54:00\r\n{\\an3}                       et le noter,\r\n\r\n10:39:54:05  10:39:57:07\r\n           mais dans une interaction\r\n                avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:39:57:11  10:40:00:16\r\n         Je n'aurai pas\r\n     qu'un r\u00f4le de figurant,\r\n\r\n10:40:00:21  10:40:05:07\r\nje suis l\u00e0 pour offrir une assistance\r\n     m\u00e9dicale suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:40:05:11  10:40:07:04\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:40:07:09  10:40:08:22\r\n       Un signal retentit\r\n\r\n10:40:09:03  10:40:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:13:05  10:40:17:19\r\n  -On vient de nous appeler pour\r\nun accident impliquant un tracteur.\r\n\r\n10:40:18:00  10:40:22:15\r\n{\\an1}On ne sait pas qui se trouve sur\r\nplace mais on doit porter secours.\r\n\r\n10:40:22:20  10:40:24:15\r\n       Musique tr\u00e9pidante\r\n\r\n10:40:24:20  10:40:29:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:29:19  10:40:31:04\r\n               OK !\r\n\r\n10:40:31:09  10:40:33:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:33:08  10:40:39:11\r\n...\r\n Communications radio en anglais\r\n\r\n10:40:39:16  10:40:43:05\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:40:43:10  10:40:46:12\r\n      -Destination Kerns,\r\n    dans le canton d'Obwald.\r\n\r\n10:40:46:17  10:40:48:14\r\n  *-Le centre de traumatologie\r\n\r\n10:40:48:19  10:40:52:11\r\n    le plus proche, c'est Lucerne ?\r\n*-Exactement.\r\n\r\n10:40:52:16  10:41:00:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:00:10  10:41:02:18\r\n*-L\u00e0, en bas, il y a un tracteur.\r\n\r\n10:41:02:23  10:41:06:02\r\n       *-Tu vois la ligne\r\n   \u00e0 haute tension qui monte ?\r\n\r\n10:41:06:07  10:41:07:19\r\n     *Je vais vers le pont.\r\n\r\n10:41:08:00  10:41:09:13\r\n        *Difficile \u00e0 dire\r\n\r\n10:41:09:18  10:41:11:07\r\n      si on peut atterrir.\r\n\r\n10:41:11:11  10:41:13:10\r\n  -Dans le prochain \u00e9pisode...\r\n\r\n10:41:13:14  10:41:17:14\r\nNous saurons pourquoi ce tracteur\r\n     a quitt\u00e9 sa trajectoire\r\n\r\n10:41:17:19  10:41:20:17\r\net comment se porte son conducteur.\r\n\r\n10:41:20:22  10:41:24:07\r\n   L'\u00e9quipage du jet-ambulance\r\n      se rendra \u00e0 Majorque\r\n\r\n10:41:24:11  10:41:27:14\r\n         pour rapatrier\r\n un patient atteint de myopathie\r\n\r\n10:41:27:19  10:41:29:06\r\n    qui s'est cass\u00e9 le bras.\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:35:06\r\n{\\an3}         -Je suis soulag\u00e9 de pouvoir\r\n          \u00eatre rapatri\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:41:35:11  10:41:38:13\r\n-Rega 10 ira secourir un alpiniste\r\n\r\n10:41:38:18  10:41:41:01\r\n   qui a d\u00e9viss\u00e9 de 20 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:41:42:17  10:41:48:06\r\n      Communications radio\r\n       en suisse allemand\r\n\r\n10:41:48:11  10:41:51:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:52:14  10:41:55:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4655", "id": "4655", "name": "Rega 1414 - Les secours arrivent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673911", "comment": "Audio 3+4 : audiodescription", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CAM und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027935", "position": "1"}}]}]}