{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2350&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2375&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2325&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0D6947DC-E28B-4DC7-B7E0-6083621FEE02", "internalArchiveId": "0D6947DC-E28B-4DC7-B7E0-6083621FEE02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Londres et Bruxelles entament les n\u00e9gociations sur le Brexit alors que Theresa May est affaiblie", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier a accueilli lundi le ministre britannique David Davis \u00e0 Bruxelles pour entamer les n\u00e9gociations sur le retrait du Royaume-Uni de l'UE, alors que Theresa May sort consid\u00e9rablement affaiblie des r\u00e9centes \u00e9lections.\r\n\r\nLondres et Bruxelles entament les n\u00e9gociations sur le Brexit alors que Theresa May est affaiblie  \r\n18h.. on va revenir sur le Brexit. Le jour est important : Londres et Bruxelles sont entr\u00e9es aujourd'hui dans le vif du sujet. Pr\u00e8s d'un an jour pour jour apr\u00e8s le vote des Britanniques. Le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier a accueilli le ministre britannique David Davis au si\u00e8ge de la commission europ\u00e9enne pour entamer les n\u00e9gociations qui doivent sceller le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne. ^\r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, cela aurait d\u00fb \u00eatre un jour de gloire pour Theresa May, qui pensait arriver en position de force apr\u00e8s les \u00e9lections. Or on le sait, c'est le contraire qui s'est produit, la Premi\u00e8re ministre est consid\u00e9rablement affaiblie.\r\nOui elle est extr\u00eamement fragilis\u00e9e sur le plan politique, mais son mandat est d\u00e9sormais plomb\u00e9 aussi par une s\u00e9rie invraisemblable d'\u00e9v\u00e9nements tragiques, le dernier desquels s'est produit pas plus tard que hier soir lorsque camionnette a fonc\u00e9 sur des fid\u00e8les qui quittaient une mosqu\u00e9e proche de la station de m\u00e9tro de Finsbury Park \u00e0 Londres. une attaque qualifi\u00e9e de terroriste, qui avait cette fois-ci pour cible des musulmans . \r\nCela fait donc la quatri\u00e8me attaque en trois mois au Royaume-Uni et \u00e0 cela s'ajoute l'effroyable incendie de la tour Grenfell \u00e0 Londres, dont le bilan macabre s'est alourdi \u00e0 79 morts aujourd'hui.\r\nAlors bien s\u00fbr, la Premi\u00e8re ministre n'est responsable de ces drames, mais ils ont mis en lumi\u00e8re des failles...\r\nEn ce qui concerne les attaques terroristes, les critiques ont surtout port\u00e9 sur les r\u00e9ductions d'effectifs policiers que Theresa May a supervis\u00e9es du temps o\u00f9 elle  dirigeait le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. ces coupes auraient affaibli le travail de pr\u00e9vention, affirment ses d\u00e9tracteurs.\r\nMais ce qui a plong\u00e9 la Premi\u00e8re ministre dans une v\u00e9ritable spirale d'impopularit\u00e9, c'est la maladresse avec laquelle elle a r\u00e9agi au drame de l'incendie de la semaine derni\u00e8re.\r\n*** Oui parce qu'elle a tard\u00e9 \u00e0 rencontrer des victimes et les r\u00e9sidents.\r\nDirect\r\n*** Et pour ajouter aux difficult\u00e9s, Theresa May est toujours \u00e0 la merci du parti unioniste d\u00e9mocrate d'Irlande du Nord, avec lequel elle doit conclure un accord si elle veut se maintenir au pouvoir.\r\nDirect\r\nFIN", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695621", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Londres et Bruxelles entament les n\u00e9gociations sur le Brexit alors que Theresa May est affaiblie / FOR_2017-06-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier a accueilli lundi le ministre britannique David Davis \u00e0 Bruxelles pour entamer les n\u00e9gociations sur le retrait du Royaume-Uni de l\u2019UE, alors que Theresa May sort consid\u00e9rablement affaiblie des r\u00e9centes \u00e9lections."], "variantIds": ["ece-8695621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:43Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBrexit, le jour est important, Londres et Bruxelles sont entr\u00e9s aujourd'hui dans le vif du sujet, pr\u00e8s d'un an jour pour jour apr\u00e8s le vote des Britanniques le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier a accueilli le ministre britannique, David Davis \u00e9tait au si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne pour entamer les n\u00e9gociations qui doivent sceller le retrait du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne Catherine Illitch, vous \u00eates en Direct de Londres alors serait d\u00fb \u00eatre un jour de gloire hein pour Theresa May qui pensait arriver en position de force apr\u00e8s les \u00e9lections, or on le sait, c'est le contraire qui se produit la Premi\u00e8re ministre consid\u00e9rablement affaiblie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, elle est extr\u00eamement fragilis\u00e9e sur le plan politique, mais son mandat est d\u00e9sormais aussi plomb\u00e9 par une s\u00e9rie invraisemblable d'\u00e9v\u00e9nements tragiques, le dernier desquels s'est produit, pas plus tard que hier soir lorsqu'une camionnette a fonc\u00e9 sur des fid\u00e8les qui quittaient une mosqu\u00e9e proche de la station de m\u00e9tro de Finsbury Park, \u00e0 Londres, une attaque qualifi\u00e9e de terroriste qui avait cette fois -ci pour cible des musulmans, cela fait donc la quatri\u00e8me attaque en 3 mois, au Royaume-Uni et \u00e0 cela s'ajoute l'effroyable incendie de la tour Grenfell \u00e0 Londres, dont le bilan macabre s'est alourdi \u00e0 79 morts aujourd'hui, alors bien s\u00fbr, la Premi\u00e8re, ce n'est pas responsable de ces drames, mais ils ont mis en lumi\u00e8re des failles en ce qui concerne les attaques terroristes, les critiques ont surtout port\u00e9 sur les r\u00e9ductions d'effectifs policiers que Theresa May a supervis\u00e9es, du temps o\u00f9 elle \u00e9tait dirig\u00e9e le le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, ces coupes auraient affaibli le travail de pr\u00e9vention, affirment ses d\u00e9tracteurs mais ce qui a plong\u00e9 v\u00e9ritablement la Premi\u00e8re ministre dans dans une spirale d'impopularit\u00e9, c'est la maladresse avec laquelle elle a r\u00e9agi au drame de l'incendie, la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nOui, Catherine, \u00e7a para\u00eet assez invraisemblable, mais leur ait vraiment tard\u00e9 \u00e0 rencontrer des victimes et des r\u00e9sidents aussi de la Tour qui a br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, lors de sa premi\u00e8re visite sur les lieux du sinistre, elle avait pas jug\u00e9 utile de parler aux habitants du quartier, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par les riverains qui l'avait accueilli le jour d'apr\u00e8s : sous un d\u00e9luge de hu\u00e9es d'appels \u00e0 la d\u00e9mission, mais ce n'est plus seulement la foule en col\u00e8re ou les \u00e9lus d'opposition qui portent un jugement c'est un verre sur elle au sein de son propre parti, les soutiens s'\u00e9vapore selon les journaux dominicaux, les conservateurs auraient donn\u00e9 \u00e0 leur leader 10 jours pour reprendre la main, faute de quoi, une tentative de putch serait organis\u00e9es contre elle, la presse de droite qu'il avait mise sur un pi\u00e9destal l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l\u00e2cher et pour ajouter \u00e0 ses difficult\u00e9s, Theresa May est \u00e9galement toujours \u00e0 la merci du Parti unioniste d\u00e9mocrate d'Irlande du Nord, avec lequel avec ce parti doit conclure un accord, si elle veut se maintenir au pouvoir, oui, car apr\u00e8s avoir perdu sa majorit\u00e9 lors des \u00e9lections du 8 juin elle a besoin du renfort de cette petite formation de 10 d\u00e9put\u00e9s pour pouvoir faire approuver son programme l\u00e9gislatif lors d'un vote au Parlement la semaine prochaine, mais un accord se fait toujours attendre en raison, semble -t-il, de multiples exigences financi\u00e8res que ce parti nord- irlandais cherche \u00e0 extraire, mais m\u00eame avec un accord, le sort de Theresa May est incertain car elle est tiraill\u00e9e dans son propre camp entre les europhobes qui ne veulent pas d\u00e9vi\u00e9 d'une ligne dure sur le Brexit et des \u00e9lus plus mod\u00e9r\u00e9e qui lui demande d'assouplir sa position dans ce contexte de guerres internes sur l'Europe qui ravage \u00e0 nouveau les conservateurs, difficile de voir comment Theresa May va pouvoir \u00e9merger en figures providentielle alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tellement \u00e9branl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [88%] :\r\nOn vous dit \u00e0 tout bient\u00f4t Catherine et les unit\u00e9s en Direct de Londres, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T16:43:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D70B866-2BB3-4501-8FED-D12A98242B13", "internalArchiveId": "6D70B866-2BB3-4501-8FED-D12A98242B13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde: une longue campagne s'annonce pour les \u00e9lections genevoises 2018", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bretton, Marc;Armanios, Rachad\r\nLes citoyens genevois renouvelleront leurs autorit\u00e9s cantonales dans 10 mois et presque tous les partis ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 les noms de leurs candidats. Regards crois\u00e9s de trois journalistes sp\u00e9cialistes de la politique genevoise: Marc Bretton, de la Tribune de Gen\u00e8ve, Rachad Armanios, du Courrier, et Sylvie Belzer, de la RTS.\r\n\r\nTable ronde: une longue campagne s'annonce pour les \u00e9lections genevoises 2018     \r\n*** Les citoyens genevois renouvelleront leurs autorit\u00e9s cantonales dans 10 mois. \r\nParticularit\u00e9: tous les partis, ou presque, ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 les noms de leurs candidats et aff\u00fbtent leurs armes. La campagnes sera longue, puisque le premier tour pour le Conseil d'Etat aura lieu le 15 avril prochain.  \r\nUn seul des 7 membres du Gouvernement ne se repr\u00e9sente pas, le lib\u00e9ral-radical Fran\u00e7ois Longchamp. Mais les app\u00e9tits sont voraces dans tous les partis. \r\nObservatoire ce soir sur les enjeux de ces \u00e9lections cantonales avec 3 journalistes\r\nMarc Bretton, journaliste politique locale \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nRachad Armanios, chef de la rubrique locale au Courrier\r\net Sylvie Belzer, de notre bureau genevois \r\nOn sort d'une s\u00e9quence de 4 \u00e9lections cantonales, Fribourg, Valais, Neuch\u00e2tel et Vaud, o\u00f9 il y a eu une certaine stabilit\u00e9.. pas de gros d\u00e9gagisme...\r\nA Gen\u00e8ve, 1 seul candidat ne se repr\u00e9sente pas, le PLR Fran\u00e7ois Longchamp. Est-ce que le jeu est ouvert? pourrait y avoir des gros changements? \r\nPLR et si\u00e8ge vacant\r\nCommen\u00e7ons donc par \u00e9voquer le seul si\u00e8ge qui sera laiss\u00e9 vacant, celui du PLR Fran\u00e7ois Longchamp, actuellement \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. \r\nPour se lancer dans la bataille aux c\u00f4t\u00e9s du sortant Pierre Maudet, le PLR a choisi la d\u00e9put\u00e9e et cheffe de groupe au Grand conseil, Nathalie Fontanet et le pr\u00e9sident du parti, Alexandre de Senarclens... ce sont de bons candidats pour assurer ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge ?\r\nMais insuffisant pour en regagner un troisi\u00e8me ?\r\nLe PLR est le 1er parti du canton et pourtant il n'est pas arm\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle pour reprendre ce troisi\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2013 avec Isabel Rochat ?\r\nDifficult\u00e9s \u00e0 trouver des candidats ?\r\n((Philippe Morel recal\u00e9.))\r\nPierre Maudet : sa r\u00e9\u00e9lection : une formalit\u00e9 ?\r\nEt si jamais Pierre Maudet devait \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 de plus hautes fonctions, quid ?\r\nEst-ce que lui-m\u00eame y croit ?\r\nAutres sortants :\r\nLe Vert Antonio Hodgers : r\u00e9\u00e9lection dans un fauteuil ?\r\nLe PDC, Luc Barthassat, quel pronostic ?\r\nLes si\u00e8ges attaqu\u00e9s\r\nLes plus fragiles semblent \u00eatre ceux du PDC Serge Dal Busco et du MCG Mauro Poggia, mais pas pour les m\u00eames raisons.. Doivent-ils s'inqui\u00e9ter et pourquoi ?\r\nSerge dal Busco, il encourt un risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu ? l'\u00e9chec de RIE 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans les urnes \u00e7a va lui coller \u00e0 la peau ?\r\nQui plus le PDC est surrepr\u00e9sent\u00e9 au Conseil d'Etat par rapport \u00e0 son poids politique \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\nMauro Poggia : ministre tr\u00e8s charismatique, tout le monde reconna\u00eet qu'il fait du bon travail mais va souffrir de la probable h\u00e9catombe de son parti, le MCG ?\r\nEt puis il y la socialiste Anne Emery-Torracinta. le si\u00e8ge PS n'est pas contest\u00e9 mais le PS avait pl\u00e9thore de candidats, et ceux qu'il s'est choisi en plus de la sortante, \u00e0 savoir Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz ont les dents longues et pourrait bien faire de l'ombre \u00e0 la magistrate elle-m\u00eame ?\r\nPeut- on imaginer qu'elle en soit pas r\u00e9\u00e9lue au profit de l'un des deux autres candidats du PS ?\r\nLe PS est-il en mesure de conqu\u00e9rir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge et au d\u00e9triment de qui ?\r\nA la gauche de la gauche, EAG (Ensemble \u00e0 gauche), pr\u00e9sente trois candidats (Pablo Cruchon, Jocelyne Haller et Salika Wenger), mais a \u00e9cart\u00e9 R\u00e9my Pagani, le maire de Gen\u00e8ve, comment interpr\u00e9ter ce qui sonne comme un d\u00e9saveu?\r\nC'est une erreur? R\u00e9my Pagani aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame de rassembler?\r\n***************************\r\n15 avril et 6 mai\r\nconseil d'Etat actuel :\r\nFran\u00e7ois Longchamp, PLR (ne se repr\u00e9sente pas)\r\nPierre Maudet, PLR\r\nSerge dal Busco, PDC\r\nLuc Barthassat, PDC\r\nMauro Poggia, MCG\r\nAnne Emery-Torracinta, PS\r\nAntonio Hodgers, Verts", "durationSec": 802, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Table ronde: une longue campagne s'annonce pour les \u00e9lections genevoises 2018 / FOR_2017-06-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens genevois renouvelleront leurs autorit\u00e9s cantonales dans 10 mois et presque tous les partis ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 les noms de leurs candidats. Regards crois\u00e9s de trois journalistes sp\u00e9cialistes de la politique genevoise: Marc Bretton, de la Tribune de Gen\u00e8ve, Rachad Armanios, du Courrier, et Sylvie Belzer, de la RTS."], "variantIds": ["ece-8695618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:44Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un moment dans le canton de Gen\u00e8ve puisque les citoyens Genevois renouvelleront leurs autorit\u00e9s cantonales alors c'est pas tout de suite, c'est dans 10 mois mais Particularit\u00e9 tous les partis ou presque ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 les noms de leurs candidats ils aff\u00fbtent leurs armes, la campagne sera donc longue puisque le 1er tour pour Conseil d'\u00c9tat aura lieu le 15 avril prochain un seul des 7 membres du gouvernement ne se repr\u00e9sente pas le lib\u00e9ral- radical Fran\u00e7ois Longchamp mais les app\u00e9tits sont voraces dans tous les partis alors observatoire ce soir sur les enjeux de ces \u00e9lections cantonales avec 3 journalistes Genevois Marc Breton bonsoir bonsoir vous journaliste politique locale \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios bonsoir, bonsoir, chef de la rubrique locale au Courrier et Sylvie Belzer de notre bureau Genevois bonsoir, alors on sort d'une s\u00e9quence de 4 \u00e9lections cantonales et Fribourg le Valais Neuch\u00e2tel et vous, il y a une certaine stabilit\u00e9, pas de gros d\u00e9gagisme comme on a connu en France Marc Breton \u00e0 Gen\u00e8ve, un seul candidat, ne se repr\u00e9sente pas celle PLR Fran\u00e7ois Longchamp est -ce que \u00e7a veut dire que que le jeu est ouvert ou est -ce qu'il pourrait avoir de de gros changements ce selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nDonc, a priori, comme vous l'avez dit, devrait pas y avoir de tr\u00e8s gros changements puisque un seul si\u00e8ge vacant va \u00eatre renouvel\u00e9, naturellement, les surprises sont toujours possibles, en particulier dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [81%] :\r\nEst ce qu'il y a des des justement d\u00e9cid\u00e9 consider des tas en poste qui pourraient se sentir en danger pour leur r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [86%] :\r\nIl y a beaucoup de noms qui aura, il y a des noms qui tourne mais il est toujours difficile de savoir si, si, on est dans dans des pr\u00e9visions tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse aussi on est dans des, dans des couloirs, on \u00e9voque par exemple Serge Dal Busco qui le ministre des Finances PDC PDC, on \u00e9voque aussi Madame Anne Emery-Torracinta, socialiste, voil\u00e0 on avait peut-\u00eatre encore Monsieur g\u00e8re membre du MCG, voil\u00e0 les les noms qui tourne savoir lequel aussi un autre sera concern\u00e9e, \u00e7a c'est le plus l'avenir le dira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [86%] :\r\nDonc a priori plut\u00f4t stabilit\u00e9 pour vous maintenant, autant \u00e0 cette Armanios partager ce constat c'est seront on part sur des rails ou est -ce qu'il y a quand m\u00eame un potentiel de surprise vu les noms qui sont sortis, un des candidats potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nAlors, contrairement au canton nouveau qui a fait preuve d'une \u00e9norme stabilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est beaucoup plus instable et je me permets une remarque pr\u00e9liminaire, c'est que, en tout cas je n'aime c'est vrai partout ailleurs, le plus dangereux prioritaire et surtout le Grand Conseil parce que si la l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 si difficile \u00e0 gouverner, c'est parce qu'effectivement au Grand Conseil, il y avait pas de majorit\u00e9 stable, elles \u00e9taient fluctuante au gr\u00e9 des des projets et le 1er enjeu sera l\u00e0, maintenant, de savoir au gouvernement quel sera si les cartes seront rebattues par par en parall\u00e8le on, on sait que la Gen\u00e8ve \u00e7a sera aussi assez ouvert parce que, effectivement, il y a certes que Monsieur Longchamp, qui ne se repr\u00e9sente pas mais les jeux sont assez ouverts les partis aiguisent leurs leurs leurs armes et puis il y a par exemple MCG qu'on dit dans une pente descendante qui a travers\u00e9 une crise, il y a la gauche de la gauche, qui esp\u00e8re doubler la mise mais qui, en fait, lui aussi en proie \u00e0 quelques difficult\u00e9s, le PS qui pourrait faire preuve de cette stabilit\u00e9 mais en r\u00e9alit\u00e9, au-del\u00e0 des noms qui ou des personnes qui vont qui vont gouverner ce qui est vraiment important de savoir c'est sur quelle majorit\u00e9 il pourront sa vie au au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [85%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, Sylvie Belzer, parlons de la majorit\u00e9, notamment de Maroc pour dire MCG, vous parliez tout \u00e0 l'heure monsieur Armanios de la question du Grand Conseil dont le le MCG risque \u00eatre tr\u00e8s affaibli avec ces \u00e9lections est -ce que \u00e7a peut mettre en danger de mort, en tout cas au niveau \u00e9lectoral, un conseiller d'\u00c9tat, comme monsieur Pottecher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [89%] :\r\nC'est un peu \u00e7a va \u00eatre un peu la la difficult\u00e9 de Munro Jack, il pourra plus tellement en tout cas, vraisemblablement, s'appuyer sur son son parti on pense quand m\u00eame que le MCG va perdre passablement de plumes aujourd'hui 10\u00e8me partie, mais depuis qu'\u00c9ric Stauffer \u00e9tait le parti le MCG, c'est un peu l'ombre de lui- m\u00eame, donc tous les observateurs, on s'attend, franchement, \u00e0 ce que le MCG perd des plumes maintenant Malraux reportage il y a tout le monde le reconna\u00eet quand m\u00eame un bon travail, une bonne connaissance des dossiers, c'est c'est quelqu'un qui a une une tr\u00e8s bonne notori\u00e9t\u00e9 et puis il y a un autre syst\u00e8me sur les bulletins de vote en en 2018, on va plus voter compact, on a plus vot\u00e9 des listes o\u00f9 on peut barrer certains noms, on devra vraiment l'\u00e9lecteur devra vraiment cocher cette non, les 7 conseillers qui veut voir au au Conseil d'\u00c9tat et \u00e7a clairement, c'est une prime pour la notori\u00e9t\u00e9 et une prime pour peut d\u00e9j\u00e0 notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [79%] :\r\nMarc Bretton de la Tribune de Gen\u00e8ve partager n'ce que ma repos peut aller au-del\u00e0 de, de, de l'attachement partisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [88%] :\r\nOui, ben, il l'a d\u00e9montr\u00e9 par son \u00e9lection, il est arriv\u00e9 en 7\u00e8me position, alors que le MCG avec l'UDC, donc il a r\u00e9ussi son op\u00e9ration bien s\u00fbr le MCG est en difficult\u00e9, mais en m\u00eame temps, il part de tr\u00e8s haut, c'est un parti qui est presque \u00e0 20 pourcent au au Grand Conseil donc diminuer, il est probable qu'il diminue, mais de l\u00e0, ce que la chute soit telle que le magistrat avec menac\u00e9e, c'\u00e9tait une autre paire de manches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [82%] :\r\nOui, Rachad Armanios la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [91%] :\r\nEurope d\u00e9j\u00e0 a quand m\u00eame fait un parcours assez exemplaire, je vais, je n'ai pas vu tr\u00e9bucher sur des dossiers, il a appr\u00e9ci\u00e9, maintenant on sait que l'\u00e9lectorat UDC sur lequel il a compt\u00e9 aussi pour arriver au gouvernement lui en veut \u00e9norm\u00e9ment sur la question du 9 f\u00e9vrier puisqu'il puisqu'il a combattu l'initiative de l'initier contre une migration de masse de fa\u00e7on proactive et \u00e7a c'est quelque chose qui qui ne passe pas du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, n\u00e9anmoins je j'ai relativement peu de souci pour lui mais maintenant on n'a pas de boule de cristal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [89%] :\r\nD'autant qu'il sera suffisamment menac\u00e9s par d'autres candidats UDC hein, pour l'instant c'est tomb\u00e9 ce matin \u00c9ric Stauffer va pas adh\u00e9rer \u00e0 l'UDC l'UDC a refus\u00e9 sa candidature, donc on voit pas tr\u00e8s bien quand m\u00eame, l'UDC menac\u00e9 Munro pour le le Conseil d'\u00c9tat maintenant pour ce qui est du Grand Conseil, c'est peut-\u00eatre un un petit peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [87%] :\r\nDans le le probl\u00e8me, c'est parfait, probl\u00e8me de Malraux, pots-de-vin, le probl\u00e8me du du MCG malgr\u00e9 tout de m\u00eame de l'UDC l'\u00e9ventuelle, peut-\u00eatre qu'il faut le dire avec \u00e9norm\u00e9ment de un nouveau parti que lancera \u00c9ric Stauffer si, si telle \u00e9tait le cas s'il r\u00e9ussissait \u00e0 faire le quorum et s'il se pr\u00e9sentait la la situation sera quand m\u00eame assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [90%] :\r\nAlors on va parler aussi d'un d'un autre nom que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure parmi ceux dont le sort pourrait \u00eatre menac\u00e9 en avril prochain, c'est le PDC Serge Dal Busco c'est vrai qu'il est, il menait 1 au niveau cantonal, en tout cas la la campagne sur RIE 3, on a vu que que \u00e7a pour, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec est -ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait lui coller \u00e0 la peau causer des des soucis Rachad Armanios. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense pas manque de figurer sur le ticket de l'entente est d\u00e9j\u00e0 en soi engage pas forc\u00e9ment de succ\u00e8s garanti, mais de d'avoir pas mal de longueurs d'avance, ceci dit, \u00e7a vous allez Busco il est vrai qu'on peut lui reprocher d'avoir \u00e9t\u00e9 relativement transparent d'avoir rassembl\u00e9 parfois un peu d\u00e9pass\u00e9 sur les questions budg\u00e9taires sur les n\u00e9gociations par exemple sur la refonte de la grille salariale des fonctionnaires, voire sur la question de la RIE III, effectivement, sur laquelle le Conseil d'\u00c9tat, mais toute la droite a pris un un sacr\u00e9 revers en votation f\u00e9d\u00e9rale pas seulement monsieur dal Busco m\u00eame s'il incarnait en tant que ministre des Finances, maintenant moi je, je, \u00e0 vue de nez je, je, j'ai en plus de peine \u00e0 dire qui serait menac\u00e9, je vois plus son coll\u00e8gue Luc Barthassat je vois plus menac\u00e9e parce qu'alors, lui, clairement, je pense que son bilan pas satisfaisant et les populaires, il est populaire, il avait fait des promesses \u00e0 cela pour fluidifier le trafic, \u00e0 mon avis, il n'a fait que des mesurettes et puis \u00e0 force de vouloir contenter tous les modes de transport on f\u00e2che tout le monde, maintenant c'est vrai que c'est quelqu'un qui a une sympathique et populaire et qui travaillent cette popularit\u00e9 \u00e0 savoir si l'\u00e9lecteur votera en fonction de son bilan en fonction de la sympathie qu'il peut susciter, \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire, et et voil\u00e0 tout \u00e7a reste assez ouvert, on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [83%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant, Sylvie Belzer, plut\u00f4t dal Busco ou, plut\u00f4t, plut\u00f4t que du bonheur, puis monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [89%] :\r\nAlors je ne partage pas tout \u00e0 fait l'avis de montrer l'agr\u00e9g\u00e9 d'Armanios dans le sang, soit effectivement Luc Barthassat horripile les politiques il horripile m\u00eame son bon son propre parti avec sa communication, le fait de tout ce d\u00e9ferlement sur sur les r\u00e9seaux sociaux etc, n'emp\u00eache il reste extr\u00eamement populaire et certes, il y a pas fait grand chose, mais en m\u00eame temps il y a pas f\u00e2ch\u00e9 fondamentalement les gens non plus en comptant un petit peu tout le monde, il sait aussi tr\u00e8s bien changer de cap, quand ils voient que \u00e7a lui est pas favorable et TPG, d'abord, il dit : il y aura des coupes apr\u00e8s il se rend compte que \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un toll\u00e9 donc il revient en arri\u00e8re, il trouve quand m\u00eame les subventions n\u00e9cessaires pour pour aller de l'avant, il y a pas ce jusqu'au-boutisme de, de, de Mich\u00e8le K\u00fcnzler qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans le m\u00eame d\u00e9partement et qui tenait envers et contre tout \u00e0 son projet, il arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 changer de cap et autres outre cette strat\u00e9gie -l\u00e0, je pense qu'il est il extr\u00eamement populaire et il va, \u00e0 mon avis \u00eatre r\u00e9\u00e9lu breton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [87%] :\r\nUn mot sur Luc Barthassat \u00e7a sent son pire ennemi, c'est lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e8re le son, son potentiel de de difficult\u00e9s son potentiel qu'il a inscrit d\u00e9fis techniques des difficult\u00e9s est important pour le reste, effectivement, c'est quelqu'un qui qui passe globalement bien qui parle comme sympathique, qui rassemble les gens, en tout cas, qui donne l'image, les rassembler et \u00e7a, \u00e7a passe assez bien, mais il faut souligner quand m\u00eame le le g\u00e9nie du PDC qui est quand m\u00eame le parti qui r\u00e9ussit la multiplication des magistrats, c'est un j'ai pas dit des \u00e9lus, c'est un parti qui est assez faible, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a \u00e0 peine 11 pourcent des des voix, \u00e7a vient de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, \u00e7a c'est clair, on va parle un petit peu de la gauche avec vous Rachad Armanios pour commencer, on \u00e9tait tout surpris en voyant l'assembl\u00e9e du Parti socialiste, de voir que Madame Torracinta, arriv\u00e9 3\u00e8me derri\u00e8re sur le ticket, derri\u00e8re messieurs Apoth\u00e9loz et Madame Salerno qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [89%] :\r\nAlors \u00e0 savoir si c'est des logiques de sections communales qui ont jou\u00e9 ou est -ce que c'est la base qui effectivement estime que c'est peut-\u00eatre la candidate qui l'le moins perf pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parmi les 3 c'est assez difficile \u00e0 dire, maintenant il reste pas moins que, parmi tous les candidats qui se pr\u00e9sentent et qui sont maintenant officiellement sorti du bois, je pense que Madame Emery-Torracinta est clairement celle qui est le plus en danger et le danger vient en fait de ses propres colistiers parce que le pari que fait le PS et la gauche en g\u00e9n\u00e9ral, c'est de placer en tout cas en 3\u00e8me une 3\u00e8me personne au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a va pas \u00eatre facile et s'ils \u00e9chouent \u00e0 mon avis Madame avait un certain \u00e0 quelques soucis \u00e0 se faire parce que il y a des excellentes candidatures dans son propre camp, monsieur Apoth\u00e9loz Madame Salerno, Monsieur Hodgers, qui devraient pas trop se faire de soucis parce qu'il a comme un bon bilan, il y a 2 candidats aussi verts qui sont peut-\u00eatre un peu moins connu, un peu moins visibles, n\u00e9anmoins, je pense qu'on Emery-Torracinta cumule \u00e0 cette concurrence chez elle une certaine difficult\u00e9 avec son bilan qui n'est pas mauvais, mais si on veut vraiment le r\u00e9sumer en une formule, je pense qu'elle a limit\u00e9 la casse, notamment au DIP, en limitant l'app\u00e9tit de la droite a \u00e0 se refaire, disons \u00e0 refaire l'\u00c9tat sur le dos de de de ce d\u00e9partement mastodonte et c'est pas tr\u00e8s enthousiasmant comme comme bilan, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose mais en plus de cela, elle a quand m\u00eame aussi braqu\u00e9 une partie de son \u00e9lectorat 7 c'est une ancienne enseignante qui a quand m\u00eame dit lors des gr\u00e8ves de 2015 aux enseignants leur envoyant courriers en gros entoure sch\u00e9matiser en leur disant : vous \u00eates irresponsable de faire la gr\u00e8ve des notes alors \u00e7a pour des fonctionnaires qui passe quasiment une semaine 10 jours dans la rue, c'est pas, c'est pas forc\u00e9 Saint-Sacrement engagement de leur dire qu'ils sont irresponsables face \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a \u00e7a braque voil\u00e0 il y a d'autres exemples, mais, mais on va se faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:40) [88%] :\r\nCe qu'on arrive, tant\u00f4t au terme de de ces discussions n'a pas \u00e9voqu\u00e9 pardon Pierre Maudet, qui semble lui \u00eatre dans un fauteuil, mais son nom circule aussi pour pour partir \u00e0 Berne, en tout cas pour tenter une aventure bernoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon, on ne sait pas ce qui va faire est -ce que c'est des choses qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s et l\u00e2ch\u00e9 le le canton de de Gen\u00e8ve MAP r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas un des confidents Pierre Maudet, mais je suis pr\u00eat \u00e0 na\u00eetre, il peut m'appeler d\u00e8s qu'il de qui le souhaitent, on en parlait tout \u00e7a, nous, ce qui est s\u00fbr, c'est que son d\u00e9part au Conseil f\u00e9d\u00e9ral poserait des difficult\u00e9s importantes au parti cantonal qui La\u00efla qui a, par ailleurs, 2 autres candidats, Madame Fontaine et Monsieur de Senarclens qui sont des gens tout \u00e0 fait respectable, mais qui ne sont pas aussi connu que lui, et donc il se retrouverait bien seul pour faire campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [96%] :\r\nSylvie Belzer \u00e7a tombe vraiment au plus mauvais moment pour lui, c'est un choix corn\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [90%] :\r\n\u00e7a tombe au tr\u00e8s mauvais moment pour le parti, moi, moi je suis pas persuad\u00e9 encore qui qui va \u00eatre tent\u00e9e par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral enfin tenter, il aimait est -ce qu'il va y aller, je pense qu'il y aura seulement s'il est absolument s\u00fbr d'avoir une chance mais \u00e7a tombe l'effectivement au mauvais moment pour Gen\u00e8ve parce qu'on voit pas tr\u00e8s bien qui on va trouver comme candidats sachant d\u00e9j\u00e0 que le PLR a eu \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 recruter un tous les cadors du parti Cyril Aellen le d\u00e9put\u00e9, on pense aussi \u00e0 Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises Romandes tous ces gens -l\u00e0 ont d\u00e9clin\u00e9, hein, alors il faudra trouver vraiment un bon candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [93%] :\r\n\u00e9lections donc en avril prochain, mais \u00e7a, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ferrailler en r\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve merci beaucoup Marc Bretton, journaliste politique \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, chef de la rubrique locale au Courrier et Sylvie Belzer de notre bureau Genevois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 soir\u00e9es et au Congo. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "Journaliste radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42620AB9-D861-4B8A-A182-F1FBF3D260B2", "internalArchiveId": "42620AB9-D861-4B8A-A182-F1FBF3D260B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rattachement de Moutier au canton du Jura vu par Maxime Zuber", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maxime Zuber, ancien maire de Moutier\r\nInterview de Maxime Zuber, ancien maire de Moutier, figure embl\u00e9matique de la lutte pour le d\u00e9part de la ville dans le canton du Jura, qui s'exprime sur son retrait volontaire de la campagne et sur les cons\u00e9quences du vote historique.\r\n\r\nLe rattachement de Moutier au canton du Jura vu par Maxime Zuber   09'02'' \r\nBonsoir Maxime Zuber... \r\n((Maxime Zuber, ancien maire de Moutier, figure embl\u00e9matique de la lutte pour le d\u00e9part de la ville dans le canton du Jura\r\n- le drapeau jurassien a flott\u00e9 longtemps sur la mairie, un peu provocateur... et l\u00e0, c'est bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9... c'est le r\u00eave de votre vie qui est r\u00e9alis\u00e9?\r\n- vous vous \u00eates volontairement mis en retrait de cette campagne. B\u00e9n\u00e9fique au final?\r\n- il y a tr\u00e8s peu de voix d'\u00e9cart, 137, laisse une ville de Moutier tr\u00e8s divis\u00e9e... Comment reconstruire apr\u00e8s \u00e7a?\r\n- avenir? s'ouvre une p\u00e9riode d'incertitude, d\u00e9pend des n\u00e9gociations entre les cantons de Berne et du Jura. \r\n378 personnes occup\u00e9es dans l'administration bernoise, 386 pour l'h\u00f4pital... \r\nOr Jura a v\u00e9cu des plans d'\u00e9conomie, dont Optima... r\u00e9examen des t\u00e2ches de l'Etat... sera difficile de tenir les promesses\r\n- les \u00e9coles.. 2 de niveau secondaire 2, dont 1 est une section d\u00e9centralis\u00e9e du gymnase de Bienne... Beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves du Jura bernois.. l\u00e0 aussi, des questions concr\u00e8tes pas faciles...\r\n- en fait, ce rattachement, pour qu'il se passe bien, il faudra une excellente collaboration entre le Jura et Berne. Or on a compris dans les propos du conseiller d'Etat Pierre-Alain Schnegg hier que les n\u00e9gociations seront serr\u00e9es, le canton de Berne ne fera pas de cadeaux.... \r\n- les citoyens de Moutier pourront participer aux \u00e9lections cantonales jurassiennes de l'automne 2020. 7 d\u00e9put\u00e9s pour la ville. Est-ce qu'on peut imaginer que vous soyez candidat, au Parlement, voire au Gouvernement?\r\n- changement des \u00e9quilibres politiques: l'UDC, qui a toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance du Jura, et au vote de Moutier, va sans doute gagner en puissance dans le Jura. Vous le socialiste, content avec \u00e7a?? \r\n- Ecoles en sursis\r\nMoutier compte aussi deux \u00e9coles de niveau secondaire II: l'Ecole de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e qui est une section d\u00e9centralis\u00e9e du gymnase de Bienne et deux domaines du ceff. Le premier \u00e9tablissement compte quelque 120 \u00e9l\u00e8ves et le second 560 dont une majorit\u00e9 domicili\u00e9e dans le Jura bernois.\r\n\"La direction du ceff devra entamer une r\u00e9flexion sur son avenir\", a estim\u00e9 Michel Walthert. Il s'agira de n\u00e9gocier l'offre de formation entre les deux cantons. Avant le vote, la direction de cette \u00e9cole avait expliqu\u00e9 que le chantier serait cons\u00e9quent en cas de oui et qu'il faudrait vivre une p\u00e9riode d'incertitude.))", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695611", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le rattachement de Moutier au canton du Jura vu par Maxime Zuber / FOR_2017-06-19T18:05:01_developpement-2", "Forum du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Maxime Zuber, ancien maire de Moutier, figure embl\u00e9matique de la lutte pour le d\u00e9part de la ville dans le canton du Jura, qui s'exprime sur son retrait volontaire de la campagne et sur les cons\u00e9quences du vote historique."], "variantIds": ["ece-8695611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:43Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPar Maxime Zuber bonsoir, cet ancien maire de Moutier figure embl\u00e9matique, un de la lutte pour le le d\u00e9part de la ville, dans le canton du du Jura se rappelle que le drapeau jurassien a flott\u00e9 longtemps sur la mairie s'\u00e9tait un peu provocateur, l\u00e0 c'est bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9, c'est c'est quoi, c'est le r\u00eave de votre vie qui est enfin r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nJe ne sais pas si c'est le r\u00eave de, de, de ma vie, mais en tout cas c'est la fin d'un long processus qui a, qui a requis de l'engagement de la d\u00e9termination de la conviction, mais c'est un processus collectif et on a vu hier une foule immense, faire la f\u00eate, on a vu la jeunesse de Moutier se mobiliser pour c'est apoth\u00e9ose en fait de de ce processus politique et je crois qu'effectivement on a je pense qu'on a tourn\u00e9 une page de l'histoire et puis que cette jeunesse peu pourra dire qu'elle a particip\u00e9 \u00e0 ce moment historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [97%] :\r\nVous \u00eates mis volontairement en retrait de cette campagne au final c'\u00e9tait c'\u00e9tait b\u00e9n\u00e9fique pour vous de dispara\u00eetre un peu pendant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nJ'en suis convaincu parce que j'essaie d'imaginer quelle quelle aurait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame campagne avec Maxime Gilbert \u00e0 la mairie Moutier, je pense que, il y aurait une une personnalisation de de la campagne des opposants, on m'aurait pr\u00eat\u00e9 toutes sortes d'ambitions farfelues et en fait la question de de de la lib\u00e9ration de Moutier c'est c'est pas une question d'ambition personnelle de qui que ce soit, c'est vraiment la suite logique de l'histoire, c'est la r\u00e9paration d'une blessure et je suis tr\u00e8s fier d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 ma mani\u00e8re et et dans l'ombre, c'est derniers mois \u00e0 ce que cette blessure puisse \u00eatre heureux referm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\nVous parlez de de blessures c'est un vocabulaire qui qui \u00e9voque une douleur \u00e0 quelque chose de de compliquer, il y a, il y a quand m\u00eame des points qui vont \u00eatre difficiles \u00e0 aussi entrevoir dans l'avenir, c'est tous les Liens administratifs qui \u00e9taient ici avec le contr\u00f4leur qui faudra retisser avec le canton du Jura on parle souvent de l'h\u00f4pital, mais il y aura toute la question des \u00e9coles notamment c'est des points importants pour les citoyens, l\u00e0 aussi c'est beaucoup d'incertitudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, en fait, Olivier dans le domaine des \u00e9coles, il y a d\u00e9j\u00e0 une collaboration qui tr\u00e8s soutenue entre les cantons si je je pense ici aux \u00e9coles, aux \u00e9coles professionnelles les les jeunes se forment, ind\u00e9pendamment de la de la fronti\u00e8re cantonale, la formation est organis\u00e9 au travers d'associations professionnelles, donc je vois pas vraiment vraiment de de soucis \u00e0 faire en sorte qu'on puisse continuer \u00e0 presque comme aujourd'hui apporter des am\u00e9nagements qui, avec une bonne volont\u00e9 politique ne poseront aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [92%] :\r\nIl y a 378 personnes exactement qui sont occup\u00e9es dans l'administration bernoise a Moutier 386 pour l'h\u00f4pital, on sait que le Jura a connu des probl\u00e8mes avec ses finances et les plans d'\u00e9conomies Optima qu'est -ce qui vous permet de penser qu'\u00e0 terme \u00e7a va pas aussi s\u00fbr serr\u00e9es pour les personnes qui aujourd'hui sont engag\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nJe peux vous poser la m\u00eame question, hein, donc dans le canton de Berne, puisque le canton de Berne est sur le point de mettre en oeuvre un train de nouvelles \u00e9conomies ont donc on pourrait se poser exactement la m\u00eame question dans le statu quo en fait ce qu'il faut ce qu'il faut savoir, c'est que la ville de Moutier va continuer de se d\u00e9velopper, comme c'est le cas et peut-\u00eatre mieux en profitant d'un pouvoir de de de proximit\u00e9 avec le le canton du Jura et moi je, je n'ai aucune crainte je je ne, je ne crains pas, c'est ce que vous qualifiez d'incertitude parce que ces incertitudes seront d'autant plus facilement lev\u00e9 qu'on aura des partenaires qui sont beaucoup plus proches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [86%] :\r\nPar les 2 partenaires proches pour pour le Jura mais il y a aura 2 partenaires dans les n\u00e9gociations sur le canton de Berne, le canton du Jura, hier, on entendait le Conseil d'\u00c9tat Pierre-Alain Schnegg qui disait que les n\u00e9gociations seraient s\u00e9rie que le canton de Berne ne fera pas de cadeau, ce texte va quand m\u00eame \u00eatre un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 savoir se pose la question de savoir si monsieur Schneck sera encore l\u00e0, puisque on a des \u00e9lections bient\u00f4t monsieur Schnegg a perdu, entre guillemets, la bataille de Moutier et je pense que les \u00e9lecteurs bernois vont se poser des questions quant \u00e0 la responsabilit\u00e9, l'engagement de Monsieur Schnegg dans cette campagne parce que je pense qu'il porte une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9faite du camp du camp bernois ensuite, moi je n'ai aucun souci avec le reste du gouvernement il y a une volont\u00e9 d'ouverture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, notamment par monsieur le conseiller d'\u00c9tat Bernard pull Vert, une volont\u00e9 de faire en sorte que, quel que soit le r\u00e9sultat, on puisse faire en sorte que la ville de la ville de Moutier continue de se d\u00e9velopper, donc moi je ne vois pas de soucis \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nMaxime Zuber, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps maire de Moutier, maire de toute la ville, l\u00e0 on a l'impression d'une d'une ville quand m\u00eame tr\u00e8s divis\u00e9e, il y avait 137 voix d'\u00e9cart sur un taux de participation de pr\u00e8s de 90 pourcent donc donc on peut dire que c'est c'est hyper serr\u00e9 que pratiquement tout le monde a donn\u00e9 son son avis comment reconstruire une unit\u00e9 dans dans cette ville, apr\u00e8s \u00e7a, parce que \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [90%] :\r\nC'est en fait le jeu d\u00e9mocratique : un, il se trouve que quand vous lancez une pi\u00e8ce de monnaie, il y a une chance sur 2 qu'elle tombe sur pile, hein, quand vous voulez faire en sorte qu'une ville change de canton vous partez tr\u00e8s nettement perdant, a priori, et puis l\u00e0, il y a eu une mobilisation tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour le changement de l'appartenance cantonale, on est arriv\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 qui est indiscutable et en fait le jeu d\u00e9mocratique veut que on accepte ce ce r\u00e9sultat, donc il n'y a pas de division, on peut \u00eatre fier en fait de nos syst\u00e8mes de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse qui permet de r\u00e9gler de mani\u00e8re tr\u00e8s fine les Les probl\u00e8mes d\u00e9mocratique, justement, et en fait les gens qui ont perdu parce qu'il y a effectivement des gens qui ont perdu et, bien entendu, hier, les vainqueurs leur tendre leur tendre la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [86%] :\r\nLes d\u00e9faites parfois plus am\u00e8re que d'autres et -ci comme elle, elle est proche de l'identit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre plus difficile \u00e0 vivre et \u00e0 passer par- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 sortes de de perdants, il y a des gens qui effectivement ont eu des craintes qui ont \u00e9t\u00e9 sensibles aux arguments anxiog\u00e8ne qui ont \u00e9t\u00e9 mises en avant dans la dans la campagne par les partisans du non qui en toute bonne foi, se sont dit que c'\u00e9tait que le que le statu quo \u00e9tait synonyme de de s\u00e9curit\u00e9 et ces gens -l\u00e0, je pense que tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement ils vont comprendre que la ville de de Moutier pourra prosp\u00e9rer se se d\u00e9velopper dans dans le nouveau cadre et avec ce que le parlement du canton du Jura, lui, a plus que promis et puis il y a ceux qui portent une part de responsabilit\u00e9 dans leur d\u00e9faite parce que finalement, ces gens -l\u00e0 qui sont, on le sait tr\u00e8s proche de de de l'UDC ont men\u00e9 une campagne de m\u00e9chancet\u00e9, de, de, de, de, de stigmatiser stigmatisation et de grossi\u00e8ret\u00e9 et je pense qu'ils sont responsables de leur d\u00e9faite avec cela, ce sera un peu plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est clair, c'est pas comme \u00e7a que vous allez recoller les diff\u00e9rents, les diff\u00e9rents camps avec ses propos vous attiser quand m\u00eame un petit peu le conflit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [91%] :\r\nEst-ce attiser le conflit que de relever des faits de campagne, on vous sent un peu compliqu\u00e9 parfois de travailler avec des gens qui vous sont trait\u00e9s de rats, je pense que c'\u00e9tait une erreur, c'\u00e9tait une erreur, c'est un calcul politique de l'UDC, mais c'\u00e9tait une erreur, et encore une fois, une partie de la d\u00e9faite s'explique par ce type de campagne ce Style de campagne qui ne correspond pas \u00e0 la ville de Moutier \u00e0 la population de Moutier une population tol\u00e9rante, ouverte, accueillante Moutier est une ville de culture et de civilisation et ce ce genre de campagne l\u00e0 ne lui correspond absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [89%] :\r\nVous avez raison et adresser \u00e0 vous dites Maxime Zuber, vous voulez le socialiste parce que il y a beaucoup d'UDC hein, du c\u00f4t\u00e9 de Moutier, c'est les gens qui vont aujourd'hui int\u00e9gr\u00e9 la vie politique jurassienne, \u00e7a va sans doute renforcer l'UDC du canton du Jura est -ce que \u00e7a veut dire qu'on aura des batailles beaucoup plus \u00e2pre aussi au Parlement jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [90%] :\r\nAlors, j'en sais rien je, moi je me suis retir\u00e9 de la vie politique, je pense que le jeu politique va reprendre ses droits, \u00e7a c'est un constat, oui, oui, bien s\u00fbr, le le jeu politique va reprendre ses droits, tr\u00e8s rapidement, il y aura \u00e9videmment des \u00e9lections, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de cette cette d\u00e9put\u00e9s qui devrait \u00eatre \u00e9lu dans ce cercle \u00e9lectoral de de Moutier, effectivement, je pense que il y aura un d\u00e9put\u00e9 UDC peut-\u00eatre de jours je n'en sais rien, c'est il appartiendra \u00e0 la population d'en d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [87%] :\r\nEt vous Maxime Zuber \u00e7a vous int\u00e9resserait d'\u00eatre candidat au Conseil d'\u00c9tat homme il va devenir ministre jurassien, \u00e0 terme, \u00e7a pourrait vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la question qu'on va poser mais il faudra depuis c'est \u00e7a de de depuis un temps, j'ai toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que, en fait, cette ce ce combat pour la lib\u00e9ration de Moutier n'avait rien n'\u00e9tait absolument pas li\u00e9e \u00e0 quelques ambitions personnelles, que ce soit et puis je persiste et je signe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [95%] :\r\nMerci beaucoup Maxime Gilbert, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum pour commenter cette d\u00e9cision historique d'hier de la ville de Moutier qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le canton du Jura, ce sera r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 partir de 2021 une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B22892C-85E5-4474-A874-82C5FAE73DEF", "internalArchiveId": "8B22892C-85E5-4474-A874-82C5FAE73DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. La d\u00e9mission de Didier Burkhalter montre-t-il l'\u00e9chec du syst\u00e8me de coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? : Interview d'Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste, politologue et analyste de la vie politique suisse", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Andreas Gross tire de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter un constat d'\u00e9chec du fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en particulier de la coll\u00e9gialit\u00e9, devenue une force de blocage.", "durationSec": 597, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695620", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "d\u00e9mission", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["Le retrait de Didier Burkhalter montre-t-il l'\u00e9chec du syst\u00e8me de coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-06-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["Interview d'Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste, politologue, analyste de la vie politique suisse. Il tire de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter un constat d'\u00e9chec du fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en particulier de la coll\u00e9gialit\u00e9, devenue une force de blocage."], "variantIds": ["ece-8695620"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:44Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDes Gross bonsoir, ancien conseiller national socialiste, politologue infatigable observateur commentateur, analyste de notre vie politique, on va revenir avec vous sur la d\u00e9mission de Didier Burkhalter alors vous \u00e9tait tr\u00e8s attentif \u00e0 ses paroles, notamment dans Forum mercredi pass\u00e9 quand on a interview\u00e9 apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9cision et puis vous y avez d\u00e9cel\u00e9 un constat d'\u00e9chec, celui du fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui, hein, vous l'avez \u00e9crit samedi dans votre chronique du Quotidien jurassien, constat d'\u00e9chec, en particulier de la coll\u00e9gialit\u00e9 et qui serait devenu une force quelque part de blocage, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [86%] :\r\nAlors Monsieur Burkhalter, vous allez vous avait provoqu\u00e9 une un discours totalement un 1300 parce que il a essay\u00e9 de faire comprendre qu'est ce qu'il a v\u00e9cu, il a le lait et l\u00e0 vous dire une phrase d'une profondeur et d'une critique incroyable, elle a dit que la culture politique en Suisse consiste actuellement \u00e0 refuser le probl\u00e8me quand on estime que sa solution n'est pas majoritaire alors d'abord il faut demander est-ce que il a dit est -ce qu'il a pens\u00e9 \u00e0 la culture en dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral, il a dit culture politique en Suisse, c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e marche pour moi je pense que c'est une \u00e9l\u00e9ment de la culture au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors on refuse le probl\u00e8me parce que on n'a pas encore compris comment r\u00e9soudre le probl\u00e8me n'a, n'a, n'a n'c'est tr\u00e8s coutume en Suisse, parce que moi j'ai aussi v\u00e9cu \u00e7a n'est -ce pas, vous vous souvenez que la Suisse sans arm\u00e9e qu'on nous allons commencer, on a dit c'est une catastrophe \u00e7a 1 pourcent la la fin sans pour montrer que ces gens qui pensent qu'on ne \u00e7a, ils ont une erreur c'est la pas en d\u00e9clench\u00e9 un d\u00e9bat totalement intense, on discute avec beaucoup des gens avec des milliers, des gens, et dans ces d\u00e9bats, le la majorit\u00e9 oh la la, population le peuple, il voit que il y a une autre, il y a des autres possibilit\u00e9s, il a des autres majorit\u00e9 que on a on aurait anticip\u00e9 et pour \u00e7a il faut avoir la libert\u00e9 de discuter, de Patrick de convaincre Monsieur Burkhalter, il a aussi dit si c'est vrai ce qu'il pense, c'est, c'est une sorte, n\u00e9gation de la politique parce que la politique, comme il a aussi dit consiste exactement de porter des projets qui sont pas ceux qu'on majoritaire mais quand on trouve une majorit\u00e9, c'est le devoir d'un politicien intelligent ou cr\u00e9atif aussi courageux de montrer qu'il y a des plus Polti majorit\u00e9 et pour pour des choses pour des bonnes choses qui n'existent pas encore si c'est vrai ce qu'il dit, on pourrait dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui elle n'a pas le lit la libert\u00e9 de convaincre discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [87%] :\r\nMais \u00e7a, c'est vraiment un probl\u00e8me samedi Gross parce que c'est vrai, hein, les conseillers g\u00e9n\u00e9raux qui sont pas ceux qui d\u00e9fendent souvent des id\u00e9es tr\u00e8s forte, \u00e0 moins qu'elles soient majoritaires parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un petit peu de machine \u00e0 compromis mais c'est aussi le r\u00f4le des parlementaires, vous en \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, il faisait vivre justement ces id\u00e9es, que peut-\u00eatre des conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes ne pouvait pas exprimer avec toute leur force. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [85%] :\r\nAlors d'abord, maintenant nous avons le conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce socialiste, vous avez peut-\u00eatre m\u00eame raison que l\u00e0 il y a une diff\u00e9rence entre les socialistes et les lib\u00e9raux, lui c'est un un livre ou un radical lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire de la majorit\u00e9 et de la et moi je pense qu'on pourrait demander est -ce que c'est une question personnelle ou la question syst\u00e8me si ces syst\u00e8mes, \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas le droit de dire publiquement ce qu'il pense ind\u00e9pendant du pas du du position autour du d\u00e9cisions de la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ainsi si vous imaginez que vous avez quelqu'un comme Monsieur Couchepin est -ce que vous pensez que Monsieur Couchepin aurait aurait r\u00e9agi d'une mani\u00e8re comme \u00e7a qui a n'est qu'il a renonc\u00e9 \u00e0 son travail, qu'on va que de la convaincu qu'on a convictions pour elle se retirer, moi je pense pas, malgr\u00e9 le syst\u00e8me de la coll\u00e9gialit\u00e9 que normalement on dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe dire ce qu'il n'a pas encore une majorit\u00e9 de de dans le temps, l'ex\u00e9cutif derri\u00e8re lui Couchepin aurait certainement essayer de trouver, de former, de construire la majorit\u00e9 et parce que la la coll\u00e9gialit\u00e9 si on si on exc\u00e8de l'accord Lydiate seulement si apr\u00e8s qu'on arrive, d\u00e9cision il faut la respecter mais en manque que vous faites la lessive, la discussion la d\u00e9cision o\u00f9 vous devrez avoir la libert\u00e9 \u00e0 tout dire \u00e0 tout le monde, assist\u00e9 pour montrer que quelque chose est possible que la coll\u00e9gienne de la coll\u00e8ge va pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [90%] :\r\nDonc tout dire \u00e0 tout le monde, c'est-\u00e0-dire y compris au public pas seulement laiss\u00e9 dire que les discussions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avant une d\u00e9cision pourrait \u00eatre sur la place publique, c'est \u00e7a que vous souhaiteriez par la d\u00e9mocratie suis absolument monarque changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [86%] :\r\nNon pas, surtout pas, il fallait \u00e9duquer par exemple, la carri\u00e8re de Monsieur Couchepin, moi, je suis s\u00fbr que souvent, il a fait, il a dit, fait des choses parce que il a une fois aussi commencer \u00e0 dire que 67 la r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [84%] :\r\nC'est justement \u00e7a fait naturellement pour son parti aux catastrophe mais il a dit \u00e7a parce que il a pens\u00e9 que c'est juste, alors je pense que c'est c'est moi, j'ai maintenant penser est -ce que c'est un d\u00e9faut du syst\u00e8me, c'est \u00e7a, c'est pourrait \u00eatre d\u00e9faut de syst\u00e8mes, si on arrive d\u00e9finition 13 \u00e0 \u00e9troite si on a aussi une d\u00e9finition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est seulement une administrateur mais nous avons aujourd'hui, nous avons besoin de gouvernements qui qui qui fait aussi qui m\u00e8ne aussi qui qui qui poussent la discussion qui qui sont, qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [84%] :\r\nC'est plus qu'une machine \u00e0 enregistrer les majorit\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 faits n'est -ce pas l\u00e0 Monsieur Tib\u00e9ri pour il a montr\u00e9 un probl\u00e8me que Tata ailleurs, personne n'a r\u00e9agi qui mani\u00e8re comme \u00e7a, on a tout de suite heurt\u00e9 sur les sur les noms des c'\u00e9tait des futures mais on a, on a laiss\u00e9 aller cette r\u00e9flexion qui se qui est tr\u00e8s profond, parce que si c'est vrai que c'est le syst\u00e8me qui qui la a il a \u00e9vit\u00e9 qu'il pourrait faire son travail Software que il faut r\u00e9fl\u00e9chir et il faut dire non, c'est une interpr\u00e9tation du syst\u00e8me que n\u00e9anmoins on aimerait pas un aimerait ouvert ouvert ouvrir aussi au aussi permettre la libert\u00e9 \u00e0 convaincre, \u00e0 discuter, \u00e0 lancer des nouveaux \u00e9lus solutions essentiel pour en conserver dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, Andreas Gross, vous \u00e9voquiez Pascal Couchepin ce m\u00eame moment, il y avait aussi Christophe pleur\u00e8rent au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait un moment o\u00f9 peut-\u00eatre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se sont un peu plus libres de dire ce qu'il pensait qu'il briser un petit peu plus la coll\u00e9gialit\u00e9, c'\u00e9tait pas non plus la p\u00e9riode politique la plus calme que la Suisse moderne est connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [85%] :\r\nOui, mais je crois que c'est pas la m\u00eame chose, monsieur, elle a souvent fait des choses o\u00f9 il a montr\u00e9 qu'il n'a pas respect\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, les institutions, il a par exemple la parl\u00e9 en Turquie, des choses qui qui hantent les droits de l'homme, et l\u00e0 il a m\u00e9pris\u00e9 la convention des droits de l'homme, \u00e7a c'est donc chose c'est pas la m\u00eame chose, mais vous avez raison, d'une certaine mani\u00e8re comme l'horaire aussi toujours dit ce qu'il a pens\u00e9 ind\u00e9pendante du fait qu'il est dans une coll\u00e9gialit\u00e9, mais en m\u00eame temps on peut aussi dire que aujourd'hui, les gens sont plus disciplin\u00e9s, les gens respectent les institutions Monsieur Burkhalter et l'\u00e9t\u00e9 \u00e9lu aussi \u00e0 cause de cela mais quand m\u00eame l'institution permet une libert\u00e9 de convaincre de faire ce travail de conviction si vous \u00eates convaincu que c'est n\u00e9cessaire et je pense pas qu'il faut dire que moi je peux pas faire \u00e7a, alors je renonce, parce que, autrement, qui fait ce travail parce que il faut aussi savoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9sinformation AT avait connaissance qui sont qu'il a il a il impr\u00e9vu, il faut partager ses connaissances ou on peut, on peut dire, enfin, il faut transformer ces con naissance dans pour une perspective que les autres n'ont pas encore \u00e9teinte tout l'Europe c'est essentiel parce que il faut pas pendant et oublier que le sujet que nous r\u00e9fl\u00e9chissons o\u00f9 nous discutons, c'est l'appellation avec l'Europe et il voulait sauver les puis \u00e0 bilat\u00e9raux on les reposer de temps une niveau sup\u00e9rieur que aujourd'hui parce qu'ils pensent que si l'enfer il y a un temps en ce sens, \u00e7a va \u00e9roder et la Suisse a seulement qu'on a le choix de cette isol\u00e9 ou de, de, de participer totalement hors l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [89%] :\r\nUn des grosses termin\u00e9, peut-\u00eatre avec une petite question bah tiens sur la sur la succession, certains \u00e9voquent notamment Doris Leuthard aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui \u00e9tait un peu sur la ligne de 10 Burkhalter sur un certain nombre de points, pas forc\u00e9ment sur tous est -ce que selon vous c'est un sc\u00e9nario qui est plausible souhaitables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [87%] :\r\nC'est naturellement ce plausible si c'est souhaitable, on s'\u00e9tait c'est une option, mais je crois encore beaucoup plus important, c'est qui qui va succ\u00e9der \u00e0 il y a, il a des femmes tessinoise qui sont beaucoup plus qualifi\u00e9s, beaucoup plus, qui ont une bonne chance beaucoup de meilleures chances que l'homme, le chef du groupe qui est toujours cit\u00e9 parce que moi je pense que celui -l\u00e0 n'a pas l'envergure et aussi la statut qu'il faut pour Conseil f\u00e9d\u00e9ral actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [87%] :\r\nIgnacio K6 pour ne pas le citer, justement, merci infiniment devrait avec nous quelques instants Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur Barre et monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T16:45:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "ancien conseiller national socialiste, politologue et analyste de la vie politique suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F570B5-2364-40B0-AF8C-89B6FDAE8317", "internalArchiveId": "A0F570B5-2364-40B0-AF8C-89B6FDAE8317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine captiv\u00e9e par un v\u00e9ritable thriller politique qui oppose un milliardaire au Parti communiste", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits twitter Gwu Wen Gy\"\r\nLe combat d'un milliardaire face au Parti communiste est l'une des intrigues politiques les plus chaudes du moment en Chine. Ce bras de fer se joue \u00e0 coups de tweets, de secrets d'Etat, de mandat d'arr\u00eat international et de plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es en Chine et aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * La Chine captiv\u00e9e par un v\u00e9ritable thriller politique qui oppose un milliardaire au Parti communiste LANCEMENT 3 / MILLIARDAIRE DISSIDENT CHINOIS\r\n***Le combat d'un milliardaire face au parti communiste: c'est l'une des intrigues politiques les plus chaudes du moment en Chine. Un bras de fer qui se joue \u00e0 coups de tweets, de secrets d'Etats, de mandat d'arr\u00eat international, de plaintes p\u00e9nales en Chine et aux Etats-Unis.\r\nEt en toile de fond de ce thriller politique, Rapha\u00ebl Grand, le Congr\u00e8s du Parti Communiste chinois, qui aura lieu cet automne.\r\n  3'30''\r\n***EXTRO: Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant en Chine... pardon pour la ligne qui \"grattait\" un peu l'oreille.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695631", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine captiv\u00e9e par un v\u00e9ritable thriller politique qui oppose un milliardaire au Parti communiste / TUM_2017-06-19T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le combat d\u2019un milliardaire face au Parti communiste est l\u2019une des intrigues politiques les plus chaudes du moment en Chine. Ce bras de fer se joue \u00e0 coups de tweets, de secrets d\u2019Etat, de mandat d\u2019arr\u00eat international et de plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es en Chine et aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8695631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:06Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe combat d'un milliardaire face au Parti communiste, c'est l'une des intrigues politiques les plus chauds du moment, en Chine, un bras de fer qui joue \u00e0 coups de tweets de secrets d'\u00c9tat de mandat d'arr\u00eat international de plaintes p\u00e9nales aussi en Chine et aux \u00c9tats-Unis et en toile de fond de ce thriller politique Rapha\u00ebl Grand le congr\u00e8s du Parti communiste chinois qui aura lieu cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nOui, et ce milliardaire chinois s'appelle gourou ou Ngouli un nom qui fait trembler le pouvoir chinois Guo Wengui a fait fortune dans l'immobilier, c'est un homme de r\u00e9seau qui a tiss\u00e9 des Liens \u00e9troits avec Ma hygi\u00e8ne, l'ancien chef du contre- espionnage chinois tomber aujourd'hui en disgr\u00e2ce pour corruption going oui, lui, a d\u00fb quitter la Chine il y a 2 ans, il s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans un luxueux gratte-ciel de Manhattan et c'est depuis les \u00c9tats-Unis, qu'il a lanc\u00e9 sa guerre contre le pouvoir chinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [86%] :\r\nVous leur dites -nous en quoi Guangguang il repr\u00e9sente une menace pour P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nEh bien Monsieur serait en possession de secrets d'\u00c9tat, gr\u00e2ce \u00e0 ses Liens avec l'ancien chef du contre- espionnage depuis New-York, le milliardaire clame qu'il veut nettoyer le parti communiste chinois gangr\u00e9n\u00e9e par la corruption, il aurait des documents compromettants pour l'instant ce sont surtout des accusations non v\u00e9rifi\u00e9es, mais qui concerne des gens tr\u00e8s influents en Chine comme Wang Chan, chef de la campagne anticorruption a puissant alli\u00e9 du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping going oui dit pouvoir prouver qu'il y a des Liens d'int\u00e9r\u00eat de l'argent d\u00e9tourn\u00e9 entre de hauts dignitaires chinois et des conglom\u00e9rats d'\u00c9tat ces informations prouveraient aussi que la lutte anticorruption n'atteint pas les familles des princes rouges et que cette lutte anticorruption sert surtout \u00e0 faire tomber les rivaux politiques du pr\u00e9sident going oui il promet un grand d\u00e9ballage et le moment est tr\u00e8s tr\u00e8s bien choisi P\u00e9kin vit au rythme des intrigues politiques dans le grand secret, le parti pr\u00e9pare son congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [87%] :\r\nEt dans son combat contre le parti communiste chinois est bien l'arme qui a choisi going oui c'est Twitter : c'est l\u00e0 que le milliardaire envoie ses accusations, il publie aussi des vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [61%] :\r\nOne ai le faire croire d'ici comme vous a toujours Matthew, dir au journal local, la femme aux bref Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on a peut-\u00eatre reconnu o\u00f9 j'ai cru reconna\u00eetre au tout d\u00e9but, il est \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nC'est \u00e7a ou Ngouli nous fait visiter la suite pr\u00e9sidentielle du train h\u00f4tel de de Washington o\u00f9 il indique avoir eu quelques rendez- vous et sont possible, b\u00e9n\u00e9ficier d'une d'une certaine protection aux \u00c9tats-Unis au moment o\u00f9 la Chine fait tout son possible pour le r\u00e9cup\u00e9rer les ancien associ\u00e9 du milliardaire doivent passer aux aveux en Chine P\u00e9kin a lanc\u00e9 des plaintes contre lui pour d\u00e9tournement d'argent des plaintes en Chine, mais aussi devant un tribunal de New York, les autorit\u00e9s chinoises ont m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une notice rouge d'Interpol, un mandat d'arr\u00eat international Interpol dirig\u00e9e depuis novembre par un Chinois le vice- ministre chinois de la s\u00e9curit\u00e9 publique, petit d\u00e9tail qui a son importance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [88%] :\r\nEffectivement, Rapha\u00ebl, les \u00c9tats-Unis n'ont apparemment pas l'intention en tout cas pour l'instant de livrer le milliardaire \u00e0 la Chine, mais les efforts d'\u00e9pauler par P\u00e9kin pour faire taire going oui rendent du coup c'est le ces all\u00e9gations de plus en plus fond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que la r\u00e9action de la Chine dans cette affaire semble d\u00e9montrer que Gowan oui conna\u00eet des secrets qui pourraient g\u00eaner des gens tr\u00e8s bien plac\u00e9, \u00e0 P\u00e9kin, on sait que le milliardaire a des connexions en Chine, mais quelles sont ses motivations qu'est -ce qui le pousse \u00e0 se lancer dans cette bataille risqu\u00e9e contre les autorit\u00e9s chinoises Powell oui est -il utilis\u00e9, manipul\u00e9 est -il au service d'opposants du pr\u00e9sident, c'est une peine dans ses interviews et ses vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux Nguini conclut toujours ses interventions en disant : il y a danger Canal, tout ne fait que commencer, le milliardaire mur\u00e9 dans son gratte-ciel de Manhattan nous emm\u00e8nera peut-\u00eatre bient\u00f4t dans les abysses du pouvoir chinois le long des m\u00e9andres qui m\u00e8ne Otis 9\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste chinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [94%] :\r\nCe que vous parlez bien Rapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine et pardon pour la ligne qui grattait un petit peu l'oreille. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A6DF81D-F3E7-4FC3-A55B-8C1F1E6A5A6E", "internalArchiveId": "4A6DF81D-F3E7-4FC3-A55B-8C1F1E6A5A6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (revue de presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de rejoindre le canton du Jura, la presse romande romande appelle les autorit\u00e9s jurassiennes \u00e0 tenir leurs promesses\r\nMaintenant tenez vos promesses\r\nd\u00e9savantage Franches Montagnes \r\nLe mot coeur revient plusiezrs fois dans les journaux al\u00e9maniques: le coeur a d\u00e9cid\u00e9, \u00e9crit l'Argauerzeitung, le coeur a gagn\u00e9 dit la NZZ. Les quotidiens al\u00e9maniques rel\u00e8vent  le carct\u00e8re historique et identitaire de de ce vote: , les arguments du porte-monnaie ont peu pes\u00e9 dans ce vote. Adieu Moutier, comme cest dommage, dit le commentaire du Tagesanzeiger et du Bund: ce vote est  un Brexit \u00e0 la jurassienne, un r\u00e9flexe identitaire comme on en observe un peut partout dans le monde globalis\u00e9. Un r\u00e9flexe pas forc\u00e9ment justifi\u00e9, car Berne est tout sauf une puissance coloniale arrogante, Berne est un lieu o\u00f9 il fait bon vivre, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son bilinguisme.  Pour Berne, cette s\u00e9paration avec sa plus grande commune francophone, c'est assur\u00e9ment une perte \u00e9crit la Luzernerzeitung. Mais Berne, cette petite suisse miniature, ne doit surtout pas perdre son caract\u00e8re de canton bilingue, de canton qui construit un pont entre Suisse romande et al\u00e9manique. La Bernerzeitung consid\u00e8re au premier coup d'oeil ce vote comme regrettable pour le canton de Berne. Mais c'est aussi une chance, \u00e9crit le journal: d\u00e9barrass\u00e9 de la question jurassienne, il sera peut-\u00eatre plus facile pour le canton de mettre en valeur sa minorit\u00e9 francophone et de promouvoir le bilinguisme. \r\nCommentaires Moutier - le coeur a ses raisons, le vote identitaire, la minorit\u00e9 linguistique\r\nce que Moutier apporte au Jura\r\n***  Et il n'y aura pas de Moutier argovien , affirme le temps ce matin\r\nLT\r\nEt dans le canton voisin du Jura, \u00e0 B\u00e2le campagne, les verts sont en plein pr\u00e9paratifs: il pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lexctions f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Et une femme sort d\u00e9j\u00e0 du bois dans le baslerzeitung ce matin. La conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf fait part de son int\u00e9r\u00eat pour le Conseil des Etats.  Cette \u00e9lue devenue tr\u00e8s populaire en suisse gr\u00e2ce au film \"Mais im Budeshuus\", le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique en fran\u00e7ais, \u00e9tait en premi\u00e8re ligne durant la campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vient d'\u00eatre acept\u00e9 dans les urnes. Son cheval de bataille d\u00e9sormais c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Dans une initiative parlementaire, elle r\u00e9clame uen repr\u00e9sentation  \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A ses yeux, le PLR a donc le devoir de pr\u00e9senter aussi une candidature f\u00e9minine pour la succession de Didier Burkhlater au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** le nouveau chef de l'arm\u00e9e, Philippe Rebord,  est en grande interview dans la presse romande et al\u00e9manique: il parle notamment de la jeunesse et des avions de combat\r\nL'arm\u00e9e est un miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, dit Philippe Rebord dans le tagesanziegr. et ce'st pour cela que l'arm\u00e9e doit aussi s'adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.  Aujourd'hui, les jeunes qui commencent leur service militaire apartienennt \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Z, ils ont une toute autre vision du monde que la jeunesse qui les a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. Jamais l'\u00e9cart n'a \u00e9t\u00e9 aussi grand entre la vie civile et la vie militaire, d\u00e9clare Philipep rebord. Et on le voit dans des d\u00e9tails, comme l'usage d'internet. Il faut donc laisser aux jeunes recrues la psosibilit\u00e9 d'utiliser internet et els r\u00e9seaux socialux un quart d'heure par jour, sinon il vont surfer durant toute la nuit. ET ne seront plus capables d'avancer apr\u00e8s deux jours ... Son leitmotiv: rendre l'arriv\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e plus douce  pour koins perre des jeunes recrues d\u00e8s le premier mois. \r\navions de combat\r\n*** Pour Emmanuel Macron, le plus dur reste \u00e0 faire\r\nC'0est le titre du commentaire du tagesanzeiger. macron a afit prebve d'un incroyable instinct politique, mais maintenat qu'il a la majotrit\u00e9 abosulue au parlement, le travail doit commencer. avec un premie d\u00e9fi de taille: la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail en Frabce. Macrob sait qu'il doit agir vite. blbla ..\r\n*** la  Suisse peut prendre exemple sur l'Italie : el nouveau patron des magasin Vogele nous donne ses recettes dans le Blick\r\nIl s'appelle Stephano berlado,n il est en grande interview ce matin dans le Blick;:  le patron des magasins OVS qui a vreprs la chaine de magasins suisses Vogele, explique comment il compte rendre cette chaine plus attrctrive.  Cela commence par l'atmosph\u00e8re du magasin; aujourd'hui, le magasin Vogele de Zurich est presque comme une \u00e9glise, sombre, sans musique, tout le contraire de ce que propose OVS en Italie: de la musique, des outils digitaux, des habits tednance ... Selon Stefano Beraldo, Zlandao , la marque de vente par correspondance, ne peut pas prendre plus de 20 % des parts de march\u00e9s .. mais dans 5 ans, seules 5 grandes maisaons de mode se partageront les 80 % restant. et il veut en faire partie, sans liicencier davantage. Au contraire, il parle de cr\u00e9er 150 \u00e0 200 postes suppl\u00e9mentaires et il promet5 de ne pas licencier des gens, juste \u00e0 cause de leur \u00e2ge, jsute qu'ils ont plus de 40 ans. \r\nCommentaires Macron  - le plus dur reste \u00e0 faire\r\nChef de l'arm\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ration y\r\nRebord jets de combat\r\nmaya Graf\r\nmagasin OVS\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nApr\u00e8s le d\u00e9cision de Moutier hier de rejoindre le canton du Jura, la presse romande appelle les autorit\u00e9s jurasiennes \u00e0 tenir leurs promesses...\r\nL'heure de concr\u00e9tiser les promesses, dit l'\u00e9ditorial du Temps, Le Jura doit tenir ses promesses, pour la Tribune de Gen\u00e8ve... Au gouvernement jurassien de tenir son engagement de clore la question jurassienne, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du Temps. Le plus jeune des cantons suisses pourra ainsi se lib\u00e9rer de l'h\u00e9ritage unique, mais aussi contraignant de la lutte jurassienne. \r\nUne d\u00e9cision pr\u00e9v\u00f4toise coh\u00e9rente, se f\u00e9licitent le Temps mais aussi le Quotidien jurassien: Moutier avait des autorit\u00e9s autonomistes depuis plus d'une g\u00e9n\u00e9ration. Le QJ qui appelle \u00e0 rassurer ceux qui ont dit non, et qui souligne la dignit\u00e9 du clan s\u00e9paratiste. \r\nRetour de politesse dans le journal du jura, qui f\u00e9licite chaleureusement les vainqueurs, mais souligne que c'est un dimanche noir pour le Jura bernois. Une r\u00e9gion qu'il appelle \u00e0 l'unit\u00e9, pour sauver ses privil\u00e8ges. \r\nLe mot coeur revient plusiezrs fois dans les journaux al\u00e9maniques: le coeur a d\u00e9cid\u00e9, \u00e9crit l'Argauerzeitung, le coeur a gagn\u00e9 dit la NZZ. Les quotidiens al\u00e9maniques rel\u00e8vent  le carct\u00e8re historique et identitaire de de ce vote: , les arguments du porte-monnaie ont peu pes\u00e9 dans ce vote. Adieu Moutier, comme cest dommage, dit le commentaire du Tagesanzeiger et du Bund: ce vote est  un Brexit \u00e0 la jurassienne, un r\u00e9flexe identitaire comme on en observe un peut partout dans le monde globalis\u00e9. Un r\u00e9flexe pas forc\u00e9ment justifi\u00e9, car Berne est tout sauf une puissance coloniale arrogante, Berne est un lieu o\u00f9 il fait bon vivre, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son bilinguisme.  Pour Berne, cette s\u00e9paration avec sa plus grande commune francophone, c'est assur\u00e9ment une perte \u00e9crit la Luzernerzeitung. Mais Berne, cette petite suisse miniature, ne doit surtout pas perdre son caract\u00e8re de canton bilingue, de canton qui construit un pont entre Suisse romande et al\u00e9manique. La Bernerzeitung consid\u00e8re au premier coup d'oeil ce vote comme regrettable pour le canton de Berne. Mais c'est aussi une chance, \u00e9crit le journal: d\u00e9barrass\u00e9 de la question jurassienne, il sera peut-\u00eatre plus facile pour le canton de mettre en valeur sa minorit\u00e9 francophone et de promouvoir le bilinguisme. \r\nLe Temps se penche aussi sur la question des langues, en rappelant au canton de Berne l'\u00e9gard qu'il doit \u00e0 sa minorit\u00e9 francophone.\r\nLe Matin lui estime que le OUI de Moutier distillera son enthousiasme dans un canton qui s'est progressivement normalis\u00e9.\r\nPlus qu'un enthousiasme, c'est une nouvel axe fort qui est ainsi cr\u00e9\u00e9 dans le canton du Jura souligne pour sa part l'\u00e9ditorial de l'Express et de l'impartial. Un axe dont l'attractivit\u00e9 pourrait devenir un probl\u00e8me pour le district des Franches-MOntagnes. \r\nPour clore ce chapitre, la liste de ce que Moutier am\u00e8ne, tr\u00e8s concr\u00e8tement au canton du Jura, c'est le quotidien jurassien qui nous la propose: 3 \u00e9glises, 1 chapelle, 2 mus\u00e9es, 1 forum, une patinoire, une psicine, plusieurs courts de tennis, 1 dojo, 6 halles de gymnastique et... des vignes. \r\n*** Et il n'y aura pas de Moutier argovien, affirme le Temps ce matin...\r\nUn tout autre contexte, bien s\u00fbr: la seule commune sur 9 \u00e0 avoir refus\u00e9 un projet de fusion en Argovie, Fisibach, veut \u00eatre rattach\u00e9e au canton voisin de Zurich. Mais le gouvernement argovien refuse d'entrer en mati\u00e8re. La situation politique et historique de la commune ne justifie pas un changement de canton. Et le syndic de la commune de s'interroger quand m\u00eame aussi sur cette requ\u00eate \"un peu spontann\u00e9e\" des habitants de Fisibach: il faut se demander qu'un changement de canton nous apporte effectivement, hormis le fait de rouler avec des plaques zurichoises.  \r\nEt dans le canton voisin du Jura, \u00e0 B\u00e2le campagne, les verts sont en plein pr\u00e9paratifs: il pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lexctions f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Et une femme sort d\u00e9j\u00e0 du bois dans le baslerzeitung ce matin. La conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf fait part de son int\u00e9r\u00eat pour le Conseil des Etats.  Cette \u00e9lue devenue tr\u00e8s populaire en suisse gr\u00e2ce au film \"Mais im Budeshuus\", le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique en fran\u00e7ais, \u00e9tait en premi\u00e8re ligne durant la campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vient d'\u00eatre acept\u00e9 dans les urnes. Son cheval de bataille d\u00e9sormais c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Dans une initiative parlementaire, elle r\u00e9clame uen repr\u00e9sentation  \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A ses yeux, le PLR a donc le devoir de pr\u00e9senter aussi une candidature f\u00e9minine pour la succession de Didier Burkhlater au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** Le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord est en grande interview dans la presse romande et al\u00e9manique... il parle notamment de la jeunesse et des avions de combat...\r\nL'arm\u00e9e est un miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, dit Philippe Rebord dans le tagesanziegr. et ce'st pour cela que l'arm\u00e9e doit aussi s'adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.  Aujourd'hui, les jeunes qui commencent leur service militaire apartienennt \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Z, ils ont une toute autre vision du monde que la jeunesse qui les a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. Jamais l'\u00e9cart n'a \u00e9t\u00e9 aussi grand entre la vie civile et la vie militaire, d\u00e9clare Philipep rebord. Et on le voit dans des d\u00e9tails, comme l'usage d'internet. Il faut donc laisser aux jeunes recrues la psosibilit\u00e9 d'utiliser internet et els r\u00e9seaux socialux un quart d'heure par jour, sinon il vont surfer durant toute la nuit. ET ne seront plus capables d'avancer apr\u00e8s deux jours ... Son leitmotiv: rendre l'arriv\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e plus douce  pour koins perre des jeunes recrues d\u00e8s le premier mois. \r\nDans la Libert\u00e9 aussi, ainsi que dans le Nouvelliste ou les journaux neuch\u00e2telois, interview de Philippe Rebord aussi. Il \u00e9voque les jeunes, et \u00e0 la question de savoir s'ils seraient aujourd'hui trop fragiles ou paresseux il r\u00e9pond, je le cite: ce d\u00e9bat de couilles molles est d'une totale absurdit\u00e9. Fin de citation. \r\nPour le reste, il s'exprime sur le avions de combat: \u00e0 titre personnel, il privil\u00e9gie l'option de 40 avions pour 9 milliards de francs. \r\nInterrog\u00e9 sur le service civil, il s'empresse de ne pas faire de reproche aux civilistes, mais remaque quand m\u00eame qu'il est plus attractif, et qu'\u00e0 termen, il manquera 10 mille hommes ou femmes dans l'arm\u00e9e. Et le syst\u00e8me risque d'imploser alors que la menace, terroriste, existe. \r\n*** Pour Emmanuel Macron, le plus dur reste \u00e0 faire...\r\nC'0est le titre du commentaire du tagesanzeiger. macron a afit prebve d'un incroyable instinct politique, mais maintenat qu'il a la majotrit\u00e9 abosulue au parlement, le travail doit commencer. avec un premie d\u00e9fi de taille: la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail en Frabce. Macrob sait qu'il doit agir vite. \r\nBLABLA\r\nCommentaire dans la Libert\u00e9, La parenth\u00e8se enchant\u00e9e dans laquelle se trouve Emmanuel Macron lui assure une entr\u00e9e en fonction presque id\u00e9ale. Mais ne pr\u00e9figure rine de la suite. Les premi\u00e8res difficult\u00e9s viendront \u00e0 l'automne...\r\nUne immense responsabilit\u00e9 souligne pour sa part le Temps. Pour le parti, qui doit devenir une formation \u00e0 part enti\u00e8re; pour le pr\u00e9sdient, qui doit faire attention \u00e0 ne pas se laisser tenter par l'autoritarisme que certains lui reprochent d\u00e9j\u00e0; il faudra aussi pour le pr\u00e9sident, g\u00e9rer le temps: il a deux ans devant lui, avant les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n*** La Suisse peut prendre exemple sur l'Italie: le nouveau patron des magasins V\u00f6gele nous donne ses recettes dans le Blick...\r\nIl s'appelle Stephano berlado,n il est en grande interview ce matin dans le Blick;:  le patron des magasins OVS qui a vreprs la chaine de magasins suisses Vogele, explique comment il compte rendre cette chaine plus attrctrive.  Cela commence par l'atmosph\u00e8re du magasin; aujourd'hui, le magasin Vogele de Zurich est presque comme une \u00e9glise, sombre, sans musique, tout le contraire de ce que propose OVS en Italie: de la musique, des outils digitaux, des habits tednance ... Selon Stefano Beraldo, Zlandao , la marque de vente par correspondance, ne peut pas prendre plus de 20 % des parts de march\u00e9s .. mais dans 5 ans, seules 5 grandes maisaons de mode se partageront les 80 % restant. et il veut en faire partie, sans liicencier davantage. Au contraire, il parle de cr\u00e9er 150 \u00e0 200 postes suppl\u00e9mentaires et il promet5 de ne pas licencier des gens, juste \u00e0 cause de leur \u00e2ge, jsute qu'ils ont plus de 40 ans.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-19T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8695657", "ece-8695638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:46:28Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier hier de rejoindre le canton du Jura la presse romande appelle les autorit\u00e9s jurassiennes \u00e0 tenir leurs promesses, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nL'heure de concr\u00e9tiser les promesses d'Yves \u00e9ditorial du Temps Le Jura doit tenir ses promesses pour la Tribune de Gen\u00e8ve Au gouvernement jurassien de tenir son engagement de clore la question jurassienne, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du Temps, le plus jeune des cantons suisses pourra ainsi se lib\u00e9rer de l'h\u00e9ritage unique mais aussi contraignant de la lutte jurassienne une d\u00e9cision pr\u00e9v\u00f4toise coh\u00e9rente, se f\u00e9licitent le temps mais aussi le Quotidien jurassien Moutier avait des autorit\u00e9s autonomistes depuis plus d'une g\u00e9n\u00e9ration, le QJ, qui appelle \u00e0 rassurer ceux qui ont dit non et qui souligne la dignit\u00e9 du clan s\u00e9paratiste retour de politesse dans le Journal du Jura qui f\u00e9licite chaleureusement les vainqueurs mais souligne que c'est un dimanche noir pour le Jura bernois, une r\u00e9gion qu'il appelle \u00e0 l'unit\u00e9 pour sauver ses privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [95%] :\r\nLe mot coeur revient plusieurs fois dans les journaux al\u00e9maniques le coeur a d\u00e9cid\u00e9, \u00e9crit la West \u00e7a \u00e9tonne le coeur a gagn\u00e9, dit la NZZ les quotidiens al\u00e9maniques rel\u00e8vent le caract\u00e8re historique et identitaire de ce vote, les arguments du porte- monnaie ont peu pes\u00e9 adieu Moutier comme c'est dommage, dit en fran\u00e7ais, le commentaire du Bund, ce vote est un Brexit \u00e0 la jurassienne un r\u00e9flexe identitaire comme on en observe un peu partout dans le monde globalis\u00e9 un r\u00e9flexe pas forc\u00e9ment justifi\u00e9 car Berne est tout sauf une puissance coloniale et arrogante pour Berne cette s\u00e9paration avec sa plus grande commune francophone, c'est assur\u00e9ment une perte, \u00e9crit pour sa part la Luzerner Zeitung mais Berne cette petite suisse miniature ne doit surtout pas perdre son caract\u00e8re de canton bilingue de canton qui construit un pont entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique la derni\u00e8re Zeitung consid\u00e8re au 1er coup d'oeil, ce vote comme regrettable pour le canton de Berne, mais c'est aussi une chance, \u00e9crit le journal, d\u00e9barrass\u00e9 de la question jurassienne, il sera peut-\u00eatre plus facile pour le canton de mettre en valeur sa minorit\u00e9 francophone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nLe temps se penche aussi sur la question des langues en appelant au canton de Berne en rappelant au canton de Berne l'\u00e9gard qu'il doit \u00e0 sa minorit\u00e9 francophone le Matin lui estime que le oui de Moutier distillera son nom tous Yasmin dans un comptons qui s'est progressivement normalis\u00e9 plus comme un enthousiasme c'est m\u00eame nouvelle axe fort qui est ainsi cr\u00e9\u00e9 dans le canton du Jura, souligne pour sa part, \u00e9ditorial de l'Express et de L'Impartial un axe dont l'attractivit\u00e9 pourrait devenir un probl\u00e8me pour le District des Franches-Montagnes et pour clore ce chapitre, la liste de ce que Moutier am\u00e8ne alors tr\u00e8s concr\u00e8tement au canton du Jura, c'est le quotidien jurassien qui la propose 3 \u00e9glises 1 chapelle 2 mus\u00e9es 1 forum une patinoire, une piscine, plusieurs corps de tennis 1 dojo si halles de gymnastique et enfin l'aspect divine des vignes, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [86%] :\r\nQui font, qui donnent du vin dont va, c'est tout ce qu'on boit parfois tr\u00e8s bien la tester, il n'y aura pas de Moutier argovien affirme le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nTout autre contexte, hein, bien s\u00fbr, la seule commune sur 9 \u00e0 avoir refus\u00e9 un projet de fusion en Argovie Fisibach veut \u00eatre rattach\u00e9e au canton voisin de Zurich, mais le gouvernement argovien refuse d'entrer en mati\u00e8re, la situation politique et historique de la commune ne justifie pas un changement de canton et le syndic de ladite commune de s'interroger quand m\u00eame aussi sur cette requ\u00eate un peu spontan\u00e9, dit -il, des habitants de Fisibach, il faut se demander si un changement de canton nous apporterait effectivement des choses concr\u00e8tes, hormis le fait de rouler avec des plaques jury quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [92%] :\r\nEt \u00e0 B\u00e2le, campagne, les Verts sont en plein pr\u00e9paratifs il pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, et une femme sort d\u00e9j\u00e0 du bois dans la Bavi\u00e8re Zeitung ce matin -l\u00e0, concerne ce l'verte Maya Graf fait part de son int\u00e9r\u00eat pour le Conseil des \u00c9tats cette \u00e9lue devenue tr\u00e8s populaire en suisse gr\u00e2ce au film My Sin Bund au sein le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique en fran\u00e7ais \u00e9tait en premi\u00e8re ligne durant la campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, son cheval de bataille, d\u00e9sormais c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes dans une initiative parlementaire, elle r\u00e9clame une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ses yeux, le PLR, le PLR a donc le devoir de pr\u00e9senter aussi une candidature f\u00e9minine pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [93%] :\r\nLe nouveau chef de l'arm\u00e9e, Philippe Rebord, qu'on avait re\u00e7u sur cette antenne il y a quelques mois, est en grande interview dans la presse romande et al\u00e9manique, il parle notamment de la jeunesse et des avions de combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e est un miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, dit Philippe Rebord dans le Tages-Anzeiger et c'est pour cela que l'arm\u00e9e doit aussi s'adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, aujourd'hui les jeunes qui commencent leur service militaire, appartiennent \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Z, ils ont une toute autre vision du monde que la jeunesse qui les a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 jamais l'\u00e9cart n'\u00e9tait aussi grand entre la vie civile et la vie militaire, d\u00e9clare Philippe Rebord et on le voit dans des d\u00e9tails comme l'usage d'Internet, il faut donc laisser aux jeunes recrues, la possibilit\u00e9 d'utiliser internet et les r\u00e9seaux sociaux au moins interdire par jour, sinon ils vont surfer durant toute la nuit et ne seront plus capables d'avancer, apr\u00e8s 2 jours sans leitmotiv \u00e0 Philippe Rebord, rendre l'arriv\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e plus douce pour moi Perdre de jeunes recrues d\u00e8s le 1er mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [92%] :\r\nEt dans la Libert\u00e9 aussi ainsi que dans le Nouvelliste journaux neuch\u00e2telois interview de ce m\u00eame Philippe Rebord, il \u00e9voque les jeunes \u00e9galement et \u00e0 la question de savoir s'ils seraient aujourd'hui trop fragiles ou paresseux, il r\u00e9pond : je le cite : ce d\u00e9bat de couilles molles et d'une totale absurdit\u00e9, fin de citation je voudrais Patrick pour leur sant\u00e9, c'est une citation c'est une citation compl\u00e8tement oui, pour le reste, il s'exprime sur les avions de combat \u00e0 titre personnel, il privil\u00e9gie l'option de 40 avions pour 9 milliards de francs, interrog\u00e9 sur le service civil \u00e9galement, il s'empresse de ne pas faire de reproche aux civilistes, mais remarque quand m\u00eame qu'il est plus attractif et qu'\u00e0 terme, il manquera 10000 hommes ou femmes dans l'arm\u00e9e et le syst\u00e8me risque d'imploser, alors que la menace terroriste existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [98%] :\r\nPour Emmanuel Macron, le plus dur reste \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [94%] :\r\nOui, c'est le titre du commentaire du Tagesanzeiger ce matin, Emmanuel Macron, a fait preuve d'un incroyable instinct politique mais maintenant que la majorit\u00e9 absolue au parlement le travail doit commencer avec un 1er d\u00e9fi de taille : la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail en France macron sait qu'il doit agir vite si il doit \u00e9chouer, s'il devait \u00e9chouer face aux gr\u00e8ves et aux manifestations de masse dans la rue, ce serait un vrai d\u00e9senchantement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [94%] :\r\nCommentaires dans la Libert\u00e9 qui va un peu dans le m\u00eame sens, la parenth\u00e8se enchant\u00e9e dans laquelle se trouve Emmanuel Macron lui assure une entr\u00e9e en fonction, presque id\u00e9ale mais ne pr\u00e9figure rien de la suite, les premi\u00e8res difficult\u00e9s viendront effectivement \u00e0 l'Automne une immense responsabilit\u00e9, souligne pour sa part, le temps pour le parti qui doit devenir une formation part enti\u00e8re pour le pr\u00e9sident, qui doit faire attention \u00e0 ne pas se laisser tenter par l'autoritarisme que certains lui reprochent d\u00e9j\u00e0 et il faudra aussi pour le pr\u00e9sident, g\u00e9rer le temps, il a 2 ans devant lui avant les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [97%] :\r\nEt la Suisse peut prendre exemple sur l'Italie, le nouveau patron des magasins V\u00f6gele nous donne ses recettes dans le Blick Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [92%] :\r\nIl s'appelle St\u00e9phano berlado il est en grande interview ce matin dans le Blick, le patron des magasins OVS qui a repris la cha\u00eene de magasins suisses Furgler explique comment il compte rompre, il compte rendre cette chaine plus attractives, alors \u00e7a commence par l'atmosph\u00e8re du magasin aujourd'hui le magasin ferait de Zurich est presque comme une \u00e9glise dit -il sombre sans musique, tout le contraire de ce que propose OVS en Italie, de la musique, des outils digitaux des habits tendance selon Stefano Beraldo Zalando la marque de d'habits de vente d'habits par correspondance ne peut pas prendre plus de 20 pourcent des des parts de march\u00e9, mais dans 5 ans, seules 5 grandes maisons de mode se partageront les 80 pourcent restants restants et il veut en faire partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nCe qu'on appelle une exp\u00e9rience de vente \u00e0 la musique Lisnard voil\u00e0 voil\u00e0 -t-il merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EFAC2F0-E0C7-449B-8FFB-8125CA8EBF80", "internalArchiveId": "1EFAC2F0-E0C7-449B-8FFB-8125CA8EBF80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La mairie de Madrid s'attaque au sujet d\u00e9licat du \"manspreading\"", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Le \"manspreading\" d\u00e9signe l'attitude de certains hommes \u00e0 trop \u00e9carter les jambes quand ils sont assis dans les transports en public. Pour inciter ces hommes \u00e0 serrer leurs jambes, la mairie de Madrid a mis des pictogrammes dans les transports en commun de la capitale espagnole.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La mairie de Madrid s'attaque au sujet d\u00e9licat du \"manspreading\" *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nApr\u00e8s le d\u00e9cision de Moutier hier de rejoindre le canton du Jura, la presse romande appelle les autorit\u00e9s jurasiennes \u00e0 tenir leurs promesses...\r\nL'heure de concr\u00e9tiser les promesses, dit l'\u00e9ditorial du Temps, Le Jura doit tenir ses promesses, pour la Tribune de Gen\u00e8ve... Au gouvernement jurassien de tenir son engagement de clore la question jurassienne, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du Temps. Le plus jeune des cantons suisses pourra ainsi se lib\u00e9rer de l'h\u00e9ritage unique, mais aussi contraignant de la lutte jurassienne. \r\nUne d\u00e9cision pr\u00e9v\u00f4toise coh\u00e9rente, se f\u00e9licitent le Temps mais aussi le Quotidien jurassien: Moutier avait des autorit\u00e9s autonomistes depuis plus d'une g\u00e9n\u00e9ration. Le QJ qui appelle \u00e0 rassurer ceux qui ont dit non, et qui souligne la dignit\u00e9 du clan s\u00e9paratiste. \r\nRetour de politesse dans le journal du jura, qui f\u00e9licite chaleureusement les vainqueurs, mais souligne que c'est un dimanche noir pour le Jura bernois. Une r\u00e9gion qu'il appelle \u00e0 l'unit\u00e9, pour sauver ses privil\u00e8ges. \r\nLe mot coeur revient plusiezrs fois dans les journaux al\u00e9maniques: le coeur a d\u00e9cid\u00e9, \u00e9crit l'Argauerzeitung, le coeur a gagn\u00e9 dit la NZZ. Les quotidiens al\u00e9maniques rel\u00e8vent  le carct\u00e8re historique et identitaire de de ce vote: , les arguments du porte-monnaie ont peu pes\u00e9 dans ce vote. Adieu Moutier, comme cest dommage, dit le commentaire du Tagesanzeiger et du Bund: ce vote est  un Brexit \u00e0 la jurassienne, un r\u00e9flexe identitaire comme on en observe un peut partout dans le monde globalis\u00e9. Un r\u00e9flexe pas forc\u00e9ment justifi\u00e9, car Berne est tout sauf une puissance coloniale arrogante, Berne est un lieu o\u00f9 il fait bon vivre, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son bilinguisme.  Pour Berne, cette s\u00e9paration avec sa plus grande commune francophone, c'est assur\u00e9ment une perte \u00e9crit la Luzernerzeitung. Mais Berne, cette petite suisse miniature, ne doit surtout pas perdre son caract\u00e8re de canton bilingue, de canton qui construit un pont entre Suisse romande et al\u00e9manique. La Bernerzeitung consid\u00e8re au premier coup d'oeil ce vote comme regrettable pour le canton de Berne. Mais c'est aussi une chance, \u00e9crit le journal: d\u00e9barrass\u00e9 de la question jurassienne, il sera peut-\u00eatre plus facile pour le canton de mettre en valeur sa minorit\u00e9 francophone et de promouvoir le bilinguisme. \r\nLe Temps se penche aussi sur la question des langues, en rappelant au canton de Berne l'\u00e9gard qu'il doit \u00e0 sa minorit\u00e9 francophone.\r\nLe Matin lui estime que le OUI de Moutier distillera son enthousiasme dans un canton qui s'est progressivement normalis\u00e9.\r\nPlus qu'un enthousiasme, c'est une nouvel axe fort qui est ainsi cr\u00e9\u00e9 dans le canton du Jura souligne pour sa part l'\u00e9ditorial de l'Express et de l'impartial. Un axe dont l'attractivit\u00e9 pourrait devenir un probl\u00e8me pour le district des Franches-MOntagnes. \r\nPour clore ce chapitre, la liste de ce que Moutier am\u00e8ne, tr\u00e8s concr\u00e8tement au canton du Jura, c'est le quotidien jurassien qui nous la propose: 3 \u00e9glises, 1 chapelle, 2 mus\u00e9es, 1 forum, une patinoire, une psicine, plusieurs courts de tennis, 1 dojo, 6 halles de gymnastique et... des vignes. \r\n*** Et il n'y aura pas de Moutier argovien, affirme le Temps ce matin...\r\nUn tout autre contexte, bien s\u00fbr: la seule commune sur 9 \u00e0 avoir refus\u00e9 un projet de fusion en Argovie, Fisibach, veut \u00eatre rattach\u00e9e au canton voisin de Zurich. Mais le gouvernement argovien refuse d'entrer en mati\u00e8re. La situation politique et historique de la commune ne justifie pas un changement de canton. Et le syndic de la commune de s'interroger quand m\u00eame aussi sur cette requ\u00eate \"un peu spontann\u00e9e\" des habitants de Fisibach: il faut se demander qu'un changement de canton nous apporte effectivement, hormis le fait de rouler avec des plaques zurichoises.  \r\nEt dans le canton voisin du Jura, \u00e0 B\u00e2le campagne, les verts sont en plein pr\u00e9paratifs: il pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lexctions f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Et une femme sort d\u00e9j\u00e0 du bois dans le baslerzeitung ce matin. La conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf fait part de son int\u00e9r\u00eat pour le Conseil des Etats.  Cette \u00e9lue devenue tr\u00e8s populaire en suisse gr\u00e2ce au film \"Mais im Budeshuus\", le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique en fran\u00e7ais, \u00e9tait en premi\u00e8re ligne durant la campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vient d'\u00eatre acept\u00e9 dans les urnes. Son cheval de bataille d\u00e9sormais c'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Dans une initiative parlementaire, elle r\u00e9clame uen repr\u00e9sentation  \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A ses yeux, le PLR a donc le devoir de pr\u00e9senter aussi une candidature f\u00e9minine pour la succession de Didier Burkhlater au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** Le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord est en grande interview dans la presse romande et al\u00e9manique... il parle notamment de la jeunesse et des avions de combat...\r\nL'arm\u00e9e est un miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, dit Philippe Rebord dans le tagesanziegr. et ce'st pour cela que l'arm\u00e9e doit aussi s'adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.  Aujourd'hui, les jeunes qui commencent leur service militaire apartienennt \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Z, ils ont une toute autre vision du monde que la jeunesse qui les a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. Jamais l'\u00e9cart n'a \u00e9t\u00e9 aussi grand entre la vie civile et la vie militaire, d\u00e9clare Philipep rebord. Et on le voit dans des d\u00e9tails, comme l'usage d'internet. Il faut donc laisser aux jeunes recrues la psosibilit\u00e9 d'utiliser internet et els r\u00e9seaux socialux un quart d'heure par jour, sinon il vont surfer durant toute la nuit. ET ne seront plus capables d'avancer apr\u00e8s deux jours ... Son leitmotiv: rendre l'arriv\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e plus douce  pour koins perre des jeunes recrues d\u00e8s le premier mois. \r\nDans la Libert\u00e9 aussi, ainsi que dans le Nouvelliste ou les journaux neuch\u00e2telois, interview de Philippe Rebord aussi. Il \u00e9voque les jeunes, et \u00e0 la question de savoir s'ils seraient aujourd'hui trop fragiles ou paresseux il r\u00e9pond, je le cite: ce d\u00e9bat de couilles molles est d'une totale absurdit\u00e9. Fin de citation. \r\nPour le reste, il s'exprime sur le avions de combat: \u00e0 titre personnel, il privil\u00e9gie l'option de 40 avions pour 9 milliards de francs. \r\nInterrog\u00e9 sur le service civil, il s'empresse de ne pas faire de reproche aux civilistes, mais remaque quand m\u00eame qu'il est plus attractif, et qu'\u00e0 termen, il manquera 10 mille hommes ou femmes dans l'arm\u00e9e. Et le syst\u00e8me risque d'imploser alors que la menace, terroriste, existe. \r\n*** Pour Emmanuel Macron, le plus dur reste \u00e0 faire...\r\nC'0est le titre du commentaire du tagesanzeiger. macron a afit prebve d'un incroyable instinct politique, mais maintenat qu'il a la majotrit\u00e9 abosulue au parlement, le travail doit commencer. avec un premie d\u00e9fi de taille: la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail en Frabce. Macrob sait qu'il doit agir vite. \r\nBLABLA\r\nCommentaire dans la Libert\u00e9, La parenth\u00e8se enchant\u00e9e dans laquelle se trouve Emmanuel Macron lui assure une entr\u00e9e en fonction presque id\u00e9ale. Mais ne pr\u00e9figure rine de la suite. Les premi\u00e8res difficult\u00e9s viendront \u00e0 l'automne...\r\nUne immense responsabilit\u00e9 souligne pour sa part le Temps. Pour le parti, qui doit devenir une formation \u00e0 part enti\u00e8re; pour le pr\u00e9sdient, qui doit faire attention \u00e0 ne pas se laisser tenter par l'autoritarisme que certains lui reprochent d\u00e9j\u00e0; il faudra aussi pour le pr\u00e9sident, g\u00e9rer le temps: il a deux ans devant lui, avant les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n*** La Suisse peut prendre exemple sur l'Italie: le nouveau patron des magasins V\u00f6gele nous donne ses recettes dans le Blick...\r\nIl s'appelle Stephano berlado,n il est en grande interview ce matin dans le Blick;:  le patron des magasins OVS qui a vreprs la chaine de magasins suisses Vogele, explique comment il compte rendre cette chaine plus attrctrive.  Cela commence par l'atmosph\u00e8re du magasin; aujourd'hui, le magasin Vogele de Zurich est presque comme une \u00e9glise, sombre, sans musique, tout le contraire de ce que propose OVS en Italie: de la musique, des outils digitaux, des habits tednance ... Selon Stefano Beraldo, Zlandao , la marque de vente par correspondance, ne peut pas prendre plus de 20 % des parts de march\u00e9s .. mais dans 5 ans, seules 5 grandes maisaons de mode se partageront les 80 % restant. et il veut en faire partie, sans liicencier davantage. Au contraire, il parle de cr\u00e9er 150 \u00e0 200 postes suppl\u00e9mentaires et il promet5 de ne pas licencier des gens, juste \u00e0 cause de leur \u00e2ge, jsute qu'ils ont plus de 40 ans.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La mairie de Madrid s'attaque au sujet d\u00e9licat du \"manspreading\"", "Vues d'Europe - La mairie de Madrid s'attaque au sujet d\u00e9licat du \"manspreading\" / JDM_2017-06-19T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La mairie de Madrid s'attaque au sujet d\u00e9licat du \"manspreading\" / JDM_2017-06-19T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Le \"manspreading\" d\u00e9signe l'attitude de certains hommes \u00e0 trop \u00e9carter les jambes quand ils sont assis dans les transports en public. Pour inciter ces hommes \u00e0 serrer leurs jambes, la mairie de Madrid a mis des pictogrammes dans les transports en commun de la capitale espagnole.", "Le \"manspreading\" d\u00e9signe l'attitude de certains hommes \u00e0 trop \u00e9carter les jambes quand ils sont assis dans les transports en public. Pour inciter ces hommes \u00e0 serrer leurs jambes, la mairie de Madrid a mis des pictogrammes dans les transports en commun de la capitale espagnole.", "Le \"manspreading\" d\u00e9signe l'attitude de certains hommes \u00e0 trop \u00e9carter les jambes quand ils sont assis dans les transports en public. Pour inciter ces hommes \u00e0 serrer leurs jambes, la mairie de Madrid a mis des pictogrammes dans les transports en commun de la capitale espagnole."], "variantIds": ["ece-8695653", "ece-8695635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T12:57:37Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais tout de suite vu d'Europe, en Espagne, avec Val\u00e9rie Daumont alors que le man\u00e8ge Polling fait la une des m\u00e9dias, notamment en Suisse, l'Espagne a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, en l'occurrence cette manie des hommes d'ouvrir les jambes lorsqu'il s'assoit dans un bus ou un m\u00e9tro, un geste qui exasp\u00e8re le plus souvent la gente f\u00e9minine incommodes et surtout laisse peu d'espace pour celles qui occupent le si\u00e8ge d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, fatigu\u00e9, probablement, de vivre assez souvent cette situation un collectif f\u00e9ministe a lanc\u00e9 une p\u00e9tition sur les r\u00e9seaux sociaux et le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat : 11000 signatures de quoi pr\u00e9senter leurs propositions \u00e0 la mairie de Madrid, enthousiaste, la municipalit\u00e9 a donc encourag\u00e9 les autobus de la ville, \u00e0 prendre une initiative originale : un nouveau pictogramme est d\u00e9sormais affich\u00e9e dans ses autobus montrant un bonhomme rouge, les bras et les jambes \u00e9cart\u00e9es, accompagn\u00e9s d'une croix rouge signifiant la norme \u00e0 suivre, mais cette invitation comportement civique prise d\u00e9j\u00e0 par New-York et Tokyo n'a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de toute la gente masculine \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, photos \u00e0 l'appui des hommes se sont plaints de la place occup\u00e9e par les sacs des femmes reste implanter l'initiative dans le m\u00e9tro de Madrid, g\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9gion aux mains des conservateurs et dans un autre genre, la mairie de Madrid a voulu aussi utiliser des dessins sur les feux pour pi\u00e9tons pour faire passer un autre message, encourager le gay Friendly, la bienveillance envers les homosexuels, la maire de la ville, Manuela Carmena profite de la c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 venir de la World Wide, entre le 23 juin et le 2 juillet pour installer ses nouvelles iconographies 2 hommes ou 2 femmes marchent ensemble ou \u00e0 l'arr\u00eat, main dans la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-462E96FA-3AE5-47E1-90F5-B47530013730", "internalArchiveId": "462E96FA-3AE5-47E1-90F5-B47530013730", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives 2017 : Interview et analyse de Luc Ferry, ancien ministre fran\u00e7ais et philosophe", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "En France, Emmanuel Macron a obtenu une large majorit\u00e9 parlementaire au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Une victoire marqu\u00e9e par un taux d'abstention record, notamment chez les jeunes.", "durationSec": 470, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative", "parti politique", "vie politique", "abstentionnisme"], "alternativeTitle": ["Luc Ferry, ancien ministre fran\u00e7ais, analyse les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives fran\u00e7aises / JDM_2017-06-19T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["En France, Emmanuel Macron a obtenu une large majorit\u00e9 parlementaire au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Une victoire marqu\u00e9e par un taux d'abstention record. L'interview de Luc Ferry, ancien ministre fran\u00e7ais, philosophe."], "variantIds": ["ece-8695646"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-10-23T10:23:57Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCar en France, c'est un long processus qui s'est termin\u00e9 hier, avec le second tour des l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron, obtenu une des plus larges majorit\u00e9s parlementaires de la 5\u00e8me R\u00e9publique s'351 d\u00e9put\u00e9s pour une victoire cependant moins \u00e9crasante que ce que l'on pr\u00e9disait on on pr\u00e9disait plus de plus de 400 et puis l'autre vainqueur, si l'on peut dire de de cette l\u00e9gislatives de ces l\u00e9gislatives, c'est le taux d'abstention record, pr\u00e8s de 57 pourcent \u00e9lections \u00e9lections dont nous allons commenter le r\u00e9sultat quelques minutes avec Luc Ferry, qu'on a le plaisir de recevoir, philosophe, essayiste, ministre de l'\u00c9ducation nationale de 2002 2004 bonjour Luc Ferry bonjour alors l\u00e0 l'un des aspects frappant c'est la faible participation tr\u00e8s faible, un \u00e9lecteur sur 2, voire plus, n'a pas vot\u00e9 est -ce que \u00e7a relativise le le la la victoire du mouvement d'Emmanuel Macron est -ce que cela rend un peu moins l\u00e9gitime en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [91%] :\r\nOui, oui, forc\u00e9ment oui, d'autant qu'il y a75,74 pourcent d'abstention d'abstention chez les jeunes, pardon j'en b\u00e9gaye, donc c'est vraiment oui, alors bon 350 si\u00e8ges o\u00f9 351 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, alors on va pas rentrer dans le d\u00e9tail du syst\u00e8me fran\u00e7ais qui est compliqu\u00e9, mais \u00e7a veut dire que Emmanuel Macron disposera d'une une assembl\u00e9e qui lui permettra de faire passer toutes les lois qu'il veut, par ordonnance donc aller tr\u00e8s vite, ce serait le conseil que je donnerais, c'est en effet d'aller tr\u00e8s vite, avant que la rue ne se r\u00e9veille car avec presque 58 pourcent d'abstention, \u00e7a veut dire que le gouvernement et le pr\u00e9sident et l'Assembl\u00e9e sont, en r\u00e9alit\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, je dis bien ultra- minoritaire dans le pays en terme d'\u00e9lecteurs et, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s dangereux parce que, en France comme vous le savez, vous avez des bons observateurs de notre pays, vous savez que la Russie se r\u00e9veille assez rapidement et donc voil\u00e0, il y a un Avantage, c'est que \u00e7a permet de faire passer les lois \u00e0 l'Assembl\u00e9e d'\u00eatre majoritaire \u00e0 l'Assembl\u00e9e, mais d'\u00eatre minoritaire dans le pays, l'inconv\u00e9nient c'est que la rue peut se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s vite et donc on a int\u00e9r\u00eat, enfin si j'\u00e9tais \u00e0 la place de Macron, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite pour faire passer les les lois qui a, qu'il a en t\u00eate, sinon le Front national est toujours l\u00e0, le Front de gauche est toujours l\u00e0, on a un pays qui est tr\u00e8s anti- lib\u00e9rale du Land allemand qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s keyn\u00e9sien, si je puis dire, partisan de la politique de la la demande plut\u00f4t que la politique de l'innovation et de l'offre et donc tout \u00e7a va se r\u00e9veiller, \u00e0 mon avis, relativement vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nBon, vous, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00c9ducation a dissous Chirac vous \u00eates philosophe vous \u00e9tiez quelqu'un issu de ce qu'on appelle la soci\u00e9t\u00e9 civile ce ce renouvellement macronien doit vous convenir non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [88%] :\r\nMais il y a pas, il y a pas de renouvellement par la soci\u00e9t\u00e9 civile, au gouvernement, c'est une illusion \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [99%] :\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, mais vous savez, bon, l'Assembl\u00e9e nationale, elle sait que c'est quand m\u00eame une chambre d'enregistrement, il y a une diff\u00e9rence entre les propositions de loi vous savez qui sont propos\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s, par les parlementaires et puis les projets de loi qui sont propos\u00e9es par le le gouvernement qui sont soumis \u00e0 l'Assembl\u00e9e par le gouvernement en v\u00e9rit\u00e9 de de ma vie, j'ai jamais vu une proposition de loi pass\u00e9e sauf quand elle \u00e9tait pilot\u00e9 en sous- main par le gouvernement, donc l'assembl\u00e9e n'a pas un pouvoir \u00e9norme en France, elle a un pouvoir extraordinairement limit\u00e9, donc ce qui serait int\u00e9ressant, ce qui est de la soci\u00e9t\u00e9 civile au gouvernement et en v\u00e9rit\u00e9 il y en a pas beaucoup dans tous les postes importants, ce sont des vieux politiques qui sont l\u00e0 soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [86%] :\r\nNicolas Hulot non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [89%] :\r\nNicolas Hulot, il a 63 ans, c'est pas un gamin, voil\u00e0 donc il en politique, il a \u00e9t\u00e9 le patron des Verts, il a \u00e9t\u00e9 candidat il est, il grenouillent politique depuis 40 ans, donc c'est c'est c'est de la fausse soci\u00e9t\u00e9 si moi quand je suis arriv\u00e9, je savais pas ce que c'\u00e9tait qu'un chauffeur, une voiture de fonction, j'\u00e9tais vraiment Soci\u00e9t\u00e9 civile mais l\u00e0 ce sont des fausses soci\u00e9t\u00e9s civile sont des gens qui sont en politique depuis des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [83%] :\r\nTiens, \u00e0 l'\u00e9gard de du macronisme et de son leader. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [86%] :\r\nNon, ben oui enfin critique non je pense que les projets qui l\u00e0 sont plut\u00f4t bons, la r\u00e9forme du code du travail est bonne, la, la, la r\u00e9forme des retraites est bonne, mais \u00eatre ultra- minoritaire avec l'apparence d'\u00eatre majoritaire, c'est un vrai probl\u00e8me, donc c'est pas une question de critique au pass\u00e9 juste regarder les chiffres et les faits, on a l'illusion d'majorit\u00e9 avec une minorit\u00e9 r\u00e9el derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nEt le probl\u00e8me et la moralisation de la de la vie publique, \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident est tr\u00e8s attach\u00e9, vous y croyez, c'est c'est n\u00e9cessaire, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [90%] :\r\nCrois pas une seconde, non je ne crois pas une seconde : vous dites : pourquoi \u00e7a enfin en m\u00eame temps \u00e7a peut pas faire de mal, encore que non, je n'y crois pas une seconde, parce que je pense que la la crise de confiance dans les politiques n'est pas du tout li\u00e9e \u00e0 la question de la morale, ou de la probit\u00e9, la crise de confiance et, en France, au fait que depuis 25 ans, nos politiques n'ont rien fait, ils ont rien chang\u00e9, on n'a pas r\u00e9sorber le ch\u00f4mage, ensuite vous \u00eates quoi 3 points d'ch\u00f4mage. \r\nQuelque chose bon, nous on a, on a un ch\u00f4mage de masse \u00e9norme, on a eu plus de 11 12 pourcent chez chez les jeunes, plus de morts autour de 25 pourcent et et donc les politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes les plus importants, l'islamisation des des quartiers le le le le le ch\u00f4mage, les in\u00e9galit\u00e9s, les r\u00e9formes de l'\u00e9cole, tout \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait et je pense que la crise de confiance, elle vient de l\u00e0 et quand on a le sentiment de l'impuissance publique qui est d'ailleurs li\u00e9e au fait que nos politiques sont minoritaires, puisque la France et les divisions 5, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de fond, il y a 2 droites, il y a l'extr\u00eame droite et la droite r\u00e9publicaine, il y a de la gauche, la gauche social- d\u00e9mocrate et puis la gauche extr\u00eame et puis il y a le centre au milieu, il y a 5 morceaux de France, je peux dire, et du coup, c'est extr\u00eamement difficile de r\u00e9former en France, parce que quand un pays est divis\u00e9 en 5 parties et que celui qui arrive au pouvoir et toujours minoritaire, c'est le contraire de ce qui se passe en Allemagne quand Madame Merkel arrive au au gouvernement en Allemagne et qu'elle a fait sa tambouille avec le SPD, elles repr\u00e9sentent 60 ou 70 pourcent des des Allemands, notre pr\u00e9sident, aujourd'hui, il est \u00e9lu avec un positivement 8 millions de voix sur 49 millions d'\u00e9lecteurs, \u00e7a veut dire que le pr\u00e9sident Macron il repr\u00e9sente quoi 17 pourcent des des Fran\u00e7ais c'est pas assez pour s'arr\u00eater un autre sort que Fillon ou un feu ou Val, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, donc on a un probl\u00e8me, c'est que structurellement, les r\u00e9formes sont difficiles parce que nos gouvernants arrive au pouvoir, arrive \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en \u00e9tant minoritaire, je pense que la crise de confiance, elle vient de la viande de la mont\u00e9e de l'impuissance publique, elle ne vient pas essentiellement du fait que telle ou telle un compte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [84%] :\r\nEn fin d'une minute, les cr\u00e9dit je ben oui, bien s\u00fbr, quand m\u00eame pas le faire escale en une minute d'exercice du exercice radiophonique oui et -ce qu'une philosophie politique d'Emmanuel Macron c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 ces affinit\u00e9 avec Paul Ricoeur, etc et et ce qui reste quelque chose derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [86%] :\r\nNon, c'est le vrai probl\u00e8me du centrisme, il y a une il y a des tr\u00e8s grandes pens\u00e9es \u00e0 gauche il y a des communistes Marx il y avait, Jaur\u00e8s, qui a des anarchistes, Proudhon, il y a une tr\u00e8s grande pens\u00e9e \u00e0 droite, \u00e0 des gens comme Tocqueville comme Benjamin Constant il une tr\u00e8s grande pens\u00e9e \u00e0 droite il y a pas de pens\u00e9e centriste, c'est \u00e7a le fond du probl\u00e8me il y a jamais eu et il n'y aura jamais de pens\u00e9e centriste, citez -moi ainsi centriste il y en a pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [95%] :\r\nNon, c'est vous, c'est \u00e0 vous que je pose la question, moi je suis incapable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [88%] :\r\nNon mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 et il y a des tr\u00e8s grands penseurs \u00e0 gauche il y a des tr\u00e8s grands penseurs lib\u00e9raux, il y a pas de donc, c'est un vrai probl\u00e8me, l\u00e0 aussi, voil\u00e0, on a un pr\u00e9sident qui est extr\u00eamement sympathique, qui est pas b\u00eate mais qui est ultra minoritaire dans le pays malgr\u00e9 l'apparence et qui 2 n'est pas adoss\u00e9e \u00e0 une grande tradition de philosophie politique et c'est \u00e9videmment tr\u00e8s probl\u00e9matique, voil\u00e0 donc conseil si je puis donner un conseil, aller tr\u00e8s vite voil\u00e0 avant que les m\u00e9chants ne se r\u00e9veille et que les boulets habituels mettent \u00e0 peser sur la vie politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [83%] :\r\nAvant que la rue ne se r\u00e9veille, merci beaucoup, excellente en priorit\u00e9, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferry, Luc", "role": "ancien ministre fran\u00e7ais et philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A6B9D21-07CC-44BF-BD94-C11E3C8C4729", "internalArchiveId": "4A6B9D21-07CC-44BF-BD94-C11E3C8C4729", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Charles Juillard, ministre jurassien et pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes;Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, premier secr\u00e9taire du Parti Socialiste fran\u00e7ais;Luis Mata, pr\u00e9sident d'une association portugaise \u00e0 Gen\u00e8ve;Magdalena Martullo Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC/GR;Gregor Rutz, conseiller national UDC/ZH;Hans-Ueli Vogt, conseiller national UDC/ZH;Fred Cromer, responsable pour l'aviation commerciale de Bombardier;Magali Dubey, membre du laboratoire d'actions spontan\u00e9es, appel\u00e9 Mauvaise herbe;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/MOUXIT PA 6H) La f\u00eate a dur\u00e9 toute la nuit... A Moutier... \r\nLes restaurants avaient d'ailleurs l'autorisation d'ouvrir toute la nuit... pour accueillir les pr\u00e9v\u00f4tois, partisans du ratachement de Moutier au Jura... venus faire la f\u00eate... et partager leur joie apr\u00e8s un scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel... \r\nLes Pr\u00e9v\u00f4tois ont dit oui, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9...\r\n137 voix de diff\u00e9rence... \r\n51,7% des ayants droits se sont dits favorables au changement de canton... avec un taux de participation exceptionnel de 89%... \r\nUn r\u00e9sultat serr\u00e9 mais clair: et qui est cens\u00e9 mettre fin \u00e0 la question jurassienne, qui empoisonne la r\u00e9gion depuis septante ans. \r\nMais le transfert cantonal prendra du temps, il se fera d\u00e9but 2021... Alain Arnaud...\r\n  0'54''\r\n((Il y a d'abord les deux villages de Sorvilier et Belprahon, qui se prononceront eux aussi sur leur appartenance cantonale, ce sera en septembre. Apr\u00e8s quoi les deux cantons devront \u00e9laborer un concordat pour fixer les grandes lignes du transfert. Leurs parlements devront le ratifier, puis les citoyens des deux cantons l'approuver. Si les Bernois le refusaient, ce qui est tr\u00e8s improbable, Moutier resterait bernoise. En cas de oui des populations cantonales, le dossier sera transmis aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, qui se prononceront \u00e0 leur tour. Le peuple suisse n'aura pas \u00e0 se prononcer. Mais Berne et le Jura devront aussi en parall\u00e8le entamer des pourparlers sur le partage des biens, et le Jura modifier sa Constitution en vue de l'accueil d'un quatri\u00e8me district. Qui pourra intervenir au 1er janvier 2021. Pour autant que des recours li\u00e9s au vote de ce dimanche ne viennent pas retarder encore le processus. Vu le score vraiment serr\u00e9, ce sc\u00e9nario n'est \u00e9videmment pas \u00e0 exclure.))\r\n(08/MOUXIT IV JUILLARD) Hier soir, le gouvernement jurassien a pu mesurer l'ampleur des espoirs des Pr\u00e9v\u00f4tois...\r\n Le d\u00e9fi est immense. \r\nMais n'inqui\u00e8te pas le ministre jurassien Charles Juillard, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein...\r\nEt r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 bernois... \"la p\u00e9riode qui s'ouvre sera difficile\", voil\u00e0 ce qu'a estim\u00e9 le Conseiller d'Etat Pierre Alain Schnegg... qui a relev\u00e9 que \"pour le Jura bernois, le d\u00e9part de Moutier \u00e9tait un affaiblissement significatif... \r\n\"On assiste \u00e0 un Mouxit\" a dit de son c\u00f4t\u00e9 le Conseiller d'Etat Christoph Neuhaus... qui a appel\u00e9 les Al\u00e9maniques \u00e0 ne pas remettre en cause les acquis des francophones.\r\n(Londres) A Londres, un v\u00e9hicule a fauch\u00e9 plusieurs pi\u00e9tons la nuit derni\u00e8re devant une mosqu\u00e9e du nord-est de Londres, faisant plusieurs bless\u00e9s parmi les fid\u00e8les, selon le Conseil musulman du Royaume Unis...\r\nDes fid\u00e8les qui sortaient de la Mosqu\u00e9e, apr\u00e8s la pri\u00e8re, aux alentours de minuit. En cette p\u00e9riode de ramadan, les musulmans pratiquants, s'y rendent la nuit \u00e0 la rupture du je\u00fbne... C'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'une camionette a fonc\u00e9 dans la foule... \r\nLe journal The Sun annonce ce matin, que la vie de deux fid\u00e8les est en danger... La police indique que plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans cet incident qu'elle qualifie de majeur... Une personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e... \r\n****La Premi\u00e8re britannique a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi \u00e9voquant un \"\u00e9v\u00e9nement terrible\"... \r\nR\u00e9action aussi du chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'est dit \"totalement choqu\u00e9\"... L'association musulmane de d\u00e9fense des droits de l'homme Cage a d\u00e9nonc\u00e9 \"la hausse rampante de l'islamophonie et a appel\u00e9 au calme\"...\r\n(10/FRANCE/ LEGISLATIVES PA 6H) En France... le parti d'Emmanuel Macron obtient la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale...\r\nLa R\u00e9publique en Marche et son alli\u00e9, le Modem ont obtenu au moins 350 si\u00e8ges... sur 577 fauteuils de d\u00e9put\u00e9s... selon des r\u00e9sultats encore provisoires. \r\nC'est un peu moins que ce que donnaient les projections de l'entre deux tours... Mais le parti du pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie d'une majorit\u00e9 pluss que confortable pour gouverner... L'opposition, elle, survit... Ariane Hasler... \r\n  1'00'\r\n((oui les r\u00e9publicains notamment limitent la casse avec environs 126 d\u00e9put\u00e9s. la franc insoumis et son alli\u00e9 communiste parviendraient \u00e0 cr\u00e9er un groupe avec 26 d\u00e9put\u00e9s . le ps sauverait les meubles avec ses alli\u00e9s, 46 d\u00e9put\u00e9s ..les \u00e9lecteurs ont semble t'il entendu les cris d'alarme des adversaires d'Emmanuel macron qui craigananeitn sa main mise totale sur l'assembl\u00e9e.. en lui donnant un large majorit\u00e9 mais en deca des pr\u00e9visions qui \u00e9voquaient pour certaines jusqu'\u00e0 470 d\u00e9put\u00e9s.. et en laissant entrevoir des possibilit\u00e9s d'opposition, m\u00eame \u00e0 gauche. \r\nreste que la vague macron a faut des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans les partis dits traditonnels. poursuivant les d\u00e9chirures d\u00e9j\u00e0 occasionn\u00e9es par les pr\u00e9sidentielles au ps ou chez les r\u00e9publicians. des partis qui ont continu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 se fracturer entre marcon compatibles et opposants d\u00e9clar\u00e9s au nouveau pr\u00e9sident.\r\nTous ont des bureaux politiques pr\u00e9vus dans les heures ou les jours qui viennent.. la folle s\u00e9quence politique se poursuit. \r\nAriane Hasler, RTS info, Paris ))\r\nEt \u00e0 gauche, avec seulement 32 si\u00e8ges, selon une estimation ispos... le Parti socialiste obtient deux fois moins de si\u00e8ges que lors du pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9sastre, c'\u00e9tait en nonante trois... \r\nUne d\u00e9route sans pr\u00e9c\u00e9dent qu'a reconnu, Jean Christophe Cambad\u00e9lis, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste qui annon\u00e7ait hier soir sa d\u00e9mission... Ecoutez...\r\n(13/FRANCE/LEGISLATIVES EXTRAIT CAMBADELIS PS)   0'46''\r\nLe Ps qui reste de peu la premi\u00e8re force de gauche, devant la gauche radicale de la France Insoumise... \r\nEt l'ex Premier Ministre socialiste Manuel Valls a lui \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans l'Essonne... Marine Le Pen entre elle aussi pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'Assembl\u00e9e... Ce n'est pas le cas de Florian Philippot, le num\u00e9ro deux du FN est battu...\r\nBattus aussi les anciennes ministres de gauche Najat Vallaud Belkacem ou Mxriam El Kohmry... \r\nEn Suisse, le candidat de la R\u00e9publique en MArche pour la circonscription des Fran\u00e7ais de Suisse et du Lichtenstein est \u00e9lu... Avec pr\u00e8s de 75% des voix en Suisse romande... R\u00e9sultats encore partiels, puisqu'il manque encore les chiffres du consulat de Zurich...\r\n(05/GE/REAX COMM PORTUGAISE IV MATA) Le Portugal est en deuil ce lundi et pour trois jours... \r\nTrois jours de deuil national d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s suite aux feux de for\u00eats qui ont fait au moins 62 morts dans le centre du pays...\r\nUn bilan extr\u00e8mement lourd... Le gigantesque incendie fait rage depuis samedi dernier, et plusieurs centaines de pompiers tentent toujours de ma\u00eetriser le feu... \r\nEn Suisse, la communaut\u00e9 portugaise suit les \u00e9v\u00e9nements de pr\u00e8s... \r\nLuis Mata pr\u00e9sident d'une association portugaise \u00e0 Gen\u00e8ve exprime sa tristesse... mais aussi son incompr\u00e9hension... Il r\u00e9pond \u00e0 Mathieu Cupelin... \r\n  0'33''\r\nC'est un orage qui est \u00e0 l'origine de l'incendie... C'est un arbre frapp\u00e9 par la foudre qui aurait d\u00e9clench\u00e9 ce sinistre... attis\u00e9 par les vents violents et les fortes chaleurs... \r\nQuatre canadairs espagnols et trois avions fran\u00e7ais sont arriv\u00e9 hier... pour appuyer les pompiers portugais... deux avions espagnols et deux italiens doivent arriver aujourd'hui...\r\n(D1/INITIATIVE UDC PREFERENCE INDIGENE ZAFI) L'initiative ZAFI ne s\u00e9duit gu\u00e8re, y compris \u00e0 l'UDC...\r\nZafi c'est ce texte qui veut restreindre l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail helv\u00e9tique pour les \u00e9trangers d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les 3,2%...\r\nDans le comit\u00e9 \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, on trouve pourtant plusieurs responsables et \u00e9lus cantonaux de l'UDC. \r\nPietro Bugnon, le parti national est mal \u00e0 l'aise face \u00e0 ce texte dont le but est pourtant de r\u00e9duire l'immigration...\r\n  1'37''\r\n((Dans les rangs UDC, le mot qui circule le plus pour qualifier cette initiative c'est \"Schnappsidee\". Cette expression consacr\u00e9e, dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, pour d\u00e9crire une id\u00e9e n\u00e9e en pleine ivresse. Hormis l'ind\u00e9pendant shaffhousois Thomas Minder, qui si\u00e8ge dans le groupe UDC, aucun \u00e9lu de ce parti ne soutient cette initiative. Magdalena Martullo Blocher la trouve trop rigide.\r\nSON 28''\r\n(( TRAD : Nous devons conserver la possibilit\u00e9 d'engager des sp\u00e9cialistes que nous ne pouvons vraiment pas trouver en Suisse. Des personnes qui nous apportent quelque chose. Qui ne sont pas au ch\u00f4mage et qui ne vont pas le devenir. Il faut \u00eatre plus nuanc\u00e9s. Je suis contre cette initiative. [RELANCE] Oui pas assez flexible. Ce n'est pas r\u00e9aliste de ne plus pouvoir employer d'\u00e9trangers du tout. Nous avons toujours besoin et souhaitons engager des \u00e9trangers \u00e0 certains postes. ))\r\nPour son coll\u00e8gue Zurichois Gregor Rutz, cette initiative est tout simplement inutile. Parce qu'elle vise les m\u00eames objectifs que celle accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. Il y a doublon.\r\nSON 10''\r\nUn autre Zurichois. Hans-Ueli Vogt. craint que cette initiative ne brouille le message de son parti.\r\nSON 14''\r\nUne confusion qui plonge l'UDC dans l'embarras. Mais le parti pourrait aussi profiter de cette situation. Au moment de lancer sa propre initiative pour d\u00e9noncer la libre circulation, il appara\u00eetra comme moins extr\u00e9miste face aux revendications de l'initiative ZAFI.))\r\n(D5/ BOMBARDIER AU SALON BOURGET) Le salon a\u00e9ronautique du Bourget d\u00e9marre aujourd'hui \u00e0 Paris. \r\nC'est le plus important rendez-vous pour l'industrie a\u00e9ronautique mondiale. \r\nUn barom\u00e8tre crucial pour le secteur. A l'instar de Bombardier, un constructeur qui n'est pas sorti des turbulences. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... \r\n  1'26''\r\n(29/MAUVAISE HERBE ESPACE PUBLIC) Peut-on organiser un pictionnary g\u00e9ant dans la rue.. ou improviser un ap\u00e9ritif sur un trottoir du centre ville?... \r\nC'est le type d'initiatives que tentent des \u00e9tudiants genevois... via un laboratoire d'actions spontan\u00e9es, appel\u00e9 \"Mauvaise Herbe\"... \r\nCes \u00e9tudiants en master en d\u00e9veloppement territorial ont invit\u00e9 le public \u00e0 pratiquer des activit\u00e9s l\u00e9gales, mais inhabituelles en ville...\r\nUne exp\u00e9riende d'une dizaine de jours... Elle s'est achev\u00e9e hier... Et elle montre que l'espace public rec\u00e8le des possibilit\u00e9s insoup\u00e7onn\u00e9es...  \r\nSylvie Lambelet... \r\n  1'06''\r\n((EXTRAIT P\u00e9tanque\r\nD\u00e9sherber un bout de terrain en friche et remettre du gravier pour en faire un terrain de p\u00e9tanque... les urbanistes en herbe  ont propos\u00e9 ainsi  plusieurs exp\u00e9riences ludiques \u00e0 la population.... Et surprise: les autorit\u00e9s n'ont rien interdit. Magali Dubey\r\nMAG: 31''\r\nUtiliser l'espace public.. de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e.. sans tomber dans l'ill\u00e9galit\u00e9, c'est le pari du Groupement interdisciplinaire pour une r\u00e9flexion sur l'am\u00e9nagement du futur... un futur urbain qu'il esp\u00e8re moins fonctionnel et plus ludique))\r\nEt puis, Neuch\u00e2tel a referm\u00e9 hier l'\u00e9dition de Festineuch... L'\u00e9dition de cette ann\u00e9e a rassembl\u00e9e 41 mille spectateurs... 4000 de moins qu'en 2016... Mais les organisateurs sont ravis... les nouveaux am\u00e9nagements et la programmation ont s\u00e9duit... M\u00eame si l'affluence n'aura pas suffi \u00e0 atteindre les chiffres noirs... C\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, aucun inciedent... une superbe m\u00e9t\u00e9o et une prochaine \u00e9dition d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e... ce sera du 14 au 18 juin 2018...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) La bise de ce week-end est tomb\u00e9e... \r\nEt l'atmosph\u00e8re va se r\u00e9chauffer, avec des temp\u00e9ratures, autour de 30 degr\u00e9s, 32 au maximum... 14 pour ce matin... \r\nLe ciel sera bleu, mis \u00e0 parts quelques cumulus sur les cr\u00eates, particuli\u00e8rement dans les Alpes Valasannes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) 51,7%, soit par 137 voix d'\u00e9cart (2067 oui contre 1930 non).\r\n- Le taux de participation a atteint 89,72%.\r\n- Le Gouvernement jurassien a salu\u00e9 le vote pr\u00e9v\u00f4tois en se rendant sur place et en si\u00e9geant in corpore \u00e0 Moutier. Il s'est ensuite exprim\u00e9 devant l'H\u00f4tel de ville apr\u00e8s un d\u00e9fil\u00e9 populaire d'une imposante foule de Jurassiens \u00e0 travers la ville.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Une semaine estivale s'annonce. Aujourd'hui, le soleil dominera en toutes r\u00e9gions. De rares nuages bourgeonneront sur les cr\u00eates, plus particuli\u00e8rement celles des Alpes valaisannes. Les temp\u00e9ratures\r\nculmineront vers 30\u00b0 de Rolle \u00e0 Neuch\u00e2tel et vers 32\u00b0 de Martigny \u00e0 Brigue. Il faudra monter jusqu'\u00e0 4500 m\u00e8tres pour franchir la limite de z\u00e9ro degr\u00e9.\r\nM\u00eame temps mardi, m\u00eame si il est possible que les nuages qui se formeront l'apr\u00e8s-midi d\u00e9clenchent par-ci par-l\u00e0 un orage.\r\nMercredi, la tendance orageuse prendra un peu d'ampleur dans une atmosph\u00e8re toujours chaude: 32\u00b0 au maximum.\r\nJeudi et vendredi: ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud.\r\n(Portugal incendies)", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8695665", "ece-8695644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T00:34:54Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [95%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nMoutier apr\u00e8s le oui apr\u00e8s la f\u00eate cette nuit, c'est un long processus qui s'engage avant l'entr\u00e9e effective de Moutier dans le canton du Jura, elle est pr\u00e9vue pour janvier 2021 ratification pour parler, on fera le point sur les prochaines \u00e9tapes, les nouveaux visages de l'Assembl\u00e9e nationale en France, beaucoup de n\u00e9ophytes apr\u00e8s l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s issus de la R\u00e9publique en marche, \u00e9lu hier le parti d'Emmanuel Macron d\u00e9passe les 350 si\u00e8ges, quelle place d\u00e9sormais pour l'opposition de verra avec Ariane Hasler le Portugal en deuil, un deuil national de 3 jours qui d\u00e9bute aujourd'hui, le pays est sous le choc apr\u00e8s le gigantesque incendie qui s\u00e9vit dans le centre du pays, il a fait 62 victimes un tr\u00e8s lourd bilan qui suscite l'incompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nQuel logement quelles esp\u00e8ces de vie souhaitons nous habiter aujourd'hui avec la fin de ce qu'on appelle le mod\u00e8le familial ou faut -il des logements flexible avec des parois pourquoi pas modulable, l'architecte lausannois Laurent Guidetti s'est pench\u00e9 sur cette question, il est notre invit\u00e9 dans en 20 minutes depuis quelques ann\u00e9es, les affaires li\u00e9es au sexe explose dans le monde du sport en g\u00e9n\u00e9ral et du football en particulier, si Exxon foot le th\u00e8me de sport matin tout \u00e0 l'heure avec Laurent Bastard, do et elle est \u00e0 la fois, actrice, r\u00e9alisatrice et chanteuse, elle a \u00e9crit parmi les plus belles pages du cin\u00e9ma fran\u00e7ais contemporain, Agn\u00e8s Jaoui, est l'invit\u00e9 de MP3, toute cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [96%] :\r\nLa f\u00eate a dur\u00e9 toute la nuit \u00e0 Moutier les restaurants d'ailleurs l'autorisation d'ouvrir cette nuit pour accueillir les pr\u00e9v\u00f4tois pro- jurassien, venu faire la f\u00eate et partager leur joie apr\u00e8s un scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, les Pr\u00e9v\u00f4tois qui ont dit oui hier \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 au rattachement de leur ville au Jura 137 voix de diff\u00e9rence51,7 pourcent des des ayants droit, se sont dits favorables au changement de canton avec un taux de participation exceptionnel de 89 pourcent un un r\u00e9sultat serr\u00e9 mais clair et qui est cens\u00e9 mettre fin \u00e0 la question jurassienne qui empoisonne la r\u00e9gion depuis 70 ans mais le transfert cantonal va prendre du temps, il se fera d\u00e9but 2021 Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [92%] :\r\nIl y a d'abord les 2 villages de Sorvilier, de Belprahon qui se prononceront, eux aussi sur leur appartenance cantonale, ce sera en septembre, apr\u00e8s quoi les 2 cantons devront \u00e9laborer un concordat pour fixer les grandes lignes du transfert leur Parlement devront le ratifier, puis les citoyens des 2 cantons l'prouv\u00e9 si bernois le refuser ce qui est tr\u00e8s improbable Moutier resterait en cas de oui des populations cantonal, le dossier sera alors transmis aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui se prononceront \u00e0 leur tour le peuple suisse n'aura pas \u00e0 se prononcer mais Berne et le Jura devront aussi en parall\u00e8le entamer des pourparlers sur le partage des biens et le Jura modifier sa constitution en vue de l'accueil d'un 4\u00e8me Distri qui pourra intervenir au 1er janvier 2021 pour autant autant que des recours li\u00e9s au vote de ce dimanche ne viennent pas retarder encore le processus, vu le score vraiment serr\u00e9, ce sc\u00e9nario n'est \u00e9videmment pas \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [94%] :\r\nDes propos et pardon hier soir le gouvernement jurassien a pu mesurer l'ampleur des espoirs, des Pr\u00e9v\u00f4tois, le d\u00e9fi est immense, mais il n'inqui\u00e8te pas : le ministre jurassien Charles Juillard, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nOui, il y a beaucoup de construire mais c'est tellement enthousiasmant que je suis s\u00fbr que nous allons -y arriver parce que nous avons des id\u00e9es tr\u00e8s claires et que nous avons exprim\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but, nous n'avons pas Mathieu nous savons comment nous allons faire les choses maintenant, il faut se mettre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [94%] :\r\nElle ne sache que vous auriez peut-\u00eatre envie d'adresser \u00e0 ceux qui n'ont pas vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [88%] :\r\nNous devons construire avec l'ensemble des Pr\u00e9v\u00f4tois, des Pr\u00e9v\u00f4tois, je comprends que ce soir il sera d\u00e9\u00e7u, je comprends qu'ils avez des doutes par rapport \u00e0 quelque chose, il ne connaissait pas bien, nous sommes l\u00e0 pour leur expliquer encore et encore et que nous voulons vraiment nous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit aux repr\u00e9sentants des opposants, nous voulons vraiment construire avec eux l'avenir de Moutier de la R\u00e9publique est autour de je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [94%] :\r\nCharles Julliard interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein et r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 bernois, la p\u00e9riode qui s'ouvre sera difficile, voil\u00e0 ce qu'a estim\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat Pierre Alain Schnegg qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a relev\u00e9 que pour le Jura bernois, le d\u00e9part de Moutier \u00e9tait un affaiblissement significatif, on assiste \u00e0 un site a dit de son c\u00f4t\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat, Christophe Maillot qui a appel\u00e9 les Al\u00e9maniques \u00e0 ne pas remettre en cause les acquis des francophones \u00e0 Londres, maintenant, un v\u00e9hicule a fauch\u00e9 plusieurs pi\u00e9tons la nuit derni\u00e8re devant une mosqu\u00e9e du nord- est de Londres, faisant plusieurs bless\u00e9s parmi les fid\u00e8les, selon le Conseil musulman du Royaume, on apprend aussi la mort d'une personne et 8 bless\u00e9s selon la police, la police antiterroriste qui s'est saisi de l'enqu\u00eate des finales des fid\u00e8les qui sortaient de la mosqu\u00e9e apr\u00e8s la pri\u00e8re aux alentours de minuit ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s en cette p\u00e9riode de ramadan, les musulmans pratiquants s'y rendent \u00e0 la rupture du je\u00fbne, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule, la premi\u00e8re ministre britannique a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, \u00e9voquant un \u00e9v\u00e9nement terrible en France, le parti d'Emmanuel Macron, obtient la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [97%] :\r\nLa R\u00e9publique en marche et son alli\u00e9 le MoDem ont obtenu au moins 350 si\u00e8ges sur 577 fauteuils de d\u00e9put\u00e9s, selon des r\u00e9sultats qui sont encore provisoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [95%] :\r\nC'est un peu moins que ce que donnaient les projections de l'entre 2 tours, mais le parti du pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie d'une majorit\u00e9 plus que confortable pour gouverner l'opposition elle survit Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [93%] :\r\nLes r\u00e9publicains notamment limitent la casse avec environ 126 d\u00e9put\u00e9s la France insoumise et ses alli\u00e9s communistes parviendraient \u00e0 cr\u00e9er un groupe avec 26 d\u00e9put\u00e9s, le Parti socialiste sauverait les meubles avec ses alli\u00e9s 46 d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lecteurs ont semble -t-il entendu les cris d'alarme des adversaires d'Emmanuel Macron, qui craignaient sa mainmise totale sur l'assembl\u00e9e en lui donnant une large majorit\u00e9, mais en de\u00e7\u00e0 des pr\u00e9visions qui \u00e9voquaient pour certaines jusqu'\u00e0 470 d\u00e9put\u00e9s pour en marche et en laissant entrevoir des possibilit\u00e9s d'opposition, m\u00eame \u00e0 gauche, reste que la vague macroniste a fait des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans les partis dits traditionnels, poursuivant les d\u00e9chirures d\u00e9j\u00e0 occasionn\u00e9es par les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, au Parti socialiste ou chez les r\u00e9publicains, des partis qui ont continu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 se fracturer entre Macron-compatible et opposant d\u00e9clar\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident, tous sont des bureaux politiques pr\u00e9vus dans les heures ou les jours qui viennent, la folle s\u00e9quence politique se poursuit Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [92%] :\r\nEt \u00e0 gauche, avec seulement 32 si\u00e8ges, selon une estimation Ipsos- le Parti socialiste obtient 2 fois moins de si\u00e8ges que lors du pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9sastre s'\u00e9tait en 93 une d\u00e9route sans pr\u00e9c\u00e9dent car connu : Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, il annon\u00e7ait hier soir sa d\u00e9mission \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nLa gauche doit tout changer la forme comme le font ses id\u00e9es comme ces organisations, la gauche doit ouvrir un nouveau cycle, il s'agit de repenser les racines du progressisme car ces 2 piliers : l'\u00c9tat-providence et l'extension continue de libert\u00e9 sont remises en cause, il s'agit d'un immense d\u00e9fi d'une t\u00e2che de longue haleine, j'y participerai avec humilit\u00e9 mais je souhaite le faire en \u00e9tant libre de ma part, j'accompagnerai ce combat avec volont\u00e9 mais je ne le ferai pas en tant que 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [93%] :\r\nMais le parti socialiste qui reste de peu la premi\u00e8re force de gauche devant la gauche radicale, elle, de la France, insoumise et l'ex- 1er ministre socialiste Manuel Valls a lui \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans l'Essonne, Marine Le Pen entre elle aussi pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'Assembl\u00e9e : Ce n'est pas le cas de Florian Philippot le num\u00e9ro du 2 du FN, qui a battu, battu aussi les anciennes ministres de gauche Najat Vallaud-Belkacem ou Myriam El Khomri en Suisse, le candidat de la R\u00e9publique en marche pour la circonscription des Fran\u00e7ais de Suisse et du Liechtenstein est \u00e9lu avec pr\u00e8s de 75 pourcent des des voix en Suisse romande r\u00e9sultats encore partiels puisqu'il manque les chiffres du consulat de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [89%] :\r\nOn appelle son nom Joachim SON Forget et puisqu'il \u00e9tait notre invit\u00e9, l'invit\u00e9 de la de la r\u00e9daction, il y a exactement une semaine, lundi dernier, le Portugal est en deuil ce lundi et pour 3 jours, 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [92%] :\r\nDeuil national d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 suite aux feux de for\u00eats qui ont fait au moins 62 morts dans le centre du pays, un bilan extr\u00eamement lourd Le gigantesque incendie fait rage depuis samedi dernier et plusieurs centaines de pompiers tentent toujours de ma\u00eetriser le feu en Suisse la communaut\u00e9 portugaise suit les \u00e9v\u00e9nements de pr\u00e8s, Louis ce Mata, pr\u00e9sident d'une association portugaise \u00e0 Gen\u00e8ve, exprime sa tristesse mais aussi son incompr\u00e9hension, il r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Plane. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:35) [82%] :\r\nOn tous les 2 \u00e9crans qui \u00e9taient \u00e0 la maison on avec Lavau-sur-Loire parce que avoir tant de monde pris comme \u00e7a pour feu c'est vraiment une catastrophe, c'est quand m\u00eame difficile comprend comment cela peut se passer comme \u00e7a parce que il y a toujours, Londres, Bonn quantit\u00e9 de terrain qui qui br\u00fblent chaque \u00e9t\u00e9, comme celui -l\u00e0, c'est la primaire et en plein jour, comment \u00e7a c'est possible 300 parfaire m\u00eame route pourquoi sont laisser ces gens passer pour nous, c'est vraiment difficile g\u00e9rer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [94%] :\r\nC'est un orage qui est \u00e0 l'origine de cet incendie et un arbre, frapp\u00e9 par la foule aurait d\u00e9clench\u00e9 ce sinistre, attis\u00e9 par les vents violents et les fortes chaleurs 4 canadairs espagnols et trois avions fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s hier pour appuyer les pompiers portugais deux avions espagnols et deux italiens doivent arriver aujourd'hui en Suisse, l'initiative Zafy ne s\u00e9duit gu\u00e8re y compris \u00e0 l'UDC fille c'est ce texte qui veut restreindre l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail helv\u00e9tique pour les \u00e9trangers d\u00e8s que le taux ch\u00f4mage d\u00e9passe les3,2 pourcent dans dans le comit\u00e9 \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, on trouve pourtant plusieurs responsables et \u00e9lus cantonaux de l'UDC, Pietro Bugnon, le parti national est mal \u00e0 l'aise face \u00e0 ce texte, dont le but est pourtant de r\u00e9duire l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:50) [94%] :\r\nDans les rangs UDC le mot qui circule le plus pour qualifier cette initiative c'est schnaps id\u00e9e cette expression consacr\u00e9e dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9crire une id\u00e9e n\u00e9e en pleine ivresse, hormis l'ind\u00e9pendant schaffhousois, Thomas Minder, qui si\u00e8ge dans le groupe UDC aucun \u00e9lu de ce parti ne soutient cette initiative Magdalene a Martullo Blocher la trouve trop rigide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [88%] :\r\nEt messieurs du ma\u00eetre, nous devons conserver la possibilit\u00e9 d'engager des sp\u00e9cialistes que nous ne pouvons vraiment pas trouv\u00e9 en Suisse, des personnes qui nous apporte quelque chose qui ne soient pas au ch\u00f4mage et qu'ils n'ont pas le devenir, il faut \u00eatre plus nuanc\u00e9 : je suis contre cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:24) [77%] :\r\nEn fait, pour vous, c'\u00e9tait initiative elle est trop strict. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:27) [89%] :\r\nTout pas oui pas assez flexible, ce n'est pas r\u00e9aliste de ne plus pouvoir employer d'\u00e9trangers du tout, nous avons toujours besoin et souhaitons d'engager des \u00e9trangers \u00e0 certains postes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:37) [96%] :\r\nPour son coll\u00e8gue Zurichois Gr\u00e9gor route cette initiative est tout simplement inutile parce qu'elle vise les m\u00eames objectifs que celle accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 il y a doublon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [92%] :\r\nFaire une autre initiative qui est semblable \u00e0 celle qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait qu'on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, qui est d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution, c'est vraiment pas une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [87%] :\r\nUn autre Zurichois Anne sous les phoques craint que cette initiative ne brouille le message de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [92%] :\r\nTout le monde sait que l'UDC suisse est en train de pr\u00e9parer son initiative concernant la libre- circulation, donc il me semble vraiment faire peu je sens de lancer encore une initiative une grande confusion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [94%] :\r\nUne confusion qui plonge l'UDC dans l'embarras, mais le parti pourrait aussi profiter de cette situation au moment de lancer sa propre initiative, pour d\u00e9noncer la libre circulation, il appara\u00eetra comme moins extr\u00e9miste face aux revendications de l'initiative d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [96%] :\r\nLe salon a\u00e9ronautique du Bourget d\u00e9marre aujourd'hui \u00e0 Paris, c'est le plus important rendez- vous pour l'industrie a\u00e9ronautique mondiale un barom\u00e8tre crucial pour le secteur, \u00e0 l'instar de Bombardier un constructeur qui n'est pas sorti des turbulences Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [91%] :\r\nBombardier se fera un peu plus discret cette ann\u00e9e au Bourget, aucune pr\u00e9sence dans le ciel et seulement 2 appareils sur le tarmac les CSeries 100 et 300 16 avions monocouloirs sur lesquels le groupe mise sa relance, mais pour l'instant en Europe 2 compagnies seulement les ont adopt\u00e9s Air Baltic et Suisse suisse qui a souffert de 2 ans de retard cumul\u00e9 le responsable pour l'aviation commerciale de Bombardier Fred Krombach assure pourtant que la cadence de production va augmenter et que les vents seront favorables. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [87%] :\r\nJe sais pas, je ne veux plus en anticipant ce salon, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 observer davantage de discussions tr\u00e8s int\u00e9ressantes dans le secteur de l'aviation et nous sommes tr\u00e8s encourag\u00e9s car ces discussions progressent, en particulier concernant le CSeries, nous avons aussi d'autres bons programmes dans les Budgets t\u00e9l\u00e9 turbopropulseurs, ce sont 3 bons programmes et nous avons beaucoup de tractations et ce sera int\u00e9ressant de voir comment l'industrie parle de sa sant\u00e9 actuelle lors de ce salon \u00e0 Paris, mais je crois que \u00e7a va plut\u00f4t bien et nous sommes optimistes pour notre CSeries 5 o\u00f9 il y avait un peu, mais c'\u00e9tait oui, ce qu'il faut passer ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:49) [90%] :\r\nMais de la discussion au carnet de commandes la trajectoire peut \u00eatre longue et sinueuse pour Bombardier, d'autant que le groupe se trouve dans une posture d\u00e9licate, le gouvernement qu\u00e9b\u00e9cois a investi 1 1000000000 de dollars pour soutenir le programme CSeries devenant actionnaire du groupe \u00e049,5 pourcent Bombardier Bombardier et port\u00e9 \u00e0 bout de bras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [92%] :\r\nPeut -on organiser un Piquionne g\u00e9ant dans la rue, on improvise un ap\u00e9ritif sur un trottoir du centre ville, voil\u00e0 le type d'initiatives que tentent des \u00e9tudiants Genevois vient \u00e0 laboratoire d'actions spontan\u00e9es appel\u00e9 Mauvaise herbe ces \u00e9tudiants en master en d\u00e9veloppement territorial ont invit\u00e9 le public \u00e0 pratiquer des activit\u00e9s l\u00e9gales mais inhabituelles en ville, ces derniers jours une exp\u00e9rience d'une dizaine de jours qui s'est achev\u00e9e hier et elle montre que l'espace public, rec\u00e8le de des possibilit\u00e9s insoup\u00e7onn\u00e9es Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:39) [67%] :\r\nUn point de 0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:44) [96%] :\r\nD\u00e9sherber \u00e0 bout de trottoir en friche et remettre du gravier pour en faire un terrain de p\u00e9tanque les urbanistes en herbe ont propos\u00e9 ainsi plusieurs exp\u00e9riences ludiques \u00e0 la population et, surprise, les autorit\u00e9s n'ont rien interdit Magali Dubey. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:57) [95%] :\r\n\u00e7a montre qu'on peut peut-\u00eatre justement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mani\u00e8res diff\u00e9rentes d'utiliser l'espace public, certains pays sont beaucoup plus restrictif, on a entendu parler de l'Espagne qui est en tout cas un certain temps, interdisait m\u00eame les f\u00eates d'anniversaire dans les parcs, parce que potentiellement \u00e7a peut d\u00e9ranger, je pense qu'on peut avoir cette impression -l\u00e0 ici aussi c'\u00e9tait plut\u00f4t agr\u00e9able de se rendre compte que finalement on pouvait faire des choses qui paraissaient pour nous \u00e0 l'origine, presque un peu exag\u00e9r\u00e9 mais que finalement c'est pass\u00e9 comme une lettre \u00e0 la poste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:29) [97%] :\r\nUtiliser l'espace public de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e sans tomber dans l'ill\u00e9galit\u00e9, c'est le pari du Groupement interdisciplinaire pour une r\u00e9flexion sur l'am\u00e9nagement du futur, un futur urbain qu'il esp\u00e8re moins fonctionnel et plus ludique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [92%] :\r\nEt puis, Neuch\u00e2tel a referm\u00e9 hier son \u00e9dition de Festi'neuch Alain tir\u00e9 41000 spectateurs 4000 de moins qu'en 2016, mais les organisateurs sont tout de m\u00eame satisfait les nouveaux am\u00e9nagements et programmes ont s\u00e9duit, m\u00eame si l'affluence n'aura pas suffi \u00e0 atteindre les chiffres noirs C\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 aucun incident superbe m\u00e9t\u00e9o et puis une prochaine \u00e9dition d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e ce sera du 14 au 18 juin 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [79%] :\r\nEt notamment Tom Morello, cette ann\u00e9e, un ancien leader de bridge de machines cette cette ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F335B36-DB4B-49A1-9957-D1889DEBD4CA", "internalArchiveId": "8F335B36-DB4B-49A1-9957-D1889DEBD4CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment Emmanuel Macron peut-il concr\u00e8tement r\u00e9former la France? Interview d'Antoine Bozio", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bozio, Antoine\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron doit \u00e0 pr\u00e9sent mettre en oeuvre ses promesses de transformer et de moderniser la France. Comment peut-il s'assurer que ses r\u00e9formes sont applicables? Interview d'Antoine Bozio, directeur de l'Institut des politiques publiques de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris.\r\n\r\n* * Comment Emmanuel Macron peut-il concr\u00e8tement r\u00e9former la France? Interview d'Antoine Bozio LANCEMENT 2 / POLITIQUES PUBLIQUES MACRON - ET MAINTENANT ?\r\n***Maintenant qu'il a une majorit\u00e9 tr\u00e8s confortable - absolue - \u00e0 assembl\u00e9e nationale, en plus du pouvoir pr\u00e9sidentiel, Emmanuel Macron va devoir se mettre au travail, mettre en oeuvre ses promesses de transformer et de moderniser la France. Avec en priorit\u00e9, sa r\u00e9forme du travail qui veut principalement accorder plus de souplesse aux entreprises pour r\u00e9gler les conditions et le temps de travail. Le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut aussi investir dans la r\u00e9novation des logements, la formation, la transition \u00e9cologique, etc.\r\nMais concr\u00e8tement, qu'est-ce que tout cela va changer dans les politiques publiques ? Comment peut-il s'assurer que ses r\u00e9formes sont applicables ? ... surtout dans un pays r\u00e9put\u00e9 difficile \u00e0 r\u00e9former.\r\nEn direct de notre studio de Paris, Antoine Bozio... bonjour Monsieur !\r\n DIR STU PAR (+33 6 10 57 49 46)\r\nVous dirigez l'Institut des Politiques Publiques de l'Ecole d'Economie de Paris, laur\u00e9at du prix 2017 du jeune \u00e9conomiste... et franco-suisse...\r\nEt maintenant: au boulot ! Maintenant que Macron est en place avec son parlement, qu'est-ce que \u00e7a va changer dans les politiques publiques, concr\u00e8tement. Pour les retraites, le logement, le travail, etc. Et l'applicabilit\u00e9 des r\u00e9formes. La population est-elle pr\u00eate \u00e0 des transformations ?\r\n- est-ce que le r\u00f4le de l'Etat va changer et comment ?\r\n\t- la question ne doit pas se poser dans les termes de plus ou moins d'Etat. Alors: comment ?\r\n- L'un des grands d\u00e9fis d'Emmanuel Macron, c'est le travail. Comment faire avancer les politiques en la mati\u00e8re tout en limitant les gr\u00e8ves, les manifestations ?\r\n\t- Comment risquent d'\u00e9voluer les salaires, selon les politiques prises par Macron ?\r\n- Vous avez \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 sur le syst\u00e8me de retraites en France. Quelles sont les grandes r\u00e9orientations que l'Etat pourrait faire \u00e0 ce sujet, \u00e0 votre avis, sous Emmanuel Macron ?\r\n\t- vers une syst\u00e8me universel (rapprocher le r\u00e9gime priv\u00e9 du r\u00e9gime public)\r\n\t- il n'y aurait plus d'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite... expliquez-nous ?! Flexibilit\u00e9 qui profite \u00e0 qui ?\r\n\t- mise en oeuvre jusqu'en 2022. Comment ?\r\n\t\t- les gouvernement Jupp\u00e9 et Fillon se sont cass\u00e9 les dents sur la retraite des fonctionnaires (grandes gr\u00e8ves). Comment toucher au r\u00e9gime de retraites de la fonction publique ?\r\n\t- l'abstention complique encore les choses, non ?!\r\n- Et pour les imp\u00f4ts, quelle option pourrait se dessiner ? Les politiques fiscales de Fran\u00e7ois Hollande ont \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9cri\u00e9es par la droite. est-ce que Macron peut tirer un trait l\u00e0-dessus ?\r\n- dans une interview au Monde, vous d\u00eetes que \"de nombreux dispositifs cr\u00e9\u00e9s sur de bonnes intentions ont souvent eu l'effet oppos\u00e9 \u00e0 celui escompt\u00e9\". A quoi faut-il \u00eatre attentif ?\r\n\t- comment \u00e9valuer et suivre les politiques publiques ?\r\n- est-ce qu'il va au conflit avec certains partenaires europ\u00e9ens (pays bas, pays nordiques et baltes) quand il veut prot\u00e9ger des secteurs de l'\u00e9conomie contre des prises de contr\u00f4le \u00e9trang\u00e8res (il vise la Chine) ?\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695627", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment Emmanuel Macron peut-il concr\u00e8tement r\u00e9former la France? Interview d'Antoine Bozio / TUM_2017-06-19T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 19.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron doit \u00e0 pr\u00e9sent mettre en oeuvre ses promesses de transformer et de moderniser la France. Comment peut-il s'assurer que ses r\u00e9formes sont applicables? Interview d'Antoine Bozio, directeur de l'Institut des politiques publiques de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris."], "variantIds": ["ece-8695627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:06Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMaintenant qu'il a cette majorit\u00e9 tr\u00e8s confortable absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, en plus du pouvoir pr\u00e9sidentiel Benyamin Emmanuel Macron va devoir effectivement se mettre au travail, c'\u00e9tait la tonalit\u00e9 de la presse internationale, mettre en oeuvre ses promesses de transformer, de moderniser la France, avec en priorit\u00e9 sa r\u00e9forme du travail qui veut principalement accorder plus de souplesse aux entreprises pour r\u00e9gler notamment les conditions et le temps de travail, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut aussi investir dans la r\u00e9novation des logements, la formation, la transition \u00e9cologiqueetc. etc mais concr\u00e8tement qu'est -ce que tout \u00e7a va changer dans les politiques publiques, comment peut -il s'assurer que ces r\u00e9formes sont applicables et seront appliqu\u00e9es, surtout dans un pays qui est r\u00e9put\u00e9 difficile \u00e0 r\u00e9former, en Direct de notre Studio de Paris Antoine Bozio bonjour monsieur, bonjour, vous dirigez l'Institut des politiques publiques de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris vous \u00eates laur\u00e9at du prix 2007 du jeune \u00e9conomiste je crois savoir d'ailleurs vous \u00eates Franco- Suisse aussi c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a, je ne vois vous \u00eates m\u00eame je ferai tr\u00e8s bien Antoine Bozio est -ce que la botte d'abord le r\u00f4le de l'\u00c9tat et c'est une sacr\u00e9e question en France va changer et comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'on puisse r\u00e9pondent de fa\u00e7on compl\u00e8tement g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 cette question parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression qu'on a un pr\u00e9sident qui veut redonner de la pr\u00e9sidentialit\u00e9 \u00e0 la fonction, donc on on a un petit peu vu, avec comme chef des arm\u00e9es, avec le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s verticale et puis l'autre c\u00f4t\u00e9, nombre de ses r\u00e9formes en fait vivre vise \u00e0 redonner finalement plus de poids \u00e0 des n\u00e9gociations au sein des entreprises plus d'autonomie au niveau local, donc d'une certaine fa\u00e7on, moins d'\u00c9tat mais je crois pas que \u00e7a soit seulement univoque, \u00e7a va d\u00e9pendre des des domaines o\u00f9 on va avoir un \u00c9tat plus fort ou au contraire un \u00c9tat qui se retire au profit de de discussions plus plus locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [91%] :\r\nDonc, la question se pose pas vraiment en ces termes : l'un des grands d\u00e9fis d'Emmanuel Macron, c'est le travail, c'est l'un des grands d\u00e9fis pour la France, \u00e9videmment : comment faire avancer les politiques en la mati\u00e8re, tout en limitant les gr\u00e8ves, les manifestations, je l'ai dit on le, on l'a vu avec Patrick Chaboud dans la presse internationale, la France, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 r\u00e9former, de nombreux gouvernements se sont cass\u00e9s les dents l\u00e0- dessus avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors que la question du march\u00e9 du travail, c'est une des Christian principal pr\u00f4nant la plus difficile, la raison principale de d'insatisfaction des Fran\u00e7ais sur le syst\u00e8me \u00e9conomique et le Fran\u00e7ais, c'est le taux \u00e9lev\u00e9 d'ch\u00f4mage les Allemands consid\u00e8rent que d'une certaine fa\u00e7on, la France n'a pas fait son travail, n'ayant pas r\u00e9former comme les Allemands l'ont fait avec les, les, les r\u00e9formes Hartz et du et de certaines fa\u00e7ons c'est le 1er test et ce sera la premi\u00e8re r\u00e9formes que le gouvernement du coup de Emmanuel Macron va vouloir mettre en place, alors l\u00e0 le choix strat\u00e9gique a fait Emmanuel Macron, c'est-\u00e0-dire d'une certaine fa\u00e7on le probl\u00e8me fondamental en France, c'est concret, trop de probl\u00e8mes au niveau de la loi, c'est au niveau national et qui a beaucoup de choses qui peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par des n\u00e9gociations plus directement au au sein des entreprises et donc l'essentiel de ces mesures de r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, c'est de redonner du poids \u00e0 des n\u00e9gociations au sein des entreprises par des r\u00e9f\u00e9rendums d'entreprise pas des des capacit\u00e9s que les salari\u00e9s et les employeurs puissent d\u00e9cider de fa\u00e7on conjointe, la fa\u00e7on de faire fonctionner leur entreprise sans \u00eatre totalement contraint par la loi, ce qu'on appelle d'entreprise, c'est \u00e7a : les accords d'entreprise sa changement assez fondamental, donc la la grande, la grande question, c'est dans quelle mesure une telle r\u00e9forme qui peut se faire d'une certaine fa\u00e7on, sans forc\u00e9ment braqu\u00e9 tout le monde puisqu'il a pas sont d'accords d'entreprise, il y aura pas de modification de du du, du statut du statu quo, est-ce que \u00e7a peut fonctionner et, ensuite, entra\u00eener une dynamique au sein des entreprises qui finalement fait \u00e9voluer les conditions de fonctionnement, de march\u00e9s truqu\u00e9s : travail au profit d'une capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des emplois ou pas, et \u00e7a, \u00e7a c'est la vraie grande question qui va \u00eatre une autre, on va voir dans les, dans les mois qui viennent, la fa\u00e7on dont \u00e7a va fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [89%] :\r\nEt \u00e7a, sous cette forme -l\u00e0, \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [88%] :\r\nSavez jamais tent\u00e9e en France mais d'une certaine fa\u00e7on, pour moi, pas comme universitaire, ce qui me pose question Seguin sa fa\u00e7on, la plupart des universitaires ont tendance \u00e0 comprendre la raison pour laquelle on a un code du travail si d\u00e9velopp\u00e9, on parle pendant le compare d'ailleurs au code du travail suisse en disant regardez la diff\u00e9rence, on a des milliers de pages alors que nos voisins suisses sont capables d'avoir un code du travail beaucoup plus l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Bayrou l'avait m\u00eame fait la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [93%] :\r\nExactement donc c'est c'est quelque chose qui en r\u00e9alit\u00e9 vient du fait qu'on a l'histoire assez conflictuel au sein des entreprises entre employeurs et salari\u00e9s, qui se traduit par un un recours \u00e0 la loi pour essayer de r\u00e9gler ses conflits internes entre entreprises, donc d'une sc\u00e8ne \u00e0 Vincent est-ce que en retirant finalement l'usage de la loi pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, parce qu'on va \u00eatre capable d'arriver \u00e0 d\u00e9velopper, d'une certaine fa\u00e7on, les moyens au sein des entreprises de r\u00e9gler les conflits qui peuvent appara\u00eetre pour arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 finalement \u00e0 les adapter au cas par cas, sans forc\u00e9ment venir avec une des r\u00e8gles nationales via une loi et et qui en fait en g\u00e9n\u00e9ral se multiplient, c'est la longueur mais aussi que du travail, c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'on a un probl\u00e8me, on fait une loi et donc on rajoute de la r\u00e9glementation et qui ne s'applique pas de fa\u00e7on aussi pertinente pour l'ensemble des entreprises du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [91%] :\r\nIl y a aussi, effectivement, le secteur public, vous avez beaucoup travaill\u00e9 Antoine Bozio sur le syst\u00e8me de retraite d'ailleurs Emmanuel Macron a repris assez largement votre projet \u00e0 vous sur la question, l'id\u00e9e c'est d'aller vers un syst\u00e8me universel de rapprocher les r\u00e9gimes priv\u00e9s du r\u00e9gime public l\u00e0 encore touch\u00e9 aux retraites de la fonction publique, Alain Jupp\u00e9 avait essay\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu des gr\u00e8ves massives, Fran\u00e7ois Fillon, essayer, comment on va faire comme comment c'est possible de toucher \u00e0 \u00e7a, cet asc\u00e8te assez retraites du secteur public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [88%] :\r\nMoi, je pense, c'est tout \u00e0 fait possible parce que, en r\u00e9alit\u00e9, quand on \u00e9tudie bien en d\u00e9tail la fa\u00e7on dont chaque ann\u00e9e des r\u00e9gimes fonctionnent en fait, ils sont assez similaires, c'est pas, c'est simplement qu'ils sont tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s diff\u00e9rents, les formes de calcul sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes et d'une certaine fa\u00e7on, il y a eu toute mesure de r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 fait d'ailleurs par les gouvernements de droite depuis une 3 4 forment la derni\u00e8re \u00e9tant celle qui a \u00e9t\u00e9 fait par le par le gouvernement Hollande mais qui ont qui ont quand m\u00eame beaucoup boug\u00e9 finalement la fa\u00e7on pour \u00e9quilibrer le syst\u00e8me de retraite par contre qu'on n'a jamais encore attaqu\u00e9, c'est arriv\u00e9 \u00e0 avoir des r\u00e8gles communes, de faire un pilotage commun : ce sont des syst\u00e8mes qui sont fonctionnant serment r\u00e9partition qui sont obligatoires et en r\u00e9alit\u00e9 il y a, il y a un vrai probl\u00e8me fondamental, la France, \u00e0 des taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires \u00e9lev\u00e9s des taux d\u00e9penses publiques \u00e9lev\u00e9es qu'on les compare aux pays voisins, d'abord en grande partie parce que sa retraite, son syst\u00e8me de retraite obligatoire et publiques \u00e9vite disons est plus important que le syst\u00e8me que les syst\u00e8mes de retraite dire d'\u00e9pargne priv\u00e9e qu'on peut trouver beaucoup plus fortement dans notre pays, donc c'est tr\u00e8s important de faire comprendre et de rendent tr\u00e8s transparent, le fait que, en fait, ces syst\u00e8mes de retraite n'est pas, ce ne sont pas les imp\u00f4ts, c'est pas de l'argent qui est pas enfumer, \u00e7a donne des droits aux salari\u00e9s fran\u00e7ais et qu'on les rendant tr\u00e8s transparente et tr\u00e8s lisible, on a le potentiel de finalement de transformer assez fondamentalement la perception qui a fait par les Fran\u00e7ais de l'du fonctionnement du syst\u00e8me et de son \u00e9quilibre \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [93%] :\r\nVous qui avez le regard de de l'\u00e9conomie de l'universitaire du sp\u00e9cialiste, l'abstention, \u00e7a complique encore les choses, non pour obtenir justement l'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [91%] :\r\nAh bah, disons m\u00eame sans parler de de l'abstention qui a eu lieu pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives Alain de fa\u00e7on le le le fait que Emmanuel \u00e0 y gagner contre Marine Le Pen au second tour, on voit bien qu'il y a, il y a eu de tr\u00e8s nombreuses voix qui au second tour n'\u00e9tait pas simplement de l'adh\u00e9sion Emmanuel Macron \u00e0 son programme et qui \u00e9tait d'abord le rejet du de ce que pour aurait pu \u00eatre la politique de Marine Le Pen au pouvoir, donc \u00e7a c'est, je crois que c'est l\u00e0, c'est le 1er point de faiblesse, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas eu d'une certaine fa\u00e7on, un vote au moment de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui \u00e9tait d'adh\u00e9sion \u00e0 un projet, mais je crois pas qu'on soit \u00e7a soit probl\u00e8me aujourd'hui pour Emmanuel Macron, d'une certaine fa\u00e7on, il y a les capacit\u00e9s avec la avec Lille -ce de majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale de de tenter de mettre en place son programme s'il arrive \u00e0 convaincre, ils sont vraiment arrive \u00e0 convaincre les Fran\u00e7ais, une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais que c'est la voie \u00e0 suivre et d'une certaine fa\u00e7on, s'il obtient des succ\u00e8s, il a des chances de de r\u00e9ussir, c'est pas impossible, je crois pas qu'on puisse, on a tellement dit depuis un an que \u00e7a serait impossible m\u00eame d'abord qu'il puisse \u00eatre pass\u00e9 au 1er tour puis au second tour, puis avoir une majorit\u00e9 je crois que c'est ce serait pr\u00e9somptueux de penser qu'il n'a aucune chance de succ\u00e8s aujourd'hui, je crois qu'elles sont r\u00e9elles, le c'est c'est le sera loin d'\u00eatre facile mais c'est une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question : Antoine Bozio le en pr\u00e9parant cette interview je je lisais une autre terme vous vous aviez donn\u00e9e au quotidien Le Monde dans laquelle vous disait de nombreux dispositifs cr\u00e9\u00e9s sur de bonnes intentions ont souvent eu l'effet oppos\u00e9 \u00e0 celui escompt\u00e9 la comment on fait le suivi comment on \u00e9value les politiques publiques qui vont \u00eatre mises en oeuvre, il faut \u00eatre attentif \u00e0 quoi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [90%] :\r\nJe crois que \u00e7a c'est un point tr\u00e8s important, o\u00f9 la France a \u00e9t\u00e9 en grande partie en pendant tr\u00e8s longtemps en retard, c'est-\u00e0-dire que d'une certaine fa\u00e7on le fait, il faut pouvoir mesurer comprend, on met en place des mesures et on sait pas toujours quel souvent avec leurs effets, il faut \u00eatre assez humble pour pouvoir dire : voici la mais on s'est tromp\u00e9, \u00e7a marche pas, si on peut mesurer \u00e7a marche pas, il faut arr\u00eater, il faut changer, c'est comme \u00e7a, finalement ce processus -l\u00e0 qui permet de fortement am\u00e9lior\u00e9e, la chance que d'une certaine sans que j'esp\u00e8re en tout cas que avec le qu'avec Emmanuel Macron, une dizaine fa\u00e7on il y a un poids plus fort qui est donn\u00e9 \u00e0 dire \u00e0 l'expertise \u00e0 au moins essayer d'objectiver quels sont l'impact des diff\u00e9rentes politiques afin de pouvoir faire le tri parmi l'ensemble de celles qui sont tent\u00e9s et pouvoir s\u00e9lectionner celles qui sont les plus efficaces et, par dire par un mode un peu un cri mental essayer d'\u00e9liminer les politiques et moins efficace et de s\u00e9lectionner celles qui sont le plus efficaces et cette d\u00e9marche -l\u00e0, \u00e7a permet vraiment de transformer assez profond\u00e9ment de fa\u00e7on assez durable, la fa\u00e7on dont des politiques peuvent \u00eatre men\u00e9es, mais d'une certaine fa\u00e7on, c'est ce qui est fait dans de nombreux pays europ\u00e9ens depuis assez longtemps, donc le fait que la France rejoignent cette pratique -l\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s souhaitable, mais c'est pas forc\u00e9ment si nouveau que \u00e7a dans le paysage europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Antoine Bozio, directeur de l'Institut des politiques publiques de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio de Paris, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [87%] :\r\nL'autre jour \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F748947-2E0B-4943-A02A-F322F48026CD", "internalArchiveId": "4F748947-2E0B-4943-A02A-F322F48026CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bonamici;Bernhard Pulver, pr\u00e9sident du gouvernement bernois;Roger Karoutchi, s\u00e9nateur r\u00e9publicain fran\u00e7ais; Isabelle Chevalley, conseilll\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise et pr\u00e9sidente de Suisse Eole;Alice Pauli, galeriste lausannoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Londres) A Londres, une camionnette a fauch\u00e9 cette nuit plusieurs personnes devant la mosqu\u00e9e de Finsbury Park dans le nord de Londres... Il y aurait pour l'heure un mort et une dizaine de bless\u00e9s... \r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May affirme que l'attaque sera trait\u00e9e comme \"potentiellement terroriste\"... Elle tiendra une r\u00e9union de crise dans la journ\u00e9e. \r\nC\u00e9dric Guigon, la capitale britannique est une fois encore durement touch\u00e9e...\r\nOui Londres sous tension extr\u00eame, apr\u00e8s la 4e attaque en moins de 3 mois...\r\n\"Une fois encore, c'est une attaque \u00e0 nos valeurs communes de tol\u00e9rance, de libert\u00e9 et de respect\" a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Londres, Sadiq Khan. \r\nDans un communiqu\u00e9, il qualifie cet acte \"d'horrible attaque terroriste\" et annonce le d\u00e9ploiement de forces de police suppl\u00e9mentaires pour rassurer la population.\r\nL'assaut a touch\u00e9 des fid\u00e8les musulmans qui sortaient de la mosqu\u00e9e hier soir, en pleine p\u00e9riode de ramadan... Le chauffeur du van, un homme de 48 ans, a \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 par des citoyens sur place qui l'ont remis aux autorit\u00e9s. \r\nRELANCE:***C\u00e9dric, du c\u00f4t\u00e9 de la communaut\u00e9 musulmane de Londres, des r\u00e9actions contrast\u00e9es...\r\nOui le Muslim Council of Britain, organisation qui repr\u00e9sente des musulmans britanniques... \u00e9voque lui un acte intentionnel sur la base des vid\u00e9os de t\u00e9moins. L'organisation parle d'une violente manifestation d'islamophobie.\r\nAutre association musulmane, la Muslim Welfare House, condamne l'attaque et cherche elle, \u00e0 ne pas sp\u00e9culer sur les motivations de son auteur... elle appelle d'ailleurs ses membres au calme. \r\nSuite \u00e0 cet incidient, la police de New York, aux Etats-Unis a annonc\u00e9 il y a quelques minutes le d\u00e9ploiement d'agents de police suppl\u00e9mentaires devant les mosqu\u00e9es.\r\nMerci C\u00e9dric Guigon... \r\nEt les n\u00e9gociations du Brexit devraient d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... Le coup d'envoi sera donn\u00e9 par le n\u00e9gociateur en chef de l'Union eurp\u00e9enne, le fran\u00e7ais Michel Barnier, et le ministre britannique du Brexit David Davis, \u00e0 11 heures dans les locaux du si\u00e8ge de la commission europ\u00e9enne... \r\nUne premi\u00e8re s\u00e9ance consacr\u00e9e \u00e0 l'organisation pratique de ces n\u00e9gociations...\r\n(23/PORTUGAL/ INCENDIES PA 8H)   Olivier Bonamici en direct par t\u00e9l\u00e9phone\r\nLe Portugal est en deuil depuis hier... Trois jours de deuil national... en hommage aux victimes d'un gigantesque incendie... qui fait rage dans la r\u00e9gion de Leira... au centre du pays... Neuf cent pompiers sont toujours mobilis\u00e9s... pour tenter d'\u00e9teindre le feu... qui a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 62 personnes... dont de nombreuses familles pi\u00e9g\u00e9es par les flammes dans leurs voitures...\r\nOIivier Bonamici, au Portugal en ce moment beaucoup de questions... \r\nElles concernent surtout la politique en mati\u00e8re de lutte anti-incendie... \r\nOlivier Bonamici... en direct de Lisbonne...\r\n(32/MOUXIT IV PULVER (REP)) ...La f\u00eate aura bel et bien dur\u00e9 toute la nuit \u00e0 Moutier...\r\nla ville se r\u00e9veille jurassienne...et ses rues ont ce matin un air de braderie...\r\nLes derniers f\u00eatards ont crois\u00e9 les premiers pendulaires t\u00f4t ce matin...\r\nHier 51,7% des pr\u00e9v\u00f4tois ont d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton en 2021...\r\nLe canton de Berne, regrette le d\u00e9part de Moutier qui porte aussi un coup \u00e0 la minorit\u00e9 francophone du canton...\r\nBernhard Pulver, pr\u00e9sident du gouvernement bernois\r\n 0'47''\r\nBernhard Pulver interrog\u00e9 ce matin par Simon Mathey dor\u00e9...\r\n(11/FRANCE/LEGISLATIVES IV KAROUTCHI) Emmanuel Macron va donc avoir toute la latitude pour gouverner...\r\nSon parti, la R\u00e9publique en Marche a obtenu la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale, hier au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives... \r\nAvec pr\u00e8s de 350 si\u00e8ges... sur 577... la majorit\u00e9 est tr\u00e8s confortable pour gouverner...\r\nLe premier parti d'opposition, les R\u00e9publicains d\u00e9crochent 135 si\u00e8ges... C'est mieux que les sondages pr\u00e9disaient... D'o\u00f9 la satisfaction, mesur\u00e9e tout de m\u00eame du s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains, Roger Karoutchi... Il s'est confi\u00e9 \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alain Franco... \r\n  0'50''\r\nA gauche, le parti socialiste qui contr\u00f4lait l'Assembl\u00e9e sortante est publv\u00e9ris\u00e9e... \r\nLa d\u00e9route du parti socialiste est sans appel, a conc\u00e9d\u00e9 hier Jean Christophe Cambad\u00e9lis, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, qui d\u00e9missionne... \r\nLe PS et ses alli\u00e9s restent toutefois la premi\u00e8re force de gauche, avec 43 d\u00e9put\u00e9s, contre 27 pour la gauche radicale et communiste... \r\nEt puis, le Front national, obtiendrait huit si\u00e8ges contre deux en 2012... La patrone du FN entre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'Assmbl\u00e9e... Elue \u00e9galement l'ancien premier ministre Manuel Valls...\r\n(03/MOTION EOLIENNE 1,5 KM IV CHEVALLEY) Faut-il installer les \u00e9oliennes \u00e0 distance des zones habit\u00e9es?\r\nC'est ce que demande en tous cas, une motion, d\u00e9pos\u00e9e la semaine derni\u00e8re au parlement... \r\nLe Conseiller National UDC Thomas de Courten veut inscrire une distance minimum dans la loi...\r\nDistance \u00e9quivalente \u00e0 dix fois la hauteur de l'\u00e9olienne... \r\nL'\u00e9lu b\u00e2lois veut que la Suisse s'inspire d'une pratique qui a court en Bavi\u00e8re...\r\nId\u00e9e que rejette, Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re Nationale verte lib\u00e9rale et pr\u00e9sidente de Suisse Eole... \r\n  0'45''\r\nIsabelle Chevalley avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(04/GE SUITE RADE PONT PA) A Gen\u00e8ve, le Pont comme future Travers\u00e9e du Lac gagne encore des points. \r\nLaetitia Guinand, vous nous l'apprenez, le conseil consultatif charg\u00e9 par le Conseil d'Etat de choisir entre un pont et un tunnel s'est prononc\u00e9... en faveur du pont. \r\n 0'42''\r\n((Les bulletins \u00e9taient secrets mais le pont l'a finalement emport\u00e9 par 7 voix contre cinq et deux abstentions.\r\nAvec comme sous-alternative, un pont-tunnel, autrement dit un pont plongeant dans le lac en cours de route. Mais cette option de second ordre appara\u00eet peu r\u00e9aliste car plus ch\u00e8re que le pont et pr\u00e9sentant des risques d'explosion des co\u00fbts en cours de realisation. \r\nAlors ce vote mercredi du Conseil n'est pas comminatoire. Mais il permet de tester les forces politique en pr\u00e9sence, face \u00e0 la solution PONT, clairement donn\u00e9e vainqueur par l'\u00e9tude globale, environnementale, sociale, et financi\u00e8re, notamment men\u00e9e depuis d\u00e9cembre par la Conseil, comme nous vous l'apprenions il y a peu.\r\nUne solution cependant qui crispe notamment les communes de la Rive gauche, repr\u00e9sent\u00e9es au sein du Conseil, tout comme les parties qui ne voulaient pas tout court de cette infrastructure. \r\nLa commission rendra publiques ses conclusions d'ici \u00e0 septembre   ))\r\n(Neuch) Et puis, Neuch\u00e2tel a referm\u00e9 hier l'\u00e9dition de Festineuch... L'\u00e9dition de cette ann\u00e9e a rassembl\u00e9e 41 mille spectateurs... 4000 de moins qu'en 2016... Mais les organisateurs sont ravis... les nouveaux am\u00e9nagements et la programmation ont s\u00e9duit... M\u00eame si l'affluence n'aura pas suffi \u00e0 atteindre les chiffres noirs... C\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, aucun inciedent... une superbe m\u00e9t\u00e9o et une prochaine \u00e9dition d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e... ce sera du 14 au 18 juin 2018...\r\n(sons) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(28/ART BASEL BILAN GALERISTE LS PI) C'est la foire de tous les superlatifs...  Pr\u00e8s de 300 galeries, 4000 artistes, 100 000 visiteurs... \r\nArt Basel, quarante huiti\u00e8me \u00e9dition a ferm\u00e9 ses portes hier soir... \r\nL'art monumental a attir\u00e9 les foules, les galeristes sont tr\u00e8s satisfaits. Ils sont nombreux \u00e0 afficher des ventes records. 2017 a \u00e9t\u00e9 une excellente \u00e9dition... C'est ce qu'a pu constater Manuela Salvi.... \r\n  1'00''", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695636", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8695655", "ece-8695636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:45:04Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8re ce journal Blandine L\u00e9vite une camionnette fauche des pi\u00e9tons \u00e0 Londres devant une mosqu\u00e9e, c'\u00e9tait cette nuit, bilan un mort et une dizaine de bless\u00e9s, une attaque trait\u00e9e comme potentiellement terroriste selon la premi\u00e8re ministre britannique 62 morts c'est le bilan de cet incendie qui s\u00e9vit depuis samedi dans le centre du Portugal, le pays est en deuil, tristesse, consternation mais aussi beaucoup de questions, nous appellerons olivier Bonamici \u00e0 Lisbonne Moutier jurassienne r\u00e9veil les pro- jurassiens ont f\u00eat\u00e9 le changement de canton toute la nuit et les Bernois fair-play font tout de m\u00eame un peu grise mine le canton va perdre 7000 francophones et puis un pont ou un tunnel comme travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil consultatif a rendu son verdict \u00e0 Londres, une camionnette a fauch\u00e9 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nNuit plusieurs personnes devant la mosqu\u00e9e de Finsbury Park dans le nord de Londres, il y aurait pour l'heure, un mort et une dizaine de bless\u00e9s, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, affirme que l'attaque sera trait\u00e9e comme potentiellement terroriste Elle tiendra une r\u00e9union de crise dans la journ\u00e9e, C\u00e9dric Guigon la capitale britannique, une fois encore durement touch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [94%] :\r\nOui, Londres sous tension extr\u00eame apr\u00e8s la 4\u00e8me attaque en moins de 3 mois, une fois encore, ce sont nos valeurs communes, de tol\u00e9rance, de libert\u00e9, de respect qui sont vis\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Londres Sadiq Khan, dans un communiqu\u00e9, il qualifie cet acte d'horrible attaque terroriste et annonce le d\u00e9ploiement de forces de police suppl\u00e9mentaires pour rassurer la population, l'assaut a touch\u00e9 des fid\u00e8les musulmans qui sortaient de la mosqu\u00e9e, hier soir, en pleine p\u00e9riode de ramadan, le chauffeur du van, un homme de 48 ans, a \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 par des citoyens sur place qui l'ont remis aux aux Tories. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nC\u00e9dric du c\u00f4t\u00e9 de la communaut\u00e9 musulmane de Londres de r\u00e9actions contrast\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, les mousseline quand m\u00eame si le bulletin, une organisation qui repr\u00e9sente des musulmans britanniques \u00e9voque lui un acte intentionnel, sur la base des vid\u00e9os de t\u00e9moins, l'organisation parle d'une violente manifestation d'islamophobie autre association musulmane la mousse Lemoile hausse condamne l'attaque et cherche elle \u00e0 ne pas sp\u00e9culer sur les motivations de son auteur et a pas de elle appelle d'ailleurs ses membres au calme suite \u00e0 cet incident, la police de New York aux \u00c9tats-Unis a annonc\u00e9 il y a quelques minutes, le d\u00e9ploiement d'agents de police suppl\u00e9mentaires devant les mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon et les n\u00e9gociations sur le Brexit doivent d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, le coup d'envoi sera donn\u00e9 par le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne, le Fran\u00e7ais Michel Barnier et le ministre britannique du Brexit David Davis \u00e0 11 heures dans les locaux du si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, une premi\u00e8re s\u00e9ance consacr\u00e9e \u00e0 l'organisation pratique de ces n\u00e9gociations, le Portugal est en deuil depuis hier, 3 jours de deuil national en hommage aux victimes dans le gigantesque incendie qui fait rage dans la r\u00e9gion de lait ira au centre du pays, 900 pompiers sont toujours mobilis\u00e9s pour tenter d'\u00e9teindre le feu qui a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 62 personnes dont de nombreuses familles pi\u00e9g\u00e9es par les flammes dans leur voiture, olivier Bonamici vous \u00eates en Direct de Lisbonne au Portugal, en ce moment beaucoup de questions, elles concernent surtout la politique en mati\u00e8re de lutte anti- incendie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [89%] :\r\nOui, samedi dernier \u00e0 Dar, rien n'a march\u00e9, \u00e9crit le journal Publico et cela fait des ann\u00e9es que cela dure, car tout le monde en est ici persuad\u00e9 : on est ici persuad\u00e9 : une fois le deuil pass\u00e9 il faudra s'attaquer aux vrais probl\u00e8mes, comme la prolif\u00e9ration de certains arbres, la r\u00e9gion de lire, il y a encore de l'incendie et recouverte de part et de qualit\u00e9 auront cess\u00e9 tentation ont des propri\u00e9t\u00e9s hautement inflammable, autre priorit\u00e9 \u00e9crit dans ces r\u00e9gions d'une zone de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 les habitants pourraient se r\u00e9fugier au lieu de prendre la route et de se retrouver comme samedi au milieu des flammes, enfin il y a la question de l'abandon des Terres, le pays compte 3 millions de propri\u00e9taires forestiers, un petit air des sols ne sont pas exploiter, c'est \u00e9norme, il est peut-\u00eatre temps peut-\u00eatre leur responsabilis\u00e9 certains propri\u00e9taires, bref le Portugal doit revoir toute la politique de pr\u00e9vention et de lutte. \r\nDonc il a incendie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [96%] :\r\nOlivier Bonamici en Direct de Lisbonne, merci la ville se r\u00e9veille jurassienne et ses rues ont ce matin, un air de braderie \u00e0 Moutier la f\u00eate aura bel et bien dur\u00e9 toute la nuit les derniers f\u00eatards ont crois\u00e9 les premiers pendulaires t\u00f4t ce matin hier51,7 pourcent des des pr\u00e9v\u00f4tois ont d\u00e9cid\u00e9 d'changer de canton 2021, le canton de Berne, regrette le d\u00e9part de Moutier qui porte aussi un coup \u00e0 la minorit\u00e9 francophone du canton Bernard pull Vert et pr\u00e9sident du gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [91%] :\r\nEn nombre, vous savez sont 7000 francophones de moins dans le canton de Berne, il faut quand m\u00eame \u00eatre honn\u00eate, il y a, il y a une partie qui est r\u00e9duite, il y a un sens tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral qui part c'est ce serait ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9 de dire que c'est c'est pas un affaiblissement, mais ce sera \u00e0 partir d'aujourd'hui, de voir les chances pour voir comment le canton de Berne pourrait -il encore mieux jouer sa carte du bilinguisme une minorit\u00e9 linguistique et culturel, a besoin de certaines protections et je trouve que l\u00e0, sur ce chemin, il faut continuer, nous avons entendu d'autres protections suppl\u00e9mentaires statut particulier, plus on veut regarder qu'est ce que seront les possibles am\u00e9liorations de ce statut particulier avec un petit parlement impropre le Conseil du Jura bernois, c'est aussi le th\u00e8me, cette commission d'experts qui ne devrait nous faire des des propositions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [93%] :\r\nBernard pull Vert, interrog\u00e9 ce matin par Simon Mathey dor\u00e9 Emmanuel Macron va donc avoir toute la latitude pour gouverner son parti la R\u00e9publique en marche, a obtenu la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale hier au 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives avec pr\u00e8s de 350 si\u00e8ges sur 577 la majorit\u00e9 donc tr\u00e8s confortable le 1er, parti d'opposition, les R\u00e9publicains d\u00e9crochent 135 si\u00e8ges, c'est mieux que ce que les sondages pr\u00e9disaient, d'o\u00f9 la satisfaction mesur\u00e9e, tout de m\u00eame du s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Roger Karoutchi il s'est confi\u00e9 \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [92%] :\r\nOn a perdu, il faut pas non plus qu'on s'illusionne, on n'a pas remont\u00e9 la pente au point de gagner mais on nous projeter dans l'oc\u00e9an de crise pas c'est Byzance mais je dis qu'on est loin de ce que l'on nous promettait en marche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue mais nettement moins large que pr\u00e9vu, je crois que non, il va falloir reb\u00e2tir, reconstruire la droite avec les forces qui, qui sont les n\u00f4tres, la capacit\u00e9 d'\u00eatre le 1er groupe d'opposition et en r\u00e9alit\u00e9, la seule vraie opposition au r\u00e9gime, mais ce groupe peut -il tenir un ne va -t-il pas \u00eatre quand il faudra voter la confiance au gouvernement bon \u00e9coutez pour le moment, l'essentiel de ceux qui sont \u00e9lus plut\u00f4t sur une position d'opposition constructive mais d'opposition au gouvernement, on verra \u00e0 chaque jour suffit sa peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [94%] :\r\nMais \u00e0 gauche le parti socialiste qui contr\u00f4lait l'assembl\u00e9e sortante pulv\u00e9ris\u00e9 la d\u00e9route du Parti socialiste, est sans appel, a conc\u00e9d\u00e9 hier Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti qui d\u00e9missionne, le PS et ses alli\u00e9s, qui reste toutefois la premi\u00e8re force de gauche avec 43 d\u00e9put\u00e9s contre 27 pour la la gauche radicale et communiste et puis le Front national obtiendrait 8 si\u00e8ges contre 2 en 2012, la patronne du FN entre pour la premi\u00e8re fois l'assembl\u00e9e \u00e9lue \u00e9galement l'ancien 1er ministre Manuel Valls : faut -il installer les \u00e9oliennes \u00e0 distance des zones habit\u00e9es, c'est ce que demande en tout cas une motion d\u00e9pos\u00e9e la semaine derni\u00e8re au Parlement, le conseiller national UDC Thomas de Courten veut interdire vote inscrire une distance minimum dans la loi et distance \u00e9quivalente \u00e0 10 fois la hauteur de l'\u00e9olienne, l'\u00e9lu b\u00e2lois veut que la Suisse s'inspire d'une pratique qui a cours en Bavi\u00e8re, une id\u00e9e que rejette Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale et pr\u00e9sidente de Suisse Eole. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:22) [89%] :\r\nMotion, c'est encore une attaque contre les \u00e9oliennes aujourd'hui ce qui fait foi par rapport aux distance aux habitations, c'est le bruit et c'est normal parce que, parfois si on est sous le vent, h\u00e9 bien il faudra l'\u00e9loigner plus que de Hinwil 5 kilom\u00e8tres de 10 fois la hauteur de l'\u00e9olienne et parfois peut faire plus proche, donc \u00e7a ne fait aucun sens de fixer une distance arbitraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [94%] :\r\nOn peut imaginer comme \u00e7a sous le sceau du bon sens que plus elle est \u00e9loign\u00e9e des villages plus les habitants vont accepter les \u00e9oliennes est -ce que est -ce que vous faites parce raisonnement aussi. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:54) [95%] :\r\nAlors on en est, on est dans un pays tr\u00e8s dense o\u00f9 il y a beaucoup d'habitat dispers\u00e9 donc c'est difficile de s'\u00e9loigner de toute habitation et apr\u00e8s on se retrouve dans les lieux o\u00f9 on nous reproche de d'atteindre au paysage, donc c'est difficile de contenter tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley, avec St\u00e9phane Deleury \u00e0 Gen\u00e8ve, le Pont comme future travers\u00e9e du lac gagne encore des points, mais ici, \u00e0 Guinand, vous nous l'apprenez le conseil consultatif charg\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, de choisir entre un pont et un tunnel s'est prononc\u00e9 en faveur du pont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [95%] :\r\nLes bulletins \u00e9taient secrets mais le pont l'a finalement emport\u00e9 par 7 voix contre 5 et 2 abstentions, avec comme sous- alternative un pont- tunnel, autrement dit un pont plongeant dans le lac en cours de route, mais cette option appara\u00eet peu r\u00e9aliste car plus cher que le pont alors ce vote mercredi du Conseil n'est pas comminatoire, mais il permet de tester les forces politiques en pr\u00e9sence, face \u00e0 la solution pont clairement donn\u00e9e vainqueur par l'\u00e9tude globale environnementale, sociale et financi\u00e8re notamment men\u00e9e depuis d\u00e9cembre par le Conseil, comme nous vous l'apprenions il y a peu, une solution cependant qui crispe notamment les communes de la rive gauche repr\u00e9sent\u00e9es au sein du Conseil, tout comme les partis qui ne voulaient pas tout court de cette infrastructure la commission rendra publiques ses conclusions d'ici \u00e0 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [92%] :\r\nEt puis, Neuch\u00e2tel a referm\u00e9 hier l'\u00e9dition de Festi'neuch elle a rassembl\u00e9e 41000 spectateurs 4000 de moins qu'en 2016, mais les organisateurs sont ravis, tout de m\u00eame puisque les nouveaux am\u00e9nagements et la programmation ont s\u00e9duit, m\u00eame si l'affluence n'aura pas suffi \u00e0 atteindre les chiffres noirs C\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 aucun incident, une superbe m\u00e9t\u00e9o et une prochaine \u00e9dition d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e ce sera du 14 au 18 juin 2018. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant no 1 - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D1F8F9C-5507-4216-9F62-022C0DDE8225", "internalArchiveId": "8D1F8F9C-5507-4216-9F62-022C0DDE8225", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Geiser, responsable \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice;\u00e9lecteurs anonymes pr\u00e9v^tois;valentin Zuber, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la promotion culturelle gouvernement jurassien;BONAMICI\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:01-07:00:21 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/ MOUTIER VOTATION)  Ga\u00ebl Klein , en direct du studio de Del\u00e9mont\r\nMoutier se r\u00e9veille donc avec la promesse d'un avenir jurassien...\r\nLa ville est d\u00e9sormais fianc\u00e9e au canton du Jura...\r\n51,7% des pr\u00e9v\u00f4tois ont choisi cette voie hier...\r\nUn vote historique...qui permet de clore l'un des chapitres de la question jurassienne...ouvert il y a plus de 40 ans...\r\nGa\u00ebl Klein on vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont...\r\nBonjour...\r\n....\r\nVous \u00eates notre correspondant dans le Jura, ce scrutin est synonyme d'espoir pour l'avenir de Moutier... mais aussi pour celui du canton du Jura.\r\nOui, au-del\u00e0 de la liesse populaire qui a envahi toute la ville d\u00e8s le r\u00e9sultat connu, on a pu clairement mesurer devant l'H\u00f4tel de ville de Moutier les attentes de toute une population, que ce soit ses habitants ou ceux du canton du Jura qui s'\u00e9taient rendus en Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e8nement. Ils \u00e9taient pr\u00e8s de 10 000 sans doute \u00e0 boire sans mod\u00e9ration les paroles et les discours des maires de Moutier et de Del\u00e9mont, mais aussi de la pr\u00e9sidente du Gouvernement jurassien. \r\nCC: Que peuvent-ils attendre concr\u00e8tement aujourd'hui de ce transfert ? \r\nPour la ville de Moutier, un nouveau d\u00e9veloppement tourn\u00e9 vers un canton certes plus petit, mais sans doute beaucoup plus proche de ses  pr\u00e9occupations, c'est en tout cas le souhait de ceux qui ont gliss\u00e9 un oui dans l'urne. Moutier devient en effet la 2e ville du canton du Jura, juste derri\u00e8re Del\u00e9mont. Si elle suit l'exemple de la capitale jurassienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il ne fait gu\u00e8re de doute que l'\u00e9conomie locale devrait en profiter. On l'a entendu hier soir, d\u00e9sormais place aux actes. \r\nCC: Et c\u00f4t\u00e9 Jurassien, Ga\u00ebl, \u00e0 quoi faut-il s'attendre? \r\nCe transfert va indubitablement redistribuer les cartes de la croissance jurassienne. L'Etat jurassien n'est pas vieux, il sort \u00e0 peine de sa vie de jeune adulte, mais il b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui des infrastructures qui peuvent lui permettre d'entrevoir son avenir avec de nouvelles perspectives. Attention, les autorit\u00e9s n'ont pas droit \u00e0 l'erreur. Les habitants de Moutier pourront d\u00e9j\u00e0 voter lors des \u00e9lections cantonales de 2020 et l\u00e0 aussi on pourrait assister \u00e0 une autre redistribution des cartes au sein des formations politiques. On a souvent dit et \u00e9crit ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l'enthousiasme n\u00e9 de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 en 1979 avait fait place \u00e0 un certain marasme dans le Jura. Aujourd'hui, c'est de courage et d'audace dont il a besoin afin que le transfert de Moutier soit une r\u00e9ussite pour toute une population.     \r\nGa\u00ebl Klein en direct de Del\u00e9mont...merci...\r\n(D3/MOUTIER REPORTAGE) Et la population justement...elle a f\u00eat\u00e9 ce vote toute la nuit...\r\nsurtout que les restaurants n'avaient pas d'heure de fermeture...\r\nune mani\u00e8re de rel\u00e2cher la pression....\r\nIl faut dire que des milliers de personnes ont attendu les r\u00e9sultats toute la journ\u00e9e...\r\nretenu leur souffle jusqu'au bout...sur la place Roland-B\u00e9guelin...notamment....\r\nCoraline Pauchard nous fait revivre ce moment historique...\r\n  2'11''\r\n...le Jura qui va devoir vivre avec des gens qui auraient souhait\u00e9 un autre destin....\r\nbernois...\r\nLe canton de Berne justement...a r\u00e9agi...\r\nPour le gouvernement, le d\u00e9part de Moutier affaiblit signifitativement le Jura Bernois...\r\nMais Berne n'abandonnera pas sa minorit\u00e9 francophone et continuera de construire pour le Jura Bernois...parole du pr\u00e9sident du gouvernement bernois Bernhard Pulver...qui sera avec nous dans un instant...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Bienne...on regrette aussi le d\u00e9part de Moutier...la francophone...et on appelle au renforcement du bilinguisme dans le canton...\r\n***Et la suite ce sont donc les votes des communes de Belprahon et Sorvilier en septembre...\r\npuis les deux cantons fixeront les modalit\u00e9s du transfert...les soumettront \u00e0 leur parlement et \u00e0 leur citoyen. Si tout va bien, la nouvelle carte du canton du Jura sera effective d\u00e9but 2021...\r\n***on va revenir sur l'avenir du Jura...avec Moutier \u00e0 7h35 avec la pr\u00e9sidente du gouvernemetn jurassien Nathalie Barthoulot.\r\n(30/LONDRES CAMIONETTE) L'actualit\u00e9 ce matin...\r\nc'est aussi cette camionnette qui a fonc\u00e9 sur des personnes cette nuit \u00e0 Finsburry Park dans le Nord de Londres...\r\nIl y a plusieurs bless\u00e9s...dont deux entre la vie et la mort selon les m\u00e9dias britanniques...\r\nLa police parle d'un incident majeur...\r\nC\u00e9dric Guigon, il se serait produit devant une mosqu\u00e9e...alors que les fid\u00e8les sortaient de la pri\u00e8re...\r\nOui des fid\u00e8les musulmans, en pleine p\u00e9riode de ramadan, qui sortaient hier de de la mosqu\u00e9e de Finsbury Park au moment une camionnette les a fauch\u00e9s...\r\nD'apr\u00e8s la police, il y aurait pour l'heure 1 mort et 10 bless\u00e9s.\r\nLe chauffeur du van, un homme de 48 ans, a \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 par des citoyens sur place qui l'ont remis aux autorit\u00e9s. \r\nCC: Et C\u00e9dric, c'est maintenant la police anti-terroriste britannique qui va mener l'enqu\u00eate...\r\nOui m\u00eame si \u00e0 ce stade la police ne peut pas encore affirmer qu'il s'agit d'une attaque terroriste ou d'un acte isol\u00e9... \r\nMais Londres est sous haute tension, puisque la ville a d\u00e9j\u00e0 subi 3 assauts terroristes en moins de 3 mois.\r\nPar deux fois, un v\u00e9hicule b\u00e9lier s'\u00e9tait attaqu\u00e9 \u00e0 des civils...  \r\nLe Muslim Council of Britain, organisation qui repr\u00e9sente des musulmans britanniques... \u00e9voque lui un acte intentionnel sur la base des vid\u00e9os de t\u00e9moins. L'organisation parle d'une violente manifestation d'islamophobie.\r\nIl faut encore rappeler que la mosqu\u00e9e de Finsbury Park \u00e9tait connue, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, pour \u00eatre un haut lieu des militants islamistes de Londres.\r\nLa direction de la mosqu\u00e9e a depuis chang\u00e9 mais des lettres de menaces avaient \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris en novembre 2015.\r\nCC: La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est dite en pense\u00e9 avec les bless\u00e9s, leurs proches et les secours sur place. Elle affirme que l'attaque sera trait\u00e9e comme \"potentiellement terroriste\" et a annonc\u00e9 la tenue d'une r\u00e9union de crise dans la journ\u00e9e.\r\n(Brexit) Elles d\u00e9butent \u00e0 11h ce matin et ne vont pas se terminer de sit\u00f4t...\r\nLes n\u00e9gocations sur le Brexit. \r\ndeux hommes pour les mener \u00e0 Bruxelles.\r\nDavid Davis, le ministre britannique du Brexit. \r\nEt Michel Barnier, n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne.\r\n...les 27 qui craignent que la fragilit\u00e9 du gouvernement de Theresa May complique un peu pluS encore les discussions.\r\nAujourd'hui il s'agit surtout d'organiser ces n\u00e9gociations.\r\nLondres est suppos\u00e9 quitter l'union fin mars 2019.\r\n(22/PORTUGAL PA 7H) ****L'actualit\u00e9 c'est aussi...le deuil au Portugal...\r\net ces villages cern\u00e9es par des murs de flammes...\r\nUn gigantesque feu de for\u00eat fait toujours rage au centre du pays, dans la r\u00e9gion rurale de Leira...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 62 morts et autant de bless\u00e9s....\r\nOlivier Bonamici vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Lisbonne...\r\nHier soir l'incendie progressait encore sur 4 fronts...qu'en est-il ce matin?\r\n((-la plupars des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e dans leur voiture...elles circulaient sur une route nationale entre Figueiro dos Vinhos et Castanheira de Pera. d'autres ont refus\u00e9 de quitter leur maison...\r\n-il s'agit du sinistre le plus meurtrier de l'histoire r\u00e9cente du Portugal.\r\n-Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9ennes a adress\u00e9e ses pens\u00e9es aux victimes....\r\n-Des avions italiens et espagnol doivent arriver aujourd'hui\r\n-plus de 900 pompiers sont mobilis\u00e9s))\r\n(D4/ FRANCE LEGISLATIVES)   Ariane Hasler sera en direct via l'application \tLuci\r\nEn France...\u00e0 pr\u00e9sent, pari r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron.\r\nSon mouvement la r\u00e9publique en marche et son alli\u00e9 le modem obtiennent la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale...\r\n351 si\u00e8ges au moins.\r\nC'est moins que ce que donnaient les projections de l'entre deux tours, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la performance. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. \r\nLes \u00e9lecteurs qui se sont d\u00e9plac\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de donner une majorit\u00e9 pluS que confortable \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident mais aussi de laisser une opposition survivre..\r\noui les r\u00e9publicains notamment limitent la casse avec 126 d\u00e9put\u00e9s. la franc insoumis et son alli\u00e9 le PCF parvient \u00e0 cr\u00e9er un groupe avec 28 d\u00e9put\u00e9s . le ps sauve les meubles avec ses alli\u00e9s, 46 d\u00e9put\u00e9s ..les \u00e9lecteurs ont semble t'il entendu les cris d'alarme des adversaires d'Emmanuel macron qui craigananeitn sa main mise totale sur l'assembl\u00e9e.. en lui donnant un large majorit\u00e9 mais en deca des pr\u00e9visions du deuxi\u00e8me tour qui \u00e9voquaient pour certains jusqu'\u00e0 470 d\u00e9put\u00e9s..\r\nreste que la vague macaron a faut des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans les partis dits traditonnels. des partis qui se sont tous d\u00e9chir\u00e9s d\u00e9j\u00e0 au moment des pr\u00e9sidentielles. que ce soit le ps ou les r\u00e9publicains.. et qui ont continu\u00e9 \u00e0 se fracturer entre marcon compatibles et opposants d\u00e9clar\u00e9s au nouveau pr\u00e9sident.tous nt des bureaux politiques pr\u00e9vus dans les heures ou les jours qui viennent..\r\nCC: un groupe moins important que pr\u00e9vu donc...avec de potentielles difficult\u00e9s \u00e0 surmonter...\r\nun groupe immense compos\u00e9 en partie de n\u00e9ophytes en politiques. il va falloir encadrer tout cela avec des gens comp\u00e9tents. former aussi ceux qui ne connaissant pas encore les arcanes du parlement. un groupe qui n'est pas sans risques, entre celui des fractions naturelles qui pourraient l'entamer ou celui d'un bloc unis qui serait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9 de b\u00e9ni oui oui dernier un pr\u00e9sident qui leur a donn\u00e9 sa chance.\r\nCC: et Ariane il y a aussi cette participation historiquement faible. \r\nla aussi un record, un nouveau !!! jamais \u00e9lection l\u00e9gislatives n'avait attir\u00e9 aussi peu de citoyens.. alors il y a la lassitude, la certitude aussi rapidement apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Macorb que les jeux \u00e9taient faits.. mais mais difficile aussi de ne pas y voit en plus une mise en garde pour le nouveau pr\u00e9sident.. c'est en tous cas comme \u00e7a que ses adversaires ne manqueront pas d'utiliser cette abstention in\u00e9dite. dans les jours et les mois qui viennent le fonctionnement de cette assembl\u00e9e nationale totalement in\u00e9dite sera tr\u00e8s scrut\u00e9.  l'exp\u00e9rience politique se poursuit.. \r\nAriane Hasler merci...\r\n(Syrie) En bref, encore...\r\nLa situation se complique en Syrie. \r\nPour la premi\u00e8re fois des combats ont \u00e9clat\u00e9 hier entre les troupes du r\u00e9gimes et l'alliance arabo-kurde soutenue par les Etat-Unis...pr\u00e8s de Raqqa.\r\nLa coalition internationale a abattu un avion syrien. \r\nQuant \u00e0 l'Iran...il a tir\u00e9 des missiles contre des bases terroristes dans la r\u00e9gion de Deir Ezzor...dans l'est de la Syrie.\r\nen guise de repr\u00e9sailles au double attentat de T\u00e9h\u00e9ran....\r\n(Mali) Un complexe touristique cible d'une attaque au Mali...aux portes de Bamako.\r\nDes hommes arm\u00e9s l'ont pris d'assaut hier.\r\nBilan: 2 morts. \r\nLes autorit\u00e9s locales \u00e9voquent une attaque djihadiste. \r\nune quarantaine de clients ont pu \u00eatre seccouru...\r\nle lieu \u00e9tait pris\u00e9 des expatri\u00e9s occidentaux.\r\n(Sports) Et puis une suissesse en diamant pour terminer...\r\nNicoles B\u00fcchler...est devenue la premi\u00e8re athl\u00e8te suisse \u00e0 s'imposer en Ligue de diamant. \r\nOn parle d'atlht\u00e9tisme.\r\nPerformence r\u00e9alis\u00e9e hier \u00e0 Stockholm o\u00f9 la biennoise a remport\u00e9 le concours de la perche. avec un saut \u00e0 4 m\u00e8tres 65.\r\n((elle souffrait pourtant d'une hernie discale cet hiver, joli comeback))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeau et chaud...jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine. \r\nSeuls quelques cumulus viendront faire de l'ombre sur les cr\u00eates.\r\nDemain: m\u00eame programme, avec des orages isol\u00e9s possible en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8695641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8695661", "ece-8695641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:35:28Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nLa premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 vous, Coralie Claude c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\n1er jour d'une nouvelle vie pour Moutier, le Jura, la ville changera de canton donc 4 ans au lendemain de ce vote historique, l'espoir est grand, les attentes \u00e9lev\u00e9es d\u00e9veloppement \u00e9conomique recomposition du paysage politique \u00e0 quoi ce nouveau Jura doit -il s'attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\n2 pr\u00e9sidents de gouvernement seront en Direct avec nous 18 heures pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce vote de Moutier dans un quart d'heure, le Bernois Bernard boulevard nous dira comment il entend \u00e0 l'avenir, traiter les francophones, rester dans le canton de Berne et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 Nathalie Barthoulot nous dira ce que les Jurassiens sont pr\u00eats \u00e0 mettre dans la corbeille de la mari\u00e9e pour accueillir Moutier en leur sein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nUne camionnette qui fauchent des fid\u00e8les devant une mosqu\u00e9e, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Londres, cette nuit, la police parle d'un incident majeur : un mort et 8 bless\u00e9s, islamophobie, le mot est l\u00e2ch\u00e9 le Conseil musulman du Royaume-Uni la prononcer des larmes et des flammes au Portugal 62 morts autant de bless\u00e9s le feu continue de ravager le centre du pays, nous ferons le point sur les derni\u00e8res informations avec notre correspondant sur place, le compte est bon pour Emmanuel Macron 351 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les Fran\u00e7ais lui accordent la majorit\u00e9 absolue, enfin ceux qui ont vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nOui, parce que le vrai vainqueur de ces l\u00e9gislatives pourrait bien \u00eatre le taux d'abstention record, pr\u00e8s de 57 pourcent des des votants, du coup, faut -il consid\u00e9rer cette victoire dans marche comme moins l\u00e9gitimes question qu'on relira notre invit\u00e9 d'ici 20 minutes, l'ancien ministre fran\u00e7ais Luc Ferry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [96%] :\r\nMoutier se r\u00e9veille donc avec la promesse d'un avenir jurassien, la ville est d\u00e9sormais fianc\u00e9e au Jura51,7 pourcent des des pr\u00e9v\u00f4tois ont choisi cette voie, hier, un vote historique qui permet de clore l'un des chapitres de la question jurassienne ouvert il y a plus de 40 ans, Ga\u00ebl Klein vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, ce scrutin est synonyme d'espoir pour l'avenir de Moutier, mais aussi pour celui du canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [94%] :\r\nOui, au-del\u00e0 de la liesse populaire qui a envahi toute la ville d\u00e8s le r\u00e9sultat connu, on a pu clairement mesurer devant l'h\u00f4tel de ville de Moutier, hier soir, les attentes de toute une population, que ce soit ses habitants ou ceux du canton du Jura qui s'\u00e9tait rendus en Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 10000 sans doute \u00e0 boire sans mod\u00e9ration les paroles et les discours des maires de Moutier de Del\u00e9mont mais aussi de la pr\u00e9sidente du gouvernement, Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [98%] :\r\nQue peuvent -ils attendre concr\u00e8tement aujourd'hui de ce transfert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [97%] :\r\nAlors pour la ville de Moutier nouveau d\u00e9veloppement tourn\u00e9 vers un canton certes plus petit, mais sans doute beaucoup plus proche de ses pr\u00e9occupations, c'est en tout cas le souhait de ceux qui ont gliss\u00e9 un oui dans l'urne Moutier devient en effet la 2\u00e8me ville du canton du Jura, juste derri\u00e8re Del\u00e9mont si elle suit l'exemple de la capitale jurassienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il ne fait gu\u00e8re de doute que l'\u00e9conomie locale devrait en profiter, on l'a entendu hier soir d\u00e9sormais place aux actes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [95%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 Jurassien Ga\u00ebl \u00e0 quoi faut -il s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [96%] :\r\nAlors ce transfert va indubitablement redistribuer les cartes de la croissance jurassienne \u00c9tat jurassien n'est pas vieux, il sera \u00e0 peine de sa vie de jeune adulte, mais il b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui des infrastructures qui peuvent lui permettre d'entrevoir son avenir avec de nouvelles perspectives, attention, les autorit\u00e9s n'ont pas droit \u00e0 l'erreur, les habitants de Moutier pourront d\u00e9j\u00e0 voter lors des \u00e9lections cantonales de 2020 et l\u00e0 aussi, on pourrait assister \u00e0 une autre redistribution des cartes, cette fois au sein des formations politiques, on a souvent dit et \u00e9crit ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l'enthousiasme n\u00e9 de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 en 1979 avait fait place \u00e0 un certain marasme dans le Jura, aujourd'hui c'est de courage et d'audace dont il a besoin afin que ce transfert de Moutier soit une r\u00e9ussite pour toute une population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [91%] :\r\nGa\u00ebl Klein \u00e0 Del\u00e9mont merci la population justement elle a f\u00eat\u00e9 ce vote toute la nuit, surtout que les restaurants n'avait pas d'heure de fermeture limite, une mani\u00e8re de rel\u00e2cher la pression, il faut dire que les milliers de personnes ont attendu les r\u00e9sultats toute la journ\u00e9e, ils ont retenu leur souffle jusqu'au bout sur la place, Roland B\u00e9guelin, notamment, Coraline Pauchard nous faire revivre ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [93%] :\r\nIl est 12 heures le bureau de vote ferme et c'est le d\u00e9but d'une apr\u00e8s- midi sans fin, tant la proc\u00e9dure sera longue, Jean-Christophe Geiser, responsable du dossier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [86%] :\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 que la commune de Moutier de proc\u00e9der \u00e0 un contr\u00f4le syst\u00e9matique de toutes les Cars de l\u00e9gitimation entrer dans le cadre du vote \u00e7a va certainement retarder un peu l'annonce du r\u00e9sultat, avec une heure ou une heure et demie de retard et que son les une progression aujourd'hui 16 c'est quand m\u00eame assez tendue, je dirais, les gens viennent impatient, je pense que les r\u00e9sultats tombent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [92%] :\r\nEt c'est finalement \u00e0 17 heures 20 apr\u00e8s un ultime recomptage des voix que l'annonce arrive enfin, explosion de joie sur la place de l'endettement, bastion des \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [91%] :\r\nBonjour dans la foule qui s'achemine vers l'H\u00f4tel de ville, celui qui deviendra l'un des symboles de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour un rattachement au canton du Jura Valentin Zuber qui promet de tendre la main ce qui ont vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [87%] :\r\nEn face, il n'y a pas 2000 personnes qui \u00e9taient contre, je veux il y avait peut-\u00eatre moiti\u00e9 moiti\u00e9, mais il y a beaucoup de gens qui ont eu peur et ces gens -l\u00e0, c'est particuli\u00e8rement important de les rassurer le d'une main et de dire ce qu'on fait demain, c'est construire le Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [97%] :\r\n4 ans apr\u00e8s le dernier vote sur la question jurassienne Moutier rejoint le Jura mais ne promet pas par contre de clore le dossier. \r\nLe Jura qui va voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [92%] :\r\nVivre avec des gens qui auraient souhait\u00e9 un autre destin bernois, le canton de Berne, justement, a r\u00e9agi pour le gouvernement, le d\u00e9part de Moutier affaiblit significativement le Jura bernois mais Berne n'abandonnera pas sa minorit\u00e9 francophone et continuera \u00e0 construire pour le Jura Bernois parole du pr\u00e9sident du gouvernement Bernard pull Vert qu'on entendra dans un instant et puis du c\u00f4t\u00e9 de Bienne, on regrette aussi le d\u00e9part de Moutier Moutier la francophone et en appelle au renforcement du bilinguisme dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nEt donc la suite, ce sont les votes un des communes de Belprahon et Sorvilier au mois de cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [92%] :\r\nExactement, puis les 2 cantons fixeront les modalit\u00e9s du transfert de Moutier ils soumettront ce plan \u00e0 leur parlement et \u00e0 leur citoyen, si tout va bien, la nouvelle carte du canton du Jura sera effective d\u00e9but 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [93%] :\r\nOn va revenir sur l'avenir du Jura sont contents, mais au sens large, on a envie de dire, avec la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien, Nathalie Barthoulot, qui est socialiste et qui sera donc avec nous \u00e0 7 heures 35 invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [94%] :\r\nJe vous le disais en titre l'actualit\u00e9 c'est aussi cette camionnette qui a fonc\u00e9 sur des personnes cette nuit \u00e0 Finsbury Park dans le nord de Londres, il y a plusieurs bless\u00e9s, dont 2 entre la vie et la mort, selon les m\u00e9dias britanniques, la police parle d'un incident majeur, C\u00e9dric Guigon, il se serait produite devant une mosqu\u00e9e, alors que les fid\u00e8les sortaient de la pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [95%] :\r\nOui, des fid\u00e8les musulmans en pleine p\u00e9riode de ramadan qui sortaient hier soir de la mosqu\u00e9e de Finsbury Park au moment o\u00f9 une camionnette les a fauch\u00e9s, d'apr\u00e8s la police il y aurait pour l'heure, un mort et au moins 8 bless\u00e9s, le chauffeur du van, un homme de 48 ans, a \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 par des citoyens sur place qui l'ont remis ensuite aux autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [90%] :\r\nC\u00e9dric, c'est maintenant la police anti- terroriste britannique qui va mener l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [95%] :\r\nOui, m\u00eame si \u00e0 ce stade, la police ne peut pas encore affirmer qu'il s'agit d'une attaque terroriste ou d'un acte isol\u00e9, mais Londres est sous haute tension, puisque la ville a d\u00e9j\u00e0 subi 3 assauts terroristes en moins de 3 mois et par 2 fois un v\u00e9hicule b\u00e9lier s'\u00e9tait attaqu\u00e9 des civils le Muslim comme si of Britain, organisation qui repr\u00e9sente des musulmans britanniques \u00e9voque lui un acte intentionnel, sur la base des vid\u00e9os de t\u00e9moins, l'organisation parle d'une violente manifestation d'islamophobie, il faut encore rappeler que la mosqu\u00e9e de Finsbury Park \u00e9tait connue au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour \u00eatre \u00eatre un haut lieu des militants islamistes de Londres depuis la direction de la mosqu\u00e9e a chang\u00e9 mais des lettres de menaces ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris en novembre 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est dite en pens\u00e9e avec les bless\u00e9s, leurs proches et les secours sur place l'affirme que l'attaque sera trait\u00e9e comme potentiellement terroriste, elle annonce la tenue d'une r\u00e9union de crise dans la journ\u00e9e, c'est aujourd'hui ce matin m\u00eame \u00e0 11 heures que les n\u00e9gociations sur le Brexit doivent d\u00e9buter 2 hommes pour les mener \u00e0 Bruxelles David de Davis, le ministre britannique du Brexit et Michel Barnier, n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, il s'agit surtout d'organiser ces n\u00e9gociations pratiquement Londres est suppos\u00e9 quitter l'union fin 2019 l'actualit\u00e9 ce matin, c'est aussi ceux de tragique au Portugal, 3 jours de deuil et des villages cern\u00e9es par des murs de flammes gigantesques feux de for\u00eat fait toujours rage au centre du pays, dans la r\u00e9gion rurale de La Higuera, le dernier bilan fait \u00e9tat de 62 morts et autant de bless\u00e9s Olivier bonamici vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Lisbonne, hier soir, l'incendie progressait encore sur 4 fronts : qu'en est -il ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:57) [90%] :\r\nMais 4 fronts hier soir 4 fronts ce matin, vous le voyez, pas beaucoup d'\u00e9volution \u00e0 ce niveau l\u00e0, les pompiers sont compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s par pr\u00e9caution plusieurs villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s cette nuit le Portugal attend aujourd'hui en est des renforts terrestres en provenance d'Espagne, on attend dans ce matin, l'heure est aux questionnements ou dans tous les journaux en premi\u00e8re page il y a un point d'interrogation : pourquoi c'est la une du quotidien Publico, personne ne comprend comment un incendie peut tuer autant de monde en aussi peu de temps et ce matin, on commence aussi en savoir plus sur l'identit\u00e9 de certaines victimes, beaucoup de touristes et dans un petit village de 60 habitants 11 morts, tous sont commis la m\u00eame erreur, ils ont pris la fuite en voiture et ont emprunt\u00e9 la route que l'on surnomme d\u00e9sormais ici, la route de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [92%] :\r\nOlivier bonamici en Direct de Lisbonne merci en rappelle que 3 jours de deuil national d\u00e9bute aujourd'hui au Portugal, en France, \u00e0 pr\u00e9sent, pari r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron, son mouvement \u00e0 la R\u00e9publique en marche \u00e0 son alli\u00e9 MoDem obtiennent la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale 351 si\u00e8ges au moins, c'est ce que donnaient les projections, c'est moins que ce que donnaient les projections de l'entre 2 tours en mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la performance, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, bonjour, bonjour les \u00e9lecteurs qui se sont d\u00e9plac\u00e9s hier ont d\u00e9cid\u00e9 de donner une majorit\u00e9 plus que confortable, un \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident, mais aussi de laisser une opposition survivre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:21) [94%] :\r\nOui, les r\u00e9publicains \u00e0 leurs alli\u00e9s notamment limitent la casse avec quelque 130 d\u00e9put\u00e9s la France insoumise et les communistes parviennent \u00e0 cr\u00e9er un groupe avec environ 28 d\u00e9put\u00e9s, ce sont encore des chiffres \u00e0 affiner, hein, le ps sauve les meubles avec ses alli\u00e9s, environ 46 d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lecteurs ont semble -t-il entendu les cris d'alarme des adversaires d'Emmanuel Macron, qui craignaient sa mainmise totale sur l'assembl\u00e9e en lui donnant donc une large majorit\u00e9, mais en de\u00e7\u00e0 des pr\u00e9visions qui \u00e9voquaient pour certaines jusqu'\u00e0 470 d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lecteurs ont donn\u00e9 une chance \u00e0 l'opposition, m\u00eame de gauche, reste que la vague Macron a fait des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans les partis dits traditionnels des partis qui se sont tous d\u00e9chir\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 au moment des pr\u00e9sidentielles, que ce soit les socialistes ou les r\u00e9publicains qui ont continu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 se fracturer entre Macron-compatible et opposant d\u00e9clar\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident hier le patron du PS lui- m\u00eame battu dans sa circonscription, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, tous les partis ont des bureaux politiques pr\u00e9vus dans les heures ou les jours qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [97%] :\r\nUn groupe moins important que pr\u00e9vu, donc avec de potentielles difficult\u00e9s \u00e0 surmonter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:32) [95%] :\r\nOui, un groupe immense compos\u00e9 en partie de n\u00e9ophytes en politique, il va falloir encadrer tout cela avec des gens comp\u00e9tents, form\u00e9s aussi ceux qui ne connaissent pas encore les arcanes du parlement, un groupe qui n'est pas sans risques entre les fractions naturelles qui pourraient l'entamer ou le risque d'un bloc uni qui serait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9 de b\u00e9ni Oui-Oui derri\u00e8re le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [87%] :\r\nAriane, il y a aussi cette participation historiquement faible. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:55) [96%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi un record, un nouveau jamais \u00e9lection l\u00e9gislative n'avait attir\u00e9 aussi peu de citoyens, alors il y a la lassitude, la certitude aussi apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron que les jeux \u00e9taient faits mais mais difficile aussi de ne pas y voir en plus une mise en garde pour le nouveau pr\u00e9sident, c'est en tout cas comme \u00e7a que ses adversaires de mon compas d'utiliser cette abstention in\u00e9dite dans les jours et les mois qui viennent, le fonctionnement de cette assembl\u00e9e nationale in\u00e9dite et son articulation avec le gouvernement seront tr\u00e8s scrut\u00e9 l'exp\u00e9rience politique se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [93%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci pour ces pr\u00e9cisions et puis derri\u00e8re les chiffres il y a aussi des noms, des noms d\u00e9put\u00e9s l'ex- 1er ministre socialiste Manuel Valls a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans l'Essonne, Marine Le Pen entre aussi pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ce n'est pas le cas de Florian Philippot, le num\u00e9ro 2 du FN qui est battu, battu aussi les anciennes ministres de gauche Najat Vallaud-Belkacem, Myriam El Khomri en Suisse, le candidat de la R\u00e9publique en marche pour la circonscription des Fran\u00e7ais de Suisse et du Liechtenstein est \u00e9lu y Hakim Forget avec pr\u00e8s de 75 pourcent des des voix et puis juste une suissesse en diamant pour terminer oui, Nicole B\u00fcchler, elle est devenue la premi\u00e8re athl\u00e8te suisse \u00e0 s'imposer en Ligue de diamant on parle athl\u00e9tisme performance r\u00e9alis\u00e9e hier \u00e0 Stockholm o\u00f9 la biennoise a remport\u00e9 le concours de la perche avec un saut \u00e0 4 m\u00e8tres 65 elle souffre pourtant d'une hernie discale cet hiver joli Comeback. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [91%] :\r\nBeaucoup plus dire avec une hernie merci beaucoup Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant no 1 - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600094", "internalArchiveId": "AA1705600275", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1670, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8716905", "imageURL": "http://www.rts.ch/8716906.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Tally Weijl / Nicolas Mirabaud / La saga Spritz", "C'\u00e9tait mieux demain: biowatch", "Tally Weijl", "S\u00e9quence didactique: le travail temporaire", "La saga Spritz", "Notre invit\u00e9: Nicolas Mirabaud", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["- Tally Weijl\n- S\u00e9quence didactique: le travail temporaire\n- Notre invit\u00e9: Nicolas Mirabaud\n- C'\u00e9tait mieux demain: biowatch\n- La saga Spritz", "- Tally Weijl\n- S\u00e9quence didactique: le travail temporaire\n- Notre invit\u00e9: Nicolas Mirabaud\n- C'\u00e9tait mieux demain: biowatch\n- La saga Spritz", "- Tally Weijl\n- S\u00e9quence didactique: le travail temporaire\n- Notre invit\u00e9: Nicolas Mirabaud\n- C'\u00e9tait mieux demain: biowatch\n- La saga Spritz", "- Tally Weijl\n- S\u00e9quence didactique: le travail temporaire\n- Notre invit\u00e9: Nicolas Mirabaud\n- C'\u00e9tait mieux demain: biowatch\n- La saga Spritz", "Dans l'univers de la mode, Tally Weijl c'est pas comme Betty Bossy. Elle existe pour de vrai. TTC l'a rencontr\u00e9e. Fini le temps o\u00f9 les banquiers priv\u00e9s voulaient vivre cach\u00e9s... Nicolas Mirabaud est notre invit\u00e9. L'incroyable histoire du spritz et le championnat suisse des barmen... c'est notre cocktail en fin d'\u00e9mission. L'incroyable histoire du spritz et le championnat suisse des barmen... c'est notre cocktail en fin d'\u00e9mission.", "Dans l'univers de la mode, Tally Weijl c'est pas comme Betty Bossy. Elle existe pour de vrai. TTC l'a rencontr\u00e9e.", "L'incroyable histoire du spritz et le championnat suisse des barmen... c'est notre cocktail en fin d'\u00e9mission.", "Fini le temps o\u00f9 les banquiers priv\u00e9s voulaient vivre cach\u00e9s... Nicolas Mirabaud est notre invit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8608028", "ece-8608670", "ece-8608090", "ece-8608417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-26T14:15:43Z", "subTitles": ["00:09:14:10  00:09:24:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:24:22  00:09:30:16\r\n{\\an1}-Dans l'univers de la mode,\r\nTally Weijl existe pour de vrai.\r\n\r\n00:09:30:18  00:09:32:16\r\n{\\an1}TTC l'a rencontr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:33:00  00:09:37:08\r\n{\\an1}Fini le temps o\u00f9 les banquiers\r\npriv\u00e9s voulaient vivre cach\u00e9s.\r\n\r\n00:09:37:10  00:09:39:22\r\n{\\an1}Nicolas Mirabaud est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:09:40:05  00:09:45:06\r\n{\\an1}L'incroyable histoire du Spritz et\r\nle championnat suisse des barmans,\r\n\r\n00:09:45:08  00:09:48:06\r\n{\\an1}notre cocktail en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:02:03\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:10:02:05  00:10:04:23\r\n{\\an1}Les temps sont durs pour la mode.\r\n\r\n00:10:05:01  00:10:09:12\r\n{\\an1}En Suisse, le chiffre d'affaires\r\na chut\u00e9 de 7 % en 2016.\r\n\r\n00:10:09:14  00:10:13:14\r\n{\\an1}Plusieurs marques ont ferm\u00e9,\r\nen cause le franc fort,\r\n\r\n00:10:13:16  00:10:17:19\r\n{\\an1}le tourisme d'achat,\r\nle commerce en ligne.\r\n\r\n00:10:17:21  00:10:24:11\r\n{\\an1}Dans ce march\u00e9, une marque tire\r\nson \u00e9pingle du jeu, Tally Weijl.\r\n\r\n00:10:27:14  00:10:31:01\r\n{\\an1}-Entrer dans le centre\r\nde Tally Weijl \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n00:10:31:03  00:10:34:07\r\n{\\an1}c'est tomber nez \u00e0 nez\r\navec son public cible:\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:38:10\r\n{\\an1}de tr\u00e8s jeunes femmes,\r\nfans de shopping et de fringues.\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:41:11\r\n{\\an1}Une marque suisse cr\u00e9\u00e9e en 1984.\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:44:11\r\n{\\an1}Tally Weijl, la voici.\r\n\r\n00:10:44:13  00:10:47:16\r\n{\\an1}N\u00e9erlandaise et Roumaine d'origine,\r\n\r\n00:10:47:18  00:10:50:18\r\n{\\an1}elle cr\u00e9ait des v\u00eatements\r\npour tuer le temps\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:13\r\n{\\an1}avant d'int\u00e9grer\r\nl'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n00:10:54:15  00:10:59:19\r\n{\\an1}C'est encore elle qui valide\r\nchacun des 1'800 mod\u00e8les cr\u00e9\u00e9s ici.\r\n\r\n00:11:00:08  00:11:02:16\r\n{\\an1}-Great job.\r\n\r\n00:11:02:18  00:11:06:03\r\n{\\an1}Thank you.\r\n\r\n00:11:06:05  00:11:10:09\r\n{\\an1}-Des designers viennent\r\nd'\u00eatre rapatri\u00e9s de Paris \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:11:10:11  00:11:14:21\r\n{\\an1}Ils sont 255 employ\u00e9s ici\r\net une langue: l'anglais.\r\n\r\n00:11:14:23  00:11:18:08\r\n{\\an1}Tally Weijl a souffert\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:11:18:10  00:11:21:21\r\n{\\an1}mais envisage une croissance\r\nde 11 % en 2017.\r\n\r\n00:11:21:23  00:11:24:11\r\n{\\an1}Comment ?\r\n\r\n00:11:25:01  00:11:29:04\r\n{\\an1}-C'est vrai\r\nque le march\u00e9 est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:31:16\r\n{\\an1}Si vous regardez autour,\r\n\r\n00:11:31:18  00:11:35:08\r\n{\\an1}il y a beaucoup\r\nd'entreprises qui ferment.\r\n\r\n00:11:35:10  00:11:38:19\r\n{\\an1}Des liquidations,\r\ndes restructurations.\r\n\r\n00:11:38:20  00:11:43:21\r\n{\\an1}Dans notre domaine,\r\nil s'agit de collections.\r\n\r\n00:11:43:23  00:11:47:04\r\n{\\an1}Je pense qu'elles plaisent.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:49:14\r\n{\\an1}Le produit est meilleur.\r\n\r\n00:11:50:04  00:11:55:11\r\n{\\an1}-Tally Weijl vient aussi de racheter\r\nune marque fran\u00e7aise en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:57:23\r\n{\\an1}A la cl\u00e9: 100 nouvelles enseignes.\r\n\r\n00:11:58:01  00:12:00:01\r\n{\\an1}Au total:\r\n\r\n00:12:03:10  00:12:06:08\r\n{\\an1}Ca permet de baisser\r\nle co\u00fbt de revient\r\n\r\n00:12:06:10  00:12:08:15\r\n{\\an1}et de dig\u00e9rer le franc fort.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:11:18\r\n{\\an1}On y d\u00e9veloppe\r\nla strat\u00e9gie de e-commerce\r\n\r\n00:12:11:20  00:12:14:05\r\n{\\an1}pout lutter contre Zalando.\r\n\r\n00:12:14:12  00:12:16:10\r\n{\\an1}-Soit on se plaint,\r\n\r\n00:12:16:11  00:12:22:05\r\n{\\an1}soit on prend cette situation\r\ncomme une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:12:22:07  00:12:27:05\r\n{\\an1}-Quel pourcentage de chiffre\r\nd'affaires passe par Internet ?\r\n\r\n00:12:27:07  00:12:33:01\r\n{\\an1}-Lorsqu'on fera 10 %\r\ndu chiffre global de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:12:33:03  00:12:35:01\r\n{\\an1}je vous appellerai.\r\n\r\n00:12:36:11  00:12:39:11\r\n{\\an1}-Au coeur de ce succ\u00e8s,\r\nla fast fashion.\r\n\r\n00:12:39:13  00:12:42:20\r\n{\\an1}Une mode renouvel\u00e9e\r\ntoutes les 4 \u00e0 6 semaines.\r\n\r\n00:12:42:22  00:12:47:03\r\n{\\an1}Une tendance n\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:12:47:05  00:12:52:00\r\n{\\an1}Des v\u00eatements \u00e0 bas prix,\r\npeu solides et vite d\u00e9mod\u00e9s,\r\n\r\n00:12:52:02  00:12:56:14\r\n{\\an1}fabriqu\u00e9s loin d'ici et qui ont fait\r\nexploser la consommation.\r\n\r\n00:12:56:16  00:13:02:09\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence, les Europ\u00e9ens ach\u00e8tent\r\nen moyenne 20 kg d'habits par an.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:08:11\r\n{\\an1}La concurrence entre sp\u00e9cialistes\r\na cr\u00e9\u00e9 des mastodontes\r\n\r\n00:13:08:12  00:13:10:06\r\n{\\an1}et des milliardaires.\r\n\r\n00:13:10:08  00:13:14:03\r\n{\\an1}Elle a aussi eu la peau\r\nde petites marques suisses.\r\n\r\n00:13:14:05  00:13:15:20\r\n{\\an1}Voegele a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:22  00:13:18:07\r\n{\\an1}Yendi et Blackout , en faillite.\r\n\r\n00:13:18:09  00:13:20:12\r\n{\\an1}Schild, aval\u00e9 par Globus.\r\n\r\n00:13:20:14  00:13:23:08\r\n{\\an1}Les groupes \u00e9trangers\r\nsouffrent aussi.\r\n\r\n00:13:23:09  00:13:27:11\r\n{\\an1}Deux exemples, Desigual et\r\nAbercombie sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:13:27:13  00:13:30:11\r\n{\\an1}Tout va trop vite\r\npour cette sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:13:31:13  00:13:36:13\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on a vraiment besoin de\r\nchanger nos couleurs et accessoires\r\n\r\n00:13:36:15  00:13:38:05\r\n{\\an1}12 fois par an ?\r\n\r\n00:13:38:07  00:13:41:03\r\n{\\an1}On a perdu les moments de r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:13:41:05  00:13:46:04\r\n{\\an1}On aussi perdu le contact direct\r\navec les consommateurs.\r\n\r\n00:13:46:06  00:13:51:21\r\n{\\an1}Ce qui fait que dans les boutiques\r\non se sent un num\u00e9ro.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:54:20\r\n{\\an1}On a perdu la personnalisation.\r\n\r\n00:13:55:05  00:13:59:07\r\n{\\an1}-Tourbillon de collections\r\nqui peut \u00e9tourdir.\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:04:21\r\n{\\an1}Chez Tally Weijl, on estime\r\nque cela r\u00e9pond \u00e0 la demande.\r\n\r\n00:14:04:23  00:14:07:15\r\n{\\an1}La marque cr\u00e9e\r\n12 collections par an.\r\n\r\n00:14:07:17  00:14:09:12\r\n{\\an1}Un maximum, quoique.\r\n\r\n00:14:09:20  00:14:14:04\r\n{\\an1}-On ne peut pas faire plus\r\nque 12 collections.\r\n\r\n00:14:14:06  00:14:16:18\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n00:14:16:20  00:14:26:13\r\n{\\an1}Mais on peut am\u00e9liorer en faisant\r\ndes petites capsules entre.\r\n\r\n00:14:26:15  00:14:31:18\r\n{\\an1}Des tendances qui arrivent rapidement\r\net qui nous ont manqu\u00e9.\r\n\r\n00:14:31:20  00:14:35:18\r\n{\\an1}Qui peuvent se cr\u00e9er\r\nentre les collections.\r\n\r\n00:14:36:19  00:14:40:02\r\n{\\an1}-2017 commence\r\nsous les meilleurs auspices,\r\n\r\n00:14:40:04  00:14:43:21\r\n{\\an1}un petit miracle\r\ndans l'univers de la mode.\r\n\r\n00:14:51:03  00:14:53:21\r\n{\\an1}-L'\u00e9conomie reprend des couleurs.\r\n\r\n00:14:53:23  00:14:59:02\r\n{\\an1}Dans la zone euro, la croissance est\r\nrevenue au niveau d'avant la crise.\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:00:23\r\n{\\an1}Le ch\u00f4mage est en recul.\r\n\r\n00:15:01:01  00:15:06:01\r\n{\\an1}Aline Inhofer, un indicateur c'est\r\nles chiffres du travail temporaire.\r\n\r\n00:15:06:03  00:15:08:14\r\n{\\an1}Et il y a un vent d'optimisme ?\r\n\r\n00:15:08:16  00:15:12:07\r\n{\\an1}-Oui, le 1er trimestre 2017\r\n\r\n00:15:12:09  00:15:17:11\r\n{\\an1}affiche + 3,3 %\r\nd'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:22:09\r\n{\\an1}Il y a 2 ans, on \u00e9tait \u00e0 - 4 %.\r\n\r\n00:15:22:11  00:15:26:04\r\n{\\an1}Principale cause:\r\nl'abandon du taux plancher.\r\n\r\n00:15:26:06  00:15:31:13\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nla situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, + 2 %.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:34:19\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e la reprise est confirm\u00e9e.\r\n\r\n00:15:34:21  00:15:38:21\r\n{\\an1}-Pourquoi le travail temporaire\r\nest un bon barom\u00e8tre ?\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:44:07\r\n{\\an1}-Parce que la premi\u00e8re chose que font\r\nles entreprises quand la conjoncture\r\n\r\n00:15:44:09  00:15:48:08\r\n{\\an1}est bonne, c'est d'engager\r\ndes travailleurs temporaires.\r\n\r\n00:15:48:10  00:15:54:05\r\n{\\an1}Si la tendance se confirme, elles\r\nengagent du personnel suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:15:54:07  00:15:59:16\r\n{\\an1}Cela se r\u00e9percute plus tard\r\ndans les chiffres de l'emploi.\r\n\r\n00:15:59:18  00:16:03:02\r\n{\\an1}-Quelle est la tendance\r\ndes emplois fixes ?\r\n\r\n00:16:03:04  00:16:06:15\r\n{\\an1}-C'est plut\u00f4t positif\r\nau 1er trimestre.\r\n\r\n00:16:06:17  00:16:12:02\r\n{\\an1}L'emploi total en Suisse\r\na progress\u00e9 de 0,4 %.\r\n\r\n00:16:12:04  00:16:17:20\r\n{\\an1}Les services aux entreprises\r\nsont le secteur qui tire le plus.\r\n\r\n00:16:17:22  00:16:24:05\r\n{\\an1}Ca concerne des m\u00e9tiers comme avocat,\r\narchitecte, publicitaire.\r\n\r\n00:16:24:07  00:16:26:21\r\n{\\an1}Il y a aussi la sant\u00e9, + 1,5 %.\r\n\r\n00:16:26:23  00:16:31:06\r\n{\\an1}L'enseignement, + 1,4 %.\r\n\r\n00:16:31:08  00:16:36:14\r\n{\\an1}A contrario,\r\nle tourisme peine, - 2 %.\r\n\r\n00:16:36:16  00:16:38:11\r\n{\\an1}-Merci, Aline.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:49:00\r\n{\\an1}Un secteur bien secou\u00e9,\r\nc'est la banque.\r\n\r\n00:16:49:02  00:16:53:22\r\n{\\an1}Avec la fin du secret bancaire,\r\nla r\u00e9glementation plus complexe,\r\n\r\n00:16:54:00  00:16:59:08\r\n{\\an1}la baisse des rendements, 60 banques\r\npriv\u00e9es ont disparu en 12 ans.\r\n\r\n00:16:59:10  00:17:02:21\r\n{\\an1}Nicolas Mirabaud, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:17:02:23  00:17:07:00\r\n{\\an1}-La banque Mirabaud\r\nexiste depuis 200 ans.\r\n\r\n00:17:07:02  00:17:12:07\r\n{\\an1}700 employ\u00e9s dans 9 pays,\r\n30 mias de frs sous gestion.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:16:14\r\n{\\an1}On vous a vu ce week-end,\r\nsponsor du Bol d'Or.\r\n\r\n00:17:16:16  00:17:20:15\r\n{\\an1}Cette visibilit\u00e9,\r\nc'est important pour votre banque ?\r\n\r\n00:17:20:17  00:17:23:03\r\n{\\an1}-Oui, surtout avec le Bol d'Or.\r\n\r\n00:17:23:05  00:17:26:23\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e9nement ph\u00e9nom\u00e9nal\r\n\r\n00:17:27:01  00:17:33:05\r\n{\\an1}qui existe depuis bient\u00f4t 80 ans.\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:38:18\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut dire qu'il y a une\r\nnouvelle strat\u00e9gie de communication ?\r\n\r\n00:17:38:20  00:17:42:04\r\n{\\an1}-Non, il y a\r\nune communication plus apparente.\r\n\r\n00:17:42:06  00:17:47:04\r\n{\\an1}Car on est dans un environnement\r\nplus complexe.\r\n\r\n00:17:47:06  00:17:52:17\r\n{\\an1}-Donc finie l'\u00e9poque o\u00f9 pour vivre\r\nheureux, il fallait vivre cach\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:52:19  00:17:58:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nc'est important de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n00:17:58:23  00:18:02:00\r\n{\\an1}La concurrence est multiple.\r\n\r\n00:18:02:02  00:18:04:19\r\n{\\an1}On se doit d'avoir un message clair.\r\n\r\n00:18:04:21  00:18:07:03\r\n{\\an1}-Et il dit quoi ce message ?\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:11:08\r\n{\\an1}-C'est qu'on apporte\r\nde la valeur ajout\u00e9e \u00e0 nos clients.\r\n\r\n00:18:11:10  00:18:14:01\r\n{\\an1}De la performance, de l'excellence.\r\n\r\n00:18:14:03  00:18:16:14\r\n{\\an1}-Vous \u00eates impliqu\u00e9 dans la voile.\r\n\r\n00:18:16:16  00:18:20:05\r\n{\\an1}On sait qu'Alan Roura\r\n\u00e9tait le parrain du Bol d'Or.\r\n\r\n00:18:20:07  00:18:22:15\r\n{\\an1}Il \u00e9tait l\u00e0 il y a une semaine.\r\n\r\n00:18:22:17  00:18:25:11\r\n{\\an1}On sait qu'il cherche du financement.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:27:21\r\n{\\an1}Vous pourriez \u00eatre son sponsor ?\r\n\r\n00:18:27:23  00:18:31:18\r\n{\\an1}-On a des contacts en tant\r\nque partenaire du Bol d'Or.\r\n\r\n00:18:31:20  00:18:33:22\r\n{\\an1}On l'a crois\u00e9 ce week-end.\r\n\r\n00:18:34:00  00:18:36:14\r\n{\\an1}On \u00e9tudie toutes les opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:41:03\r\n{\\an1}Notre strat\u00e9gie de communication\r\nest surtout li\u00e9e \u00e0 l'humain.\r\n\r\n00:18:41:05  00:18:45:13\r\n{\\an1}Alan Roura est un personnage\r\navec qui on pourrait s'associer.\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:48:10\r\n{\\an1}-Donc Mirabaud pour le Vend\u00e9e Globe ?\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:50:11\r\n{\\an1}-Je ne peux pas m'avancer.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:52:19\r\n{\\an1}Mais on peut en discuter.\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:59:15\r\n{\\an1}-Une banque priv\u00e9e sur 10 a disparu.\r\n\r\n00:18:59:17  00:19:02:21\r\n{\\an1}Est-ce que ce mouvement\r\nva continuer ?\r\n\r\n00:19:02:23  00:19:06:03\r\n{\\an1}-C'est sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:19:06:05  00:19:12:21\r\n{\\an1}Il y a une tr\u00e8s forte comp\u00e9tition\r\net donc comme toute industrie\r\n\r\n00:19:12:23  00:19:17:21\r\n{\\an1}qui traverse une crise importante,\r\nil y a une consolidation.\r\n\r\n00:19:17:23  00:19:20:21\r\n{\\an1}-Ca va donc continuer.\r\n\r\n00:19:20:23  00:19:26:21\r\n{\\an1}-Il y a certainement des banques\r\nqui vont se regrouper.\r\n\r\n00:19:26:23  00:19:33:11\r\n{\\an1}-Et avec la baisse des rendements,\r\nles taux n\u00e9gatifs, les charges,\r\n\r\n00:19:33:12  00:19:38:14\r\n{\\an1}avec l'importance de la compliance,\r\nde conformit\u00e9.\r\n\r\n00:19:38:16  00:19:41:20\r\n{\\an1}Comment vous compensez ?\r\n\r\n00:19:41:22  00:19:47:17\r\n{\\an1}-On est dans un environnement\r\no\u00f9 il faut \u00eatre alerte, prudent.\r\n\r\n00:19:47:19  00:19:50:22\r\n{\\an1}C'est ce que nous avons fait.\r\n\r\n00:19:51:00  00:19:54:13\r\n{\\an1}Je peux faire un parall\u00e8le\r\navec la navigation,\r\n\r\n00:19:54:15  00:20:00:00\r\n{\\an1}quand tout va bien vous pouvez\r\navoir un bateau mal rang\u00e9,\r\n\r\n00:20:00:02  00:20:03:13\r\n{\\an1}quand \u00e7a souffle,\r\nil faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9.\r\n\r\n00:20:03:15  00:20:08:11\r\n{\\an1}Donc, aujourd'hui,\r\nc'est important d'\u00eatre organis\u00e9.\r\n\r\n00:20:08:12  00:20:10:12\r\n{\\an1}-Moins d'emploi ?\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:13:08\r\n{\\an1}-Regardez les chiffres \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:13:10  00:20:15:11\r\n{\\an1}Entre 2008 et aujourd'hui,\r\n\r\n00:20:15:12  00:20:17:11\r\n{\\an1}on a des chiffres stables.\r\n\r\n00:20:17:13  00:20:19:11\r\n{\\an1}-Ca va continuer ?\r\n\r\n00:20:19:12  00:20:26:09\r\n{\\an1}-Oui, des emplois de personnes\r\nplus perfectionn\u00e9es vont arriver.\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:32:07\r\n{\\an1}Aux d\u00e9pends d'autres emplois\r\nmis \u00e0 mal par les fintech.\r\n\r\n00:20:32:09  00:20:37:01\r\n{\\an1}-Moins de banquiers\r\net plus de juristes.\r\n\r\n00:20:37:03  00:20:39:04\r\n{\\an1}-Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:20:39:06  00:20:42:20\r\n{\\an1}Car le rapport humain\r\nest tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:20:42:22  00:20:46:08\r\n{\\an1}On ne remplace pas un banquier\r\npar un ordinateur.\r\n\r\n00:20:46:10  00:20:47:18\r\n{\\an1}-Pas encore.\r\n\r\n00:20:47:20  00:20:49:14\r\n{\\an1}-Pas de mon vivant.\r\n\r\n00:20:49:16  00:20:53:01\r\n{\\an1}-Mirabeau a ouvert\r\nune succursale \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:20:53:03  00:20:58:11\r\n{\\an1}On avait le sentiment que les banques\r\nallaient aller \u00e0 Paris et Francfort.\r\n\r\n00:20:58:13  00:21:02:19\r\n{\\an1}Pourquoi Londres reste une place\r\nfinanci\u00e8re si importante ?\r\n\r\n00:21:02:21  00:21:05:16\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Londres depuis 20 ans.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:08:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas une nouvelle succursale.\r\n\r\n00:21:08:14  00:21:12:07\r\n{\\an1}Nous avons restructur\u00e9 nos affaires.\r\n\r\n00:21:12:09  00:21:15:04\r\n{\\an1}Londres restera une place importante.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:17:01\r\n{\\an1}-Offshore ?\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:19:21\r\n{\\an1}-Oui, par rapport \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:23:18\r\n{\\an1}Mais il y aura toujours\r\nune client\u00e8le anglaise\r\n\r\n00:21:23:20  00:21:25:19\r\n{\\an1}qui devra \u00eatre servie.\r\n\r\n00:21:25:21  00:21:30:02\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pressenti\r\npour devenir associ\u00e9 de la banque.\r\n\r\n00:21:30:04  00:21:32:18\r\n{\\an1}Ca se passe comment ?\r\n\r\n00:21:32:20  00:21:36:21\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de recette magique.\r\n\r\n00:21:36:23  00:21:39:08\r\n{\\an1}J'y travaille depuis 18 ans.\r\n\r\n00:21:39:10  00:21:43:17\r\n{\\an1}Ca fait 18 ans\r\nque je suis impliqu\u00e9 avec passion.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:48:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la question\r\ns'est pos\u00e9e parmi les associ\u00e9s\r\n\r\n00:21:48:18  00:21:53:08\r\n{\\an1}de m'inclure dans cette association.\r\n\r\n00:21:53:10  00:21:57:03\r\n{\\an1}Ce qui est important\r\npour devenir associ\u00e9,\r\n\r\n00:21:57:05  00:22:01:07\r\n{\\an1}c'est d'avoir une unanimit\u00e9\r\ndes associ\u00e9s existants.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:07:01\r\n{\\an1}Il est important de partager\r\nles m\u00eames valeurs.\r\n\r\n00:22:07:03  00:22:11:11\r\n{\\an1}-La banque n'est plus priv\u00e9e,\r\nc'est une SA.\r\n\r\n00:22:11:12  00:22:14:17\r\n{\\an1}Ca veut dire\r\nque les associ\u00e9s ne sont plus:\r\n\r\n00:22:14:19  00:22:17:05\r\n{\\an1}\"ind\u00e9finiment responsables\".\r\n\r\n00:22:17:07  00:22:20:11\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire,\r\nresponsables sur leur fortune.\r\n\r\n00:22:20:12  00:22:24:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la banque\r\nest une soci\u00e9t\u00e9 anonyme.\r\n\r\n00:22:24:11  00:22:28:18\r\n{\\an1}Ce qui veut dire que la structure\r\njuridique a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:32:06\r\n{\\an1}Ce qui n'a pas chang\u00e9,\r\nc'est notre vision.\r\n\r\n00:22:32:08  00:22:35:11\r\n{\\an1}Et notre implication.\r\n\r\n00:22:35:12  00:22:39:04\r\n{\\an1}-Mais votre responsabilit\u00e9 l\u00e9gale\r\na chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:06  00:22:43:04\r\n{\\an1}-Pas la mienne puisque\r\nje ne suis pas associ\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:06  00:22:44:22\r\n{\\an1}-Pas encore.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:47:08\r\n{\\an1}Merci, c'\u00e9tait votre premi\u00e8re\r\ninterview TV.\r\n\r\n00:22:47:10  00:22:49:19\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait,\r\nmerci de m'avoir invit\u00e9.\r\n\r\n00:22:49:21  00:22:53:08\r\n{\\an1}-Et les mots de passe oubli\u00e9s,\r\nc'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n00:22:53:10  00:22:58:09\r\n{\\an1}Vos veines seront les mots de passe\r\nde l'avenir.\r\n\r\n00:22:58:11  00:23:03:11\r\n{\\an1}La startup qui d\u00e9veloppe\r\ncette technologie biom\u00e9trique\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:05:21\r\n{\\an1}a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 2 mios de frs.\r\n\r\n00:23:05:23  00:23:09:03\r\n{\\an1}C'est notre rubrique innovation.\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:22:15\r\n{\\an1}-Voici cette montre.\r\n\r\n00:23:22:17  00:23:26:11\r\n{\\an1}Le dispositif infrarouge\r\npermet de vous reconna\u00eetre.\r\n\r\n00:23:26:12  00:23:29:15\r\n{\\an1}La technologie\r\nde la startup lausannoise\r\n\r\n00:23:29:17  00:23:34:07\r\n{\\an1}se base sur la forme unique\r\nde vos veines pour vous identifier.\r\n\r\n00:23:34:14  00:23:38:04\r\n{\\an1}-On fait jusqu'\u00e0 300 identifications\r\npar jour.\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:42:08\r\n{\\an1}Que ce soit en d\u00e9verrouillant\r\nun ordinateur, un t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n00:23:42:10  00:23:45:00\r\n{\\an1}ou un mot de passe pour un site web.\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:47:18\r\n{\\an1}Jusqu'aux cartes\r\ndans le porte-monnaie.\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:49:01\r\n{\\an1}Et les cl\u00e9s.\r\n\r\n00:23:49:03  00:23:52:16\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, ce sont des moyens\r\nd'authentification.\r\n\r\n00:23:52:18  00:23:56:11\r\n{\\an1}On est en train de remplacer\r\nces diff\u00e9rents produits\r\n\r\n00:23:56:12  00:24:00:17\r\n{\\an1}ou mots de passe par un seul produit\r\nqu'on a au poignet\r\n\r\n00:24:00:23  00:24:04:18\r\n{\\an1}-La technologie\r\npeut s'int\u00e9grer derri\u00e8re un cadran\r\n\r\n00:24:04:20  00:24:07:16\r\n{\\an1}ou alors dans la boucle du bracelet.\r\n\r\n00:24:07:18  00:24:11:01\r\n{\\an1}Un format adaptable\r\n\u00e0 la plupart des montres.\r\n\r\n00:24:11:03  00:24:14:16\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me d'identification\r\nest d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:24:14:18  00:24:17:06\r\n{\\an1}Il est en principe inviolable.\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:20:01\r\n{\\an1}-Mes veines vont \u00eatre reconnues.\r\n\r\n00:24:20:03  00:24:22:11\r\n{\\an1}On va faire le test avec vous.\r\n\r\n00:24:22:13  00:24:25:23\r\n{\\an1}On s'aper\u00e7oit\r\nque les images de veines\r\n\r\n00:24:26:01  00:24:28:10\r\n{\\an1}ne seront pas reconnues.\r\n\r\n00:24:28:17  00:24:33:15\r\n{\\an1}-Une technologie biom\u00e9trique qui\r\nse veut \u00e0 la pointe de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:24:33:22  00:24:37:13\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 difficile d'acc\u00e9der\r\nau chemin des veines.\r\n\r\n00:24:37:15  00:24:41:11\r\n{\\an1}Et pour en faire des faux,\r\nc'\u00e9tait mon sujet de th\u00e8se,\r\n\r\n00:24:41:12  00:24:44:13\r\n{\\an1}il y a des pulsations cardiaques\r\n\u00e0 simuler.\r\n\r\n00:24:44:15  00:24:48:07\r\n{\\an1}C'est un niveau de s\u00e9curit\u00e9\r\nqui suffit pour tout.\r\n\r\n00:24:48:13  00:24:51:05\r\n{\\an1}-Le Cr\u00e9dit Agricole,\r\nBNP ou Raiffeisen\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:53:07\r\n{\\an1}ont command\u00e9 des prototypes.\r\n\r\n00:24:53:09  00:24:55:15\r\n{\\an1}Biowatch a besoin de partenaires\r\n\r\n00:24:55:17  00:24:58:09\r\n{\\an1}pour rendre\r\nla technologie compatible.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:01:15\r\n{\\an1}Le grand public\r\ndevra patienter jusqu'en 2019\r\n\r\n00:25:01:17  00:25:04:11\r\n{\\an1}et compter 150 \u00e0 300 frs.\r\n\r\n00:25:04:12  00:25:07:10\r\n{\\an1}Avec Biowatch,\r\nfinis les mots de passe.\r\n\r\n00:25:07:11  00:25:09:16\r\n{\\an1}Vous devenez le mot de passe.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:15:05\r\n{\\an1}-On vous parle du Spritz,\r\nla nouvelle star des terrasses.\r\n\r\n00:25:15:07  00:25:18:02\r\n{\\an1}C'est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:25:18:04  00:25:22:06\r\n{\\an1}Comment l'Aperol,\r\nune boisson limite ringarde\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:29:07\r\n{\\an1}qu'on buvait dans le nord de\r\nl'Italie, a conquis le monde entier.\r\n\r\n00:25:30:12  00:25:33:04\r\n{\\an1}-Milan, l'art de l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n00:25:33:06  00:25:35:10\r\n{\\an1}Ici, c'est une tradition.\r\n\r\n00:25:36:20  00:25:38:13\r\n{\\an1}-Due ?\r\n\r\n00:25:38:15  00:25:40:01\r\n{\\an1}Uno solo ?\r\n\r\n00:25:40:18  00:25:44:19\r\n{\\an1}-Tout pr\u00e8s du D\u00f4me, le caf\u00e9\r\nCamparino est le bar mythique\r\n\r\n00:25:44:21  00:25:47:01\r\n{\\an1}des ap\u00e9ritifs \u00e0 l'italienne.\r\n\r\n00:25:47:03  00:25:50:13\r\n{\\an1}Les anciens boivent du Campari,\r\narros\u00e9 d'eau p\u00e9tillante.\r\n\r\n00:25:50:15  00:25:52:01\r\n{\\an1}-Per lei.\r\n\r\n00:25:52:03  00:25:56:11\r\n{\\an1}-Alors que les jeunes\r\ncarburent \u00e0 l'Aperol.\r\n\r\n00:25:56:13  00:25:59:14\r\n{\\an1}C'est la nouvelle boisson \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:25:59:16  00:26:02:11\r\n{\\an1}On sert ici\r\nplus de 500 Spritz par jour.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:21\r\n{\\an1}Couleur spectaculaire,\r\nboisson rafra\u00eechissante\r\n\r\n00:26:05:23  00:26:08:01\r\n{\\an1}et peu dos\u00e9e en alcool.\r\n\r\n00:26:29:07  00:26:32:03\r\n{\\an1}-Depuis son rachat\r\npar le groupe Campari,\r\n\r\n00:26:32:05  00:26:34:19\r\n{\\an1}l'Aperol est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ncommercial.\r\n\r\n00:26:34:21  00:26:40:03\r\n{\\an1}Pour comprendre ce succ\u00e8s,\r\nnous avons quitt\u00e9 le centre-ville\r\n\r\n00:26:40:05  00:26:47:05\r\n{\\an1}pour nous rendre\r\nau si\u00e8ge du groupe Campari.\r\n\r\n00:26:47:07  00:26:50:14\r\n{\\an1}400 personnes travaillent\r\ndans ce b\u00e2timent\r\n\r\n00:26:50:16  00:26:52:20\r\n{\\an1}de l'architecte Mario Botta.\r\n\r\n00:26:52:22  00:26:57:14\r\n{\\an1}Sur le site d'une ancienne villa\r\nde la famille Campari en 1860.\r\n\r\n00:26:57:16  00:26:59:20\r\n{\\an1}Et son usine historique.\r\n\r\n00:26:59:22  00:27:04:02\r\n{\\an1}Campari et l'Italie,\r\nc'est toute une histoire,\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:07:06\r\n{\\an1}racont\u00e9e dans un mus\u00e9e.\r\n\r\n00:27:07:08  00:27:11:05\r\n{\\an1}Le CEO du groupe\r\nest d'origine autrichienne,\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:14:11\r\n{\\an1}il nous a accord\u00e9 une interview.\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:18:08\r\n{\\an1}-L'Aperol est\r\nnotre plus grande marque.\r\n\r\n00:27:18:10  00:27:21:21\r\n{\\an1}C'est 12 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:27:21:23  00:27:25:23\r\n{\\an1}C'est une marque qui a\r\nune croissance \u00e0 deux chiffres.\r\n\r\n00:27:26:01  00:27:27:16\r\n{\\an1}Elle pla\u00eet \u00e0 tous.\r\n\r\n00:27:27:18  00:27:32:07\r\n{\\an1}On n'a trouv\u00e9 aucune r\u00e9gion\r\no\u00f9 \u00e7a ne pla\u00eet pas.\r\n\r\n00:27:32:16  00:27:37:10\r\n{\\an1}-Avant de conqu\u00e9rir le monde,\r\nAperol \u00e9tait une boisson r\u00e9gionale\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:41:14\r\n{\\an1}cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Padoue en 1919\r\npar les fr\u00e8res Barbieri.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:46:21\r\n{\\an1}Pendant des ann\u00e9es, on en boit\r\nque dans le nord de l'Italie.\r\n\r\n00:27:46:23  00:27:51:03\r\n{\\an1}Campari a bien fait d'acheter\r\nla marque il y a 15 ans.\r\n\r\n00:27:51:05  00:27:53:10\r\n{\\an1}D'un alcool un peu ringard,\r\n\r\n00:27:53:11  00:27:56:18\r\n{\\an1}le groupe en a fait\r\nun succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:27:57:02  00:28:01:23\r\n{\\an1}-En 2003, on n'avait pas\r\nl'ambition du monde entier.\r\n\r\n00:28:02:01  00:28:05:11\r\n{\\an1}L'ambition \u00e9tait de prendre\r\nune marque r\u00e9gionale\r\n\r\n00:28:05:13  00:28:08:14\r\n{\\an1}et de la transformer\r\nen marque nationale.\r\n\r\n00:28:08:16  00:28:12:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 3 ans, on s'est dit\r\nque \u00e7a pourrait fonctionner\r\n\r\n00:28:12:16  00:28:17:11\r\n{\\an1}dans les pays limitrophes:\r\nSuisse, Autriche, Allemagne.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:21:04\r\n{\\an1}Avec l'id\u00e9e d'entrer\r\ndans un quartier sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:28:21:06  00:28:24:04\r\n{\\an1}De se focaliser sur les bars.\r\n\r\n00:28:24:06  00:28:30:13\r\n{\\an1}Enseigner au staff\r\nde faire l'Aperol parfait.\r\n\r\n00:28:30:15  00:28:35:00\r\n{\\an1}C'est un plan qui dure 5 \u00e0 7 ans.\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:37:16\r\n{\\an1}-Une strat\u00e9gie bien r\u00f4d\u00e9e\r\n\r\n00:28:37:18  00:28:41:18\r\n{\\an1}qui fait de Campari la 6\u00e8me\r\nentreprise de spiritueux.\r\n\r\n00:28:41:20  00:28:45:02\r\n{\\an1}50 marques,\r\n2 mias de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:28:45:04  00:28:48:12\r\n{\\an1}Juste apr\u00e8s les leaders\r\nde la branche:\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:05:11\r\n{\\an1}D'immenses groupes qui progressent\r\nmais les secrets de fabrication\r\n\r\n00:29:05:12  00:29:07:23\r\n{\\an1}restent bien gard\u00e9s.\r\n\r\n00:29:08:01  00:29:12:10\r\n{\\an1}Dans l'Aperol, on trouve\r\nde la rhubarbe et de la gentiane.\r\n\r\n00:29:12:11  00:29:14:10\r\n{\\an1}On n'en saura pas plus.\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:18:11\r\n{\\an1}-C'est une infusion\r\nde diff\u00e9rentes herbes\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:21:17\r\n{\\an1}et d'\u00e9corce d'orange.\r\n\r\n00:29:21:19  00:29:26:07\r\n{\\an1}C'est une formule complexe\r\nque je ne connais pas.\r\n\r\n00:29:26:09  00:29:28:02\r\n{\\an1}Elle est secr\u00e8te.\r\n\r\n00:29:28:04  00:29:32:19\r\n{\\an1}Il y a seulement la personne\r\nqui veille sur le processus\r\n\r\n00:29:32:21  00:29:34:05\r\n{\\an1}qui la conna\u00eet.\r\n\r\n00:29:34:11  00:29:39:17\r\n{\\an1}-Produit dans le Pi\u00e9mont, l'Aperol\r\na envahi les terrasses du monde.\r\n\r\n00:29:39:18  00:29:42:16\r\n{\\an1}Un peu de dolce vita\r\nservie sur gla\u00e7ons\r\n\r\n00:29:42:18  00:29:46:13\r\n{\\an1}et c'est le grand retour\r\ndes alcools vintage.\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:50:21\r\n{\\an1}-Nathalie Randin, bonsoir.\r\n\r\n00:29:50:23  00:29:53:17\r\n{\\an1}Spritz, \u00e7a sonne pas tr\u00e8s italien.\r\n\r\n00:29:53:19  00:29:55:13\r\n{\\an1}Il vient d'o\u00f9 ce nom ?\r\n\r\n00:29:55:15  00:29:57:09\r\n{\\an1}-C'est un nom allemand\r\n\r\n00:29:57:11  00:29:59:03\r\n{\\an1}qui veut dire \"arroser\".\r\n\r\n00:29:59:05  00:30:03:08\r\n{\\an1}200 ans en arri\u00e8re, Venise\r\n\u00e9tait sous domination autrichienne.\r\n\r\n00:30:03:10  00:30:07:11\r\n{\\an1}Les soldats autrichiens trouvaient\r\nle vin italien trop fort.\r\n\r\n00:30:07:13  00:30:10:18\r\n{\\an1}Ils voulaient du vin dilu\u00e9\r\n\u00e0 l'eau p\u00e9tillante.\r\n\r\n00:30:10:20  00:30:14:21\r\n{\\an1}-Ce retour d'une boisson vintage,\r\nc'est une tendance ?\r\n\r\n00:30:14:23  00:30:17:12\r\n{\\an1}-C'est une v\u00e9ritable mode.\r\n\r\n00:30:17:14  00:30:20:15\r\n{\\an1}Prenez le cocktail Hugo,\r\n\r\n00:30:20:17  00:30:27:10\r\n{\\an1}fabriqu\u00e9 \u00e0 base d'une liqueur\r\nde fleur de sureau qui date de 1920.\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:38:07\r\n{\\an1}Il y a aussi le Jaegermaester,\r\nle Pimm's cette boisson de 1800.\r\n\r\n00:30:38:09  00:30:42:10\r\n{\\an1}Les jeunes n'aiment pas boire\r\nce que boivent leur parents.\r\n\r\n00:30:42:11  00:30:48:01\r\n{\\an1}Par contre, ils raffolent\r\ndes alcools de leur grands-parents.\r\n\r\n00:30:48:03  00:30:52:22\r\n{\\an1}-Pour un succ\u00e8s, il y a une recette ?\r\n\r\n00:30:53:00  00:30:55:13\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs crit\u00e8res.\r\n\r\n00:30:55:15  00:31:00:06\r\n{\\an1}Il faut une boisson rafra\u00eechissante\r\nqui plaise aux femmes,\r\n\r\n00:31:00:08  00:31:04:19\r\n{\\an1}qui est facile \u00e0 servir\r\net un beau contenant.\r\n\r\n00:31:04:21  00:31:12:18\r\n{\\an1}Comme ce verre \u00e0 pied\r\navec effet piscine.\r\n\r\n00:31:12:20  00:31:16:05\r\n{\\an1}Un autre alcool qui revient,\r\nc'est le gin tonic.\r\n\r\n00:31:16:07  00:31:18:23\r\n{\\an1}Aussi servi dans un verre \u00e0 pied.\r\n\r\n00:31:19:01  00:31:24:06\r\n{\\an1}-Les spiritueux c'est un march\u00e9\r\nen hausse de 5 % en moyenne par an.\r\n\r\n00:31:24:08  00:31:30:12\r\n{\\an1}Les marques organisent\r\ndes concours de barmans.\r\n\r\n00:31:30:14  00:31:34:07\r\n{\\an1}Vous avez suivi la finale suisse.\r\n\r\n00:31:35:16  00:31:40:14\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\n\u00e0 l'H\u00f4tel des Trois Rois \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:31:40:16  00:31:45:19\r\n{\\an1}Concentration maximum \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:31:45:21  00:31:48:09\r\n{\\an1}Cris\r\n\r\n00:31:48:11  00:31:51:14\r\n{\\an1}Pour ne pas d\u00e9ranger les clients,\r\n\r\n00:31:51:16  00:31:55:16\r\n{\\an1}la comp\u00e9tition se d\u00e9roule\r\ndans les salons du 1er \u00e9tage.\r\n\r\n00:31:55:18  00:32:00:01\r\n{\\an1}Le World Class est organis\u00e9\r\npar le leader mondial: Diageo.\r\n\r\n00:32:00:03  00:32:04:02\r\n{\\an1}R\u00e9put\u00e9 comme le concours\r\nle plus dur au monde.\r\n\r\n00:32:04:04  00:32:08:18\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n00:32:09:04  00:32:12:17\r\n{\\an1}Pour cette finale suisse,\r\nil y avait 40 candidats.\r\n\r\n00:32:12:19  00:32:16:11\r\n{\\an1}Ils sont 10 finalistes,\r\ndont une femme.\r\n\r\n00:32:16:12  00:32:19:07\r\n{\\an1}Et 4 \u00e9preuves pour les d\u00e9partager.\r\n\r\n00:32:19:09  00:32:25:00\r\n{\\an1}On teste \u00e0 la fois la technique,\r\nla cr\u00e9ativit\u00e9 et la personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:32:27:20  00:32:31:20\r\n{\\an1}-C'est un concours cr\u00e9\u00e9\r\npar des barmans pour des barmans,\r\n\r\n00:32:31:22  00:32:33:11\r\n{\\an1}jug\u00e9 par des barmans.\r\n\r\n00:32:33:12  00:32:35:17\r\n{\\an1}Ca r\u00e9unit l'\u00e9lite des barmans.\r\n\r\n00:32:35:19  00:32:38:09\r\n{\\an1}On avait commenc\u00e9 avec 10-20 pays.\r\n\r\n00:32:38:11  00:32:41:11\r\n{\\an1}Actuellement,\r\nil y en a 60 en comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:32:41:13  00:32:44:17\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s suivi\r\npar les professionnels.\r\n\r\n00:32:45:08  00:32:50:07\r\n{\\an1}-Nous avons suivi les 2 finalistes\r\nromands qui viennent de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:32:50:09  00:32:53:21\r\n{\\an1}Ils ont tout les deux 28 ans.\r\n\r\n00:32:53:23  00:32:56:01\r\n{\\an1}Originaire de Normandie,\r\n\r\n00:32:56:03  00:32:59:08\r\n{\\an1}Pierre travaille\r\n\u00e0 l'H\u00f4tel Intercontinental.\r\n\r\n00:32:59:10  00:33:02:02\r\n{\\an1}Il se pr\u00e9pare depuis des mois.\r\n\r\n00:33:02:04  00:33:07:02\r\n{\\an1}Il est le premier \u00e0 se lancer\r\ndans l'\u00e9preuve de rapidit\u00e9.\r\n\r\n00:33:10:17  00:33:13:13\r\n{\\an1}-Quand on gagne\r\nle World Class mondial,\r\n\r\n00:33:13:15  00:33:17:04\r\n{\\an1}on est consid\u00e9r\u00e9 comme\r\nle meilleur barman du monde.\r\n\r\n00:33:17:06  00:33:18:14\r\n{\\an1}C'est prestigieux.\r\n\r\n00:33:18:16  00:33:20:20\r\n{\\an1}Ca nous pousse dans nos limites.\r\n\r\n00:33:20:22  00:33:23:07\r\n{\\an1}Et qui associe la partie culturelle.\r\n\r\n00:33:23:09  00:33:26:23\r\n{\\an1}Il faut avoir des connaissances,\r\nm\u00eame en litt\u00e9rature.\r\n\r\n00:33:27:01  00:33:31:01\r\n{\\an1}Et vu que j'ai fait un bac\r\nlitt\u00e9raire, c'est mon dada.\r\n\r\n00:33:31:03  00:33:34:09\r\n{\\an1}Ensuite fac d'italien et puis barman.\r\n\r\n00:33:34:11  00:33:37:07\r\n{\\an1}Merci, Messieurs.\r\n\r\n00:33:37:09  00:33:43:12\r\n{\\an1}-Et voici comment on r\u00e9alise\r\n14 cocktails en 8 minutes.\r\n\r\n00:33:43:14  00:33:50:06\r\n{\\an1}Il parle en anglais\r\n\r\n00:33:50:08  00:33:54:15\r\n{\\an1}-Gagner le concours est un tremplin\r\n\r\n00:33:54:17  00:33:57:21\r\n{\\an1}pour travailler\r\ndans les meilleurs h\u00f4tels.\r\n\r\n00:33:57:23  00:34:03:12\r\n{\\an1}Une aubaine pour une profession\r\nmal pay\u00e9e et sans vraie formation.\r\n\r\n00:34:03:14  00:34:05:21\r\n{\\an1}Un m\u00e9tier de passionn\u00e9s.\r\n\r\n00:34:05:23  00:34:09:04\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n00:34:09:06  00:34:12:08\r\n{\\an1}-Les jur\u00e9s sont\r\ndes barmans professionnels,\r\n\r\n00:34:12:10  00:34:15:17\r\n{\\an1}d'anciens champions du concours.\r\n\r\n00:34:17:20  00:34:21:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un peu dur\r\ncar quand on passe le 1er,\r\n\r\n00:34:21:18  00:34:24:16\r\n{\\an1}c'est celui qui doit ouvrir la danse.\r\n\r\n00:34:24:18  00:34:27:11\r\n{\\an1}Mais il a fait ce qu'il a pu.\r\n\r\n00:34:28:22  00:34:31:16\r\n{\\an1}-Chacun vient\r\navec ses amis et sa copine.\r\n\r\n00:34:31:18  00:34:34:19\r\n{\\an1}Pierre accepte m\u00eame\r\nde nous montrer sa chambre.\r\n\r\n00:34:34:21  00:34:38:00\r\n{\\an1}C'est ici que se pr\u00e9pare\r\nla prochaine \u00e9preuve.\r\n\r\n00:34:38:02  00:34:41:15\r\n{\\an1}Les concurrents arrivent\r\navec toutes leurs pr\u00e9parations.\r\n\r\n00:34:41:22  00:34:43:18\r\n{\\an1}-Mes infusions, mes sirops,\r\n\r\n00:34:43:20  00:34:45:12\r\n{\\an1}et tous mes shakers.\r\n\r\n00:34:45:14  00:34:48:17\r\n{\\an1}Une bouteille d'h\u00e9lium,\r\njuste pour un ballon.\r\n\r\n00:34:48:19  00:34:51:02\r\n{\\an1}Des vers \u00e0 soie comestibles.\r\n\r\n00:34:51:04  00:34:53:05\r\n{\\an1}De la poudre de cuivre.\r\n\r\n00:34:53:07  00:34:55:23\r\n{\\an1}C'est un laboratoire.\r\n\r\n00:34:56:09  00:35:00:16\r\n{\\an1}-Premier challenge,\r\nil faut \u00eatre cr\u00e9atif.\r\n\r\n00:35:00:18  00:35:05:00\r\n{\\an1}Inventer un cocktail original\r\nsur le th\u00e8me du Mexique.\r\n\r\n00:35:05:02  00:35:09:12\r\n{\\an1}et un autre sur sa vie personnelle.\r\n\r\n00:35:09:14  00:35:13:01\r\n{\\an1}Il parle en anglais\r\n\r\n00:35:13:03  00:35:18:11\r\n{\\an1}-On a vu des cocktails fig\u00e9s,\r\n\r\n00:35:18:12  00:35:21:05\r\n{\\an1}des cocktails avec de la lumi\u00e8re,\r\n\r\n00:35:21:07  00:35:24:11\r\n{\\an1}des cocktails avec\r\nde la neige carbonique.\r\n\r\n00:35:24:12  00:35:29:21\r\n{\\an1}Ce sont des choses qui ont\r\nun besoin de pr\u00e9paration intense.\r\n\r\n00:35:31:14  00:35:34:15\r\n{\\an1}-C'est le moment\r\npour Gabriel de se lancer.\r\n\r\n00:35:34:17  00:35:37:20\r\n{\\an1}Il est le 2\u00e8me romand\r\nde la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:35:37:22  00:35:40:01\r\n{\\an1}Un Br\u00e9silien de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:35:41:02  00:35:45:15\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me de ce test, c'est\r\nqu'il faut beaucoup d'organisation.\r\n\r\n00:35:45:17  00:35:49:00\r\n{\\an1}L\u00e0, les Br\u00e9siliens\r\nne sont pas les plus forts.\r\n\r\n00:35:49:02  00:35:53:07\r\n{\\an1}Cris\r\n\r\n00:35:55:18  00:35:58:09\r\n{\\an1}-Un d\u00e9fi diabolique.\r\n\r\n00:35:58:11  00:36:00:15\r\n{\\an1}De la dext\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:36:00:17  00:36:04:16\r\n{\\an1}Faire le show et amuser son public.\r\n\r\n00:36:04:18  00:36:08:14\r\n{\\an1}Three, Two, One...\r\n\r\n00:36:08:16  00:36:11:10\r\n{\\an1}Ils crient\r\n\r\n00:36:11:11  00:36:15:17\r\n{\\an1}-Gabriel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur barman\r\nde Suisse.\r\n\r\n00:36:15:19  00:36:21:10\r\n{\\an1}Il gagne un billet pour Mexico\r\npour la finale mondiale.\r\n\r\n00:36:23:13  00:36:28:11\r\n{\\an1}-La semaine prochaine notre enqu\u00eate\r\nsur les assurances voyage.\r\n\r\n00:36:28:12  00:36:33:06\r\n{\\an1}Entre le livret ETI, la carte de\r\ncr\u00e9dit, une assurance annulation,\r\n\r\n00:36:33:08  00:36:37:09\r\n{\\an1}une autre pour les bagages,\r\nil y a des risques de doublons.\r\n\r\n00:36:37:11  00:36:39:03\r\n{\\an1}Comment s'y retrouver ?\r\n\r\n00:36:39:05  00:36:42:20\r\n{\\an1}Est-ce que trop d'assurances\r\ntue l'assurance ?\r\n\r\n00:36:42:22  00:36:47:12\r\n{\\an1}D'ici-l\u00e0 passez une bonne semaine,\r\nune belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:36:47:20  00:36:51:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031537\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:28) [80%] : \r\nAussi pr\u00e9par\u00e9 oui, faut pas non plus \u00e0 Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:40) [91%] : \r\nMais c'est en fait, on a, on a une unit\u00e9 assez pr\u00e9cise avec V\u00e9ro, mais on va quand m\u00eame faire d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais on a une id\u00e9e assez pr\u00e9cise soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:44) [79%] : \r\nRencontre avec ce soir, oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:47) [72%] : \r\nDonc non, non, annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:00:48 > 0:00:50) [99%] : \r\nAvec de l'eau gazeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:53) [93%] : \r\nIls sont hyper cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:34) [68%] : \r\nJe ne sais pas maximum puisque \u00e7a, j'ai peur sera d\u00e8s qu'on a promis, donc on ne s'entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:38 > 0:03:39) [87%] : \r\nCe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:16 > 0:04:41) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les temps sont durs pour les c'le secteur de la mode, en Suisse, le chiffre d'affaires a chut\u00e9 de 7 pourcent en 2016 plusieurs marques comme dit-on fermer boutique en cause le franc fort, le tourisme d'achat, le commerce en ligne dans ce march\u00e9 un peu chiffonn\u00e9 une marque tire son \u00e9pingle du jeu, c'est Tally Weil Val\u00e9rie Demi\u00e8re a voulu savoir pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:04:53 > 0:04:54) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:04 > 0:05:16) [76%] : \r\nOui, tarifs nous mettre un moniteur qu'on voit quand m\u00eame \u00e0 un bout de l'\u00e9mission peuvent pas, je suis l\u00e0 pour c'est \u00e9gal, mais un an tu peux mettre les 2 cam\u00e9ras parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:19 > 0:05:22) [77%] : \r\nCe le ce Studio au monde, on voit pas le l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:25) [95%] : \r\nMerci, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:29 > 0:05:30) [87%] : \r\nOui, tr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:05 > 0:06:08) [69%] : \r\nTout et a tout un petit merdeux Hilario C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:10 > 0:06:11) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:18) [86%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a serait une photo de Tulle avant en battant que chaque s'est dit l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:17 > 0:09:23) [94%] : \r\nDe temps en temps, on a envie de faire autre chose, Didier Burkhalter futur ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:25 > 0:09:44) [85%] : \r\nDans l'univers de la mode de Tally Weil c'est pas comme Betty peut, si elle existe pour de vrai TTC a rencontr\u00e9, fini le temps o\u00f9 les banquiers priv\u00e9s voulez vivre cach\u00e9 Nicolas Mirabaud est notre invit\u00e9 l'incroyable histoire du Spritz, c'est le championnat suisse des barman c'est notre cocktail en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:00 > 0:10:24) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les temps sont durs pour le secteur de la mode, en Suisse, le chiffre d'affaires a chut\u00e9 de 7 pourcent en 2016 plusieurs marques comme Bien dit-on fermer boutique en cause il y a le franc fort, le tourisme d'achat, le commerce en ligne dans ce march\u00e9 un peu chiffonn\u00e9 une marque tire son \u00e9pingle du jeu, c'est Tally Weil le Val\u00e9rie Demi\u00e8re a voulu savoir pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:27 > 0:10:36) [85%] : \r\nEntr\u00e9 dans le centre n\u00e9vralgique de Tally ouais la balle, c'est tomb\u00e9 nez \u00e0 nez avec son public cible de tr\u00e8s jeunes femmes Gurlitt sexy fan de shopping de fringues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:37 > 0:10:58) [87%] : \r\nUne marque suisse cr\u00e9\u00e9e en 1984 elle existe bel et bien, la voici n\u00e9erlandaise et roumaine d'origine Falic cr\u00e9er des v\u00eatements pour tuer le temps avant d'int\u00e9grer l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne a appel\u00e9 aujourd'hui encore, c'est elle qui valide, chacun des 1800 mod\u00e8les cr\u00e9\u00e9s ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:59 > 0:11:06) [81%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 prix \u00e0 \u00eatre inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:06 > 0:11:13) [91%] : \r\nLes designers viennent d'\u00eatre rapatri\u00e9s de Paris \u00e0 B\u00e2le, ils sont d\u00e9sormais 255 employ\u00e9 ici est une langue commune, l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:15 > 0:11:22) [94%] : \r\nTally elle a souffert ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais envisage une croissance de son chiffre d'affaires de plus de 11 pourcent en 2017 comment est-ce possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:24 > 0:11:49) [88%] : \r\nC'est vrai que c'est compliqu\u00e9, le march\u00e9 est compliqu\u00e9 quand vous regardez autour de vous, et il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eat prise qui qui se ferme de liquidation des restructurations dans notre domaine, finalement, il s'agit des collections, il s'agit du produit, donc je pense que les collections plaisent les collections, le produit est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:50 > 0:12:13) [92%] : \r\nHalliwell vient aussi de racheter une marque fran\u00e7aise en difficult\u00e9 \u00e0 la clef, une centaine de nouvelles enseignes au total 846 magasins dans 40 pays plus de 36 millions de pi\u00e8ces vendues en 2016, \u00e7a permet de baisser beaucoup, les prix de revient et de dig\u00e9rer le franc fort, actuellement on d\u00e9veloppe la strat\u00e9gie de E-commerce pour lutter contre les Zalando et compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:14 > 0:12:34) [88%] : \r\nOn a 2 possibilit\u00e9s, soit 7 ou soit on prend cette nouvelle situation comme une opportunit\u00e9, quel est le pourcentage de votre chiffre d'affaires, qui passe par le E-commerce lorsque fera \u00e0 10 pourcent de chiffre global de la soci\u00e9t\u00e9, je peux vous donner un coup de fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:36 > 0:13:29) [89%] : \r\nAu coeur de ce succ\u00e8s, un cr\u00e9neau la Fast fashion une mode renouveler sans cesse toutes les 4 \u00e0 6 semaines la Fast fashion une tendance n\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000, des v\u00eatements \u00e0 bas prix, souvent peu solide, tr\u00e8s mode David d\u00e9mod\u00e9 fabriqu\u00e9 loin d'ici et qui ont fait exploser la consommation cons\u00e9quence les Europ\u00e9ens ach\u00e8tent aujourd'hui en moyenne 20 kilos d'par ann\u00e9e, la concurrence entre sp\u00e9cialiste de fast- fashion, \u00e0 cr\u00e9er des mastodontes des patrons milliardaires, elle a aussi eu la peau de petites marques suisses gueuler vient d'\u00eatre rachet\u00e9 il y a une vie et Blackout out sont parti en faillite Gilles vient d'\u00eatre aval\u00e9 par Globus les groupes \u00e9trangers souffrent aussi 2 exemples parmi bien d'autres Desigual et Abercrombie sont actuellement en difficult\u00e9, tout va trop vite, selon cette sp\u00e9cialiste de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:31 > 0:13:54) [95%] : \r\nEst ce qu'on a vraiment besoin de changer nos couleurs, nos accessoires 12 fois par an je crois qu'il qu'on a perdu un peu les moments de r\u00e9flexion et on a perdu aussi un peu le contact Direct avec les consommateurs, ce qui fait que, quelque part dans les boutiques, on se sent un num\u00e9ro, on a perdu le c\u00f4t\u00e9 de la personnalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:55 > 0:14:08) [88%] : \r\nTourbillon de collection qui peut en \u00e9tourdir certains chez Tally Well, on estime que cela r\u00e9pond \u00e0 la demande de son public cible la marque tr\u00e8s 12 collections par ann\u00e9e un maximum, quoique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:08 > 0:14:14) [92%] : \r\nJe ne pense pas que le besoin, il est, il est l\u00e0, on ne peut pas faire plus que 12 collections c'est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:17 > 0:14:35) [79%] : \r\nMais je pense qu'on peut am\u00e9liorer \u00e0 faisant indique D D D D, peut-\u00eatre d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s 2 petites capsules entre 2 tendances qui arrivent tr\u00e8s rapidement et qu'ils nous ont manqu\u00e9s ou de produits qui peuvent est secret, entre les collections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:37 > 0:14:41) [98%] : \r\n2017 commence sous les meilleurs auspices un petit miracle dans l'univers de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:51 > 0:15:08) [93%] : \r\nL'\u00e9conomie reprend des couleurs dans la zone Euro, la croissance est revenue au niveau d'avant la crise, le ch\u00f4mage est en recul : la Suisse en profite \u00e0 L\u00e9nine, offert bonsoir bonsoir alors un indicateur, c'est les chiffres du travail temporaire et l\u00e0 semble-t-il il y a un vent d'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:08 > 0:15:34) [90%] : \r\nAlors effectivement, on voit qu'au 1er trimestre 2017, h\u00e9 bien il affiche plus 3 virgule 3 pourcent d'heures de travail suppl\u00e9mentaires, c'est une bonne nouvelle, regardez doivent bien il y a 2 ans, h\u00e9 bien on \u00e9tait \u00e0 moins 4 pourcent principale cause : l'abandon du taux plancher l'an dernier, h\u00e9 bien, la situation s'\u00e9tait consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e, plus 2 pourcent et on parle bien de travail temporaire et puis cette ann\u00e9e h\u00e9 bien cette reprise est confirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:38) [96%] : \r\nMais pourquoi le travail temporaire est un bon barom\u00e8tre de la conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:38 > 0:16:36) [91%] : \r\nEh bien tout simplement parce que la premi\u00e8re chose que vont faire les entreprises en cas de bonne conjoncture s'est engag\u00e9 des travailleurs temporaires et si la tendance se confirme ainsi les carnets de commandes continuent de se remplir, h\u00e9 bien, la prochaine \u00e9tape, c'est engager du personnel suppl\u00e9mentaire et cela va se r\u00e9percuter tout naturellement dans les chiffres officiels de l'emploi, un petit peu plus tard alors justement au niveau des emplois fixes, quelle est la tendance en fait plut\u00f4t positif \u00e9galement au 1er trimestre de cette ann\u00e9e, l'emploi total en Suisse, \u00e0 Bron, regress\u00e9 de 0,4 pourcent maintenant si vous regardez avec moi un petit peu plus en d\u00e9tail les secteurs qui tire le plus ce sont les services aux entreprises, plus 2 2 pourcent alors \u00e7a concerne des m\u00e9tiers comme avocat architectes publicitaires encore fiduciaires plus un virgule 5 pour 100 du c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9, plus 1 virgule 4 pourcent vers l'enseignement et puis a contrario, un des secteurs qui peine toujours, h\u00e9 bien c'est le tourisme, moins 2 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:37 > 0:16:38) [99%] : \r\nMerci Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:17:20) [93%] : \r\nUn secteur bien secou\u00e9, c'est la banque aussi avec la fin du secret bancaire, la r\u00e9glementation toujours plus complexe : la baisse des rendements plus de 60 banques priv\u00e9es ont disparu ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es Nicolas Mirabaud bonsoir, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, la banque Mirabaud, elle existe depuis pr\u00e8s de 200 ans tout \u00e0 fait 700 employ\u00e9es dans 9 pays, plus de 30 milliards de francs sous gestion, on vous a beaucoup vu ce week- end puisque vous \u00eates le sponsor officiel du Bol d'Or et cette visibilit\u00e9 l\u00e0 pour une banque comme la v\u00f4tre aujourd'hui c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:20 > 0:17:47) [91%] : \r\nOui, c'est important et surtout avec le bonheur parce que le Bol d'Or est un \u00e9v\u00e9nement ph\u00e9nom\u00e9nal fantastique qui existe depuis bient\u00f4t 80 ans l'anniversaire l'ann\u00e9e prochaine et on est tr\u00e8s fier d'\u00eatre le partenaire engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du Bold mais ce qu'on peut dire qu'il y a une nouvelle strat\u00e9gie de communication dans les banques comme les v\u00f4tres, non il n'y a pas une nouvelle strat\u00e9gie de communication, il y a une communication qui est plus forte, qui est plus apparente parce qu'on est dans un environnement qui est plus complexe, plus international, et donc on se doit de d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:47 > 0:17:51) [83%] : \r\nDonc fini un peu l'\u00e9poque o\u00f9 Na\u00ebl sentiment que pour vivre heureux, fallait vivre cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:52 > 0:18:12) [91%] : \r\nFini cette \u00e9poque oui enfin aujourd'hui, ce qui est important, c'est de pouvoir vraiment se d\u00e9marquer de la concurrence, parce qu'elle est multiple et tr\u00e8s complexe, donc on se doit d'avoir un message qui est tr\u00e8s claire et il dit quoi ce message, le message, c'est qu'on est capable d'apporter de la valeur ajout\u00e9e \u00e0 nos clients, quelque chose de diff\u00e9rent de la performance de l'excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:12 > 0:18:23) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates impliqu\u00e9 dans la voile, notamment on sait qu'Alan Roura \u00e9tait le parrain du du Bol d'Or : il est \u00e0 votre m\u00eame place il y a une semaine, on sait qui cherche du financement est que vous pourrez rillettes le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:23 > 0:18:53) [89%] : \r\nLe sponsor d'Alan Roura bon on peut des contacts oui on a des contacts parce que bien s\u00fbr en tant que partenaire du Bol d'Or, on l'a, on l'a crois\u00e9 tout le temps ce ce week- end, allez on on \u00e9tudie toutes les opportunit\u00e9s, vous savez quand on notre strat\u00e9gie de communication, elle est surtout li\u00e9e \u00e0 l'humain et Obama diff\u00e9rents personnages \u00e0 qui on peut s'associer et Alan Roura est un personnage important donc on pourrait imaginer que Mirabaud s'associe \u00e0 la noix pour leur le prochain Vend\u00e9e Globe, oh, \u00e7a, c'est un grand projet, je ne peux pas m'avancer l\u00e0- dessus, mais, mais, en tout cas on pourrait discuter pas impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:54 > 0:19:01) [93%] : \r\nOn l'a dit, une banque sur une banque priv\u00e9e sur 10 a disparu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, est ce que ce mouvement va continuer selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:01 > 0:19:26) [92%] : \r\nNon, c'est, c'est sur une p\u00e9riode beaucoup plus sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a, il y a comme je vous le disais auparavant une tr\u00e8s forte comp\u00e9tition et donc comme toute industrie horlog\u00e8re ou h\u00f4teli\u00e8re qui traverse une crise importante, il y a une consolidation qui est n\u00e9cessaire pour pouvoir affronter l'avenir, consolidation, \u00e7a veut dire \u00e7a va continuer, il y a des banques qui vont encore disparu il y a certainement des banques qui vont pas forc\u00e9ment dispara\u00eetre mais se regrouper et s'unir pour \u00eatre plus fortes pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:26 > 0:19:41) [88%] : \r\nEt alors, avec la baisse des rendements et des taux n\u00e9gatifs, il y a les charges quand m\u00eame toujours plus importante avec l'importance de de des, des, des, des jobs de de complaisance comme on dit, il y a de conformit\u00e9 comment vous compensez ces charges suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:41 > 0:20:48) [89%] : \r\nOn est dans un environnement o\u00f9 il faut \u00eatre extr\u00eamement alerte prudent sur les co\u00fbts sur les d\u00e9penses, c'est ce que nous avons fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je peux faire un parall\u00e8le avec la navigation et le Bol d'Or compte tout va bien, vous \u00eates sur un bateau, vous pouvez vous permettent d'\u00eatre une pas tr\u00e8s organis\u00e9e, avec un bateau par ai quand \u00e7a souffle, il faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9 et tout doit \u00eatre bien bord\u00e9, donc aujourd'hui c'est important d'\u00eatre vraiment vraiment organis\u00e9s pour affronter les ann\u00e9es \u00e0 venir, moins d'emplois, bah, vous savez, regardez les chiffres de l'emploi bancaire \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2008 et aujourd'hui on a des chiffres qui sont pratiquement actuellement stable et \u00e7a va continuer ou oui, certainement, que des employes de personnes plus perfectionn\u00e9, plus sp\u00e9cialis\u00e9s vont vont vont arriver aux d\u00e9pens d'autres emplois qui pourront peut-\u00eatre \u00eatre mis en \u00c5 mal par les Fintech, par exemple, l'ouest, donc moins de banquiers et plus de peut-\u00eatre de de juristes d'avocats non je disais pas forc\u00e9ment \u00e7a pas forc\u00e9ment moins banquiers parce que dans notre univers, le rapport humain est tr\u00e8s important et on va pas remplacer un banquier par un ordinateur, pas encore, pas \u00e0 mon avis, de mon vivant, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:49 > 0:21:00) [95%] : \r\nMirabaud a ouvert une succursale \u00e0 Londres, on avait plut\u00f4t le sentiment que les banques allaient se red\u00e9ployer sur Paris sur Francfort, pourquoi selon vous, malgr\u00e9 le Brexit Londres est une place financi\u00e8re aussi un pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:00 > 0:21:24) [92%] : \r\nDonc, nous sommes \u00e0 Londres depuis plus de 20 ans, donc nous avons pas mis une nouvelle succursale nous avons restructur\u00e9 nos affaires de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre \u00e0 Londres et servir une client\u00e8le anglaise Londres restera une place tr\u00e8s importante de une fa\u00e7on Offshore, une place Offshore, une place oui par rapport \u00e0 l'Europe par rapport \u00e0 sortir de l'Europe, il y aura toujours une client\u00e8le anglaise habitant en Angleterre qui n\u00e9cessitera d'\u00eatre servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:25 > 0:21:32) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates pressenti question plus personnelle pour devenir associ\u00e9 de la banque, \u00e7a se passe comment concr\u00e8tement il y a, il y a un ticket d'entr\u00e9e et votre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:32 > 0:22:07) [90%] : \r\nOn y a pas, il n'y a pas une recette magique ou autre, il y a \u00e7a fait 18 ans que je travaille \u00e0 la banque, \u00e7a fait 18 ans que je suis impliqu\u00e9 avec passion dans mon m\u00e9tier, tous les jours et, aujourd'hui, la question s'est pos\u00e9e parmi les associ\u00e9s demain inclure \u00e0 court terme dans dans cette association et donc ce qui est important, surtout pour devenir associ\u00e9s, c'est d'avoir une unanimit\u00e9 des associ\u00e9s existant parce que quand vous vous associez avec quelqu'un, il est important de de partager les m\u00eames valeurs et les et la m\u00eame vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:07 > 0:22:19) [86%] : \r\nOr, la banque n'est plus une banque priv\u00e9e au sens o\u00f9 on l'entendait avoir c'\u00e9tait plus soci\u00e9t\u00e9 anonyme mais \u00e7a veut dire que les associ\u00e9s ne sont plus sur leur la formule consacr\u00e9e, ind\u00e9finiment responsables, c'est-\u00e0-dire des responsables sur leur fortune en cas de faillite ou d'amendes bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:19 > 0:22:35) [88%] : \r\nAujourd'hui c'est structur\u00e9 comme la banque est structur\u00e9 comme une soci\u00e9t\u00e9 anonyme c'est une \u00e7a Mirabaud et Cie SA, ce qui veut dire que oui, la structure juridique a chang\u00e9, ce qui n'a absolument pas chang\u00e9, c'est notre vision, c'est notre implication et le fait que nous soyons toujours aussi concern\u00e9s par mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:35 > 0:23:09) [90%] : \r\nResponsabilit\u00e9 l\u00e9gale a chang\u00e9, elle est diff\u00e9rente au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme, pas la mienne, puisque je ne suis pas pas encore Nicolas Mirabaud, merci, je crois que c'est notre 1\u00e8re interview TV merci non tout \u00e0 fait, a personnellement invit\u00e9 et puis restez avec nous parce que \u00e7a peut vous int\u00e9resser les mots de passe, vous allez le voir, les mots de passe oubli\u00e9, c'est bient\u00f4t fini vos veines qui seront les mots de passe de l'avenir, que ce soit pour d\u00e9marrer la voiture justement pour consulter votre compte en banque, la Start-Up qui d\u00e9veloppe cette nouvelle technologie biom\u00e9trique a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 2 millions de francs, c'est notre rubrique innovation avec Andr\u00e9a Grimm Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:16 > 0:23:16) [100%] : \r\nLui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:16 > 0:23:31) [86%] : \r\nJ. Watch la-montre qui vous identifie pas vos veines cette montre la voici le dispositif infrarouge permet de vous reconna\u00eetre la technologie de bio Hatch Start-Up lausannoise se base sur la forme unique de vos veines pour vous identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:59) [89%] : \r\nOn fait 100 \u00e0 200 \u00e0 300 authentification par jour, que \u00e7a soit en d\u00e9verrouillant un ordinateur, un t\u00e9l\u00e9phone en rentrant un mot de base pour un site web etc etc jusqu'aux cartes qu'on a dans le portrait qui s'accumulent, les cl\u00e9s de voiture, etc, tout \u00e7a c'est des moyens d'authentification juste pour justifier de qui on est et donc nous notre remplacer tous ces ces diff\u00e9rents produits ou mot de passe par un seul produit qu'on a au poignet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:00 > 0:24:15) [92%] : \r\nLa technologie peut s'int\u00e9grer derri\u00e8re un cadran comme dans ce prototype de smartwatches ou alors dans la boucle du bracelet format adaptable \u00e0 la plupart des montres en circulation, le syst\u00e8me d'identification est d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnel, il est unique, et en principe inviolable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:15 > 0:24:27) [88%] : \r\nOn voit que mes veines trop connu, par contre, on va faire le test avec vous, alors on va s'apercevoir que les images de veines de l'attaquant ne vont pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:27 > 0:24:31) [98%] : \r\nUne technologie biom\u00e9trique qui se veut \u00e0 la pointe de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:32 > 0:24:47) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile d'acc\u00e9der d\u00e9j\u00e0 au chemin des veines et puis de 2 pour en faire des faux, c'\u00e9tait mon sujet de th\u00e8se il y a quand m\u00eame des pulsations cardiaques \u00e0 simuler c'est un niveau de s\u00e9curit\u00e9 qui suffirait pour tout ce que vous pouvez m'a g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:48 > 0:25:08) [85%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Agricole, BNP Paribas aurait fait notamment ont command\u00e9 des prototypes du Watch a besoin de partenaires pour de sa technologie, le plus largement compatible, le grand public devra patienter jusqu'en 2000 19 et comptait 1150 et 300 francs avec Watch, fini les mots de passe, vous devenez le mot de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:11 > 0:25:29) [91%] : \r\nEt on vous parle de Spritz, la nouvelle Star des terrasses, encore inconnu il y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire, comment l'Ap\u00e9rol, une boisson limite ringardes qu'on buvait dans le nord de l'Italie a r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir les bars branch\u00e9s du monde entier, Nathalie Randin enqu\u00eate sur un cocktail gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:31 > 0:25:35) [84%] : \r\nMilan, l'art de l'ap\u00e9ritif, ici c'est une tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:40 > 0:25:49) [86%] : \r\nPr\u00e8s du D\u00f4me, le caf\u00e9 Campari nous et le bar mythique des ap\u00e9ritif \u00e0 l'italienne, les anciens boivent du Campari arroser d'eau p\u00e9tillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:53 > 0:26:06) [88%] : \r\nAlors que les jeunes carbure \u00e0 l'Ap\u00e9rol, c'est la nouvelle boisson \u00e0 la mode, on sait que si plus de 500 Spritz par jour couleurs spectaculaires boissons rafra\u00eechissantes et peu dos\u00e9s en alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:12 > 0:26:26) [68%] : \r\nVoil\u00e0 votre fen\u00eatre prosecco doit dit \u00e0 Ap\u00e9rol splash d\u00e9fendant donc You like Ap\u00e9rol il a fallu Khaled j'ai le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:29 > 0:27:13) [94%] : \r\nDepuis son rachat par le groupe Campari, l'Ap\u00e9rol est un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne commercial pour comprendre comment r\u00e9ussit untel succ\u00e8s, nous avons quitt\u00e9 le centre- ville pour nous rendre \u00e0 10 kilom\u00e8tres au nord de Milan, c'est ici que se trouve le si\u00e8ge du groupe Campari 400 personnes travaillent dans ce b\u00e2timent de l'architecte tessinois Mario Botta, sur le site d'une ancienne villa de la famille Campari en 1860 et son usine historique Campari et l'Italie, c'est toute une histoire racont\u00e9e dans un mus\u00e9e, aujourd'hui le si haut du groupe est d'origine autrichienne, il nous a accord\u00e9 l'une de ses rares interviews.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:14 > 0:27:32) [88%] : \r\nAp\u00e9rol c'est la plus grande marque et repr\u00e9sente 12 pourcent du du chiffre d'affaires et est tr\u00e8s profitable, c'est une marche et une marque qui a une croissance \u00e0 double chiffre et qui pla\u00eet \u00e0 tout le monde a vraiment la trouver aucune r\u00e9gion du monde o\u00f9 l'Ap\u00e9rol Spritz ne me pla\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:32 > 0:27:46) [91%] : \r\nAvant de conqu\u00e9rir le monde Ap\u00e9rol \u00e9tait une boisson r\u00e9gionale cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Padoue en 1919 par les fr\u00e8res Barbieri pendant des ann\u00e9es, on ne boit de l'Ap\u00e9rol que dans le nord de l'Italie entre Venise Tr\u00e9vise et pas de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:47 > 0:27:56) [92%] : \r\nCampari a \u00e9t\u00e9 bien inspir\u00e9 d'acheter la marque il y a 15 ans d'un alcool un peu ringard, le groupe, on a fait un succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:56 > 0:28:35) [89%] : \r\nHonn\u00eatement, je pense qu'en 2003, on n'avait pas encore l'ambition du monde entier j'ambition \u00e9tait de prendre une marque r\u00e9gionale en Italie et de la transformer dans une marque nationale apr\u00e8s 2 ou 3 ann\u00e9es, on s'est dit peut-\u00eatre que ce pourrait \u00eatre un mod\u00e8le qui pourrait aussi fonctionner dans dans les pays limitrophes donc on est all\u00e9 en Suisse \u00e0 Montricher en Allemagne avec la m\u00eame id\u00e9e de rentrer dans un quartier sp\u00e9cifique se focaliser sur les bars enseigner au bar staff te faire l'Ap\u00e9rol Spritz parfait, bien pr\u00e9sent\u00e9, c'est au fait, un plan qui dure en moyenne 5 \u00e0 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:36 > 0:28:53) [91%] : \r\nUne strat\u00e9gie bien rod\u00e9e qui fait de Campari la 6\u00e8me entreprise mondiale de spiritueux 50 marques 2 milliards de chiffre d'affaires, juste apr\u00e8s les leaders de la branche, le groupe anglais Dia G\u00e9o 15 milliards, le groupe fran\u00e7ais Pernod-Ricard et les Japonais de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:03 > 0:29:14) [93%] : \r\nD'immenses groupes qui progresse chaque ann\u00e9e, mais les secrets de fabrication reste bien gard\u00e9 dans l'Ap\u00e9rol on trouve \u00e9tonnamment de la rhubarbe et de la gentiane on on saura pas beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:15 > 0:29:29) [87%] : \r\nC'est une infusion de diff\u00e9rentes Herbin et aussi de d'\u00e9corces d'orange, c'est une formule assez complexe \u00e0 que je dois admettre que je ne connais pas parce qu'elle est secr\u00e8te, il y a seulement, la personne qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:30 > 0:29:33) [78%] : \r\nDisons veille sur le processus qui conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:34 > 0:29:46) [86%] : \r\nProduit dans le Pi\u00e9mont, l'Ap\u00e9rol a envahi les terrasses du monde entier, un peu de Dolce Vita servi sur gla\u00e7ons, c'est aussi le grand retour des alcools Vintage compenser d\u00e9mod\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:49 > 0:29:54) [89%] : \r\nNathalie, bonsoir, bonsoir, alors Spritz \u00e7a sonne pas tr\u00e8s italien, il vient d'o\u00f9 le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:54 > 0:30:09) [84%] : \r\nC'est une expression qui vient de l'allemand Spritz Sunset arros\u00e9, il y a 200 ans Venise \u00e9tait sous domination autrichienne, les soldats autrichiens n'aime pas beaucoup le vin italien qui trouvait trop fort et demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il soit dilu\u00e9 avec de l'eau gazeuse et puis c'est une habitude que les adultes lien conserv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:09 > 0:30:15) [97%] : \r\nAlors ce retour d'une boisson Vintage c'est un One shot ou c'est plut\u00f4t une tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:15 > 0:30:48) [89%] : \r\nC'est une tendance cette m\u00eame vraiment une mode si vous prenez un autre cocktail ultra branch\u00e9 le Hugo il est fait avec une liqueur de fleur d'oranger, qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 invent\u00e9 dans les ann\u00e9es 20 c'est un l'alcool Vintage je lui aussi et aussi le grand retour du Gard Munster Legrand que retour du peanuts par exemple la boisson de l'aristocratie anglaise tr\u00e8s en vogue dans les \u00e9v\u00e9nements mondains comme \u00e0 Wimbledon ou \u00e0 Ascot, les jeunes n'aiment pas boire l'alcool de leurs parents, par contre, \u00e0 l'horizon, aucun probl\u00e8me \u00e0 s'amourache et de l'alcool le de leurs grands- parents, c'est le retour du du r\u00e9tro- chic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:48 > 0:30:52) [88%] : \r\nMais alors, pour que \u00e7a devienne un Best-seller pour ce soit un succ\u00e8s, comme le comme le Spritz, c'est quoi la recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:53 > 0:31:19) [89%] : \r\nIl faut quelques crit\u00e8res tr\u00e8s simple d'abord une boisson tr\u00e8s facile et rapide \u00e0 pr\u00e9parer une boisson rafra\u00eechissante une boisson qui plaisent aux femmes et puis le grand coup marketing, c'est ce verre ultra- d\u00e9coratif Ap\u00e9rol dans un verre, piscine, il y a un autre cocktail qui fait son retour, c'est le gin tonic et lui aussi servi dans un verre \u00e0 vin super d\u00e9coratif, on y met des fraises, des concombres, c'est plus beau, \u00e7a donne plus envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:19 > 0:31:34) [92%] : \r\nEt les spiritueux, ben c'est un march\u00e9 en hausse de 5 pourcent en moyenne par ann\u00e9e, justement parce qu'on les boit de plus en plus en cocktail, les grandes marques organisent m\u00eame des concours de barman alors Nathalie, vous avez suivi la finale suisse des champions du shaker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:37 > 0:31:45) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 l'H\u00f4tel des 3 Rois \u00e0 B\u00e2le chaleur extr\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur, concentration maximum \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:50 > 0:32:03) [91%] : \r\nPour ne pas d\u00e9ranger les clients, la comp\u00e9tition se d\u00e9roule dans les salons du premier \u00e9tage, le World Class est organis\u00e9 par le leader mondial des spiritueux au r\u00e9put\u00e9 comme le concours de barman le plus difficile au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:08 > 0:32:23) [91%] : \r\nPour cette finale suisse, il y avait 40 candidats, ils sont 10 finalistes, dont une femme et 4 \u00e9preuves pour les d\u00e9partager en test \u00e0 la fois la technique, la cr\u00e9ativit\u00e9 et la personnalit\u00e9 des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:27 > 0:32:44) [86%] : \r\nC'est un combat qu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par des barman pour des barman jug\u00e9s par des barman \u00e7a a r\u00e9uni justement id\u00e9e barman international, on avait commenc\u00e9 avec une bulle entre 10 et 20 pays actuellement, il y en a plus de 60 ans comp\u00e9tition \u00e0 l'international, donc c'est quand m\u00eame c'est quelque chose qui est tr\u00e8s suivie par les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:46 > 0:32:52) [91%] : \r\nNous avons suivi les 2 finalistes romands, ils viennent de Gen\u00e8ve, ils ont tous les 2 28 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:54 > 0:33:05) [93%] : \r\nOriginaire de Normandie, Pierre Baron, travaille \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental, il y a des mois qui se pr\u00e9pare, il est le 1er \u00e0 se lancer dans l'\u00e9preuve de rapidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:10 > 0:33:36) [90%] : \r\nQuand on gagne le World Class mondiale, on est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur barman et que c'est vraiment quelque chose de prestigieux qui aussi nous pousse vraiment dans nos limites et qui associe et \u00e9galement la la partie culturelle, il faut avoir pas mal de connaissances, mais mon niveau de la litt\u00e9rature etc donc, et vu que j'ai fait un bac litt\u00e9raire, c'est vrai, c'est mon dada, oui c'est vrai l'acte litt\u00e9raire qui avait italien Parmalat au m\u00eame si oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:36 > 0:34:04) [84%] : \r\nAvait cependant sort 29 et voici comment r\u00e9alise 14, cocktail en 8 minutes, rappelle la Halde Beatles baisse which Konat\u00e9 cela que l'expert \u00e7a commence sous le cocktail gagner le concours est un vrai tremplin pour travailler dans les meilleurs h\u00f4tels une aubaine pour une profession mal pay\u00e9s et sans vraie formation en tout cas pas en Suisse, un m\u00e9tier de passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:09 > 0:34:18) [76%] : \r\nLes jur\u00e9s sont des barman professionnel d'anciens champions du concours, c'est pas ma\u00efs soda, Bruxelles a \u00e9t\u00e9 fait, colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:18 > 0:34:26) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un peu dur, parce que quand on passe le 1er et c'est celui qui doit ouvrir la danse comprendre l'espace mais il a fait ce qu'il a pu baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:26 > 0:34:27) [71%] : \r\nVous allez Accambray.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:28 > 0:34:41) [88%] : \r\nChacun vient avec ses amis et sa copine Pierre accepte m\u00eame de nous montrer sa chambre, c'est ici que se pr\u00e9pare la prochaine \u00e9preuve les concurrents arrivent avec toutes leur pr\u00e9paration mais infusion merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:41 > 0:34:57) [79%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me et surtout tous mes Chaker toutes nos enfin des choses qu'on a besoin la une bouteille d'h\u00e9lium juste pour un ballon vers \u00e0 soie comestible, vous avez-vous de la poudre de cuir \u00e7a dans atelier \u00e7a laboratoire toute la chanson est un laboratoire donc qui doit \u00eatre s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:58 > 0:35:08) [92%] : \r\nDernier Challenge, il faut \u00eatre cr\u00e9atif inventer un cocktail original sur le th\u00e8me du Mexique et un autre sur sa vie personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:15 > 0:35:30) [93%] : \r\nDes cocktails fig\u00e9, on a vu des cocktails avec de la lumi\u00e8re, on a vu des cocktails avec de la neige carbonique, on a vu des choses assez spectaculaire visuellement et \u00e7a c'est des choses qu'on enfin qui ont en besoin de pr\u00e9paration tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:31 > 0:35:38) [94%] : \r\nC'est le moment pour Gabriel de se lancer dans l'ar\u00e8ne, il est le 2\u00e8me, roman de la comp\u00e9tition, un Br\u00e9silien de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:40 > 0:35:46) [84%] : \r\nLe probl\u00e8me des ces tests, c'est vraiment beaucoup d'organisation, h\u00e9las, c'est pas les Br\u00e9siliens qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:55 > 0:35:56) [92%] : \r\nUn d\u00e9fi diabolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:00 > 0:36:03) [92%] : \r\nFaire le show et amuser son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:11 > 0:36:21) [93%] : \r\nC'est Gabriel, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur barman de Suisse, il gagne un billet pour Mexico, il s'envolera cet \u00e9t\u00e9 pour la finale mondiale du World Class.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:23 > 0:36:28) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, notre enqu\u00eate sur les assurances voyage sans doute qu'on a trop en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:28 > 0:36:47) [92%] : \r\nLe livre, la carte de cr\u00e9dit, une assurance annulation par- ci, une autre pour les bagages par l\u00e0, il y a des risques de doublons, comment s'y retrouver dans cette jungle est-ce que trop d'assurance l'assurance c'est \u00e0 suivre lundi prochain, d'ici l\u00e0 passez tous une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605723", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Spritz-mania : le cocktail gagnant!", "excerpt": "L'entreprise lausannoise Biowatch a invent\u00e9 un syst\u00e8me de reconnaissance des veines \u00e0 int\u00e9grer sous le cadran d'une montre ou dans son bracelet. Un dispositif infrarouge effectue ensuite une reconnaissance biom\u00e9trique des veines du porteur de fa\u00e7on si s\u00fbre qu'il peut remplacer les nombreux mots de passe, codes ou cartes d'acc\u00e8s n\u00e9cessaires au quotidien.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706605941", "durationSec": 122, "title": "TTC CMD BIOWATCH PAD_RTS000001181527", "excerpt": "La marque de v\u00eatements suisses Tally Weijl est une des rares entreprises suisses actives dans l'habillement \u00e0 \u00eatre en bonne sant\u00e9 financi\u00e8re. Fond\u00e9e par Tally Elfassi-Weijl en 1984, cette marque r\u00e9siste \u00e0 la concurrence des magasins en ligne en renouvellement tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ses collections.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BIOM\u00c9TRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605942", "durationSec": 268, "title": "TTC TALLY WEIJL PAD_RTS000001181788", "excerpt": "L'entreprise d'alcool et spiritueux Diageo organise \u00e0 B\u00e2le le concours pour barmen World Class qui permet d'\u00e9lire le meilleur barman au terme d'une comp\u00e9tition tr\u00e8s technique. Pour les concurrents, c'est une possibilit\u00e9 de d\u00e9crocher un emploi dans un bar prestigieux.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS"], "sequenceIds": ["1619229"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605943", "durationSec": 289, "title": "TTC SPRITZ BARMEN PAD_RTS000001181702", "excerpt": "Le cocktail ap\u00e9ritif Ap\u00e9rol Spritz a d\u00e9sormais envahi les terrasses du monde entier. Mais avant que la marque Campari ne rach\u00e8te Ap\u00e9rol en 2003, cet alcool n'\u00e9tait consomm\u00e9 que dans une petite r\u00e9gion d'Italie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAUMANN, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LINDER, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL H\u00d4TELIER", "COCKTAIL (BOISSON)", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605944", "durationSec": 261, "title": "TTC SPRITZ PAD_RTS000001181694", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAUMANN, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LINDER, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"], "sequenceIds": ["1619285"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619390", "summary": "B\u00e2le : int b\u00e2timent entreprise Tally Weijl avec r\u00e9ception et publicit\u00e9s pour la marque des jeunes filles portant les v\u00eatements. Tally Elfassi-Weijl, directrice de Tally Weijl, discutant avec designers autour de bureau. Int open space, designers dessinant nouveaux mod\u00e8les de v\u00eatements et couturi\u00e8res manipulant tissus. Itw Tally Elfassi-Weijl. \nGen\u00e8ve-ville : ext vitrine magasin Tally-Weijl avec mannequins. Jeune fille laissant tomber nombreux sacs de magasins d'habillement diff\u00e9rents puis essayant nombreux v\u00eatement en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 devant miroir. Ext vitrines magasin H-ET-M et Zara. Itw Donatella Zappieri, directrice Master en management de la mode \u00e0 Cr\u00e9a Gen\u00e8ve. Jambes de clientes entrant et sortant de magasin.", "id": "1619229", "visualThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS"], "visualGeographicals": ["BALE", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["H-ET-M"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619394", "summary": "Plateau : itw Nicolas Mirabaud, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif banque Mirabaud et compagnie SA.", "id": "1619233", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619446", "summary": "Milan, int bar Caf\u00e9 Camparino : clients accoud\u00e9s au bar buvant Campari. Barman pr\u00e9parant cocktail Campari en ajoutant de l'eau gazeuse. \nMilan, terrasse : barman pr\u00e9parant nombreux verre d'ap\u00e9ritif Ap\u00e9rol Spritz. Clients attabl\u00e9s avec verres de cocktail Ap\u00e9rol Spritz. Itw barmaid. \nExt b\u00e2timent groupe Campari. Itw Robert Kunze Concewitz, chef d'entreprise Campari. Int mus\u00e9e Campari, anciennes publicit\u00e9 pour Campari ou Ap\u00e9rol.", "id": "1619285", "visualThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698782", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031537", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1604326", "internalArchiveId": "AA1706604538", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8716842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8716829.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Des militants de la cause animale \u00e9pinglent des publicit\u00e9s", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: la d\u00e9bandade du PS", "L'incendie de Londres: le bilan s'alourdit", "Incendie au Portugal: des conditions climatiques extr\u00eames", "Moutier quitte le canton de Berne: les modalit\u00e9s du transfert", "L'instant politique: le conflit entre protestants et catholiques marque encore notre histoire", "Attentat \u00e0 Londres:communaut\u00e9 musulmanne endeuill\u00e9e et en col\u00e8re", "Moutier: les Jurassiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un moment historique", "Lavey-les-Bains: de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 900 m\u00e9nages gr\u00e2ce \u00e0 l'eau", "N\u00e9gociations sur le Brexit: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory", "Pol\u00e9mique autour des gens du voyage actifs dans la construction", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le but est de d\u00e9noncer l\u2019\u00e9cart qui existe entre la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les b\u00eates et le contenu de certaines pubs.", "C'est l'\u00e9tat de choc pour l'ancien parti de Fran\u00e7ois Mitterrand qui est menac\u00e9 dans sa survie m\u00eame.", "Un dernier bilan fait \u00e9tat de 79 morts.", "Le temps tr\u00e8s sec, le vent et une v\u00e9g\u00e9tation hautement inflammable ont permis aux flammes de s'\u00e9tendre \u00e0 toute vitesse.", "Ce changement d\u2019appartenance cantonale devra maintenant \u00eatre assum\u00e9.", "L'esprit catholique et l'\u00e9thique protestante continue \u00e0 impr\u00e9gner beaucoup de politiciens.", "Une camionette est mont\u00e9e sur le trottoir et a fonc\u00e9 sur un groupe de musulmans sortant de la mosqu\u00e9e.", "Ils \u00e9taient des milliers \u00e0 f\u00eater la victoire jurassienne dans la ville.", "C'est devrait \u00eatre possible gr\u00e2ce \u00e0 un projet de g\u00e9othermie profonde.", "Les entreprises de construction lance un avis d\u00e9non\u00e7ant les gens du voyage qui font du porte-\u00e0-porte en proposant leurs services."], "variantIds": ["ece-8608408", "ece-8608428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T01:40:12Z", "subTitles": ["19:30:41:11  19:30:41:13\r\n ...\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:43:17\r\n Le Portugal lutte contre le feu.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:47:04\r\n      1'000 pompiers luttent\r\n  contre l'incendie gigantesque.\r\n\r\n19:30:47:06  19:30:49:17\r\n            A Londres,\r\n    les musulmans \u00e9taient vis\u00e9s\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:52:13\r\n           par l'homme\r\n    qui a fonc\u00e9 en camionnette\r\n\r\n19:30:52:15  19:30:55:16\r\n          sur un groupe\r\n    \u00e0 la sortie de la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:30:55:18  19:30:58:20\r\n        Theresa May promet\r\nde combattre tous les terroristes.\r\n\r\n19:30:59:00  19:31:03:05\r\nA Lavey-les-Bains, on veut employer\r\n   la chaleur naturelle de l'eau\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:07:13\r\n   pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 \r\n  pour des centaines de m\u00e9nages.\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:11:23\r\n    Des associations d\u00e9noncent\r\n les pires publicit\u00e9s animali\u00e8res,\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:16:03\r\n    celles qui sont humiliantes\r\n    ou qui masquent la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:20:10\r\n   de la souffrance des animaux\r\ndans des exploitations intensives.\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:23:15\r\nLes images de la Coupe de l'America.\r\n\r\n19:31:23:17  19:31:27:18\r\n      La course \u00e0 la vitesse\r\n atteint des records aux Bermudes\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:37:10\r\n   avec les catamarans volants.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:40:22\r\n          Les Jurassiens\r\n  c\u00e9l\u00e8brent un moment historique.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:45:16\r\n  Tr\u00e8s rares sont les changements\r\nde fronti\u00e8res en Europe aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:45:18  19:31:48:04\r\n   Moutier a choisi son destin,\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:51:12\r\n            et la f\u00eate\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:31:51:23  19:31:54:17\r\n       -Ce matin, le calme\r\n      est revenu \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:31:54:19  19:31:58:22\r\nHier soir, ils \u00e9taient des milliers\r\n \u00e0 f\u00eater la victoire jurassienne.\r\n\r\n19:31:59:00  19:32:02:09\r\n  De nombreux habitants du Jura\r\n    ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:05:17\r\nPas question de manquer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:10:11\r\n           Le symbole,\r\nc'est la carte modifi\u00e9e du canton.\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:15:16\r\nHommages aussi du maire enseignant\r\n      aux jeunes militants.\r\n\r\n19:32:15:21  19:32:18:14\r\n-Vous que j'ai \u00e0 l'\u00e9cole ou au foot,\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:22:08\r\n souvent appel\u00e9s \"bouts de bois\",\r\n\r\n19:32:22:10  19:32:26:16\r\n  l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 des s\u00e9quoias,\r\n           des baobabs !\r\n\r\n19:32:26:21  19:32:29:23\r\n            -Et puis\r\n  des propositions originales,\r\n\r\n19:32:30:01  19:32:33:15\r\n        comme de rajouter\r\n   des jours f\u00e9ri\u00e9s au canton.\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:36:22\r\n      -Evoquons une promesse,\r\n\r\n19:32:37:00  19:32:39:17\r\n      celle de rendre f\u00e9ri\u00e9e\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:42:22\r\n   la p\u00e9riode du 18 au 23 juin.\r\n\r\n19:32:43:02  19:32:48:05\r\n   -Rappel du pass\u00e9: le Groupe\r\nB\u00e9lier et son embl\u00e8me historique.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:50:23\r\n Et apr\u00e8s les discours, la f\u00eate.\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:55:12\r\nOn va jusqu'\u00e0 vider les fontaines\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:58:21\r\n        pour les remplir\r\n    de boissons alcoolis\u00e9es.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:02:20\r\n            -Moutier,\r\n  ils seront bien dans le Jura !\r\n\r\n19:33:02:22  19:33:07:09\r\n          -C'est surtout\r\n     d'\u00eatre enfin jurassiens.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:11:07\r\n       -A la nuit tomb\u00e9e,\r\n     la fontaine \u00e9tait vide.\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:15:04\r\n    La f\u00eate s'est poursuivie\r\n     dans la vieille ville.\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:21:14\r\n-F.Lachat, un des p\u00e8res fondateurs du\r\n canton du Jura, pleurait hier soir.\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:27:23\r\n      Regardez cette photo,\r\n et l'\u00e9motion qui le submergeait.\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:33:11\r\n  L'histoire du Jura a \u00e9t\u00e9 faite\r\nde n\u00e9gociations parfois difficiles,\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:39:17\r\net il en faudra d'ici l'int\u00e9gration\r\n de Moutier dans le Jura en 2021.\r\n\r\n19:33:40:07  19:33:44:22\r\n          Tous scandent\r\n        -ON EST CHEZ NOUS !\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:47:22\r\n   -Le moment est historique.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:51:15\r\nMoutier quitte le canton de Berne.\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:55:02\r\n    Une lourde responsabilit\u00e9\r\n          pour le Jura.\r\n\r\n19:33:55:07  19:33:59:19\r\n         Tous scandent\r\n -Moutier, bernois, plus jamais !\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:02:21\r\n-Maintien d'un p\u00f4le hospitalier,\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:06:19\r\n    repr\u00e9sentation politique \r\n    meilleure qu'aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:10:05\r\n    place \u00e9conomique de choix\r\n     dans le canton du Jura\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:13:23\r\nsont quelques-unes des promesses\r\n   faites durant la campagne\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:16:17\r\n par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n19:34:16:22  19:34:19:09\r\n    -Ce que nous avons propos\u00e9,\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:22:01\r\n  nous savions pouvoir le tenir.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:25:17\r\n     Le Parlement nous a dit \r\n     que c'\u00e9tait \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:34:25:19  19:34:30:02\r\nde ce que Moutier jouera comme r\u00f4le\r\n      dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:33:15\r\n  -170 employ\u00e9s administratifs\r\n      en ville de Moutier,\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:37:13\r\n    un p\u00f4le hospitalier fort\r\nde plusieurs centaines de postes,\r\n\r\n19:34:37:15  19:34:41:06\r\net une place \u00e9conomique de choix\r\n         dans le canton\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:45:09\r\nsont quelques-unes des promesses\r\n   faites durant la campagne\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:48:02\r\n par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n19:34:48:07  19:34:51:13\r\n         -On va s'atteler\r\n  \u00e0 ce que ces 48 % nous suivent.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:53:11\r\n      Il faut les int\u00e9resser,\r\n\r\n19:34:53:12  19:34:55:22\r\n  qu'ils construisent avec nous.\r\n\r\n19:34:56:03  19:34:59:13\r\n   -Les modalit\u00e9s du transfert\r\n     de Moutier dans le Jura\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:03:13\r\n        devront se faire\r\n  avec les autorit\u00e9s bernoises.\r\n\r\n19:35:03:18  19:35:06:02\r\n    -Il n'y aura pas de cadeau.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:08:15\r\nCe ne serait pas normal d'en faire\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:10:21\r\n \u00e0 des gens qui quittent le canton\r\n\r\n19:35:10:23  19:35:13:08\r\n par rapport \u00e0 ceux qui y restent.\r\n\r\n19:35:13:09  19:35:19:05\r\n           Chaque canton\r\n    doit d\u00e9fendre ses citoyens.\r\n\r\n19:35:19:10  19:35:22:22\r\n     -Le canton du Jura veut\r\n  que Moutier puisse participer\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:25:21\r\n    aux \u00e9lections cantonales\r\n     jurassiennes en 2020.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:29:01\r\n L'entr\u00e9e officielle de la ville\r\n         dans le canton\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:33:23\r\n se ferait le 1er janvier 2021.\r\n\r\n19:35:35:08  19:35:40:06\r\n     -Le Portugal lutte contre\r\n  des feux de for\u00eat gigantesques.\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:44:14\r\n     On voit sur la carte ici,\r\n          la zone touch\u00e9e\r\n\r\n19:35:44:16  19:35:49:10\r\n        a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par\r\ndes conditions climatiques extr\u00eames.\r\n\r\n19:35:49:11  19:35:53:07\r\n            Le mercure\r\n   est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 45 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:58:13\r\n-Les habitants du centre du Portugal\r\n    ont v\u00e9cu l'enfer sur terre.\r\n\r\n19:35:58:15  19:36:02:19\r\nDans le village de Pedrogao Grande\r\n   et les bourgades alentour,\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:06:08\r\n     des dizaines d'habitants\r\nsont rest\u00e9s prisonniers des flammes\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:23\r\n chez eux ou dans leur voiture.\r\n\r\n19:36:09:04  19:36:11:18\r\n        -Mon voisin criait:\r\n\r\n19:36:11:20  19:36:15:12\r\n   \"prenez ma fille et ma m\u00e8re,\r\n       sortez-les de l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:18:22\r\n      Mais on ne pouvait pas.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:23:08\r\n  -62 morts, autant de bless\u00e9s,\r\n   c'est le bilan provisoire.\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:28:16\r\nAujourd'hui, un millier de pompiers\r\n     \u00e9tait toujours sur place.\r\n\r\n19:36:28:18  19:36:31:13\r\n    La foudre est \u00e0 l'origine\r\n          de l'incendie\r\n\r\n19:36:31:15  19:36:37:03\r\nprovoqu\u00e9 par un temps sec et chaud\r\n     plusieurs jours de suite.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:39:18\r\n       Un vent tr\u00e8s fort \r\n      a attis\u00e9 les flammes\r\n\r\n19:36:39:20  19:36:43:05\r\n  qui n'ont fait qu'une bouch\u00e9e\r\n   des pins et des eucalyptus.\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:45:02\r\n     Pour les climatologues,\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:48:12\r\n   l'Europe conna\u00eet un risque\r\nd'incendie de plus en plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:50:12\r\n   -Tous les mod\u00e8les climatiques\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:52:23\r\n      indiquent que les \u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:58:09\r\nseront de plus en plus caniculaires\r\n       et seront prolong\u00e9s.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:06:08\r\n Il y a 50 ans, d\u00e9passer 35 degr\u00e9s\r\n        \u00e9tait exceptionnel.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:12:03\r\n-Entre 2001 et 2016 au Portugal:\r\n 158 jours \u00e0 plus de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:17:07\r\n         Deux fois plus\r\n     qu'entre 1981 et 2000.\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:22:19\r\nDes habitants ont refus\u00e9 d'\u00e9vacuer \r\net arrosent leurs parcelles arides.\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:28:17\r\n        -On devrait laisser\r\n        tout \u00e7a se perdre ?\r\n\r\n19:37:28:23  19:37:34:13\r\n     -Le Portugal a entam\u00e9\r\n   3 jours de deuil national.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:42:04\r\n-Une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements assombrissent\r\n     l'actualit\u00e9 au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:47:02\r\n L'incendie d'une tour, un Brexit\r\n   difficile, et le terrorisme.\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:52:01\r\n  Cette fois, c'est la communaut\u00e9\r\n    musulmane qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e.\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:57:08\r\n Une camionnette a fonc\u00e9 sur des \r\nfid\u00e8les \u00e0 la sortie d'une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:06:04\r\n  -Un drame au nord de Londres.\r\n\r\n19:38:06:06  19:38:09:23\r\n         Peu apr\u00e8s minuit,\r\nles fid\u00e8les sortaient de la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:14\r\n      quand une camionnette\r\nfonce sur un groupe de musulmans:\r\n\r\n19:38:13:16  19:38:16:07\r\n    un homme s'\u00e9tait \u00e9croul\u00e9\r\n       suite \u00e0 un malaise\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:18:02\r\n  et les autres l'ont secouru.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:20:06\r\nLa foule neutralise le conducteur,\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:24:06\r\n     un homme blanc hurlant\r\n qu'il veut tuer des musulmans.\r\n\r\n19:38:24:08  19:38:28:15\r\n    Bilan: 1 mort, 10 bless\u00e9s\r\n   et une communaut\u00e9 furieuse.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:31:18\r\n   -Mon cousin est \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:34:20\r\n          Il \u00e9tait juste\r\n      venu faire ses pri\u00e8res.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:36:19\r\n     Tous ses os sont cass\u00e9s.\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:39:17\r\n        Trop, c'est trop !\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:45:11\r\n   -Avec ce genre de v\u00eatements,\r\n  on ne se sent pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:49:12\r\n On pense que je suis terroriste.\r\n\r\n19:38:49:18  19:38:53:10\r\n       -L'attaque survient\r\n        en plein ramadan.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:58:15\r\nLe paroxysme d'une islamophobie \r\ncroissante, selon la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:03:02\r\n         -C'est choquant,\r\n   mais on pouvait s'y attendre,\r\n\r\n19:39:03:04  19:39:06:20\r\n en r\u00e9action aux autres attentats.\r\n\r\n19:39:06:22  19:39:10:14\r\n        Apr\u00e8s Manchester,\r\n   une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:10:16  19:39:16:01\r\n      Des femmes se sont fait\r\n       arracher leur voile.\r\n\r\n19:39:16:06  19:39:18:12\r\n    -Selon cette chercheuse,\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:22:14\r\n  les abus visant les musulmans\r\n ont quintupl\u00e9 apr\u00e8s Manchester.\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:25:00\r\nCes chiffres ne tiennent pas compte\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:27:04\r\n   des incidents non rapport\u00e9s.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:31:04\r\n Les victimes ont perdu confiance\r\n        en les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:34:15\r\nLa population est \u00e0 bout de nerfs.\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:36:15\r\n  Theresa May et les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:39:36:17  19:39:40:11\r\n doivent rassurer et prendre des \r\nmesures que la communaut\u00e9 r\u00e9clame:\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:43:00\r\n        plus de s\u00e9curit\u00e9\r\n      autour des mosqu\u00e9es,\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:45:08\r\n mieux combattre l'islamophobie\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:50:13\r\n      et la radicalisation\r\n  pour pr\u00e9server les innocents.\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:55:21\r\n         -La n\u00e9gociation\r\n      pour le Brexit d\u00e9bute.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:00:02\r\n  Le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en\r\n       M.Barnier a accueilli\r\n\r\n19:40:00:04  19:40:05:11\r\n   le ministre britannique D.Davis\r\npour r\u00e9gler les priorit\u00e9s du divorce.\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:08:08\r\nPremi\u00e8re impression, Isabelle Ory.\r\n\r\n19:40:08:10  19:40:12:16\r\n   L'Europe se sent plus forte ?\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:17:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:20\r\n           Cette journ\u00e9e\r\n      peut le laisser penser.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:25:10\r\n          Les Europ\u00e9ens\r\n  commencent leurs n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:40:25:13  19:40:29:09\r\n         Sur leur terrain,\r\n    \u00e0 la date qu'ils voulaient.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:33:04\r\nIls ont pu imposer leur calendrier.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:37:15\r\n          Leurs priorit\u00e9s\r\n     seront discut\u00e9es d'abord.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:40:17\r\n      Ce n'est pas \u00e9tonnant\r\n    qu'ils aient cet avantage.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:43:00\r\n  Ils sont pr\u00eats depuis des mois.\r\n\r\n19:40:43:04  19:40:49:17\r\n  Ils ont peaufin\u00e9 leur strat\u00e9gie\r\n     qu'ils ont m\u00eame publi\u00e9e.\r\n\r\n19:40:49:21  19:40:55:19\r\n   Ils ont une premi\u00e8re ministre\r\n           chancelante.\r\n\r\n19:40:58:03  19:41:04:03\r\n Le rapport de forces peut \u00e9voluer.\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:15:12\r\nNotamment si les 27 pays n'arrivent\r\npas \u00e0 pr\u00e9server l'unit\u00e9 qu'ils ont.\r\n\r\n19:41:18:18  19:41:19:16\r\n           Des 2 c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:23:21\r\n    on a compris que le chemin\r\n     serait long et escarp\u00e9.\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:26:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:28:15\r\n       L'incendie meurtrier\r\n       d'une tour \u00e0 Londres\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:31:00\r\n est davantage qu'un fait divers.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:33:15\r\n   Le bilan se monte \u00e0 79 morts,\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:37:04\r\net la pol\u00e9mique sur les n\u00e9gligences\r\n    en font un fait politique.\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:41:16\r\n         -De l'int\u00e9rieur\r\n     de la tour de Grenfell,\r\n\r\n19:41:41:18  19:41:45:23\r\n il ne reste qu'un amas calcin\u00e9.\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:53:08\r\n      C\u00e0 et l\u00e0, des traces\r\n  de ce qui fut un lieu de vie.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:58:05\r\n     Ces images t\u00e9moignent\r\n   de la force de l'incendie.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:05:01\r\n        Un dernier bilan\r\n     fait \u00e9tat de 79 morts.\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:08:11\r\n     -Ce chiffre peut changer.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:11:14\r\n Des gens se trouvaient peut-\u00eatre\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:17:10\r\ndans la tour, inconnus des r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:42:17:14  19:42:23:02\r\n      -Pour les survivants\r\n  et les familles des victimes,\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:26:11\r\n           l'immeuble\r\n  ne r\u00e9pondait pas aux normes.\r\n\r\n19:42:26:13  19:42:36:06\r\nIls critiquent le temps de r\u00e9ponse\r\net le manque d'empathie de l'Etat.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:39:13\r\n   -La communaut\u00e9 a le sentiment\r\n\r\n19:42:39:15  19:42:42:04\r\n      d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:06  19:42:48:10\r\n      Certains sont pauvres,\r\n     d\u00e9favoris\u00e9s ou r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:54:23\r\n         Le gouvernement\r\nne comprend pas leurs inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:42:55:01  19:43:01:03\r\n Cette trag\u00e9die est la cons\u00e9quence\r\n   d'erreurs et de n\u00e9gligences.\r\n\r\n19:43:01:08  19:43:07:18\r\n     -Une minute de silence\r\n    en hommage aux victimes.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:12:01\r\n C'est l'une des pires trag\u00e9dies\r\n          pour le pays\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:15:18\r\ndepuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:23:19\r\n        -E.Macron a r\u00e9ussi\r\nune razzia politique spectaculaire\r\n\r\n19:43:23:21  19:43:27:12\r\nsur la classe politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:31:15\r\nVoyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\r\n        fran\u00e7aise \u00e9lue hier.\r\n\r\n19:43:31:17  19:43:35:01\r\n  La large majorit\u00e9 jaune orange\r\n          est la sienne.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:39:23\r\n     La R\u00e9publique en marche !\r\n  dispose d'une majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:47:05\r\nLa Parti socialiste subit la d\u00e9b\u00e2cle.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:52:15\r\n        Le Parti socialiste\r\n  est menac\u00e9 dans sa survie m\u00eame.\r\n\r\n19:43:52:17  19:43:56:03\r\n  Reportage \u00e0 Paris de M.Beuret.\r\n\r\n19:43:56:15  19:44:00:10\r\n   -Echauffour\u00e9es hier \u00e0 Evry,\r\n        fief de M.Valls.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:03:14\r\n            Sa rivale,\r\ncandidate pour la France insoumise,\r\n\r\n19:44:03:16  19:44:06:01\r\nrefuse le verdict: 139 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:08:13\r\n -On ne reconna\u00eet pas sa victoire.\r\n\r\n19:44:08:15  19:44:11:11\r\n    -Un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:16:02\r\nM.Valls a amorc\u00e9 le virage ce matin\r\n         pour l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:18:01\r\n         -Personne ne peut\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:21:13\r\n      contester mon \u00e9lection.\r\n\r\n19:44:21:18  19:44:26:01\r\n -Le d\u00e9put\u00e9 Valls sera le 29\u00e8me\r\n  rescap\u00e9 du Parti socialiste.\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:29:10\r\nLe PS est pass\u00e9 de 292 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 44.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:34:17\r\n      Le premier secr\u00e9taire\r\n      a sonn\u00e9 la retraite.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:36:21\r\n     -La d\u00e9faite de la gauche\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:38:17\r\n        est incontournable.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:41:18\r\n   La d\u00e9route du PS, sans appel.\r\n\r\n19:44:41:23  19:44:45:05\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s battus au premier tour\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:48:20\r\n     faisaient leurs cartons\r\n       cette semaine d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:44:48:22  19:44:53:04\r\n     La d\u00e9put\u00e9e Chapdelaine\r\n s'appr\u00eate \u00e0 pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:55:21\r\n  -J'ai quatre enfants, un mari.\r\n\r\n19:44:55:23  19:44:59:06\r\nJe ne suis pas une professionnelle\r\n\r\n19:44:59:08  19:45:05:23\r\n         de la politique \r\n        donc je l'accepte.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:09:01\r\n       En d\u00e9but de semaine, \r\n       j'irai \u00e0 P\u00f4le emploi.\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:13:15\r\n  -Un autre \u00e9cueil guette le PS:\r\nla baisse des dotations publiques.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:17:03\r\n     L'Etat verse aux partis\r\n     40'300 frs par d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:20:13\r\nLe PS avait engrang\u00e9 27 mios par an\r\n           depuis 5 ans.\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:22:15\r\n      Ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n19:45:22:20  19:45:25:18\r\nPriv\u00e9 de 3/4 des dotations \u00e9tatiques,\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:29:23\r\n        le PS devra choisir\r\n\r\n19:45:30:00  19:45:33:08\r\n      entre les 110 employ\u00e9s\r\n      et le loyer du si\u00e8ge,\r\n\r\n19:45:33:10  19:45:37:19\r\nun h\u00f4tel tr\u00e8s chic rue de Solf\u00e9rino.\r\n\r\n19:45:38:01  19:45:41:16\r\n   Un plaisantin a mis le bien\r\n      en vente sur Internet\r\n\r\n19:45:41:18  19:45:45:04\r\npour \"mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux\".\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:49:05\r\n -Comme le PS n'\u00e9tait pas endett\u00e9,\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:54:06\r\n   ce n'est pas catastrophique.\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:57:01\r\nMais \u00e7a a de lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:01:03\r\n  -Le Parti communiste avait d\u00fb\r\n   quitter son prestigieux QG\r\n\r\n19:46:01:05  19:46:04:01\r\n  \u00e0 la place du Colonel-Fabien,\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:09:14\r\n  tout comme le Front national\r\n  son paquebot \u00e0 Saint-Cloud.\r\n\r\n19:46:11:02  19:46:14:12\r\n     -A Paris, un conducteur \r\n     a volontairement percut\u00e9\r\n\r\n19:46:14:14  19:46:18:03\r\n     un camion de gendarmerie\r\n     sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:21:16\r\n      Le chauffeur, 33 ans,\r\n   \u00e9tait radicalis\u00e9 et fich\u00e9 S.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:19\r\n          Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:30:00\r\n Dans son v\u00e9hicule, on a retrouv\u00e9\r\ndes armes et des bonbonnes de gaz.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:34:06\r\n             Utiliser\r\n   la chaleur naturelle de l'eau\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:38:11\r\n            pour cr\u00e9er\r\nde l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 900 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:46:38:12  19:46:41:19\r\n    Ce projet unique en Suisse\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:46:10\r\n       devrait voir le jour \r\n      \u00e0 Lavey-les-Bains (VD).\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:52:08\r\n       -A quelques m\u00e8tres \r\n       des Bains de Lavey,\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:05\r\nun projet de g\u00e9othermie profonde\r\n     devrait voir le jour.\r\n\r\n19:46:56:07  19:46:59:09\r\n         L'eau fait d\u00e9j\u00e0\r\n     le bonheur des nageurs.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:03:05\r\nLe but est de creuser plus pour \r\nproduire chaleur et \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:06:04\r\n  -Si l'on veut de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:08:19\r\n   il faut de l'eau plus chaude.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:04\r\n      Il faut par cons\u00e9quent\r\n   descendre plus profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:17:06\r\n        -Forer \u00e0 3'000 m,\r\n   pour de l'eau \u00e0 110 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:20:22\r\nLa chaleur fait tourner une turbine.\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:26:07\r\n       Un projet pionnier,\r\n tr\u00e8s attendu par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:05\r\n -C'est un projet tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:02\r\n On sait qu'il y a de l'eau chaude\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:35:17\r\n    dans le sous-sol de Lavey.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:38:20\r\n   -D'ici 2035, on esp\u00e8re avoir\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:43:06\r\n     un quart de renouvelable.\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:47:06\r\n          La g\u00e9othermie\r\n   est une source int\u00e9ressante,\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:54:01\r\n  car elle est l\u00e0 en permanence.\r\n\r\n19:47:54:06  19:47:58:21\r\n   -Se pose encore la question\r\n       du risque sismique.\r\n\r\n19:47:58:23  19:48:03:16\r\n        A B\u00e2le et \u00e0 St-Gall,\r\nles forages ont d\u00fb \u00eatre interrompus.\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:06:11\r\nLes porteurs du projet rassurent.\r\n\r\n19:48:08:07  19:48:12:12\r\n -Il n'y aura pas de fracturation.\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:16:18\r\n  Nous connaissons bien le site.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:21:11\r\n Nous allons forer dans un massif\r\n cristallin, stable sismiquement.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:27:21\r\n  -Avant 2020, il faudra obtenir\r\nle permis pour ce projet \u00e0 6 mios.\r\n\r\n19:48:29:01  19:48:33:09\r\n           -A Fribourg,\r\n  des entreprises de construction\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:17\r\n s'en prennent aux gens du voyage\r\n    qui font du porte-\u00e0-porte\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:45:08\r\n      en proposant de r\u00e9nover\r\n    ou de nettoyer les maisons.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:51:19\r\nPlusieurs cantons proposent de durcir\r\n  la loi sur le commerce itin\u00e9rant.\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:57:01\r\n      -Dans un avis publi\u00e9,\r\nles associations professionnelles\r\n\r\n19:48:57:03  19:49:01:05\r\n         de la construction\r\npointent du doigt les gens du voyage\r\n\r\n19:49:01:07  19:49:05:14\r\nqui proposent des petits travaux\r\n de r\u00e9novation ou d'entretien.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:13:16\r\n    -Des propos qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:16:08\r\n      -On ne peut pas mettre\r\n\r\n19:49:16:10  19:49:19:06\r\n  tout le monde dans le m\u00eame sac.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:22:21\r\n Si un s\u00e9dentaire fait une b\u00eatise,\r\n         on ne va pas dire\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:27:04\r\n     que tous les s\u00e9dentaires\r\n de ce m\u00e9tier sont des tricheurs.\r\n\r\n19:49:27:10  19:49:30:17\r\n     -La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n     des pl\u00e2triers-peintres\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:34:13\r\n    ne veut pas stigmatiser,\r\n    mais il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:36:22\r\n    -On demande aux entreprises\r\n\r\n19:49:37:00  19:49:39:06\r\n     de respecter ces normes,\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:42:12\r\n         et ces amateurs\r\n      ne les respectent pas.\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:48:04\r\n  C'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:52:08\r\n-D'autres d\u00e9noncent ces pratiques.\r\n\r\n19:49:52:10  19:49:55:16\r\n          Les services\r\nde protection de l'environnement\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:58:22\r\n   doivent souvent intervenir\r\npour des probl\u00e8mes de pollution.\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:00:17\r\n   A Domdidier, en ao\u00fbt 2015,\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:03:18\r\n     des produits toxiques\r\n destin\u00e9s \u00e0 nettoyer une fa\u00e7ade\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:05:21\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s \r\n     dans les canalisations,\r\n\r\n19:50:05:23  19:50:08:01\r\n       provoquant la mort\r\n    de centaines de truites.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:09:19\r\n    -A chaque pollution av\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:11:14\r\n      il y a une d\u00e9nonciation\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:14:01\r\n        au Minist\u00e8re public\r\n     et une ordonnance p\u00e9nale.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:16:03\r\n     Mais on n'arrivera jamais\r\n           \u00e0 stopper \u00e7a.\r\n\r\n19:50:16:05  19:50:19:11\r\n   La solution, c'est travailler\r\n     avec des professionnels.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:21:23\r\n      -Face \u00e0 ce probl\u00e8me,\r\n       Berne et le Valais\r\n\r\n19:50:22:01  19:50:25:08\r\n    ont profit\u00e9 d'une r\u00e9vision\r\nde la loi pour proposer d'interdire\r\n\r\n19:50:25:10  19:50:29:02\r\n   aux commer\u00e7ants itin\u00e9rants\r\n  les travaux de construction.\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:32:00\r\n-Comme c'est un m\u00e9tier ouvert \u00e0 tous,\r\n\r\n19:50:32:02  19:50:34:11\r\n  on veut r\u00e9glementer l'activit\u00e9\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:38:23\r\n      de commer\u00e7ant itin\u00e9rant\r\n     pour limiter les risques.\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:41:08\r\n  -Si on ne peut plus travailler,\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:43:05\r\n       on doit faire quoi ?\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:46:17\r\n     On va changer de m\u00e9tier,\r\n     et ils vont dire quoi ?\r\n\r\n19:50:46:19  19:50:50:08\r\n       \"Ah non, \u00e7a va pas !\"\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:53:19\r\n-En attendant une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:58:05\r\n  on esp\u00e8re \u00e9viter l'agitation\r\n   sur les chantiers cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:03:01\r\n          -Des associations\r\nd\u00e9noncent des publicit\u00e9s animali\u00e8res.\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:05:11\r\n      Des images humiliantes,\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:11:04\r\n   ou des s\u00e9quences qui masquent\r\nla r\u00e9alit\u00e9 de la souffrance animale.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:17:17\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n19:51:17:19  19:51:20:06\r\n    -Ces publicit\u00e9s sont kitsch\r\n\r\n19:51:20:08  19:51:25:06\r\n          et pas adapt\u00e9es\r\n\u00e0 la culture visuelle contemporaine.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:30:02\r\n     Je trouve un peu d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:33:15\r\n       -Avec les tendances\r\n     v\u00e9g\u00e9tariennes actuelles,\r\n\r\n19:51:33:17  19:51:38:09\r\n \u00e7a peut heurter les sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:42:16\r\n      -Je suis v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n    et \u00e7a ne me fait pas rire.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:47:00\r\n   -C'est une fa\u00e7on intelligente\r\n      d'interpeller les gens.\r\n\r\n19:51:47:05  19:51:51:11\r\n    -Aujourd'hui: une soir\u00e9e\r\n  pour les publicit\u00e9s romandes\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:55:12\r\n    et les Cannes Lions, prix\r\npour les meilleures pubs du monde.\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:58:16\r\nUn collectif de protection animale\r\n        remet des troph\u00e9es\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:01:04\r\naux pires publicit\u00e9s animali\u00e8res.\r\n\r\n19:52:01:06  19:52:04:16\r\n     But: d\u00e9noncer l'\u00e9cart\r\n   entre la r\u00e9alit\u00e9 des b\u00eates\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:08:04\r\n     et le contenu des pubs.\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:10:13\r\n      -C'est facile de taper\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:13:04\r\n      sur les agences de pub.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:17:17\r\n  On n'a pas le temps de v\u00e9rifier\r\n  si un poulet est vraiment bio.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:19\r\n On fait confiance \u00e0 l'annonceur.\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:26:04\r\n            Publicit\u00e9\r\n-Je veux que mes b\u00eates aillent bien,\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:30:09\r\n     qu'elles puissent sortir.\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:33:15\r\n-Certains messages sont mal compris:\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:36:15\r\n        cette publicit\u00e9\r\n   encourageant le compostage\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:41:13\r\n concourt pour la meilleure pub \r\n romande, et la pire pub suisse.\r\n\r\n19:52:41:18  19:52:46:02\r\n       -On voulait pas dire\r\n    \"ce poisson n'est pas bon\",\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:49:22\r\non parlait des d\u00e9chets de cuisine.\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:56:11\r\n Pour concourir pour la pire pub,\r\n   il faut parler du bon sujet.\r\n\r\n19:52:56:16  19:53:02:21\r\n -A l'air de l'hyperhygi\u00e9nisme,\r\non ne badine pas avec les b\u00eates.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:15\r\n      -La Coupe de l'America\r\n     se dispute aux Bermudes.\r\n\r\n19:53:08:17  19:53:13:21\r\nUn extraordinaire spectacle est donn\u00e9\r\n    dans cette course de vitesse\r\n\r\n19:53:13:23  19:53:20:00\r\n         o\u00f9 les catamarans\r\nvolent davantage qu'ils ne flottent.\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:25:05\r\n   -Nom officiel du dernier-n\u00e9\r\n   de la Class America: AC50.\r\n\r\n19:53:25:07  19:53:28:23\r\n    Un bateau de 15 m de long\r\n      pour 8 m 47 de large,\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:31:21\r\n muni d'une aile rigide de 24 m\r\n          et de foils.\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:35:16\r\n        Car aujourd'hui,\r\n     naviguer, c'est voler !\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:40:03\r\n Il y a quatre ans, les bateaux\r\n \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s de foils,\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:41:20\r\n     ces appendices lat\u00e9raux\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:44:17\r\n   qui permettent de d\u00e9coller\r\n        pour acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:44:19  19:53:48:12\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n      dans la comp\u00e9tition\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:52:09\r\n     que les bateaux volent \r\n     durant toute la course.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:57:10\r\n           Il faut \u00e9viter\r\nque le bateau ne sorte trop de l'eau\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:02:11\r\n     et que la coque frotte \r\n    sur la surface de la mer.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:05:01\r\n     Le tout en manoeuvrant\r\n\r\n19:54:05:03  19:54:09:10\r\n         \u00e0 des vitesses\r\n   pouvant atteindre 70 km/h.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:13:03\r\n-Le niveau technologique est associ\u00e9\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:15:17\r\n   aux ressources et au talent.\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:19:14\r\n  Ca va \u00eatre un combat d'enfer !\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:25:00\r\n-La Coupe de l'America n'a jamais\r\natteint un tel niveau de vitesse.\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:29:15\r\n   Les organisateurs craignent\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 des participants.\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:35:08\r\n      La puissance physique\r\n a pris le pas sur la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:40:06\r\n    Les N\u00e9o-Z\u00e9landais misent\r\n   sur des winches \u00e0 p\u00e9dales,\r\n\r\n19:54:40:08  19:54:43:08\r\n        partant de l'id\u00e9e\r\n\r\n19:54:43:10  19:54:47:18\r\n          que les jambes\r\nsont plus puissantes que les bras.\r\n\r\n19:54:47:20  19:54:51:10\r\n  Les N\u00e9o-Z\u00e9landais et Oracle:\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:54:22\r\n   les deux meilleurs ennemis\r\n       du monde nautique\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:57:11\r\n      s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e9crire\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:02:01\r\n une nouvelle page de l'histoire\r\n    de la Coupe de l'America.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:09:15\r\n  -Le conflit entre protestants et\r\ncatholiques a marqu\u00e9 notre histoire.\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:13:02\r\n  Qu'en reste-t-il aujourd'hui ?\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:18:13\r\n   C'est la question d'A.Rebetez\r\n   pour cet \"Instant politique\".\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:23:07\r\n       L'esprit catholique\r\n     et l'\u00e9thique protestante\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:27:23\r\n       impr\u00e8gnent toujours\r\n     beaucoup de politiciens.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:33:12\r\n      -On comm\u00e9more cette ann\u00e9e\r\nle 500\u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:40:03\r\n    Cet arri\u00e8re-plan religieux\r\n     est-il d\u00e9pass\u00e9, oubli\u00e9,\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:43:20\r\nou en reste-il ici quelque chose ?\r\n\r\n19:55:43:22  19:55:47:11\r\n    -Ca joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:51:03\r\n        -Ca ne se voit pas.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:54:01\r\n             -J'ignore\r\n qui est catholique ou protestant.\r\n\r\n19:55:54:03  19:55:56:08\r\n  -Yves, c'est quoi ta religion ?\r\n\r\n19:55:56:10  19:56:00:03\r\n   -Je pense pouvoir dire d'eux\r\n      s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:03:02\r\n     dans une culture r\u00e9form\u00e9e\r\n          ou catholique.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:07:04\r\n      -Le pr\u00e9sident du PDC\r\n     explique la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:10:16\r\n     entre lui, catholique,\r\n       et un protestant.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:13:12\r\n      -Moi, comme catholique,\r\n\r\n19:56:13:14  19:56:16:02\r\n      j'ai plus de sentiments\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:19:02\r\n   pour la faiblesse des hommes.\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:24:04\r\n Et lui a plus de sentiments pour \r\n le devoir d'un homme devant Dieu.\r\n\r\n19:56:24:09  19:56:28:03\r\n    -Voil\u00e0 deux catholiques \r\n   qui s'offrent chaque matin\r\n\r\n19:56:28:05  19:56:31:09\r\nune petite pause hors du Palais.\r\n\r\n19:56:31:13  19:56:37:13\r\n  -Si M. B\u00e9gl\u00e9 vient parler \u00e0 la\r\ntribune, on a du temps devant nous.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:08\r\n    -Ce qui est catholique, c'est\r\nde sortir du Palais pour un bon caf\u00e9.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:47:02\r\n  L\u00e0-bas, le caf\u00e9 est protestant.\r\n\r\n19:56:47:06  19:56:50:12\r\n-Ils \u00e9voquent le patron du parti.\r\n\r\n19:56:50:17  19:56:54:11\r\n      -L'\u00e9thique protestante\r\n  est personnifi\u00e9e dans Blocher.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:57:16\r\n    La mission est importante.\r\n\r\n19:56:57:18  19:57:02:01\r\n      -L'individu qui a re\u00e7u\r\n    une vocation et une mission\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:06:13\r\n  retourne les montagnes et n'a \r\n  aucun ordre \u00e9tabli \u00e0 respecter\r\n\r\n19:57:06:16  19:57:09:01\r\n    car Dieu est derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:12:23\r\n         C'est ce m\u00e9lange\r\n  entre l'humilit\u00e9 et l'arrogance\r\n\r\n19:57:13:01  19:57:16:07\r\n que vous retrouvez chez Blocher.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:01\r\n   -Retournons dans le Palais\r\n\r\n19:57:19:03  19:57:24:03\r\n     pour d\u00e9couvrir le seul\r\npersonnage religieux du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:26:18\r\n   -Le vrai patron de la Suisse,\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:30:04\r\n      c'est Nicolas de Flue.\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:33:08\r\n     Il a dit: \"Ne faites pas\r\n      la guerre entre vous,\r\n\r\n19:57:33:10  19:57:35:15\r\nmais acceptez que Fribourg et Soleure\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:38:11\r\n          puissent entrer\r\n      dans la Conf\u00e9d\u00e9ration.\"\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:42:08\r\n-Plus loin, voici trois socialistes,\r\n         tous pratiquants.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:47:19\r\nCa vous a conduits \u00e0 \u00eatre en d\u00e9calage\r\n      avec la majorit\u00e9 du PS ?\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:52:11\r\n            Elle rit\r\n          -Un ange passe.\r\n\r\n19:57:52:13  19:57:54:19\r\n    -Je me rappelle d'un d\u00e9bat\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:57:23\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:57:58:01  19:58:02:15\r\nOn n'\u00e9tait pas d'accord entre nous.\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:06:07\r\n-L'interne de mon parti m'a reproch\u00e9\r\n\r\n19:58:06:09  19:58:10:14\r\nd'affirmer mes valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:14:22\r\n   -Pas facile non plus pour \r\n  ce Vert protestant zurichois\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:17:15\r\n      qui a officiellement\r\n        quitt\u00e9 l'Eglise.\r\n\r\n19:58:17:17  19:58:20:04\r\n   Vous \u00eates sorti de l'Eglise.\r\n\r\n19:58:20:06  19:58:23:20\r\n    Vous \u00eates rest\u00e9 protestant\r\n          dans la t\u00eate ?\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:28:05\r\n    -Je crois, oui, on ne s'en \r\n   d\u00e9barrasse pas si facilement.\r\n\r\n19:58:28:07  19:58:31:01\r\nComment peut-on r\u00e9aliser un reflet\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:33:16\r\n   du royaume divin sur Terre ?\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:37:11\r\n       Je suis un religieux\r\n        socialiste ath\u00e9e.\r\n\r\n19:58:37:13  19:58:44:05\r\n         -C'est compliqu\u00e9.\r\n   -Oui, et m\u00eame contradictoire.\r\n\r\n19:58:44:09  19:58:47:00\r\n  -Mercredi, le Conseil des Etats\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:51:03\r\n      s'est enflamm\u00e9 \u00e0 propos\r\n du nombre de chevaux dans l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:53:23\r\n         que M. Parmelin\r\n     veut r\u00e9duire de 65 \u00e0 38.\r\n\r\n19:58:54:01  19:58:57:09\r\n      F.Lombardi s'y oppose.\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:00:00\r\n     -M. le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:59:00:02  19:59:02:03\r\n        r\u00e9fl\u00e9chissez encore\r\n\r\n19:59:02:05  19:59:09:03\r\n pour donner la place qu'il m\u00e9rite\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:15:12\r\nau cheval qui est le meilleur ami de\r\nl'homme apr\u00e8s le chien et la femme.\r\n\r\n19:59:15:17  19:59:17:12\r\n        -Premier: le chien.\r\n\r\n19:59:17:14  19:59:19:02\r\n        Deuxi\u00e8me: la femme.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:21:11\r\n       Troisi\u00e8me: le cheval.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:25:01\r\n     Jeudi, apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\n         de M. Burkhalter,\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:28:17\r\n    la radicale K.Keller-Sutter\r\n        passait \u00e0 la radio.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:31:10\r\n    Le journaliste lui demande\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:36:02\r\n     si elle pourrait un jour\r\nse repr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:39:05\r\n{\\an5}  -Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue une fois.\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:42:15\r\n{\\an5}J'ai fait cette exp\u00e9rience une fois.\r\n\r\n19:59:42:17  19:59:47:04\r\n       Je ne veux pas faire\r\n     une deuxi\u00e8me exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:52:01\r\n     -Vous nous dites non ?\r\n           -Oui, oui !\r\n\r\n19:59:52:06  19:59:55:01\r\n    -Ce non ressemble \u00e0 un oui.\r\n\r\n19:59:55:03  19:59:58:02\r\n   En fait, il faut comprendre:\r\n\r\n19:59:58:04  20:00:03:16\r\n        \"La prochaine fois,\r\nje ne veux pas perdre, mais gagner.\"\r\n\r\n20:00:03:18  20:00:07:07\r\n          Bonne semaine !\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:12:05\r\n      -Plus de mille pompiers\r\n  sont toujours mobilis\u00e9s ce soir\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:14:12\r\n    dans le centre du Portugal.\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:20:11\r\nL'incendie de for\u00eat a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n     \u00e0 62 personnes au moins.\r\n\r\n20:00:20:12  20:00:26:02\r\n Le feu continue de faire rage.\r\n\r\n20:00:27:02  20:00:31:22\r\n Ce soir, \"TTC\" parlera du Spritz.\r\n\r\n20:00:32:00  20:00:34:20\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:10\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:45:11\r\nSous-titrage SWISS TXT:O.Schopfer,\r\n      J.Cloux, R.Katiyunguruza,\r\n  F.Mohnhaupt, M.Pisino, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031802\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:40) [82%] : \r\nJe peux avoir une seconde ce que il faut qu'on me revoit tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:47 > 0:00:52) [77%] : \r\nIsabelle, tu m'entends, il s'enfonce tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:30) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les Jurassiens n'ont pas fait mentir leur r\u00e9putation Moutier a fait la f\u00eate toute la nuit, les restaurants, les bars sont rest\u00e9s ouverts dans une ville noire de monde ce soir, nous \u00e9voquons aussi les suites de ce vote historique le Portugal luttent contre le feu, plus de 1000 pompiers sont d\u00e9ploy\u00e9s contre l'incendie gigantesque, c'est un pays en deuil, on d\u00e9nombre pour l'heure, 62 morts \u00e0 Londres, les musulmans \u00e9taient vis\u00e9s par l'homme qui a fonc\u00e9 sur un groupe \u00e0 la sortie de la mosqu\u00e9e au volant d'une camionnette l'\u00e9v\u00e9nement survient sur fond de tension apr\u00e8s la vague d'attentats Theresa May promet de combattre tout du terrorisme \u00e0 laver les Bains, on veut employer la chaleur naturelle de l'eau pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour des centaines de foyers le projet se veut exemplaire d'\u00e9nergies renouvelables, les associations d\u00e9noncent les pires publicit\u00e9s animali\u00e8re, celle par exemple qui sont humiliantes pour qui masque la r\u00e9alit\u00e9 de la souffrance chez les vaches, les poules, des oies dans des exploitations intensives et puis les images spectaculaires de la Coupe de l'America, la course \u00e0 la vitesse atteint des records aux Bermudes avec des catamarans volants et le raffinement technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:49) [93%] : \r\nLa soir\u00e9e et puis la nuit, puis le r\u00e9veil ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s dans le Jura, les Jurassiens c\u00e9l\u00e9brant un moment historique, tr\u00e8s rares sont les changements de fronti\u00e8res dans l'Europe d'aujourd'hui Moutier a choisi son destin, la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement et de la chaleur humaine typiquement jurassiennes Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:14) [93%] : \r\nCe matin, le calme est revenu \u00e0 Moutier mais hier soir, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 f\u00eater la victoire jurassienne dans la ville des citoyens de lieu mais aussi de nombreux habitants du Jura qui ont fait le d\u00e9placement : pas question de manquer l'\u00e9v\u00e9nement au moment des discours, tout y est pass\u00e9, le symbole tout d'abord, c'est la carte modifi\u00e9e du canton du Jura, qui a \u00e9t\u00e9 offerte en cadeau aux autorit\u00e9s de Moutier les hommages aussi celui notamment du maire enseignants aux jeunes militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:04:15 > 0:04:27) [81%] : \r\nVos cong\u00e9s allait prendre en faute souvent affubl\u00e9 certes avec beaucoup d'amour, d'autres du terme doit beaucoup de poids, vous avez \u00e9t\u00e9 quand il y a des risques et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:32) [88%] : \r\nLes propositions originales, comme par exemple rajouter des jours f\u00e9ri\u00e9s, un canton qui en compte d\u00e9j\u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:04:32 > 0:04:43) [94%] : \r\nUne promesse pourrait cependant encore \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e, celle de rendre la p\u00e9riode du 18 au 23 juin enfin le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:58) [93%] : \r\nRappel du pass\u00e9 pour l'occasion, le groupe B\u00e9lier a ressorti son embl\u00e8me historique et puis apr\u00e8s les discours, il y a la f\u00eate, et dans le Jura, quand on fait la f\u00eate, on n'y va pas par 4 chemins, on va jusqu'\u00e0 vider les fontaines pour les remplir de boissons alcoolis\u00e9es, de quoi d\u00e9lier les langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:58 > 0:05:02) [76%] : \r\nMoutier sont bien G\u00e9rard ce que c'est d'jurassiens, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:07) [88%] : \r\nC'est surtout d'\u00eatre enfin je ne sais pas jurassiens, \u00e0 la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:14) [85%] : \r\nTomber Lafontaine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vide, la f\u00eate elle par contre s'est poursuivie largement apr\u00e8s minuit dans une grande partie de la vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:15 > 0:05:39) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce qui restera dans les annales politiques Fran\u00e7ois Lachat, un des p\u00e8res fondateurs du canton du Jura pleurait hier soir, regardez cette photo quand notre consoeur du temps \u00e0 chez log a saisi ce moment d'\u00e9motion qui le submergent et l'histoire du Jura a \u00e9t\u00e9 faite de n\u00e9gociations parfois difficiles, il en faudra d'ici l'int\u00e9gration de Moutier dans le Jura en 2021 Erwin Gen\u00eat Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:44 > 0:05:54) [91%] : \r\nEst historique, le choix, l'est tout autant Moutier quittent le canton de Berne, un changement d'appartenance cantonale qu'il faudra maintenant assumer une lourde responsabilit\u00e9 pour le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:13) [93%] : \r\nMaintien des postes de fonctionnaires et d'un p\u00f4le hospitalier dont l'\u00e9mission reste \u00e0 d\u00e9finir, repr\u00e9sentation politique meilleur qu'aujourd'hui place \u00e9conomique, de choix dans le canton du Jura sont quelques-unes des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites durant la campagne par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:29) [93%] : \r\nNous avons pris des engagements et promesses et pour les autres, ce que nous avons propos\u00e9, nous savions pouvoir le tenir et le Parlement, nous a fait confiance, nous a dit en effet c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances et tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur de ce que Moutier jouera comme r\u00f4le dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:29 > 0:06:45) [91%] : \r\n170 employ\u00e9 administratif en Ville de Moutier, un p\u00f4le hospitalier, fort de plusieurs centaines de postes dont l'\u00e9mission reste \u00e0 d\u00e9finir une repr\u00e9sentation politique meilleur qu'aujourd'hui et une place \u00e9conomique, de choix dans le canton sont quelques-unes des promesses faites durant la campagne par les autorit\u00e9s jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:55) [82%] : \r\nOn va s'atteler \u00e9videmment \u00e0 ce que ces 48 pourcent, c'est quand m\u00eame \u00e9norme hein nous suivent, il faut les int\u00e9resser, il faut les prendre avec qui vous qui construisent avec nous J\u00e9r\u00f4me enfin Longo dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:55 > 0:07:03) [96%] : \r\nLes modalit\u00e9s du transfert de Moutier dans le Jura devront se faire, de concert avec les autorit\u00e9s bernoises qu'hier d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 le ton de la future collaboration avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:03 > 0:07:18) [85%] : \r\nIl n'y aura pas de cadeaux ne soit pas normal qu'on fasse des cadeaux particuliers \u00e0 des gens qui quittent le canton par rapport \u00e0 ce qui reste et je crois que c'est logique dans une telle n\u00e9gociation que chaque canton d\u00e9fendent finalement Les ses citoyens ne s'exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:33) [92%] : \r\nDoyen, l'objectif du canton du Jura et que Moutier puissent participer aux \u00e9lections cantonales jurassienne en 2020 l'entr\u00e9e officielle de la ville, dans le canton se ferait le 1er janvier 2021, avant cela, il faudra que les cantons de Berne du Jura, ainsi que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale se prononce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:35 > 0:07:52) [93%] : \r\nLe Portugal, lutte contre les feux de for\u00eat gigantesque 62 personnes sont mortes l'\u00e9tendue de l'incendie, on la voit sur la carte qui est ici et qui repr\u00e9sente toute la zone touch\u00e9e l'\u00e9tendue a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par des conditions climatiques extr\u00eames, le mercure est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 45 degr\u00e9s Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:53 > 0:08:07) [94%] : \r\nL'enfer sur terre, c'est ce qu'ont v\u00e9cu les habitants de cette r\u00e9gion du centre du Portugal dans le village de Pedro Gao et dans les bourgades alentour, des dizaines d'habitants sont rest\u00e9s prisonniers des flammes chez eux ou enferm\u00e9s dans leur voiture, alors qu'il tentait de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:08 > 0:08:17) [85%] : \r\nPouvez-vous seulement l'imaginer mon voisin crier prenez ma fille et ma m\u00e8re sortait de l\u00e0, mais comment on ne pouvait pas en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:18 > 0:08:45) [96%] : \r\n62 morts et autant de bless\u00e9s c'est le bilan toujours provisoire de ce terrible incendie aujourd'hui un millier de pompiers \u00e9taient toujours sur le pied de guerre le Portugal conna\u00eet une p\u00e9riode de chaleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'est la foudre qui est \u00e0 l'origine de l'incendie provoqu\u00e9 par un temps tr\u00e8s sec et chaud qui dure depuis plusieurs jours, et puis c'est un vent tr\u00e8s fort qui a attis\u00e9 les flammes, elles n'ont fait qu'une bouch\u00e9e de pain et des plantations d'eucalyptus pour les climatologues, l'Europe conna\u00eet un risque d'incendie, de plus en plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:45 > 0:09:06) [88%] : \r\nTous les mod\u00e8les climatiques nous indique que l'Europe du Sud pratiquement jusque sous nos latitudes, ici en Suisse vont avoir des \u00e9t\u00e9s de plus en plus l'caniculaires et des p\u00e9riodes prolong\u00e9es de fortes chaleurs, il y a 50 ans lorsque \u00e7a d\u00e9passait 35 degr\u00e9s, m\u00eame au Portugal, certains exceptionnel, on a vu le week- end dernier on \u00e9tait proche de 45 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:07 > 0:09:22) [92%] : \r\n158 jours \u00e0 plus de 35 degr\u00e9s relev\u00e9s dans le centre du Portugal entre 2001 et 2016, c'est 2 fois plus qu'entre 1980 et 2000 accroch\u00e9 \u00e0 ce qui leur reste de bien certains habitants qui refuse d'\u00e9vacuer arrosent leurs parcelles de terre aride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:28) [92%] : \r\nOui, vous avez Sharif, alors on devrait laisser tout \u00e7a se perdre non, on va essayer d'\u00e9teindre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:34) [96%] : \r\nLe Portugal a entam\u00e9 3 jours de deuil national apr\u00e8s l'incendie, le plus terrible de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:38 > 0:09:59) [93%] : \r\nUne s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements assombrissent l'actualit\u00e9 au Royaume-Uni l'incendie meurtrier d'une tour, on va y revenir et ses suites, un Brexit difficile, mais aussi le terrorisme qui a frapp\u00e9 \u00e0 Londres et \u00e0 Manchester, cette fois c'est la communaut\u00e9 musulmane, qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, l'assaillant conduisait une camionnette il a fonc\u00e9 sur des fid\u00e8les \u00e0 la sortie d'une mosqu\u00e9e, reportage de notre correspondant Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:02 > 0:10:03) [57%] : \r\nAinsi, Fiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:28) [93%] : \r\nPeu apr\u00e8s minuit, les fid\u00e8les sortaient de la mosqu\u00e9e, quand soudain une camionnette monte sur le trottoir et fonce sur un groupe de musulmans parmi ceux-ci, un homme qui s'\u00e9tait \u00e9croul\u00e9 suite \u00e0 un malaise, les autres \u00e9tant venu le secourir la foule neutralise le conducteur, un homme blanc hurlant qu'il veut tuer des musulmans, il est arr\u00eat\u00e9 par la police, bilan : un mort, une dizaine de bless\u00e9s et une communaut\u00e9 furieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:38) [84%] : \r\nPour Mikasa alors mon cousin est \u00e0 l'h\u00f4pital suite \u00e0 l'attentat j'dit au petit il \u00e9tait juste venu faire ses pri\u00e8res et tous ces os sont cass\u00e9s maintenant trop c'est trop, cet homme a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:38 > 0:10:58) [88%] : \r\nJe vais Vannes quand on porte ce genre de v\u00eatements, on ne se sent pas en s\u00e9curit\u00e9, on pense que je suis terroristes mais ce n'est pas le cas et sous un autre terroriste l'attaque survient en plein ramadan, d'embl\u00e9e, qualifi\u00e9 d'acte terroriste, elle repr\u00e9sente jusqu'ici le paroxysme d'une islamophobie croissante selon la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:58 > 0:11:15) [89%] : \r\nCette session trilat\u00e9ral, c'est une attaque choquante mais on pouvait s'y attendre, en r\u00e9action aux autres attentats qui ont eu lieu r\u00e9cemment qu'enfin apr\u00e8s Manchester une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e, des femmes se sont fait arracher leur voile et des gens, leur ont crach\u00e9 dessus condamne peut-\u00eatre getting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:15 > 0:11:29) [94%] : \r\nSelon cette chercheuse les abus visant les musulmans ont quintupl\u00e9, apr\u00e8s l'attentat de Manchester, ces chiffres ne tiennent pas compte des incidents n'ont rapport\u00e9 \u00e0 la police car de nombreuses victimes ont tout simplement perdu confiance, on les autorit\u00e9s pour les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:32 > 0:11:48) [94%] : \r\nFace \u00e0 une population \u00e0 bout de nerfs Theresa May et les autorit\u00e9s ont la lourde t\u00e2che de rassurer et prendre des mesures que la communaut\u00e9 r\u00e9clament plus de s\u00e9curit\u00e9 autour des mosqu\u00e9es mieux combattre l'islamophobie et la radicalisation qui peuvent l'engendrer pour pr\u00e9server les innocents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:51 > 0:12:08) [93%] : \r\nQue dans l'actualit\u00e9 britannique les n\u00e9gociations pour le Brexit d\u00e9bute pour de bon le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en, Michel Barnier a accueilli le ministre britannique, David Davis pour r\u00e9gler les priorit\u00e9s du divorce, premi\u00e8res impressions Isabelle Ory l'Europe avec Macron avec Merkel avec un peu de reprise \u00e9conomique se sent plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:10 > 0:13:17) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que cette journ\u00e9e peut le laisser penser \u00e0 un an d\u00e9j\u00e0, les Europ\u00e9ens commencent la n\u00e9gociation sur leur terrain \u00e0 Bruxelles, \u00e0 la date qu'il voulait et puis ce soir, surtout, ils ont obtenu d'imposer leur calendrier ce sont leurs priorit\u00e9s qui vont \u00eatre discut\u00e9es : d'abord dans les mois \u00e0 venir, alors en m\u00eame temps c'est c'est pas vraiment \u00e9tonnant qu'ils aient ce petit Avantage entrer parce que eux sont pr\u00eats depuis des mois leur strat\u00e9gie, ils l'ont peaufin\u00e9 Ils ont m\u00eame publi\u00e9 en toute transparence et en face, c'est le brouillard les pros, les Britanniques ont une premi\u00e8re ministre chancelant s\u00e9jour, on ne sait plus trop quelle sorte de Brexit ils veulent donc c'est un peu normal qu'il soit arriv\u00e9 en position de faiblesse aujourd'hui, mais attention quand m\u00eame, ce rapport de force, il peut \u00e9voluer dans le temps, notamment si les 27 pays ne r\u00e9ussissent pas bien \u00e0 pr\u00e9server l'unit\u00e9 qu'ils ont aujourd'hui 2 ans c'est long, c'est une grande randonn\u00e9e, a dit le Savoyard Michel Barnier aujourd'hui d'ailleurs, il a offert un b\u00e2ton de marche \u00e0 son homologue britannique, et en \u00e9change, il a re\u00e7u un livre sur l'Himalaya, le signe que des 2 c\u00f4t\u00e9s, on a bien compris que le chemin allait \u00eatre long et escarp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:17 > 0:13:35) [91%] : \r\nMerci Isabelle au Royaume-Uni, qui vit des temps difficiles, c'est aussi le fait de l'incendie meurtrier de la tour \u00e0 Londres qui est bien davantage qu'aux faits divers, la lourdeur du bilan qui se monte \u00e0 79 morts et la pol\u00e9mique sur les n\u00e9gligences en fonte, un \u00e9v\u00e9nement politique, soulign\u00e9e par de nouvelles images tourn\u00e9es dans la tour Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:38 > 0:14:04) [94%] : \r\nDe l'int\u00e9rieur de la tour de Gwena\u00eblle, il ne reste qu'un amas de mat\u00e9riaux informes calcin\u00e9s et r\u00e9duit en morceaux, \u00e7a et l\u00e0 quelques restes d'objets du quotidien de ses habitants, quelques traces de ce qui fut un lieu de vie, 6 jours apr\u00e8s ces images t\u00e9moignent de la puissance et de la force d\u00e9vastatrice de l'incendie, un sinistre dont la liste des victimes ne cesse de s'allonger un dernier bilan fait \u00e9tat de 79 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:05 > 0:14:17) [88%] : \r\nMais maintenant, Bassam ceci et froide 79 peut changer, je crois qu'il y a peut-\u00eatre des gens qui se trouvait dans la tour Grenfell que les r\u00e9sidents ne connaissait pas et ils ne se sont peut-\u00eatre pas rendu compte qu'ils \u00e9taient l\u00e0- bas cette nuit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:18 > 0:14:34) [93%] : \r\nUn drame auquel s'ajoute la pol\u00e9mique pour les survivants et les familles des victimes, l'immeuble ne r\u00e9pondaient pas aux normes de s\u00e9curit\u00e9, il critique \u00e9galement la lenteur de la r\u00e9ponse et le manque d'empathie du gouvernement de Theresa May des accusations, soutenu par le maire de la capitale britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:35) [95%] : \r\nG\u00e9rard de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:36 > 0:15:01) [92%] : \r\nDe vous offrir une forme qui menace la communaut\u00e9 locale a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 parce que certains d'entre eux sont pauvres, certains d'entre eux sont d\u00e9favoris\u00e9s, certains d'entre eux sont des demandeurs d'asile ou des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a le sentiment que la mairie du quartier, les diff\u00e9rents gouvernements ne comprennent pas leurs inqui\u00e9tudes et qu'ils s'en fichent, cette trag\u00e9die est la cons\u00e9quence d'erreurs et de n\u00e9gligence de la part des responsables politiques des institutions locales et du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:01 > 0:15:14) [87%] : \r\nConfondre le cartes aujourd'hui une minute de silence \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en hommage aux victimes, l'incendie de la tour de Gwen Gwena\u00eblle est l'une des pires trag\u00e9dies du genre que le Royaume-Uni ait connue depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:47) [90%] : \r\nEmmanuel Macron en France, a gagn\u00e9 son pari jusqu'au bout, le nouveau pr\u00e9sident a r\u00e9ussi la razzia politique spectaculaire sur la classe politique fran\u00e7aise, voyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, \u00e9lu hier la large majorit\u00e9, jaune, orange et la sienne la R\u00e9publique en marche dispose avec 308 d\u00e9put\u00e9s d'une majorit\u00e9 absolue, sans m\u00eame son alli\u00e9 du MoDem, le parti socialiste subit la d\u00e9b\u00e2cle, il avait 280 3 \u00e9lus, il tombe maintenant \u00e0 une trentaine 44 en comptant ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:48 > 0:15:54) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9tat d'choc pour l'ancien parti de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui est menac\u00e9 dans sa survie m\u00eame reportage de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:05) [90%] : \r\n\u00e9chauffour\u00e9es, hier soir, \u00e0 Evry, fief \u00e9branl\u00e9 de Manuel Valls, sa rivale, candidate pour la France insoumise refuse le verdict des urnes 139 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:05 > 0:16:08) [94%] : \r\nEn tout cas, aujourd'hui on ne reconna\u00eet pas la victoire de l'ex- 1er Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:15) [95%] : \r\nDans le climat complotistes en France, un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, mais sans attendre, Manuel Valls a amorc\u00e9 le virage ce matin pour la somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:21) [85%] : \r\nMon \u00e9lection, personne ne peut la plus que enfin qu'est-ce que \u00e7a veut dire passer quand m\u00eame le dire, c'est c'est quoi s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:34) [90%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Valls sera le 29\u00e8me, rescap\u00e9 d'un parti en pleine d\u00e9bandade, avec ses alli\u00e9s, le Parti socialiste est pass\u00e9 de 292 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 44 aujourd'hui sur hier soir le 1er secr\u00e9taire d\u00e9missionnaire sonner la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:36 > 0:16:38) [92%] : \r\nLa d\u00e9faite de la gauche est incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:39 > 0:16:42) [95%] : \r\nLa d\u00e9route du Parti socialiste sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:52) [92%] : \r\nDe fait, les d\u00e9put\u00e9s battus au 1er tour faisaient leurs cartons cette semaine d\u00e9j\u00e0, la plupart n'ont pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre, mise \u00e0 part la d\u00e9put\u00e9e Chapdelaine qui s'appr\u00eatent \u00e0 pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:52 > 0:17:07) [91%] : \r\nJ'ai 4 enfants un mari et il faut nourrir tout \u00e7a mais j'ai un mari qui travaille, mais je veux dire, vous savez, moi je suis pas une professionnelle de la politique, donc je le savais, j'en accepte le risque sera lundi ou mardi, je vais pousser la porte de P\u00f4le Emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:07 > 0:17:21) [91%] : \r\nUn autre \u00e9cueil guette le PS, la baisse des dotations publiques en France, l'\u00c9tat verse aux partis en francs 55 par \u00e9lecteur, soit 40300 francs par d\u00e9put\u00e9, au total, le PS a engrang\u00e9 27 millions par an depuis 5 ans, ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:21 > 0:17:37) [91%] : \r\nAu si\u00e8ge du Parti socialiste, on fait les comptes priv\u00e9s de 3 quarts des dotations de l'\u00c9tat, d\u00e9sert\u00e9 par les membres, il faudra sans doute choisir entre les 110 employ\u00e9es et le loyer du si\u00e8ge, un h\u00f4tel particulier, tr\u00e8s chic du VIIe arrondissement, ici m\u00eame au 10 rue de Solf\u00e9rino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:45) [92%] : \r\nUn plaisantin s'est d'ailleurs amus\u00e9 \u00e0 mettre en vente le bien sur internet, pour cause, dit-il, de mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, mais on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:46 > 0:17:57) [92%] : \r\nLe Parti socialiste \u00e9tait contrairement \u00e0 d'autres partis, un parti qui n'\u00e9tait pas endett\u00e9, donc on part pas d'une situation catastrophique en revanche vraisemblablement \u00e7a a des cons\u00e9quences tr\u00e8s lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:09) [92%] : \r\nEn son temps, le Parti communiste avait d\u00fb quitter son prestigieux QG, place du Colonel Fabien, puis le Front national son paquebot \u00e0 Saint-Cloud, pour l'heure, les d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9route font un dernier selfie un dernier petit tour et puis s'en vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:11 > 0:18:19) [92%] : \r\nEt toujours en France un homme au volant de voitures a volontairement percut\u00e9 un camion de gendarmerie sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, le chauffeur, \u00e2g\u00e9 de 33 ans \u00e9tait radicalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:19 > 0:18:29) [89%] : \r\nIslamiste est fich\u00e9 S, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans son v\u00e9hicule, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es des armes et des bonbonnes de gaz, la section antiterroriste a \u00e9t\u00e9 saisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:31 > 0:18:41) [90%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 laver les Bains, on veut employer la chaleur naturelle de l'eau pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui ira \u00e0 des centaines de foyers le projet se veut un exemple d'\u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:43 > 0:19:00) [96%] : \r\nC'est ici, \u00e0 quelques m\u00e8tres des Bains de Lavey qu'un projet de g\u00e9othermie profonde devrait voir le jour, l'eau chaude puis\u00e9e sur place via ce puits fait d\u00e9j\u00e0 le bonheur des nageurs, mais le but est de r\u00e9aliser un forage pour \u00e0 terme produire de la chaleur et fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 900 m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:00 > 0:19:12) [87%] : \r\nSi on veut produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, il nous faut de l'eau \u00e0 plus haute temp\u00e9rature c'est taux \u00e0 60 degr\u00e9s ne permet pas avec les installations qui existent de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, effectivement, si on veut de l'plus chaude, il faut descendre ce profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:12 > 0:19:26) [93%] : \r\nEt donc fort \u00e0 3000 m\u00e8tres de profondeur pour aller chercher de l'eau \u00e0 110 degr\u00e9s, la chaleur de l'eau est ensuite extraite pour faire tourner une turbine qui elle produira de l'\u00e9lectricit\u00e9, un projet pionnier est tr\u00e8s attendu par les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:35) [92%] : \r\nC'est un projet tr\u00e8s prometteur puisque on sait que dans le sous- sol de Lavey, il y a de l'eau et qu'il y a de l'eau chaude puisqu'il y a des d\u00e9bats qui sont aliment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:35 > 0:19:54) [91%] : \r\nLe Canton s'est fix\u00e9 comme objectif d'ici 2035, d'avoir un quart de la production qui est issue du renouvelable et la g\u00e9othermie est \u00e9videmment une source tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'elle produit en Bond, contrairement \u00e0 l'\u00e9olien ou encore photovolta\u00efque c'est une ressource qui est l\u00e0 en permanence, en plus, en tr\u00e8s grande quantit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:54 > 0:20:07) [90%] : \r\nReste qu'untel projette g\u00e9othermie profonde pose la question du risque sismique \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Saint-Gall les forages employer la m\u00e9thode d\u00e9cri\u00e9e de la fracturation, ils ont d\u00fb \u00eatre interrompues mais l\u00e0 les porteurs du projet, se veulent rassurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:07 > 0:20:20) [88%] : \r\nIl n'y aura pas de facturation sur ce projet, ensuite, aujourd'hui c'est un site o\u00f9 il y a un certain nombre de puits qui son en exploitation et nous connaissons bien la g\u00e9ologie du site, nous allons faire un forage dans un massif cristallin, qui est un massif stable sismique ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:20 > 0:20:27) [93%] : \r\nL'exploitation de ce projet \u00e0 plus de 26 millions est pr\u00e9vu pour 2020, avant cela, il faudra obtenir le permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:28 > 0:20:50) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce reportage sign\u00e9 Manon Germain, la pol\u00e9mique a pris naissance \u00e0 Fribourg, des entreprises de construction s'en prennent publiquement aux gens du voyage qui font du porte-\u00e0-porte, en proposant de r\u00e9nover ou nettoyer les maisons, la d\u00e9marche fait r\u00e9agir sur la mani\u00e8re et sur le fond, alors que plusieurs cantons propose de durcir la loi sur le commerce itin\u00e9rant, c'est l'enqu\u00eate du jour, elle est sign\u00e9e Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:52 > 0:21:12) [95%] : \r\nVoici l'enqu\u00eate qui a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique la semaine derni\u00e8re \u00e0 Fribourg, un avis publi\u00e9 par les associations professionnelles, de la construction qui pointe du doigt les gens du voyage qui font du porte-\u00e0-porte, en proposant des petits travaux de r\u00e9novation ou d'entretien, bien souvent, ces travaux sont r\u00e9alis\u00e9s au m\u00e9pris des prescriptions de s\u00e9curit\u00e9 et de protection de l'environnement, des propos qui f\u00e2che les principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:12 > 0:21:26) [88%] : \r\nC'est une accusation tr\u00e8s grave, on ne peut pas toujours mettre tout le monde dans le m\u00eame sac, c'est un s\u00e9dentaire fait une baisse dans un m\u00e9tier, on ne va pas dire tous les cinq dentaires faites attention c\u00e9der des tricheurs ou des gens qui ne savent pas travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:26 > 0:21:34) [95%] : \r\nAujourd'hui la F\u00e9d\u00e9ration romande des pl\u00e2triers-peintres tente de nuancer, elle ne souhaite pas stigmatiser une population en particulier, n'emp\u00eache qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:34 > 0:21:48) [91%] : \r\nOn demande \u00e0 nos entreprises de respecter toutes ces normes et puis \u00e0 tous ces amateurs qui qui sont actives sur le march\u00e9, h\u00e9 bien ne les respectent pas \u00e9videmment que \u00e7a c'est, c'est c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me effectivement, c'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:22:04) [96%] : \r\nEt les professionnels de la construction ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre de ces pratiques r\u00e9guli\u00e8rement les services de protection de l'environnement interviennent pour des probl\u00e8mes de pollution, comme ici \u00e0 Domdidier lorsqu'en ao\u00fbt 2015 des produits toxiques destin\u00e9s \u00e0 nettoyer une fa\u00e7ade sont d\u00e9vers\u00e9s dans les canalisations, provoquant la mort de centaines de truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:04 > 0:22:16) [88%] : \r\nChaque fois qu'il y a une pollution av\u00e9r\u00e9e IHF Alliance \u00e0 son minist\u00e8re public chaque fois une une une ordonnance p\u00e9nale qui est d\u00e9fini mais on n'arrivera jamais stopper tant que ces gens continueront \u00e0 travailler de cette mani\u00e8re-l\u00e0, la solution est l'argument simple ce qu'il faut travailler des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:16 > 0:22:25) [94%] : \r\nPlusieurs cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, Berne et le Valais notamment profit\u00e9 d'une r\u00e9vision de la loi pour faire une proposition : interdire aux commer\u00e7ants itin\u00e9rants, les activit\u00e9s de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:25 > 0:22:39) [89%] : \r\nQui des c'est pas de restreindre \u00e0 une cat\u00e9gorie en particulier, mais comme c'est un m\u00e9tier qui est ouvert \u00e0 tous, vous, d'essayer de r\u00e9glementer encore plus l'activit\u00e9 de conversion itin\u00e9raire pour limiter les risques pour le client final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:40) [91%] : \r\nEt si on ne peut plus travailler, on doit faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:41 > 0:22:51) [87%] : \r\nJustement qu'est-ce qu'on doit faire changer de m\u00e9tier, on va changer de m\u00e9tier, qui vend des rois ah non, ils font ce m\u00e9tier-l\u00e0, \u00e7a ne va pas, ils peuvent pas faire ce m\u00e9tier-l\u00e0, alors qu'est ce qu'on doit faire pour finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:51 > 0:22:56) [90%] : \r\nEn attendant une d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, les cantons esp\u00e8re que l'\u00e9t\u00e9 ne sera pas trop agit\u00e9 sur les chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:57 > 0:23:10) [93%] : \r\nLes associations d\u00e9noncent en France et en Suisse, ce qu'elle consid\u00e8re comme des pires publicit\u00e9s animali\u00e8re, ce sont les images jug\u00e9es humiliantes ou des s\u00e9quences qui masque la r\u00e9alit\u00e9 de la souffrance animale reportage Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:18 > 0:23:47) [84%] : \r\nJe trouve que c'est publicit\u00e9 qui est vraiment kitsch et qui est pas du tout adapt\u00e9s \u00e0 la culture visuelle contemporaine, c'est un peu \u00e7a, un peu d\u00e9pass\u00e9es, je trouve oui c'\u00e9tait nous sommes froide danger je t'as rien ne sera vegans qui se d\u00e9gage, parce que \u00e7a peut peut-\u00eatre heurt\u00e9 un peu la sensibilit\u00e9 de ces gens-l\u00e0, mon personnage peu concern\u00e9s, ce que je mange de la viande, personnellement je suis v\u00e9g\u00e9tarienne, donc moi \u00e7a me veut pas trop rire ce genre de pub, je trouve \u00e7a, c'est une fa\u00e7on plus plus intelligent de d'interpeller les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:24:08) [90%] : \r\nAlors qu'aujourd'hui, a lieu, d'une part, une soir\u00e9e consacr\u00e9e aux publicit\u00e9s et d'autre part les canailles, ce qui prime, les meilleures pubs du monde, un collectif d'associations de protection animale remet de son c\u00f4t\u00e9 des troph\u00e9es au pire publicit\u00e9 animali\u00e8re, le but : d\u00e9noncer l'\u00e9cart qui existe entre la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les b\u00eates et le contenu de certaines pubs, bref d'\u00e9pingler la manipulation publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:23) [85%] : \r\nLes agences de pub, c'est un peu facile de leur taper sur la t\u00eate en disant vous \u00eates des menteurs alors que non, on n'a pas le temps, Tch\u00e8ques et si un poulet, il est vraiment bio pas, on fait confiance \u00e0 l'annonceur qui nous dit : mon produit, h\u00e9 bien il est bio et la la belle ou pas, ou les locales nous le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:23 > 0:24:25) [86%] : \r\nJe veux que mes b\u00eates \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:26 > 0:24:30) [87%] : \r\nElle puisse sortir le plus souvent possible en plein dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:30 > 0:24:41) [88%] : \r\nDate du vegans isme, certains messages sont compris de travers comme cette publicit\u00e9 encourageant le compostage qui concourent \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve pour la meilleure pub remonte et \u00e0 Paris pour la pire pub suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:41 > 0:24:56) [86%] : \r\nLe sujet, c'\u00e9tait pas de dire ce poisson pue et il est pas bon nous on parlait des d\u00e9chets de cuisine, donc c'est juste que si on veut participer \u00e0 la plus mauvaise pub, monsieur suisse d'une part, et je veux bien, mais qu'on parle du bon sujet quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:56 > 0:25:02) [83%] : \r\nMensong\u00e8res ou pas choquante ou pas \u00e0 l'air de l'hyper Vigier Nice on ne badine plus avec les belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:04 > 0:25:18) [90%] : \r\nLa Coupe de l'America se disputent aux Bermudes, c'est la comp\u00e9tition entre Oracle et Team New Zealand, c'est aussi un extraordinaire spectacle qui est donn\u00e9 dans cette course de vitesse ou les catamarans vol davantage qu'il ne flotte reportage marijuana Steeve Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:20 > 0:25:34) [86%] : \r\nVoici le dernier n\u00e9 de la Class America, son nom officiel assez 50, un bateau de 15 m\u00e8tres de long pour lui mais 47 de large muni d'une aile rigide de 24 m\u00e8tres et de car aujourd'hui naviguer c'est d\u00e9sormais voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:26:08) [89%] : \r\nIl y a 4 ans, les bateaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s, les femmes folles ces appendices lat\u00e9raux qui permettent aux bolides de d\u00e9coller pour atteindre des vitesses impressionnantes, ce n'est pas une nouveaut\u00e9 en soi, mais c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la comp\u00e9tition que les bateaux volent sur l'int\u00e9gralit\u00e9 de la course, vol\u00e9, c'est bien aujourd'hui le dilemme, c'est de biens vol\u00e9s autrement dit \u00e9viter que le bateau ne sorte trop de l'eau et que la coque fraude sur la surface de la mer, objectif : rester au-dessus de l'eau \u00e0 une altitude constante, le tout en manoeuvrant \u00e0 des vitesses pouvant atteindre 70 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:09 > 0:26:17) [84%] : \r\nBen ouais, vaut, il y a le niveau technologique associ\u00e9 aux ressources et au talent des marins, franchement, \u00e7a va \u00eatre un combat d'en faire un niveau encore jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:18 > 0:27:00) [94%] : \r\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1851 la Coupe de l'America n'a jamais atteint et le niveau de pr\u00e9cision et de vitesse, \u00e0 telle point que les organisateurs craignent pour la s\u00e9curit\u00e9 des participants aujourd'hui le constat est clair : les puristes regretteront peut-\u00eatre, mais la puissance physique a pris le pas sur la strat\u00e9gie et l'intuition, le travail de Windsor pour r\u00e9gler les les feuilles, les capitales \u00e0 ce jeu- l\u00e0, les N\u00e9oz\u00e9landais mise sur une astuce technologique D. Winch \u00e0 p\u00e9dales, partant de l'id\u00e9e que les jambes sont bien plus puissantes que les bras, 4 ans apr\u00e8s l'incroyable retournement de situation dans la baie de San Francisco, les N\u00e9oz\u00e9landais menait ais\u00e9ment avant qu'Oracle ne retourne la situation pour conserver le troph\u00e9e, les 2 meilleurs ennemis du monde nautiques s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9crire une nouvelle page de l'histoire de la Coupe de la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:03 > 0:27:27) [91%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 la question religieuse obs\u00e9d\u00e9e, la vie politique suisse, le conflit entre Protestants et catholiques a marqu\u00e9 notre histoire, qu'en reste-t-il aujourd'hui Didier Burkhalter qui prit Micheline Calmy-Rey et sa foi catholique Christoph Blocher, fils de Pasteur, c'est la question qu'empoigne Alain Rebetez pour cet instant Politique regardez, on va voir que l'esprit catholique et l'\u00e9thique protestante continue \u00e0 impr\u00e9gner beaucoup de politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:28 > 0:27:43) [90%] : \r\nOn comm\u00e9more cette ann\u00e9e le 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme et le comme du XIXe semble bien lointain alors, protestants, catholiques lib\u00e9raux anticl\u00e9ricaux cet arri\u00e8re- plan religieux est-il d\u00e9pass\u00e9 oubli\u00e9 ou reste-t-il ici quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:43 > 0:28:02) [89%] : \r\nHonn\u00eatement, je pense, \u00e7a joue un r\u00f4le beaucoup plus important que l'impression qu'on peut en avoir parce qu'ici, \u00e7a se voit, moi j'ai sorti mon corps d'ailleurs ai m\u00eame pas qui est catholique et qui est protest\u00e9 Yves quoi comme religion oui je pense pouvoir dire, pour la plupart d'entre eux aussi, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s dans une culture r\u00e9former ou catholiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:02 > 0:28:09) [89%] : \r\nAlors d\u00e9finition, le pr\u00e9sident du PDC, explique la diff\u00e9rence entre lui, catholique et un protestant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:09 > 0:28:23) [90%] : \r\nSarah moi je, je, je pense que comme catholique, je j'ai plus le sentiment pour la faiblesse des hommes et lui est la plus le sentiment pour le devoir d'un homme devant Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:23 > 0:28:30) [89%] : \r\nEt \u00e0 propos de faibles humains voil\u00e0 de catholiques qui s'offrent chaque matin une petite pause hors du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:30 > 0:28:38) [94%] : \r\nNotamment si Monsieur B\u00e9gl\u00e9 vient parler \u00e0 la tribune, on se dit c'est bon, on a un peu de temps devant nous allons prendre un caf\u00e9, on note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:38 > 0:28:57) [86%] : \r\nC'est gratos et ce qui est tr\u00e8s catholique, c'est de sortir du palais pour un bon caf\u00e9 l\u00e0- bas le caf\u00e9 protestant protestante et et ils \u00e9voquent bien s\u00fbr, le patron du parti alors c'est d'y planter son \u00e9thique protestante et personnifi\u00e9 dans Blocher, ce n'est pas moi, l'important c'est la mission steak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:57 > 0:29:15) [90%] : \r\nMais l'individu qui a re\u00e7u une vocation et une mission retourne les montagnes et n'a \u00e0 respecter aucun ordre \u00e9tabli parce que Dieu a derri\u00e8re lui, et \u00e7a ce cette ce m\u00e9lange entre l'humilit\u00e9 et l'arrogance que vous retrouvez dans un personnage comme comme l'heure bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:16 > 0:29:26) [92%] : \r\nMais retournons dans le palais oui c'est chouette \u00e7a pour d\u00e9couvrir le seul personnage religieux du b\u00e2timent, le vrai patron de la Suisse, c'est Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:26 > 0:29:36) [87%] : \r\nPlus il a dit \u00e0 Stop ne fait pas la guerre entre vous, mais accepter que Fribourg et Soleure puisse entrer dans cette fameuse conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:36 > 0:29:47) [92%] : \r\nUn peu plus loin, voici 3 socialistes tous pratiquants \u00e7a a pu vous conduire parfois \u00e0 \u00eatre en d\u00e9calage avec votre parti o\u00f9 la majorit\u00e9 du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:52 > 0:30:11) [89%] : \r\nBon, je me rappelle d'un d\u00e9bat sur le d\u00e9bat diagnostic pr\u00e9implantatoire, d'ailleurs on n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d'accord votre nous mais autour, je crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait grave probl\u00e8me et moi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 \u00e0 l'interne de mon parti, d'\u00eatre d'\u00eatre de, de, d'affirmer mes valeurs chr\u00e9tiennes, \u00e7a, \u00e7a m'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 pour \u00eatre clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:11 > 0:30:44) [85%] : \r\nPas facile non plus pour ce faire, protestant z\u00fcrichois qui a officiellement quitt\u00e9 l'\u00e9glise : vous \u00eates sorti de l'\u00e9glise est ce que vous \u00eates rest\u00e9 dans la t\u00eate, protestante \u00e9clat emp\u00eachant je crois oui en effet on ne sont d\u00e9barrasse pas si facilement, comme on a l'air, comment peut-on r\u00e9aliser un reflet du royaume divin sur terre en ce sens, je dis toujours que je suis un religieux socialiste AT iste, c'est compliqu\u00e9, \u00e7a il y a, et c'est ce qu'oui, c'est compliqu\u00e9 et m\u00eame contradictoire mais c'est comme \u00e7a la vie, \u00e7a aurait, c'est-\u00e0-dire les bombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:45 > 0:30:57) [89%] : \r\nMercredi, le Conseil des \u00c9tats cette enflamm\u00e9 \u00e0 propos du nombre de chevaux dans l'arm\u00e9e que Monsieur Parmelin veut r\u00e9duire de 65 \u00e0 38 Filippo Lombardi, s'y opposent, il peut d\u00e9raper \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:57 > 0:31:14) [90%] : \r\nJe vous supplie, Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir une fois encore \u00e0 cette question pour effectivement donner la place qu'il m\u00e9rite au cheval qui est, je pourrais dire le meilleur ami de l'homme apr\u00e8s le sien et apr\u00e8s la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:14 > 0:31:20) [91%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te donc le Tierc\u00e9 1er le chien 2\u00e8me la femme 3\u00e8me le cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:21 > 0:31:35) [92%] : \r\nJeudi, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Monsieur Burkhalter la radicale Karin Keller-Sutter passait \u00e0 la radio, on sait qu'elle a \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le journaliste lui demande si elle pourrait un jour se repr\u00e9senter r\u00e9ponse subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:35 > 0:31:47) [91%] : \r\nJe me suis mis \u00e0 disposition du parti une fois j'\u00e9tais pas \u00e9lue, j'ai fait une fois cette exp\u00e9rience en fait moi je ne veux pas faire une 2\u00e8me exp\u00e9rience c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:47 > 0:32:04) [88%] : \r\nC'est un nom que vous nous dites ce matin, oui, oui, trop de noms hein qui ressemble \u00e0 un oui en fait ce qu'il faut comprendre, c'est la prochaine fois je ne veux pas perdre, je veux gagner et nous on se retrouve dans une semaine pour en derni\u00e8re instance politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:05 > 0:32:24) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les incendies gigantesques au Portugal, plus de 1000 pompiers sont toujours mobilis\u00e9s, l'incendie a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 62 personnes provoquant \u00e9videmment une grande \u00e9motion dans ce pays qui a renonc\u00e9 3 jours de deuil le feu continue \u00e0 faire rage malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:35) [90%] : \r\nCe soir, TTC dans l'ambiance estivale et ap\u00e9ro, il sera question du Sprite, rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:43 > 0:32:47) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T00:52:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605928", "durationSec": 136, "title": "SO DISPARITION PS_RTS000001182160", "excerpt": "Le parti socialiste (PS) fran\u00e7ais est dans une situation difficile apr\u00e8s les r\u00e9sultats du 2e tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives en France. Le PS et ses alli\u00e9s sont pass\u00e9s de 292 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 44 d\u00e9put\u00e9s. Une d\u00e9route qui va aussi plomber les comptes du parti install\u00e9 dans un prestigieux h\u00f4tel parisien au 10, rue Solf\u00e9rino.", "remarks": "Contient des news EVN.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement Paris", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1605840"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605929", "durationSec": 126, "title": "SO GENS DU VOYAGE FR_RTS000001181885", "excerpt": "Les associations professionnelles des m\u00e9tiers de la construction d\u00e9noncent la concurrence d\u00e9loyale exerc\u00e9e par les gens du voyage qui proposent des services de nettoyage et de r\u00e9novation en faisant du porte-\u00e0-porte.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["TSIGANES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1605907"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605930", "durationSec": 105, "title": "SO GEOTHERMIE PROFONDE_RTS000001182282", "excerpt": "Un projet de g\u00e9othermie profonde est \u00e0 l'\u00e9tude pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir d'eau chaude puis\u00e9e \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres de profondeur. Ce projet, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bains de Lavey-les-Bains, est pr\u00e9vu pour 2020 et se monte \u00e0 plus de 26 millions de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "\u00c9NERGIE G\u00c9OTHERMIQUE", "PROJET", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "sequenceIds": ["1605856"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605931", "durationSec": 106, "title": "SO INCENDIE CLIMAT_RTS000001182286", "excerpt": "Itw du climatologue de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Martin Beniston suite aux feux de for\u00eats au Portugal. Pour lui, les \u00e9t\u00e9s seront de plus en plus chauds et caniculaires et les risques d'incendies encore plus \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "PORTUGAL"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["BENISTON, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605932", "durationSec": 112, "title": "SO LONDRE MONTEE TENSIONS 2_RTS000001182313", "excerpt": "La communaut\u00e9 musulmane a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e lors d'un attentat \u00e0 la sortie de la mosqu\u00e9e pendant le ramadan. Une camionnette a fonc\u00e9 contre un groupe de musulmans faisant 1 mort et des bless\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement Londres", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "ISLAMOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1605823"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605933", "durationSec": 116, "title": "SO MOUTIER LA SUITE V2_RTS000001182052", "excerpt": "Apr\u00e8s le vote en faveur du rattachement au canton du Jura, la ville de Moutier devra assumer des cons\u00e9quences importantes notamment en mati\u00e8re de sant\u00e9 et de b\u00e2timents administratifs. Le Canton de Berne n'entend pas faire de cadeaux aux Pr\u00e9v\u00f4tois. L'entr\u00e9e officielle de Moutier dans le canton du Jura est pr\u00e9vue pour le 01.01.2021.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1605818"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605934", "durationSec": 85, "title": "SO NUIT MOUTIER V2_RTS000001182086", "excerpt": "Sc\u00e8ne de liesse apr\u00e8s la votation sur le rattachement de la ville de Moutier au canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RAIS BOILLAT, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "VOTATION", "BONHEUR"], "sequenceIds": ["1605816"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605935", "durationSec": 13, "title": "SO PC BRUX CP NEGOC BREXIT 2_RTS000001182218", "excerpt": "Le message publicitaire n'est pas toujours compris notamment lorsqu'il est v\u00e9hicul\u00e9 par des animaux. De plus en plus de publicit\u00e9s mettent en sc\u00e8ne des animaux, ce qui provoque la col\u00e8re des v\u00e9g\u00e9tariens et des vegans."}, {"internalArchiveId": "AA1706605936", "durationSec": 113, "title": "SO PETA PUB 2_RTS000001182202", "excerpt": "Les catamarans des Team Oracle USA et Emirates Team New Zealand se disputent la Coupe de l'America aux Bermudes. Leurs bateaux \u00e0 voile de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration s'appuient grandement sur les foils et le travail des winchers, ce qui met en avant la puissance physique mais moins la strat\u00e9gie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "PUBLICIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1605910"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605937", "durationSec": 102, "title": "SO RETOUR INCENDIE LONDRES_RTS000001182206", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il \u00e9voque la religion avec les parlementaires, reprend une s\u00e9quence misogyne du conseiller aux Etats Filippo Lombardi et revient sur les d\u00e9clarations de Karin Keller-Sutter sur une \u00e9ventuelle candidature au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706605938", "durationSec": 27, "title": "SO VOITURE CHAMPS_RTS000001182295"}, {"internalArchiveId": "AA1706605939", "durationSec": 104, "title": "FRIGO VOILE COUPE AMERICA PAD_RTS000001181893", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERMUDES"], "thematicThemes": ["COUPE DE L'AMERICA", "CATAMARAN"], "sequenceIds": ["1605811"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605940", "durationSec": 278, "title": "SO INSTANT POLITIQUE_RTS000001182130", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706605992", "summary": "Catamaran et aile rigide AC50 d'Oracle hors de l'eau. AC50 naviguant sur les foils. Itw James Spithill, skipper Oracle Team USA. Marins en action. Equipage de Nouvelle Z\u00e9lande utilisant des winch \u00e0 p\u00e9dales. Catamaran Emirates Team New Zealand.", "id": "1605811", "visualThemes": ["COUPE DE L'AMERICA", "CATAMARAN"], "visualGeographicals": ["BERMUDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605997", "summary": "Place du village d\u00e9serte, le 19.06.2017.\n18.06.2017 : foule r\u00e9unie sur la place avec drapeaux jurassiens. Carte modifi\u00e9e du canton du Jura. Discours de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier. Discours de Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont. Membres du groupe B\u00e9lier transportant embl\u00e8me en bois. Fontaine remplie de vin. Itw de rue. F\u00eate de nuit.", "id": "1605816", "visualThemes": ["BONHEUR", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["WINISTOERFER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605999", "summary": "Moutier, 18.06.2017 : Jurassiens scandant \"on est chez nous\" et brandissant drapeaux jurassiens. Itw Charles Juillard, ministre jurassien des finances. Autorit\u00e9s de Moutier et du Jura entrant dans l'h\u00f4tel de Ville. Marcel Winistoerfer, maire de Moutier enla\u00e7ant Charles Juillard. Itw Marcel Winistoerfer. Itw Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales.", "id": "1605818", "visualThemes": ["DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["WINISTOERFER, MARCEL", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606004", "summary": "De nuit, policiers et secouristes arrivant sur les lieux de l'attaque.\nDe jour, tente au milieu de la route. Itw t\u00e9moins. Ext mosqu\u00e9e Finsbury Park. Itw Iman Atta, responsable organisation anti-islamophobe. Statement. Fleurs et hommages.", "id": "1605823", "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606021", "summary": "Evry : \u00e9chauffour\u00e9es, agitation au sein des militants du Parti socialiste (PS). Itw Manuel Valls, d\u00e9put\u00e9 PS Essonne. D\u00e9clarations de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, ex-premier secr\u00e9taire du PS. Itw Marie-Anne Chapdelaine, ex-d\u00e9put\u00e9e PS. Statement devant le 10, rue Solf\u00e9rino, si\u00e8ge du PS. Itw Isabelle This Saint-Jean, secr\u00e9taire nationale du PS. D\u00e9put\u00e9s faisant selfie.", "id": "1605840", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606037", "summary": "Alentours des bains de Lavey-les-Bains. Pascal Helfer, directeur de projet chez CSD Ing\u00e9nieurs), montrant installation de g\u00e9othermie. Itw Jean-Yves Pidoux, pr\u00e9sident PME g\u00e9othermie Alpine geothermal power production (AGEPP). Itw Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement.", "id": "1605856", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "\u00c9NERGIE G\u00c9OTHERMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606088", "summary": "Still article de presse de la Libert\u00e9 sign\u00e9 des associations professionnelles de la construction. Doigt appuyant sur sonnette. Itw Albert Barras, porte-parole des gens du voyage suisses. Itw Marcel Delasoie, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse romande des pl\u00e2triers-peintres. Rivi\u00e8re autour de Domdidier. Photo de la police cantonal montrant poissons contamin\u00e9s morts. Itw Dominique Folly, Service de l'environnement, Fribourg. Laurent L\u00e9ger, directeur de la police du commerce, canton du Valais, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Laurent L\u00e9ger.", "id": "1605907", "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606091", "summary": "Publicit\u00e9s mettant en sc\u00e8ne des animaux. Itw de rue. Itw Olivier Girard, directeur M et C Saatchi. Restes de poisson sur une publicit\u00e9 controvers\u00e9e.", "id": "1605910", "visualThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701300", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031802", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1556949", "internalArchiveId": "AA1611556990", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Territoire de la libert\u00e9", "publicationDate": "2017-06-18T23:54:00Z", "durationSec": 4080, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-12-15T00:05:33Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kuznetsov, Alexander", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675534", "comment": "D\u00e9but muet \nEnti\u00e8rement sous-titr\u00e9. Attention au g\u00e9n\u00e9rique de fin qui comporte encore quelques sous-titres \u00e0 sa toute fin.\nQuelques images film\u00e9es avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, donc de qualit\u00e9 moindre.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL rus", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028121", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1589663", "internalArchiveId": "AA1704589864", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "police de Vichy, La", "publicationDate": "2017-06-18T22:01:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8661640.image", "alternativeTitle": ["La police de Vichy"], "alternativeSummary": ["C'est une nouvelle histoire de Vichy et de sa police que raconte ce documentaire. Une institution qui de 1940 \u00e0 1944 a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de vo\u00fbte du r\u00e9gime du Mar\u00e9chal P\u00e9tain et de sa politique de collaboration. L'extr\u00eame politisation de l'activit\u00e9 polici\u00e8re et la chasse aux juifs sous l'occupation semblent avoir laiss\u00e9 des traces profondes dans les m\u00e9moires et les comportements policiers jusqu'\u00e0 nos jours."], "variantIds": ["ece-9602777"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-11T14:40:18Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:14:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:00:19:22  10:00:22:21\r\n          -Durant toute\r\n     l'occupation allemande,\r\n\r\n10:00:23:02  10:00:27:18\r\n la police fran\u00e7aise a constitu\u00e9 la\r\nprincipale force du r\u00e9gime de Vichy,\r\n\r\n10:00:27:23  10:00:30:12\r\net un atout pour la collaboration.\r\n\r\n10:00:34:03  10:00:36:16\r\n -A Vichy, beaucoup d'entre nous\r\n\r\n10:00:36:21  10:00:40:00\r\n{\\an3}            ont r\u00e9sist\u00e9 efficacement\r\n                       \u00e0 l'Allemand,\r\n\r\n10:00:40:05  10:00:43:14\r\n{\\an3}             et avec plus de risques\r\n                   que les champions\r\n\r\n10:00:43:19  10:00:45:17\r\n      londoniens du micro.\r\n\r\n10:00:45:22  10:00:48:18\r\n     -Ces chefs successifs,\r\n      hauts fonctionnaires\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:54:05\r\n  ou activistes d'extr\u00eame droite,\r\nont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s \u00e0 la fin de la guerre.\r\n\r\n10:00:54:10  10:00:58:07\r\n         Tous ont tent\u00e9\r\n  de justifier l'injustifiable.\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:05:06\r\n     -Nous avons peut-\u00eatre,\r\n\u00e0 la Milice, commis des erreurs.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:06:18\r\n         Mais mon action\r\n\r\n10:01:06:23  10:01:09:07\r\n{\\an6}              \u00e0 la t\u00eate de la Milice\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:12:10\r\n{\\an6}           et au maintien de l'ordre\r\n\r\n10:01:12:14  10:01:16:08\r\n              m'a permis de sauver\r\n      de nombreuses vies fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:19:06\r\n{\\an3}            -L'Occupation aurait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:22:22\r\n{\\an3}     bien plus cruelle et meurtri\u00e8re\r\n\r\n10:01:23:03  10:01:25:13\r\n    si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:01:28:05  10:01:31:12\r\n        -Sous l'autorit\u00e9\r\n  de ces diff\u00e9rents ministres,\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:36:04\r\n     la police a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e\r\n \u00e0 ex\u00e9cuter des basses oeuvres,\r\n\r\n10:01:36:09  10:01:39:18\r\n            indignes\r\nde ses missions traditionnelles.\r\n\r\n10:01:39:23  10:01:43:14\r\n  -Chaque fois que je l'ai pu,\r\n          j'ai d\u00e9fendu\r\n\r\n10:01:43:19  10:01:45:19\r\n{\\an3}                les Juifs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:01:46:00  10:01:49:07\r\n{\\an3}    Et les Juifs fran\u00e7ais me doivent\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:55:00\r\nd'avoir sauvegard\u00e9 collectivement\r\n  leur libert\u00e9 et leurs biens.\r\n\r\n10:01:55:05  10:02:00:02\r\n  -Paradoxalement, pour la police,\r\ncette p\u00e9riode est aussi un \u00e2ge d'or.\r\n\r\n10:02:02:03  10:02:04:14\r\n        La police moderne\r\n       est n\u00e9e sous Vichy.\r\n\r\n10:02:08:15  10:02:12:11\r\n  Le prix \u00e0 payer \u00e9tait \u00e9lev\u00e9:\r\n          son honneur.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:32:23\r\n      1940: guerre \u00e9clair,\r\n        d\u00e9faite \u00e9clair.\r\n\r\n10:02:33:04  10:02:38:22\r\n Apr\u00e8s trois semaines de combat,\r\n      la France s'effondre.\r\n\r\n10:02:39:03  10:02:41:17\r\n       Paris est allemand.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:45:13\r\n22 juin: la France et l'Allemagne\r\n\r\n10:02:45:18  10:02:48:05\r\nsignent une convention d'armistice.\r\n\r\n10:02:48:10  10:02:50:09\r\n  Situation in\u00e9dite en Europe,\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:52:19\r\nla France est le seul pays vaincu\r\n\r\n10:02:53:00  10:02:55:06\r\n\u00e0 ne pas \u00eatre totalement occup\u00e9.\r\n\r\n10:02:55:11  10:02:58:09\r\n    Une ligne de d\u00e9marcation\r\n       la coupe en deux.\r\n\r\n10:03:03:07  10:03:07:16\r\nAu sud, une zone libre est laiss\u00e9e\r\n    au gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:03:07:21  10:03:13:09\r\nAu nord, les Allemands installent\r\n  une administration militaire.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:18:11\r\n        Dans cette zone,\r\n la police fran\u00e7aise doit ob\u00e9ir\r\n\r\n10:03:18:15  10:03:20:05\r\n      aux ordres allemands.\r\n\r\n10:03:20:10  10:03:22:04\r\n     D\u00e8s les premiers jours,\r\n\r\n10:03:22:09  10:03:25:20\r\n     l'occupant est surpris\r\n   de l'esprit de coop\u00e9ration\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:28:14\r\n         \u00e9tonnamment bon\r\n     des policiers fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:03:31:06  10:03:33:13\r\n   Lorsqu'Hitler visite Paris,\r\n\r\n10:03:33:18  10:03:36:12\r\n  ceux-ci sont au garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n10:03:42:09  10:03:44:17\r\n    La plupart des policiers\r\n          se demandent\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:46:20\r\n     ce qu'ils vont devenir.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:49:11\r\nQuel r\u00f4le va-t-on leur faire jouer ?\r\n\r\n10:03:49:15  10:03:53:02\r\n        Quelle politique\r\n    vont-ils devoir servir ?\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:55:21\r\n           Leurs armes\r\n   provisoirement confisqu\u00e9es,\r\n\r\n10:03:56:02  10:03:58:16\r\nils jouent les guides touristiques.\r\n\r\n10:04:06:19  10:04:10:21\r\n     C'est que le vainqueur\r\n a bien l'intention de s'amuser.\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:13:15\r\nLa France offre bien des plaisirs.\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:25:11\r\n Les policiers doivent pourvoir\r\naux exigences les plus frivoles,\r\n\r\n10:04:25:15  10:04:29:10\r\n  comme la r\u00e9quisition d'h\u00f4tels\r\n   pour le repos des troupes.\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:39:19\r\n    Le premier grand probl\u00e8me\r\n   pos\u00e9 \u00e0 la police parisienne\r\n\r\n10:04:40:00  10:04:42:00\r\n   rel\u00e8ve d'une susceptibilit\u00e9\r\n\r\n10:04:42:05  10:04:44:11\r\n        toute militaire.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:50:20\r\nLes officiers allemands se plaignent\r\nde la tenue des gardiens de la paix\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:53:20\r\nqui ne saluent pas comme il faut.\r\n\r\n10:04:54:01  10:04:57:15\r\n     Des cours de maniement\r\n   du b\u00e2ton blanc et de salut\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:00:12\r\nsont donn\u00e9s dans les commissariats.\r\n\r\n10:05:00:17  10:05:04:00\r\n        Cette mise au pas\r\n    n'est pas que symbolique.\r\n\r\n10:05:04:05  10:05:05:20\r\n          D\u00e8s l'arriv\u00e9e\r\n\r\n10:05:06:01  10:05:07:11\r\n     des Allemands \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:05:07:16  10:05:11:07\r\n      des dizaines de flics\r\n r\u00e9put\u00e9s antinazis sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:14:20\r\n      Le message est clair:\r\n        en zone occup\u00e9e,\r\n\r\n10:05:15:01  10:05:18:10\r\n       la police fran\u00e7aise\r\n       devra filer droit.\r\n\r\n10:05:18:14  10:05:21:20\r\n          La foule crie\r\n\r\n10:05:22:01  10:05:24:03\r\n...\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:27:17\r\n        Pendant ce temps,\r\ndans la zone dite libre, \u00e0 Vichy,\r\n\r\n10:05:27:22  10:05:30:09\r\n  la R\u00e9publique est renvers\u00e9e.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:11\r\nUn r\u00e9gime dictatorial voit le jour\r\n    autour du mar\u00e9chal P\u00e9tain.\r\n\r\n10:05:34:16  10:05:44:15\r\n...\r\n\r\n10:05:44:20  10:05:48:20\r\n     Les principaux artisans\r\n de ce coup d'Etat parlementaire\r\n\r\n10:05:49:01  10:05:52:03\r\n       sont Pierre Laval,\r\n   vice-pr\u00e9sident du Conseil,\r\n\r\n10:05:52:08  10:05:55:06\r\n       et Adrien Marquet,\r\n    ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:59:17\r\n   Ils apparaissent tous deux \r\n  comme les ma\u00eetres de l'heure.\r\n\r\n10:05:59:22  10:06:03:14\r\n       A \u00e9couter Marquet\r\n se d\u00e9fendre devant la justice,\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:08:11\r\nc'est par sacrifice qu'il devient\r\n  le num\u00e9ro 2 du gouvernement.\r\n\r\n10:06:08:16  10:06:11:18\r\n{\\an3}  -Convoqu\u00e9 chez le mar\u00e9chal P\u00e9tain,\r\n\r\n10:06:11:23  10:06:13:18\r\n{\\an3}            j'ai rencontr\u00e9 M. Laval.\r\n\r\n10:06:13:23  10:06:17:04\r\n{\\an3}                 Le mar\u00e9chal me dit:\r\n           \"L'armistice est acquis.\"\r\n\r\n10:06:17:09  10:06:21:00\r\n{\\an3}          \"Il faut remettre en ordre\r\n        la maison France effondr\u00e9e.\"\r\n\r\n10:06:21:05  10:06:24:01\r\n{\\an3}           \"Vous ne me refuserez pas\r\n                   votre concours ?\"\r\n\r\n10:06:24:06  10:06:29:11\r\n{\\an3} J'acceptai, pensant, en conscience,\r\n       faire mon devoir de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:32:11\r\n-Maire ind\u00e9tr\u00f4nable de Bordeaux,\r\n\r\n10:06:32:16  10:06:37:17\r\n Marquet a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n  au sein du parti socialiste.\r\n\r\n10:06:39:06  10:06:43:13\r\nFascin\u00e9 par les succ\u00e8s foudroyants\r\n   de Mussolini puis d'Hitler,\r\n\r\n10:06:43:18  10:06:46:01\r\nil rompt avec L\u00e9on Blum en 1933,\r\n\r\n10:06:46:06  10:06:49:11\r\n     et pr\u00f4ne un socialisme\r\n    national et autoritaire.\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:00\r\n       H\u00e2bleur, surnomm\u00e9\r\n     \"la fureur bordelaise\"\r\n\r\n10:06:53:05  10:06:58:04\r\n  ou \"l'empereur de Bordeaux\", il\r\nr\u00e9p\u00e8te sa devise depuis des ann\u00e9es:\r\n\r\n10:06:58:09  10:07:00:18\r\n   \"Autorit\u00e9, ordre, nation.\"\r\n\r\n10:07:00:23  10:07:04:18\r\n     A la t\u00eate de la police,\r\n      Marquet est persuad\u00e9\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:08:15\r\n       d'avoir la stature\r\n     pour relever la France.\r\n\r\n10:07:08:20  10:07:13:23\r\n     Il initie une politique\r\nde collaboration avec l'Allemagne,\r\n\r\n10:07:14:04  10:07:17:15\r\n  et il l'annonce sans complexe\r\n         sur les ondes.\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:43:00\r\nPour Adrien Marquet, la victoire\r\n  de l'Allemagne est synonyme\r\n\r\n10:07:43:05  10:07:46:15\r\n    de redressement national \r\n   et d'ascension personnelle.\r\n\r\n10:07:46:20  10:07:49:10\r\n      Il envoie secr\u00e8tement\r\n       son chef de cabinet\r\n\r\n10:07:49:14  10:07:53:02\r\n         prendre contact\r\n avec les responsables allemands\r\n\r\n10:07:53:07  10:07:54:15\r\n       de la zone occup\u00e9e.\r\n\r\n10:07:54:20  10:07:56:04\r\n                   -C'est faux !\r\n\r\n10:07:56:09  10:07:58:20\r\n               Durant ces semaines,\r\n                  je n'ai pass\u00e9\r\n\r\n10:07:59:01  10:08:01:11\r\n                  aucun accord\r\n              avec aucun Allemand.\r\n\r\n10:08:01:16  10:08:05:08\r\n             Je n'en ai rencontr\u00e9\r\n   que pour protester, revendiquer !\r\n\r\n10:08:05:12  10:08:08:12\r\n{\\an3}Je n'ai eu avec eux que des rapports\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:12:16\r\n                      que le pompier\r\n est oblig\u00e9 d'avoir avec l'incendie.\r\n\r\n10:08:12:21  10:08:14:09\r\n       -Marquet proteste,\r\n\r\n10:08:14:13  10:08:18:10\r\n  mais le compte-rendu allemand\r\n   de la rencontre l'accable.\r\n\r\n10:08:18:14  10:08:23:07\r\n  Le ministre de l'Int\u00e9rieur offre\r\nv\u00e9ritablement ses services \u00e0 Hitler,\r\n\r\n10:08:23:11  10:08:26:11\r\n      d\u00e9nigrant au passage\r\n        P\u00e9tain et Laval.\r\n\r\n10:08:26:16  10:08:29:20\r\n       Il esp\u00e8re na\u00efvement\r\n       prendre leur place.\r\n\r\n10:08:31:02  10:08:34:05\r\n    Marquet fait la premi\u00e8re\r\n     offre de collaboration\r\n\r\n10:08:34:10  10:08:36:01\r\n    d'un dirigeant de Vichy.\r\n\r\n10:08:36:06  10:08:40:14\r\n     Il propose \u00e0 la Gestapo\r\n  de se d\u00e9ployer en zone libre.\r\n\r\n10:08:40:19  10:08:44:19\r\n  Quelques semaines plus tard,\r\n une d\u00e9l\u00e9gation de la police SS\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:48:19\r\n  s'installe \u00e0 Vichy, au m\u00e9pris\r\n  de la convention d'armistice\r\n\r\n10:08:49:00  10:08:52:12\r\n   qui ne pr\u00e9voit en aucun cas\r\n    que des agents allemands\r\n\r\n10:08:52:17  10:08:55:18\r\n       puissent p\u00e9n\u00e9trer\r\n  dans le royaume du mar\u00e9chal.\r\n\r\n10:08:56:19  10:09:01:05\r\n   Adrien Marquet pose ainsi les\r\nbases de la collaboration polici\u00e8re\r\n\r\n10:09:01:10  10:09:04:09\r\n  et de la soumission de Vichy\r\n        \u00e0 la police SS.\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:08:22\r\n Mais le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n       ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:10:14\r\n           D\u00e9termin\u00e9,\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:12:16\r\n     il mobilise ses hommes\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:16:11\r\n  pour ch\u00e2tier les responsables\r\n     suppos\u00e9s de la d\u00e9faite.\r\n\r\n10:09:19:20  10:09:25:11\r\nIl ordonne d'arr\u00eater et d'interner\r\nles anciens pr\u00e9sidents du Conseil,\r\n\r\n10:09:25:16  10:09:28:16\r\n           L\u00e9on Blum,\r\nEdouard Daladier et Paul Reynaud,\r\n\r\n10:09:28:21  10:09:31:18\r\n   ainsi que l'ancien ministre\r\n         Georges Mandel\r\n\r\n10:09:31:23  10:09:36:00\r\n       et le g\u00e9n\u00e9ral Gamelin,\r\nchef des forces arm\u00e9es en 1939-1940.\r\n\r\n10:09:36:05  10:09:39:07\r\n      Tous sont incarc\u00e9r\u00e9s\r\n    dans un ch\u00e2teau d\u00e9labr\u00e9,\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:41:11\r\n  sous surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:44:10\r\nEn septembre, les forces de l'ordre\r\n\r\n10:09:44:14  10:09:47:23\r\n     arr\u00eatent une quinzaine \r\n     d'autres personnalit\u00e9s.\r\n\r\n10:09:48:04  10:09:50:22\r\n      Des anciens ministres\r\n       du Front populaire,\r\n\r\n10:09:51:03  10:09:53:05\r\n Vincent Auriol ou Marx Dormoy.\r\n\r\n10:09:53:10  10:09:55:18\r\nDes banquiers ou industriels juifs\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:58:23\r\n       comme Marcel Bloch,\r\n    le futur Marcel Dassault.\r\n\r\n10:09:59:04  10:10:01:11\r\nDevant son juge, Marquet pr\u00e9tendra\r\n\r\n10:10:01:15  10:10:05:09\r\n       que ces arrestations\r\n\u00e9taient des mesures de protection.\r\n\r\n10:10:05:13  10:10:11:09\r\n{\\an3}  -Ma r\u00e9ponse, en respect des faits,\r\nme d\u00e9gagera de toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:10:11:13  10:10:13:16\r\n{\\an3}       Pendant que j'\u00e9tais ministre,\r\n\r\n10:10:13:21  10:10:18:20\r\n{\\an3}j'ai appris que la Cagoule et le PPF\r\n  voulaient exercer des repr\u00e9sailles\r\n\r\n10:10:19:01  10:10:24:04\r\n sous forme d'exp\u00e9ditions punitives \r\n sur des hommes politiques fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:10:24:09  10:10:27:07\r\n             Je fis part au mar\u00e9chal\r\n                  de mes inqui\u00e9tudes\r\n\r\n10:10:27:11  10:10:29:13\r\n{\\an3}      au sujet de ces personnalit\u00e9s.\r\n\r\n10:10:29:18  10:10:34:20\r\n    Le mar\u00e9chal me dit: \"Pla\u00e7ons-les\r\n      sous la protection de l'Etat.\"\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:37:18\r\n                   C'est ainsi\r\n        qu'au Conseil des ministres,\r\n\r\n10:10:37:23  10:10:40:18\r\n                     fut d\u00e9cid\u00e9\r\n         l'internement administratif\r\n\r\n10:10:40:23  10:10:44:11\r\n               de Messieurs Reynaud,\r\n        Mandel, Daladier et Gamelin.\r\n\r\n10:10:47:02  10:10:50:05\r\n           -En v\u00e9rit\u00e9,\r\n il s'agit bien de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:10:50:10  10:10:53:11\r\n   Les conditions de d\u00e9tention\r\n           d\u00e9plorables\r\n\r\n10:10:53:16  10:10:56:03\r\n            rel\u00e8vent\r\n  de la torture psychologique.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:02:15\r\n          Marx Dormoy\r\nprend la plume pour se plaindre.\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:04:11\r\n      \"Nous sommes intern\u00e9s\r\n\r\n10:11:04:16  10:11:07:20\r\n       dans des conditions\r\n    morales invraisemblables,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:12:18\r\nsans communication avec personne,\r\nsans pouvoir parler \u00e0 personne.\"\r\n\r\n10:11:12:23  10:11:16:21\r\n \"Nous menons une vie de cellule\r\n     de 23 heures par jour.\"\r\n\r\n10:11:17:02  10:11:20:11\r\n  \"Il n'y a aucune possibilit\u00e9\r\n      d'hygi\u00e8ne compl\u00e8te.\"\r\n\r\n10:11:20:15  10:11:25:03\r\n\"Jamais aucun condamn\u00e9 politique\r\n  ne fut soumis au traitement\r\n\r\n10:11:25:08  10:11:26:23\r\n       qui est le n\u00f4tre.\"\r\n\r\n10:11:32:11  10:11:34:23\r\nL'ambitieux Marquet a mis la police\r\n\r\n10:11:35:04  10:11:39:06\r\nau service de la vengeance politique\r\n      et de la collaboration.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:42:07\r\n         Mais la police\r\n   est un enjeu trop important\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:45:15\r\n        pour \u00eatre laiss\u00e9\r\n  \u00e0 un politicien de province.\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:49:13\r\n Trois mois apr\u00e8s sa nomination,\r\n       P\u00e9tain le cong\u00e9die.\r\n\r\n10:11:49:18  10:11:55:05\r\nAdrien Marquet retourne \u00e0 la mairie\r\nde Bordeaux pour y jouer ouvertement\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:57:12\r\n  la carte de la collaboration.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:05:06\r\n    A Vichy, en septembre 1940,\r\nl'heure des t\u00e2tonnements est finie.\r\n\r\n10:12:05:11  10:12:09:20\r\n     Le mar\u00e9chal P\u00e9tain prend\r\nses marques: dor\u00e9navant, la police\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:13:09\r\n            sera tenue\r\npar de hauts fonctionnaires d'\u00e9lite\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:17:21\r\nou des activistes d'extr\u00eame droite\r\n        qui l'entra\u00eeneront\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:20:16\r\n       toujours plus loin\r\n     dans la collaboration.\r\n\r\n10:12:20:21  10:12:25:03\r\n Le mar\u00e9chal choisit de confier\r\n la police \u00e0 un professionnel.\r\n\r\n10:12:25:08  10:12:28:02\r\n          Pur produit\r\n de l'administration coloniale,\r\n\r\n10:12:28:07  10:12:31:21\r\n          Marcel Peyrouton\r\na r\u00e9gent\u00e9 d'une main de fer le Maroc\r\n\r\n10:12:32:02  10:12:35:22\r\n      et la Tunisie: il sera\r\nl'homme de la R\u00e9volution nationale.\r\n\r\n10:12:36:03  10:12:38:19\r\n      -Mar\u00e9chal, nous voil\u00e0\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:44:18\r\nDevant toi, le sauveur de la France\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:46:20\r\n   Nous jurons, nous, tes gars\r\n\r\n10:12:47:01  10:12:52:15\r\n De servir et de suivre tes pas\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:59:13\r\n    -Mais cette r\u00e9volution rime\r\navec \u00e9puration politique et raciale.\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:04:22\r\n   D\u00e8s son arriv\u00e9e, Peyrouton,\r\nqui ne quitte jamais le mar\u00e9chal,\r\n\r\n10:13:05:03  10:13:07:19\r\nr\u00e9voque les pr\u00e9fets \u00e0 tour de bras.\r\n\r\n10:13:08:00  10:13:12:02\r\n      Les chefs de la police\r\nsont aussi presque tous remplac\u00e9s.\r\n\r\n10:13:12:07  10:13:16:02\r\n     Le ministre se comporte\r\n    en dictateur, et d\u00e9clare:\r\n\r\n10:13:16:07  10:13:19:08\r\n           \"La r\u00e9forme\r\n  de l'administration fran\u00e7aise\r\n\r\n10:13:19:12  10:13:23:20\r\n est subordonn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9limination\r\n  pr\u00e9alable des fonctionnaires\r\n\r\n10:13:24:01  10:13:28:06\r\n       inaptes \u00e0 collaborer\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation de l'ordre nouveau.\"\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:32:01\r\n     Musique lente et grave\r\n\r\n10:13:32:06  10:13:35:10\r\n      L'\u00e9nergique Peyrouton\r\n       prend aussi en main\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:38:00\r\nla politique antis\u00e9mite de Vichy.\r\n\r\n10:13:38:05  10:13:43:00\r\n   Un statut des Juifs est \u00e9dict\u00e9\r\nle 3 octobre 1940 sous son autorit\u00e9.\r\n\r\n10:13:43:05  10:13:46:23\r\n    Les Juifs sont d\u00e9sormais \r\n   d\u00e9finis sur le plan racial:\r\n\r\n10:13:47:04  10:13:50:17\r\n      ils ne peuvent plus\r\n exercer certaines professions.\r\n\r\n10:13:50:22  10:13:56:03\r\nIls sont exclus de l'enseignement,\r\n   de l'arm\u00e9e ou de la police.\r\n\r\n10:13:56:08  10:14:01:12\r\nAu total, en France, plus de 3'000 \r\nfonctionnaires sont mis \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:14:01:17  10:14:05:15\r\n       Devant la justice,\r\n Peyrouton, l'antis\u00e9mite d'Etat,\r\n\r\n10:14:05:20  10:14:08:21\r\n       affirme avoir pris\r\n     une mesure de bon sens.\r\n\r\n10:14:09:02  10:14:10:16\r\n{\\an3}                   -Avant la guerre,\r\n\r\n10:14:10:21  10:14:14:14\r\n                     on s'inqui\u00e9tait\r\n              face \u00e0 l'envahissement\r\n\r\n10:14:14:19  10:14:16:12\r\n{\\an3}              de certaines activit\u00e9s\r\n\r\n10:14:16:17  10:14:20:04\r\n                    par des Juifs\r\n souvent naturalis\u00e9s de fra\u00eeche date.\r\n\r\n10:14:20:09  10:14:24:10\r\n               C'\u00e9tait un danger\r\n     pour l'\u00e9quilibre moral du pays.\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:26:15\r\n{\\an3}         Des repr\u00e9sentants de l'Etat\r\n\r\n10:14:26:20  10:14:30:21\r\n   m'ont exprim\u00e9 leur reconnaissance\r\n              des mesures prises.\r\n\r\n10:14:31:02  10:14:33:14\r\n  -Une autre loi d'octobre 1940\r\n\r\n10:14:33:19  10:14:39:14\r\n  permet aux pr\u00e9fets d'interner\r\nles Juifs \u00e9trangers en zone libre.\r\n\r\n10:14:39:19  10:14:43:13\r\n   Les commissaires de police \r\n   d\u00e9signent les ind\u00e9sirables,\r\n\r\n10:14:43:18  10:14:45:23\r\n et les envoient dans ces camps\r\n\r\n10:14:46:04  10:14:49:00\r\n             g\u00e9r\u00e9s\r\npar le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:55:13\r\nPr\u00e8s de 5'500 gardiens et policiers\r\n  sont recrut\u00e9s pour l'occasion.\r\n\r\n10:14:58:18  10:15:01:06\r\n      Bient\u00f4t, 40'000 Juifs\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:05:07\r\n         sont intern\u00e9s\r\n   dans ces camps de la honte\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:11\r\n\u00e0 Gurs, Rivesaltes ou Le Vernet.\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:14:07\r\n      En mars 1941, Vichy\r\nveut prouver que leur traitement\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:16:11\r\n       n'est pas inhumain.\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:18:18\r\n   Certains camps sont ouverts\r\n\r\n10:15:18:23  10:15:21:19\r\n        \u00e0 des reporters\r\n     anglais et am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:01\r\n     -Mais ces journalistes\r\n    n'ont vu qu'une vitrine.\r\n\r\n10:16:09:06  10:16:13:18\r\n   En r\u00e9alit\u00e9, les conditions\r\n d'internement sont dramatiques.\r\n\r\n10:16:15:00  10:16:18:10\r\n         Par centaines,\r\n on meurt de faim et de maladie\r\n\r\n10:16:18:14  10:16:21:07\r\n  dans les camps de zone libre.\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:30:01\r\nAinsi, dans le seul camp de Gurs,\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:34:05\r\n      plus de 700 intern\u00e9s\r\n d\u00e9c\u00e8dent lors de l'hiver 1941.\r\n\r\n10:16:38:14  10:16:43:20\r\nCes camps ne sont surveill\u00e9s que par\r\n les forces de l'ordre fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:16:46:13  10:16:51:15\r\nA la Lib\u00e9ration, Peyrouton n'h\u00e9site\r\n   pas \u00e0 reporter sur la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:16:51:20  10:16:55:09\r\n       la responsabilit\u00e9\r\n   de sa politique antijuive.\r\n\r\n10:16:55:13  10:16:57:11\r\n     -A l'\u00e9poque, il y avait\r\n\r\n10:16:57:16  10:17:00:20\r\n             d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale,\r\n            dans l'opinion publique,\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:04:15\r\n        un net sentiment de d\u00e9fiance\r\n            \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:17:04:20  10:17:07:01\r\n      Comme ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:17:07:06  10:17:10:16\r\n           j'avais surtout le souci \r\n           de la s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:17:10:21  10:17:14:10\r\n                      L'internement\r\n         des \u00e9trangers de race juive\r\n\r\n10:17:14:14  10:17:17:19\r\n             \u00e9tait une simple mesure\r\n                     d'ordre public.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:22:07\r\n-En zone libre, la police est ainsi\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:25:18\r\n          au service de\r\nla politique d'exclusion de Vichy.\r\n\r\n10:17:25:23  10:17:30:06\r\n    En zone occup\u00e9e, son r\u00f4le\r\n   est encore plus redoutable:\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:33:18\r\nappliquer la politique antijuive\r\n         des Allemands.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:35:17\r\n      Les mesures pleuvent.\r\n\r\n10:17:35:22  10:17:38:23\r\n         Le recensement\r\n     des Juifs est ordonn\u00e9.\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:41:22\r\nA Paris, les Juifs sont convoqu\u00e9s\r\n\r\n10:17:42:03  10:17:44:11\r\n     dans les commissariats.\r\n\r\n10:17:44:15  10:17:47:21\r\n     Leurs pi\u00e8ces d'identit\u00e9\r\n        sont tamponn\u00e9es.\r\n\r\n10:17:54:10  10:17:57:14\r\n       150'000 personnes\r\n  sont recens\u00e9es comme juives.\r\n\r\n10:18:00:22  10:18:04:05\r\nUn monumental fichier est constitu\u00e9.\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:08:12\r\n       Il servira bient\u00f4t\r\n  de base aux premi\u00e8res rafles.\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:15:11\r\n   Musique emphatique et grave\r\n\r\n10:18:15:15  10:18:20:13\r\n Premi\u00e8re \u00e9tape de la spoliation:\r\nles commer\u00e7ants juifs sont oblig\u00e9s\r\n\r\n10:18:20:18  10:18:24:03\r\n  d'apposer l'affiche allemande\r\n       \"Entreprise Juive\"\r\n\r\n10:18:24:08  10:18:26:21\r\nsur la devanture de leur boutique.\r\n\r\n10:18:27:02  10:18:28:23\r\n     Les gardiens de la paix\r\n\r\n10:18:29:04  10:18:32:19\r\n     surveillent la stricte\r\n  application de cette mesure.\r\n\r\n10:18:33:00  10:18:37:04\r\nPlus tard, les Allemands ordonneront\r\n     le port de l'\u00e9toile jaune.\r\n\r\n10:18:37:09  10:18:41:12\r\nA nouveau mobilis\u00e9s, les policiers\r\n   n'arr\u00eateront plus seulement\r\n\r\n10:18:41:17  10:18:43:10\r\n    les voleurs \u00e0 l'\u00e9talage,\r\n\r\n10:18:43:14  10:18:47:01\r\n     mais aussi une nouvelle\r\n    cat\u00e9gorie de d\u00e9linquants:\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:49:17\r\n     les Juifs non \u00e9toil\u00e9s.\r\n\r\n10:18:51:00  10:18:55:05\r\n     L'arrestation conduira\r\nle plus souvent \u00e0 la d\u00e9portation.\r\n\r\n10:19:02:17  10:19:05:10\r\n          Si les Juifs\r\n    sont la cible principale\r\n\r\n10:19:05:14  10:19:07:18\r\n des Allemands en zone occup\u00e9e,\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:11:19\r\nles communistes ne craignent pas\r\n   les nazis car l'Allemagne\r\n\r\n10:19:12:00  10:19:15:18\r\n            et la Russie\r\nont sign\u00e9 un pacte de non agression.\r\n\r\n10:19:15:23  10:19:18:11\r\n  Mais Vichy s'abattra sur eux.\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:21:21\r\n        D\u00e8s octobre 1940,\r\n   sans demande de l'occupant,\r\n\r\n10:19:22:02  10:19:28:04\r\n la police fran\u00e7aise arr\u00eate \u00e0 Paris\r\ndes centaines de militants du parti.\r\n\r\n10:19:34:11  10:19:39:05\r\n   Pour d\u00e9barrasser la m\u00e9tropole\r\nde ses agitateurs, Peyrouton ordonne\r\n\r\n10:19:39:10  10:19:41:23\r\nleur d\u00e9portation vers l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n10:19:42:04  10:19:46:05\r\n    Pr\u00e8s de 2'000 intern\u00e9s, \r\n   principalement communistes\r\n\r\n10:19:46:10  10:19:49:07\r\n           et anciens\r\n  des Brigades internationales,\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:52:09\r\n         sont convoy\u00e9s\r\n   par des gendarmes fran\u00e7ais\r\n\r\n10:19:52:13  10:19:54:19\r\n    vers des camps insalubres\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:57:11\r\n   \u00e0 Djelfa ou Maison Carr\u00e9e.\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:01:01\r\n  Plusieurs centaines d'hommes\r\n           d\u00e9c\u00e9deront\r\n\r\n10:20:01:06  10:20:04:06\r\n     de mauvais traitements\r\n      et de malnutrition.\r\n\r\n10:20:12:13  10:20:16:03\r\n      Depuis juillet 1940,\r\n    le gouvernement de Vichy\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:20:13\r\n   a men\u00e9 sa propre politique \r\n   ind\u00e9pendante des Allemands.\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:24:02\r\nMais en octobre, tout va changer.\r\n\r\n10:20:24:07  10:20:28:11\r\n      *-C'est dans l'honneur,\r\net pour maintenir l'unit\u00e9 fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:20:28:16  10:20:30:15\r\n    une unit\u00e9 de dix si\u00e8cles,\r\n\r\n10:20:30:20  10:20:33:10\r\n  dans le cadre d'une activit\u00e9\r\n\r\n10:20:33:14  10:20:37:03\r\n          constructive\r\n    du nouvel ordre europ\u00e9en,\r\n\r\n10:20:37:08  10:20:42:01\r\n     que j'entre aujourd'hui\r\ndans la voie de la collaboration.\r\n\r\n10:20:42:06  10:20:44:19\r\n   -La rencontre P\u00e9tain-Hitler\r\n\r\n10:20:45:00  10:20:46:23\r\n  le 24 octobre 1940 \u00e0 Montoire\r\n\r\n10:20:47:04  10:20:50:09\r\n     semble jeter un froid \r\n    dans l'opinion publique.\r\n\r\n10:20:50:13  10:20:53:03\r\n   -Le lendemain de Montoire,\r\n\r\n10:20:53:08  10:20:55:22\r\n{\\an3}  il y eut un Conseil des ministres.\r\n\r\n10:20:56:03  10:20:58:19\r\n{\\an3}   Quand je me retirais, le mar\u00e9chal\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:00:22\r\n{\\an3}           me prit \u00e0 part et me dit:\r\n\r\n10:21:01:03  10:21:06:01\r\n               \"Il est indispensable\r\n de savoir comment le pays r\u00e9agira.\"\r\n\r\n10:21:06:06  10:21:10:19\r\n        -Pour comprendre\r\ncomment r\u00e9agissent les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:21:11:00  10:21:13:02\r\n  Peyrouton met \u00e0 contribution\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:15:22\r\n ses centaines d'agents charg\u00e9s\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:20:05\r\n  de l'interception du courrier\r\n  et des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:25:14\r\nChaque mois, des milliers de lettres\r\net de conversations sont espionn\u00e9es.\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:31:00\r\n       Cette surveillance \r\n      r\u00e9v\u00e8le une population\r\n\r\n10:21:31:05  10:21:35:05\r\n choqu\u00e9e par la poign\u00e9e de main\r\n         P\u00e9tain-Hitler.\r\n\r\n10:21:38:17  10:21:41:23\r\n          Pierre Laval,\r\n  le vice-pr\u00e9sident du Conseil,\r\n\r\n10:21:42:04  10:21:44:11\r\n est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9.\r\n\r\n10:21:44:16  10:21:48:13\r\n    Et pour cause: c'est lui\r\nqui a encourag\u00e9 cette rencontre.\r\n\r\n10:21:48:18  10:21:51:02\r\nSon impopularit\u00e9 est susceptible\r\n\r\n10:21:51:07  10:21:53:10\r\n  de rejaillir sur le mar\u00e9chal.\r\n\r\n10:21:54:14  10:21:57:23\r\n        P\u00e9tain lui-m\u00eame\r\n  ne peut plus souffrir Laval.\r\n\r\n10:21:58:04  10:22:02:08\r\n      \"Est-ce lui ou moi que\r\nla France a appel\u00e9 ?\", confie-t-il.\r\n\r\n10:22:06:19  10:22:08:23\r\n  Le vendredi 13 d\u00e9cembre 1940,\r\n\r\n10:22:09:04  10:22:12:09\r\n       apr\u00e8s un simulacre\r\n    de Conseil des ministres,\r\n\r\n10:22:12:13  10:22:15:19\r\n        Marcel Peyrouton\r\n      ordonne l'arrestation\r\n\r\n10:22:16:00  10:22:20:20\r\n d'un Pierre Laval d\u00e9contenanc\u00e9\r\n par ce coup d'Etat improvis\u00e9.\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:24:17\r\n      -Je n'\u00e9tais pas fier\r\ncomme vice-pr\u00e9sident du Conseil,\r\n\r\n10:22:24:22  10:22:27:04\r\n{\\an3}            de me voir ainsi arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:22:27:09  10:22:30:03\r\n{\\an3}        J'ai \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 Ch\u00e2teldon\r\n\r\n10:22:30:08  10:22:33:02\r\n{\\an3} par des policiers fort convenables.\r\n\r\n10:22:33:07  10:22:35:16\r\n{\\an3}      Devant la porte de ma chambre,\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:38:22\r\n             il y avait quand m\u00eame\r\n               trois policiers.\r\n\r\n10:22:39:03  10:22:42:23\r\n      -P\u00e9tain et Peyrouton \r\n     \u00e9taient loin d'imaginer\r\n\r\n10:22:43:04  10:22:46:04\r\n{\\an3}l'ampleur de la r\u00e9action allemande.\r\n\r\n10:22:46:09  10:22:50:13\r\n       Hitler interpr\u00e8te\r\nle renvoi de Laval, son prot\u00e9g\u00e9,\r\n\r\n10:22:50:18  10:22:53:01\r\n  comme une injure personnelle.\r\n\r\n10:22:53:06  10:22:56:11\r\nL'op\u00e9ration vire \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:00:16\r\nInsulte \u00e0 la souverainet\u00e9 de Vichy,\r\n      l'ambassadeur allemand\r\n\r\n10:23:00:21  10:23:04:04\r\n       Otto Abetz franchit\r\n     la ligne de d\u00e9marcation\r\n\r\n10:23:04:09  10:23:08:01\r\net obtient la lib\u00e9ration imm\u00e9diate\r\n         de Pierre Laval.\r\n\r\n10:23:08:06  10:23:10:07\r\n   Consid\u00e9r\u00e9 par les Allemands\r\n\r\n10:23:10:11  10:23:14:04\r\n comme le principal responsable\r\n      du renvoi de Laval,\r\n\r\n10:23:14:09  10:23:18:13\r\n        Marcel Peyrouton,\r\nd\u00e9sormais, doit donner des gages.\r\n\r\n10:23:18:18  10:23:21:06\r\n  La police sera son instrument\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:25:15\r\npour revenir dans les bonnes gr\u00e2ces\r\n          des Allemands.\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:48:11\r\n        -Fritz Thyssen,\r\n  c\u00e9l\u00e8bre industriel allemand,\r\n\r\n10:23:48:16  10:23:52:01\r\n       financier d'Hitler\r\n       tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce,\r\n\r\n10:23:52:06  10:23:56:09\r\n     s'est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n  puis \u00e0 Cannes, en zone libre.\r\n\r\n10:23:56:13  10:24:00:05\r\n   Depuis plusieurs semaines,\r\n     la Gestapo le r\u00e9clame.\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:04:08\r\n      Le 19 d\u00e9cembre 1940,\r\nsix jours apr\u00e8s l'affaire Laval,\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\n   Peyrouton donne son accord\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:09:19\r\n         \u00e0 la livraison\r\n  de Thyssen et de son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:24:10:00  10:24:13:04\r\n   Un traquenard est organis\u00e9:\r\n         deux policiers\r\n\r\n10:24:13:09  10:24:17:03\r\n      se rendent \u00e0 Cannes\r\net pr\u00e9textent une r\u00e9gularisation\r\n\r\n10:24:17:08  10:24:19:23\r\n  pour qu'ils les accompagnent\r\n            \u00e0 Vichy.\r\n\r\n10:24:21:15  10:24:23:22\r\nApr\u00e8s un long trajet en voiture,\r\n\r\n10:24:24:03  10:24:28:14\r\nle couple est livr\u00e9 \u00e0 la Gestapo\r\n  sur la ligne de d\u00e9marcation.\r\n\r\n10:24:28:19  10:24:32:02\r\n      La police fran\u00e7aise\r\n  a men\u00e9 un kidnapping d'Etat.\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:35:14\r\nPeyrouton n'\u00e9mettra aucun regret.\r\n\r\n10:24:35:19  10:24:38:11\r\n   -Depuis le renvoi de Laval,\r\n\r\n10:24:38:15  10:24:41:18\r\n                     les Allemands\r\n   nous rendaient la vie impossible:\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:44:18\r\n                       exigences,\r\n      menaces dans tous les domaines.\r\n\r\n10:24:44:23  10:24:48:23\r\n                    Nous raidir\r\n     dans des attitudes d'opposition\r\n\r\n10:24:49:04  10:24:54:09\r\n            risquait de faire courir\r\n     aux Fran\u00e7ais de graves dangers.\r\n\r\n10:24:54:13  10:24:58:13\r\n                   J'ai travaill\u00e9\r\n   dans le seul int\u00e9r\u00eat de la France.\r\n\r\n10:24:58:18  10:25:03:19\r\n   -Quelques jours plus tard,\r\nle ministre va encore plus loin.\r\n\r\n10:25:04:00  10:25:06:10\r\nIl accepte de livrer \u00e0 la Gestapo\r\n\r\n10:25:06:14  10:25:10:06\r\nles deux plus c\u00e9l\u00e8bres antinazis\r\n      r\u00e9fugi\u00e9s en France:\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:13:07\r\n       Rudolf Breitscheid \r\n      et Rudolf Hilferding,\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:17:09\r\n        anciens ministres\r\n   de la R\u00e9publique de Weimar.\r\n\r\n10:25:18:13  10:25:22:17\r\n    Alors qu'ils ont obtenu\r\n  un visa pour les Etats-Unis,\r\n\r\n10:25:22:22  10:25:25:15\r\n  Peyrouton ordonne \u00e0 la police\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:30:00\r\n       de le leur retirer\r\n et de les livrer \u00e0 la Gestapo.\r\n\r\n10:25:30:05  10:25:32:07\r\n      Hilferding se suicide\r\n\r\n10:25:32:11  10:25:36:15\r\n        d\u00e8s son arriv\u00e9e\r\n\u00e0 la prison de la Sant\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:42:00\r\n       D\u00e9port\u00e9, Breitscheid\r\nmourra dans le camp de Buchenwald.\r\n\r\n10:25:44:13  10:25:47:07\r\n    Seuls Thyssen et sa femme\r\n          reviendront.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:51:19\r\n   Ces livraisons de r\u00e9fugi\u00e9s\r\npolitiques par la police de Vichy\r\n\r\n10:25:52:00  10:25:55:12\r\nne sont qu'une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:25:55:17  10:25:57:10\r\n      Le pire est \u00e0 venir.\r\n\r\n10:25:57:14  10:25:59:05\r\n             Archive\r\n           -Petit-fils\r\n\r\n10:25:59:10  10:26:02:11\r\n et arri\u00e8re-petit-fils de marin,\r\n         l'amiral Darlan\r\n\r\n10:26:02:16  10:26:05:10\r\nvient d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par le mar\u00e9chal\r\n\r\n10:26:05:14  10:26:08:09\r\n    vice-pr\u00e9sident du Conseil\r\n          et successeur\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:11:01\r\n   \u00e9ventuel du chef de l'Etat.\r\n\r\n10:26:15:08  10:26:19:05\r\n        Sous son impulsion\r\net sous les directives du mar\u00e9chal,\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:21:21\r\nla France r\u00e9alisera son rel\u00e8vement.\r\n\r\n10:26:24:18  10:26:27:14\r\nLorsque l'amiral Darlan constitue\r\n\r\n10:26:27:19  10:26:31:13\r\n      le nouveau gouvernement\r\nde l'Etat fran\u00e7ais en f\u00e9vrier 1941,\r\n\r\n10:26:31:18  10:26:36:04\r\njamais l'Allemagne n'est apparue \r\naussi proche de gagner la guerre.\r\n\r\n10:26:36:09  10:26:41:05\r\n     L'amiral a presque l'air\r\nde voler au secours de la victoire\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:44:00\r\nquand il se rend \u00e0 Berchtesgaden\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:47:06\r\n pour faire all\u00e9geance \u00e0 Hitler.\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:54:08\r\n Darlan compose un gouvernement \r\n de collaboration; tout ministre\r\n\r\n10:26:54:12  10:26:57:05\r\n  qui d\u00e9plairait aux Allemands\r\n          est \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n10:26:57:10  10:26:59:08\r\n Initiateur du renvoi de Laval,\r\n\r\n10:26:59:12  10:27:01:12\r\n Marcel Peyrouton est hors-jeu.\r\n\r\n10:27:01:17  10:27:05:23\r\n Pour le remplacer au minist\u00e8re\r\n  de l'Int\u00e9rieur, Darlan nomme\r\n\r\n10:27:06:04  10:27:08:11\r\nPierre Pucheu, g\u00e9nie de l'industrie,\r\n\r\n10:27:08:15  10:27:12:06\r\n  th\u00e9oricien d'extr\u00eame droite \r\n  et anticommuniste fanatique.\r\n\r\n10:27:17:22  10:27:20:21\r\n        Sous l'impulsion\r\n     de Darlan et de Pucheu,\r\n\r\n10:27:21:02  10:27:24:00\r\n       la police va subir \r\n      de profondes r\u00e9formes\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:27:13\r\n      destin\u00e9es \u00e0 inscrire\r\n  l'appareil r\u00e9pressif fran\u00e7ais\r\n\r\n10:27:27:18  10:27:32:05\r\n  dans une Europe durablement \r\n domin\u00e9e par l'Allemagne nazie.\r\n\r\n10:27:36:11  10:27:40:04\r\n        La mesure phare est\r\nla cr\u00e9ation de la police nationale.\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:43:11\r\n            Jusque-l\u00e0,\r\n90 % des policiers fran\u00e7ais \u00e9taient\r\n\r\n10:27:43:15  10:27:45:13\r\n     des agents municipaux.\r\n\r\n10:27:47:14  10:27:50:04\r\n     La loi du 23 avril 1941\r\n         les transforme\r\n\r\n10:27:50:09  10:27:53:20\r\n       en fonctionnaires\r\n  du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:27:54:01  10:27:57:01\r\n           Les villes\r\n   de plus de 10'000 habitants\r\n\r\n10:27:57:06  10:28:00:20\r\n           sont dot\u00e9es\r\nd'un service de police nationale.\r\n\r\n10:28:01:01  10:28:03:05\r\n  -La police \u00e9tait municipale.\r\n\r\n10:28:03:10  10:28:06:11\r\nSon recrutement avait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9\r\n\r\n10:28:06:16  10:28:08:23\r\n{\\an3}        par les voix des communistes\r\n\r\n10:28:09:04  10:28:10:20\r\n{\\an3}              dans nombre de villes.\r\n\r\n10:28:11:01  10:28:17:12\r\n{\\an3}Pour mettre fin \u00e0 cet \u00e9tat de choses,\r\n     nous avons \u00e9tatis\u00e9 cette police.\r\n\r\n10:28:17:17  10:28:21:11\r\n          Et nous nous sommes livr\u00e9s\r\n                  \u00e0 une r\u00e9vision,\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:25:18\r\n                   \u00e0 un triage,\r\n  afin d'\u00e9carter des agents douteux.\r\n\r\n10:28:25:23  10:28:33:23\r\n{\\an3} En \u00e9tatisant la police, j'ai assur\u00e9\r\n       son \u00e9puration, sa discipline.\r\n\r\n10:28:34:04  10:28:37:15\r\n{\\an3}              Recevant son impulsion\r\n                    du gouvernement,\r\n\r\n10:28:37:20  10:28:41:13\r\n{\\an3}        elle ne contrecarrerait plus\r\n                 la volont\u00e9 du pays.\r\n\r\n10:28:41:18  10:28:44:15\r\n      -Au sein du minist\u00e8re\r\n         de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:28:44:20  10:28:49:07\r\n est cr\u00e9\u00e9e la direction g\u00e9n\u00e9rale\r\n     de la Police nationale,\r\n\r\n10:28:49:11  10:28:53:03\r\n       elle-m\u00eame divis\u00e9e\r\n  en trois grandes directions.\r\n\r\n10:28:59:18  10:29:03:22\r\n   Cette organisation perdure,\r\n        75 ans plus tard.\r\n\r\n10:29:04:03  10:29:09:01\r\n   Autre mesure: la cr\u00e9ation des\r\nGroupes mobiles de r\u00e9serve, les GMR:\r\n\r\n10:29:09:06  10:29:13:06\r\n      corps d'\u00e9lite d\u00e9di\u00e9 au\r\nmaintien de l'ordre en zone libre.\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:17:04\r\nLes GMR sont les anc\u00eatres des CRS.\r\n\r\n10:29:17:09  10:29:19:03\r\n             Archive\r\n          -Cette police\r\n\r\n10:29:19:08  10:29:24:14\r\nrecrut\u00e9e pour ses valeurs morales,\r\n   intellectuelles et physiques\r\n\r\n10:29:24:19  10:29:27:11\r\nest pr\u00eate \u00e0 tous les sacrifices.\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:31:07\r\n           Elle aidera\r\n  \u00e0 la sauvegarde de la nation.\r\n\r\n10:29:31:11  10:29:35:22\r\n  -Pour former les commissaires\r\n  et les inspecteurs de police\r\n\r\n10:29:36:03  10:29:37:20\r\n     de la France nouvelle,\r\n\r\n10:29:38:01  10:29:41:13\r\n       une \u00e9cole nationale\r\n   est institu\u00e9e pr\u00e8s de Lyon.\r\n\r\n10:29:43:18  10:29:47:10\r\n     L'un de ses professeurs\r\n    est le commissaire Baudry\r\n\r\n10:29:47:14  10:29:51:08\r\n      qui dispense un cours\r\n  sur la l\u00e9gislation antijuive.\r\n\r\n10:29:51:12  10:29:54:17\r\n         Il publie m\u00eame\r\n un manuel de droit antis\u00e9mite,\r\n\r\n10:29:54:22  10:29:59:16\r\n   o\u00f9 il se f\u00e9licite du r\u00e8glement\r\nprochain du probl\u00e8me juif en Europe.\r\n\r\n10:29:59:21  10:30:03:03\r\n      L'\u00e9lite de la police \r\n     est conditionn\u00e9e \u00e0 ha\u00efr\r\n\r\n10:30:03:08  10:30:06:05\r\nceux qu'elle devra bient\u00f4t rafler.\r\n\r\n10:30:08:21  10:30:12:05\r\nLe jeune inspecteur Roger Belb\u00e9och\r\n          est constern\u00e9.\r\n\r\n10:30:12:10  10:30:16:18\r\n   \"Nous \u00e9tudions les discours\r\nde P\u00e9tain: du bourrage de cr\u00e2ne !\"\r\n\r\n10:30:16:23  10:30:19:11\r\n    \"On nous apprend \u00e0 lutter\r\n\r\n10:30:19:16  10:30:23:11\r\n       contre les voyous,\r\n  les Juifs, les communistes.\"\r\n\r\n10:30:23:15  10:30:25:23\r\n\"Tout est complot et compagnie.\"\r\n\r\n10:30:32:21  10:30:35:03\r\n Aux c\u00f4t\u00e9s de l'Ecole nationale,\r\n\r\n10:30:35:08  10:30:38:19\r\n des \u00e9coles r\u00e9gionales de police\r\n         voient le jour.\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:42:20\r\n            Archive\r\n  -A l'\u00e9cole de police d'Etat,\r\n\r\n10:30:43:01  10:30:46:08\r\n            bapt\u00eame\r\nde la promotion Mar\u00e9chal P\u00e9tain.\r\n\r\n10:30:47:22  10:30:52:16\r\nCette \u00e9cole des gardiens de la paix\r\neffectue un stage de cinq semaines.\r\n\r\n10:30:52:21  10:30:56:16\r\n           Chaque journ\u00e9e\r\ncommence par un entra\u00eenement sportif\r\n\r\n10:30:56:21  10:30:58:07\r\n          en plein air.\r\n\r\n10:31:01:18  10:31:07:13\r\nCinq semaines d'une vie en commun,\r\n d'une vie active et disciplin\u00e9e,\r\n\r\n10:31:07:18  10:31:12:16\r\n donnent \u00e0 ces hommes qui auront \r\ndemain la charge toujours d\u00e9licate\r\n\r\n10:31:12:21  10:31:15:18\r\n           de veiller\r\n sur l'ordre int\u00e9rieur du pays,\r\n\r\n10:31:15:23  10:31:19:23\r\n   le sens du devoir, le sens\r\ndu d\u00e9vouement, le sens national.\r\n\r\n10:31:23:07  10:31:25:16\r\n-De nouveaux uniformes sont con\u00e7us\r\n\r\n10:31:25:21  10:31:28:12\r\n         pour les grad\u00e9s\r\n     de la police nationale.\r\n\r\n10:31:28:17  10:31:31:11\r\n           Des tenues\r\n   inspir\u00e9es de la police SS.\r\n\r\n10:31:33:11  10:31:37:10\r\n        La police de Vichy\r\nobtient des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:31:37:14  10:31:40:17\r\n    Fini les salles obscures\r\n          des mairies.\r\n\r\n10:31:40:22  10:31:44:15\r\n       Place \u00e0 des locaux\r\n    modernes et fonctionnels.\r\n\r\n10:31:44:20  10:31:46:12\r\n     Parfois, des immeubles\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:49:02\r\n    appartenant \u00e0 des Juifs.\r\n\r\n10:31:49:07  10:31:51:14\r\n        Policier en 1941:\r\n       un m\u00e9tier d'avenir.\r\n\r\n10:31:51:19  10:31:57:11\r\n    Choy\u00e9s par Vichy, habill\u00e9s\r\ncomme des princes, mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n10:31:57:15  10:32:01:10\r\n     les policiers marchent,\r\n   dans leur immense majorit\u00e9,\r\n\r\n10:32:01:14  10:32:04:06\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de la R\u00e9volution nationale.\r\n\r\n10:32:14:02  10:32:18:08\r\n   En juin 1941, la Wehrmacht \r\n   envahit l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:32:25:00  10:32:28:06\r\n   Le pacte germano-sovi\u00e9tique\r\n         vole en \u00e9clats.\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:33:14\r\nCons\u00e9quence: en France et en Europe,\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:37:16\r\n   les militants communistes \r\n  entrent dans la lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n10:32:43:08  10:32:46:20\r\n  Les attentats anti-Allemands\r\n        se multiplient.\r\n\r\n10:32:47:01  10:32:48:23\r\n       Vichy et l'occupant\r\n\r\n10:32:49:04  10:32:52:10\r\n     ont le m\u00eame objectif: \r\n    \u00e9radiquer le communisme.\r\n\r\n10:32:52:14  10:32:55:07\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n         Pierre Pucheu\r\n\r\n10:32:55:11  10:32:58:09\r\n        lance sa police\r\n  sur le sentier de la guerre.\r\n\r\n10:32:58:13  10:33:02:23\r\nEn six mois, ses services proc\u00e8dent\r\n   \u00e0 plus de 5'000 arrestations\r\n\r\n10:33:03:04  10:33:05:17\r\net pr\u00e8s de 13'000 perquisitions.\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:09:02\r\n Malgr\u00e9 ce d\u00e9ploiement policier\r\n         exceptionnel,\r\n\r\n10:33:09:07  10:33:13:20\r\n  les attentats se poursuivent,\r\net l'un d'eux va tout bouleverser.\r\n\r\n10:33:15:22  10:33:18:12\r\n  Le 20 octobre 1941 \u00e0 Nantes,\r\n           Karl Hotz,\r\n\r\n10:33:18:17  10:33:23:01\r\nle plus haut responsable r\u00e9gional\r\n de l'administration allemande,\r\n\r\n10:33:23:06  10:33:26:05\r\n           est abattu\r\n  par la r\u00e9sistance communiste.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:30:16\r\n     D\u00e8s lors, cet attentat\r\n   devient une affaire d'Etat.\r\n\r\n10:33:33:19  10:33:37:22\r\n    Le lendemain, \u00e0 Bordeaux,\r\n  un autre officier est abattu.\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:41:17\r\n          Hitler exige\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:44:15\r\n  des repr\u00e9sailles exemplaires.\r\n\r\n10:33:44:20  10:33:46:20\r\n    98 otages sont ex\u00e9cut\u00e9s,\r\n\r\n10:33:47:01  10:33:50:16\r\n  dont 27 militants communistes\r\n        \u00e0 Ch\u00e2teaubriant.\r\n\r\n10:33:50:21  10:33:54:10\r\n           Parmi eux,\r\n  le jeune Guy M\u00f4quet, 17 ans.\r\n\r\n10:33:58:00  10:34:01:12\r\n         Si les 98 otages\r\nont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s par les Allemands,\r\n\r\n10:34:01:17  10:34:05:14\r\nils \u00e9taient presque tous d\u00e9tenus\r\n    par la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:34:05:19  10:34:07:00\r\n              Pire.\r\n\r\n10:34:07:05  10:34:11:09\r\n    Ses chefs ont largement\r\n  orient\u00e9 la main du bourreau.\r\n\r\n10:34:12:01  10:34:14:14\r\nA Bordeaux, le commissaire Poinsot,\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:17:09\r\n           chef local\r\n  des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:20:22\r\n     fournit aux Allemands\r\n  les informations n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:23:04\r\n    pour d\u00e9signer les otages.\r\n\r\n10:34:24:05  10:34:26:15\r\nDans l'affaire de Ch\u00e2teaubriant,\r\n\r\n10:34:26:20  10:34:31:21\r\n     le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nP.Pucheu se place en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:34:32:02  10:34:36:01\r\n  Les Allemands avaient pr\u00e9vu \r\n  de fusiller des communistes,\r\n\r\n10:34:36:06  10:34:38:10\r\n mais aussi des notables locaux.\r\n\r\n10:34:38:14  10:34:42:12\r\n     Pucheu intervient aupr\u00e8s\r\ndu commandant militaire en France,\r\n\r\n10:34:42:17  10:34:45:06\r\n   le g\u00e9n\u00e9ral von Stuelpnagel.\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:49:05\r\n     -Je veux dire la v\u00e9rit\u00e9\r\n sur l'affaire de Ch\u00e2teaubriant.\r\n\r\n10:34:50:05  10:34:52:06\r\n                Trois heures durant,\r\n\r\n10:34:52:11  10:34:57:04\r\n              j'ai pri\u00e9, j'ai menac\u00e9\r\n        le g\u00e9n\u00e9ral von Stuelpnagel !\r\n\r\n10:34:57:09  10:35:02:07\r\nC'est parce que je me suis interpos\u00e9\r\n    que des otages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n10:35:02:11  10:35:05:08\r\n           Voil\u00e0 ce que je peux dire\r\n                     la t\u00eate haute !\r\n\r\n10:35:06:23  10:35:09:15\r\n                    Et nul ne pourra\r\n              savoir combien de fois\r\n\r\n10:35:09:20  10:35:14:21\r\n     j'ai personnellement argument\u00e9,\r\n  suppli\u00e9, menac\u00e9 pendant des heures\r\n\r\n10:35:15:02  10:35:17:08\r\n    pour sauver des vies fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:35:17:12  10:35:20:19\r\n          -En v\u00e9rit\u00e9,\r\n   Pucheu n'a sauv\u00e9 personne.\r\n\r\n10:35:21:00  10:35:24:18\r\n   Il dirige les repr\u00e9sailles\r\n    sur les sols communistes\r\n\r\n10:35:24:23  10:35:29:07\r\net transmet aux Allemands les noms\r\n de militants mis \u00e0 l'isolement,\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:31:05\r\n    quelque temps auparavant.\r\n\r\n10:35:31:10  10:35:35:03\r\n   Comme l'indique une lettre\r\n  de son directeur de cabinet,\r\n\r\n10:35:35:08  10:35:37:00\r\n     adress\u00e9e \u00e0 l'occupant.\r\n\r\n10:35:46:19  10:35:51:00\r\n     Les Allemands suivent en\r\ngrande partie ces recommandations.\r\n\r\n10:35:51:05  10:35:56:02\r\n15 des 21 personnes de cette liste\r\nsont ex\u00e9cut\u00e9es le 22 octobre 1941.\r\n\r\n10:35:57:21  10:36:00:14\r\nEn d\u00e9signant lui-m\u00eame des otages,\r\n\r\n10:36:00:19  10:36:04:00\r\n      Pucheu a mis le doigt\r\n      dans un pi\u00e8ge fatal.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:09:11\r\n  De retour \u00e0 Vichy, il suscite\r\nla stup\u00e9faction de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:36:09:15  10:36:11:20\r\n Lucien Romier, ministre d'Etat\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:15:11\r\n        et \u00e9minence grise\r\n du mar\u00e9chal P\u00e9tain, lui ass\u00e8ne:\r\n\r\n10:36:15:15  10:36:18:13\r\n     \"Comment avez-vous pu \r\n     d\u00e9signer les otages ?\"\r\n\r\n10:36:18:18  10:36:21:21\r\n \"Vous n'en aviez pas le droit,\r\n        mon pauvre ami.\"\r\n\r\n10:36:22:02  10:36:26:14\r\n\"Il fallait laisser aux Allemands\r\n la responsabilit\u00e9 du massacre.\"\r\n\r\n10:36:26:19  10:36:29:17\r\n       \"Vous la partagez,\r\n     maintenant, avec eux.\"\r\n\r\n10:36:29:22  10:36:33:06\r\n    \"Comment n'avez-vous pas\r\n       senti tout cela ?\"\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:37:23\r\n      L'exemple de Pucheu\r\n inspire des policiers de base.\r\n\r\n10:36:40:08  10:36:43:04\r\n            A Paris,\r\n   suite \u00e0 un nouvel attentat,\r\n\r\n10:36:43:09  10:36:47:07\r\n  le brigadier-chef Sadovsky, \r\n  des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n10:36:47:11  10:36:49:06\r\n     \u00e9tablit minutieusement\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:53:18\r\nune liste de 43 Juifs communistes\r\n  qui est remise aux Allemands.\r\n\r\n10:36:53:23  10:36:56:11\r\n        Ils sont fusill\u00e9s\r\n       le 15 d\u00e9cembre 1941\r\n\r\n10:36:56:16  10:36:59:06\r\navec 27 autres intern\u00e9s politiques.\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:04:00\r\n           Parmi lesquels\r\nl'ex-d\u00e9put\u00e9 communiste Gabriel P\u00e9ri.\r\n\r\n10:37:10:00  10:37:12:13\r\n      La machine r\u00e9pressive\r\n\r\n10:37:12:18  10:37:15:10\r\n   fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime,\r\n\r\n10:37:15:14  10:37:18:23\r\nmais ce n'est pas assez pour Pucheu.\r\n\r\n10:37:19:04  10:37:23:17\r\n       Il juge n\u00e9cessaire\r\nde cr\u00e9er des polices parall\u00e8les.\r\n\r\n10:37:23:22  10:37:27:10\r\n    La police anticommuniste,\r\n      des questions juives,\r\n\r\n10:37:27:14  10:37:29:09\r\n          et le service\r\n\r\n10:37:29:13  10:37:33:23\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes\r\n pour traquer les francs-ma\u00e7ons.\r\n\r\n10:37:34:04  10:37:35:22\r\n         -On m'a appel\u00e9\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:37:15\r\n                \"ministre policier\".\r\n\r\n10:37:37:20  10:37:41:00\r\n                   Or, j'ai appliqu\u00e9\r\n            le programme de r\u00e9formes\r\n\r\n10:37:41:05  10:37:43:09\r\n       pr\u00e9par\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:47:13\r\n             Le maintien de l'ordre,\r\nindispensable \u00e0 la vie de la nation,\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:49:14\r\n                  devait \u00eatre assur\u00e9\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:55:00\r\n  par les mains fran\u00e7aises, des bras\r\n   fran\u00e7ais et des t\u00eates fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:37:56:00  10:38:00:00\r\n-Cette mobilisation tous azimuts\r\n       porte ses fruits.\r\n\r\n10:38:00:05  10:38:03:01\r\nEn d\u00e9cembre 1941 et au d\u00e9but 1942,\r\n\r\n10:38:03:06  10:38:07:01\r\n       la police parisienne\r\narr\u00eate les principaux responsables\r\n\r\n10:38:07:06  10:38:09:20\r\n          des attentats\r\n    de Nantes et de Bordeaux.\r\n\r\n10:38:10:01  10:38:11:21\r\n   Ces r\u00e9sistants communistes\r\n\r\n10:38:12:02  10:38:15:18\r\n    sont sauvagement tortur\u00e9s\r\n  dans les locaux de la police,\r\n\r\n10:38:15:23  10:38:17:22\r\n    puis remis aux Allemands.\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:23:08\r\n      L'occupant les juge,\r\n\r\n10:38:23:12  10:38:25:19\r\n  lors de simulacres de proc\u00e8s.\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:30:21\r\n   Ils seront fusill\u00e9s, comme\r\ntant d'autres de leurs camarades.\r\n\r\n10:38:34:07  10:38:35:18\r\n           Avec Pucheu\r\n\r\n10:38:35:23  10:38:37:15\r\n    ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:38:37:20  10:38:41:04\r\n    Vichy est d\u00e9finitivement\r\n    devenu un Etat policier.\r\n\r\n10:38:41:09  10:38:44:23\r\n      Et L\u00e9on-Paul Fargue\r\n    peut tourner en d\u00e9rision\r\n\r\n10:38:45:04  10:38:47:11\r\n  la devise de l'Etat fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:38:47:15  10:38:52:05\r\n    Sous la plume du po\u00e8te, \r\n   \"Travail, famille, patrie\"\r\n\r\n10:38:52:10  10:38:55:21\r\n             devient\r\n  \"Tracas, famine, patrouille\".\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:03:01\r\n             Archive\r\n  -La France, aux heures graves\r\n\r\n10:39:03:06  10:39:04:18\r\n      que nous traversons,\r\n\r\n10:39:04:23  10:39:07:02\r\n a re\u00e7u un nouveau gouvernement.\r\n\r\n10:39:07:07  10:39:09:03\r\n  Le pr\u00e9sident P.Laval a form\u00e9\r\n\r\n10:39:09:08  10:39:13:12\r\n        un nouveau minist\u00e8re\r\npour diriger la politique ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:39:13:17  10:39:15:19\r\n     et int\u00e9rieure du pays.\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:18:06\r\n P.Laval, en plus de sa fonction\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:21:21\r\n    de chef de gouvernement,\r\n    dirigera les minist\u00e8res\r\n\r\n10:39:22:02  10:39:23:15\r\n    des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:39:23:20  10:39:26:10\r\nde l'Int\u00e9rieur et de l'Information.\r\n\r\n10:39:26:14  10:39:28:22\r\n  -En avril 1942, les Allemands\r\n\r\n10:39:29:03  10:39:32:16\r\n      obtiennent le retour\r\n de leur champion aux affaires.\r\n\r\n10:39:32:21  10:39:38:11\r\nCumulant tous les pouvoirs, Laval\r\n affiche d'embl\u00e9e sa soumission.\r\n\r\n10:39:38:16  10:39:42:00\r\n              Archive\r\n*-Je souhaite la victoire allemande.\r\n\r\n10:39:42:05  10:39:47:04\r\n   *Sans elle, le bolchevisme,\r\n demain, s'installerait partout.\r\n\r\n10:39:47:09  10:39:50:13\r\n         -Le front russe\r\n mobilisant toutes les \u00e9nergies,\r\n\r\n10:39:50:18  10:39:52:11\r\n    les effectifs allemands,\r\n\r\n10:39:52:16  10:39:55:20\r\n       d\u00e9di\u00e9s au maintien\r\n  de l'ordre en France occup\u00e9e,\r\n\r\n10:39:56:01  10:39:58:22\r\nsont au plus bas: 40'000 hommes.\r\n\r\n10:39:59:03  10:40:02:19\r\nLes forces de l'ordre fran\u00e7aises\r\n    sont de 120'000 hommes.\r\n\r\n10:40:03:00  10:40:08:04\r\n Pour r\u00e9primer les communistes,\r\n  les Juifs et les r\u00e9sistants,\r\n\r\n10:40:08:09  10:40:12:02\r\n     les Allemands ont donc\r\n  besoin de la police de Vichy.\r\n\r\n10:40:12:07  10:40:15:03\r\n            Archive\r\n-En Seine-et-Loire, M. Bousquet,\r\n\r\n10:40:15:08  10:40:17:05\r\n       secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:40:17:10  10:40:19:10\r\n   \u00e0 la police, passe en revue\r\n\r\n10:40:19:14  10:40:23:02\r\n          1'200 hommes\r\n des groupes mobiles de r\u00e9serve.\r\n\r\n10:40:23:07  10:40:26:03\r\n  -Le nouveau chef de la police\r\n\r\n10:40:26:08  10:40:29:14\r\n       nomm\u00e9 en avril 1942\r\n       est Ren\u00e9 Bousquet.\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:32:15\r\n      Patriote, \u00e9nergique,\r\n\r\n10:40:32:20  10:40:36:17\r\n  d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d'honneur\r\n   pour un sauvetage h\u00e9ro\u00efque,\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:38:21\r\n  plus jeune pr\u00e9fet de France,\r\n\r\n10:40:39:02  10:40:44:04\r\nBousquet est un homme de contact,\r\n  un g\u00e9nie de la conciliation.\r\n\r\n10:40:45:22  10:40:48:12\r\n            Archive\r\n        -Fermez le ban !\r\n\r\n10:40:48:17  10:40:51:13\r\n-Cr\u00e9ature de Laval dont il a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:40:51:18  10:40:55:17\r\n     le proche collaborateur\r\n     avant-guerre, Bousquet,\r\n\r\n10:40:55:22  10:40:58:07\r\n       33 ans, r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:01:14\r\n   sur pr\u00e8s de 100'000 hommes.\r\n\r\n10:41:01:19  10:41:03:15\r\n      Ils vont lui servir.\r\n\r\n10:41:06:14  10:41:08:13\r\n             Archive\r\n             -Paris.\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:11:18\r\n  Arriv\u00e9e de Monsieur Heydrich,\r\n         g\u00e9n\u00e9ral des SS,\r\n\r\n10:41:11:23  10:41:14:04\r\n    chef de la s\u00fbret\u00e9, charg\u00e9\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:17:01\r\n d'installer dans ses fonctions\r\n           M. Oberg,\r\n\r\n10:41:17:06  10:41:20:09\r\n     g\u00e9n\u00e9ral de division SS \r\n     en territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n10:41:20:13  10:41:22:20\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral a profit\u00e9 de son s\u00e9jour\r\n\r\n10:41:23:01  10:41:24:22\r\n   pour recevoir M. Bousquet.\r\n\r\n10:41:25:03  10:41:28:11\r\n        -Le 6 mai 1942,\r\n Bousquet rencontre R.Heydrich,\r\n\r\n10:41:28:16  10:41:30:22\r\n     bras droit de Himmler.\r\n\r\n10:41:31:03  10:41:33:10\r\n    Et le g\u00e9n\u00e9ral Karl Oberg,\r\n\r\n10:41:33:14  10:41:36:15\r\n           nomm\u00e9 chef\r\n   de la police SS en France.\r\n\r\n10:41:38:23  10:41:42:07\r\n  Heydrich aborde avec Bousquet\r\n       la question juive.\r\n\r\n10:41:42:11  10:41:45:03\r\n           Il annonce\r\n    la d\u00e9portation prochaine\r\n\r\n10:41:45:08  10:41:47:14\r\nde 5'000 Juifs de zones occup\u00e9es.\r\n\r\n10:41:47:19  10:41:51:18\r\n  Bousquet lui fait savoir que \r\n des milliers de Juifs \u00e9trangers\r\n\r\n10:41:51:23  10:41:54:15\r\n    r\u00e9sident ou sont intern\u00e9s\r\n         en zone libre,\r\n\r\n10:41:54:20  10:41:58:11\r\n     et qu'il serait dispos\u00e9\r\n   \u00e0 les livrer aux Allemands.\r\n\r\n10:41:58:15  10:42:02:01\r\n   Les SS ne s'attendaient pas\r\n     \u00e0 une telle ouverture.\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:05:15\r\n       La police de Vichy\r\n    peut travailler pour eux.\r\n\r\n10:42:05:20  10:42:09:05\r\nUn mois plus tard, en juin 1942,\r\n        le g\u00e9n\u00e9ral Oberg\r\n\r\n10:42:09:10  10:42:13:15\r\nr\u00e9clame la livraison de 40'000 Juifs\r\n      vivant en zone occup\u00e9e.\r\n\r\n10:42:16:19  10:42:21:11\r\n      -Le g\u00e9n\u00e9ral Oberg m'avait dit:\r\n            \"Les trains sont pr\u00eats.\"\r\n\r\n10:42:21:15  10:42:24:17\r\n                    \"Et \u00e0 tout prix,\r\n           nous devons les remplir.\"\r\n\r\n10:42:24:22  10:42:28:17\r\n         \"Le probl\u00e8me juif n'est pas\r\n        un probl\u00e8me de nationalit\u00e9.\"\r\n\r\n10:42:28:22  10:42:32:01\r\n           \"La police doit se mettre\r\n                \u00e0 notre disposition,\r\n\r\n10:42:32:06  10:42:36:00\r\n               sinon nous arr\u00eaterons\r\n   tous les Juifs, Fran\u00e7ais ou non.\"\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:39:00\r\n            C'est ce que m'avait dit\r\n                   le g\u00e9n\u00e9ral Oberg.\r\n\r\n10:42:39:05  10:42:41:12\r\n -Les Allemands sont demandeurs.\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:45:10\r\n   Bousquet sent qu'il y a l\u00e0\r\n   une carte majeure \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:42:45:14  10:42:50:08\r\nPour Vichy, pour Bousquet, la police\r\n   doit \u00eatre ma\u00eetresse chez elle.\r\n\r\n10:42:50:12  10:42:52:23\r\n       Question d'honneur,\r\n        de souverainet\u00e9.\r\n\r\n10:42:53:04  10:42:55:00\r\n  D\u00e8s que Karl Oberg fait part\r\n\r\n10:42:55:05  10:42:58:04\r\n        des projets nazis\r\n    de d\u00e9portations massives,\r\n\r\n10:42:58:09  10:43:00:05\r\n   le jeune ministre lui vend\r\n\r\n10:43:00:10  10:43:04:09\r\n   les services de sa police,\r\ndans une lettre du 18 juin 1942.\r\n\r\n10:43:19:01  10:43:22:16\r\n En l'espace de quelques jours,\r\n       Laval et Bousquet\r\n\r\n10:43:22:21  10:43:26:18\r\n    n\u00e9gocient avec l'occupant\r\n    un arrangement criminel.\r\n\r\n10:43:26:23  10:43:31:18\r\n  La police fran\u00e7aise arr\u00eatera\r\n  pour le compte des Allemands\r\n\r\n10:43:31:23  10:43:34:23\r\n       les Juifs \u00e9trangers\r\n     sur tout le territoire.\r\n\r\n10:43:35:04  10:43:39:11\r\n     En \u00e9change elle aura une\r\nautonomie d'action, et n'aura pas,\r\n\r\n10:43:39:15  10:43:42:20\r\n          en principe,\r\n  \u00e0 arr\u00eater les Juifs fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:43:43:15  10:43:45:08\r\n       Le 3 juillet 1942,\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:49:22\r\nPierre Laval expose cette politique\r\n     en Conseil des ministres.\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:53:16\r\nL'intention du gouvernement allemand\r\n\r\n10:43:53:21  10:43:57:11\r\n  serait de faire un Etat juif\r\n      \u00e0 l'Est de l'Europe.\r\n\r\n10:43:57:16  10:44:01:06\r\n   \"Je ne serais pas d\u00e9shonor\u00e9\r\n     si j'exp\u00e9diais un jour\r\n\r\n10:44:01:11  10:44:06:22\r\nvers cet Etat juif les innombrables\r\nJuifs \u00e9trangers qui sont en France.\"\r\n\r\n10:44:09:00  10:44:12:09\r\n    En sortant de ce Conseil\r\n   des ministres de la honte,\r\n\r\n10:44:12:13  10:44:14:08\r\n    P\u00e9tain, Laval et Bousquet\r\n\r\n10:44:14:12  10:44:18:01\r\n          sont d'accord\r\npour sacrifier les Juifs \u00e9trangers\r\n\r\n10:44:18:06  10:44:20:11\r\nsur l'autel de la collaboration.\r\n\r\n10:44:24:11  10:44:28:05\r\n       Le 15 juillet 1942,\r\n Ren\u00e9 Bousquet donne le feu vert\r\n\r\n10:44:28:10  10:44:32:23\r\n\u00e0 la plus grande op\u00e9ration de police\r\n     jamais organis\u00e9e \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:44:33:04  10:44:36:12\r\n Objectif: rafler 24'000 Juifs.\r\n\r\n10:44:36:17  10:44:39:15\r\nPour Bousquet, il s'agit d'un test.\r\n\r\n10:44:39:20  10:44:42:17\r\n     Si la police fran\u00e7aise\r\n      donne satisfaction,\r\n\r\n10:44:42:22  10:44:46:05\r\n      elle pourra obtenir\r\n  une plus grande ind\u00e9pendance\r\n\r\n10:44:46:10  10:44:48:00\r\n        en zone occup\u00e9e.\r\n\r\n10:44:48:05  10:44:51:04\r\n     La logistique polici\u00e8re\r\n      est impressionnante.\r\n\r\n10:44:51:09  10:44:56:11\r\nPlus de 27'000 fiches sont extraites\r\ndes fichiers juifs de la pr\u00e9fecture,\r\n\r\n10:44:56:16  10:44:59:11\r\n         et distribu\u00e9es\r\n   aupr\u00e8s de 3'000 policiers.\r\n\r\n10:45:06:05  10:45:09:22\r\n            D\u00e8s 04h00,\r\nles policiers frappent aux portes.\r\n\r\n10:45:10:03  10:45:13:11\r\n       D'heure en heure,\r\n   les rapports se succ\u00e8dent.\r\n\r\n10:45:30:04  10:45:34:07\r\n     Cinquante autobus de la\r\nCompagnie des transports parisiens\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:36:02\r\n      sont r\u00e9quisitionn\u00e9s.\r\n\r\n10:45:36:07  10:45:39:20\r\n       Le ballet policier\r\n     dure toute la journ\u00e9e,\r\n\r\n10:45:40:01  10:45:42:03\r\n  et se prolonge le lendemain.\r\n\r\n10:45:43:22  10:45:48:11\r\n    Au terme des op\u00e9rations,\r\n   13'152 Juifs sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:45:49:19  10:45:54:19\r\nPr\u00e8s de 5'000 adultes sans enfant \r\nsont transf\u00e9r\u00e9s au camp de Drancy.\r\n\r\n10:45:55:00  10:46:00:20\r\nLes familles, elles, sont dirig\u00e9es \r\nvers le V\u00e9lodrome d'hiver, \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:46:01:01  10:46:04:18\r\n       Cette photographie,\r\n la seule existante de la rafle,\r\n\r\n10:46:04:23  10:46:09:19\r\n a \u00e9t\u00e9 prise par un journaliste\r\nde la presse collaborationniste.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:13:19\r\n      Chaque autobus \u00e9tait\r\n suivi d'un v\u00e9hicule de police,\r\n\r\n10:46:14:00  10:46:16:16\r\n        dans un cort\u00e8ge\r\n     parfaitement organis\u00e9.\r\n\r\n10:46:19:12  10:46:24:07\r\n  La censure allemande interdit\r\n  la publication de ce clich\u00e9.\r\n\r\n10:46:28:05  10:46:30:19\r\n Sous la verri\u00e8re du v\u00e9lodrome,\r\n\r\n10:46:31:00  10:46:34:12\r\n        8'160 personnes,\r\n   dont plus de 4'000 enfants,\r\n\r\n10:46:34:17  10:46:37:14\r\n         sont enferm\u00e9s\r\n  sous une chaleur accablante.\r\n\r\n10:46:37:19  10:46:42:03\r\n Elles resteront plusieurs jours\r\n  dans cette prison provisoire,\r\n\r\n10:46:42:08  10:46:45:18\r\n        sans nourriture,\r\net sans aucune hygi\u00e8ne possible.\r\n\r\n10:46:48:14  10:46:52:12\r\n    A partir du 19 juillet, \r\n    le V\u00e9l d'Hiv est \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n10:46:52:17  10:46:56:19\r\n  Les familles sont conduites \r\n  vers les camps de Pithiviers\r\n\r\n10:46:57:00  10:47:01:00\r\n    et de Beaune-la-Rolande,\r\n        dans le Loiret.\r\n\r\n10:47:01:05  10:47:03:23\r\n     Les adultes sans enfant\r\n        parqu\u00e9s \u00e0 Drancy\r\n\r\n10:47:04:04  10:47:06:23\r\n         sont d\u00e9port\u00e9s\r\n   vers les camps de la mort.\r\n\r\n10:47:10:11  10:47:14:11\r\n     Laval ne peut ignorer\r\nque c'est un voyage sans retour.\r\n\r\n10:47:15:18  10:47:19:11\r\n     Mais devant son juge, \r\n    il plaidera l'ignorance.\r\n\r\n10:47:19:15  10:47:22:23\r\n     -J'ai essay\u00e9 de savoir\r\n      en les interrogeant\r\n\r\n10:47:23:04  10:47:26:13\r\n        o\u00f9 les Allemands dirigeaient\r\n               les convois de Juifs.\r\n\r\n10:47:26:18  10:47:29:08\r\n      Leur r\u00e9ponse \u00e9tait invariable.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:33:01\r\n        \"En Pologne, o\u00f9 nous voulons\r\n                cr\u00e9er un Etat juif.\"\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:39:01\r\n        -Malgr\u00e9 son ampleur,\r\nl'op\u00e9ration est un \u00e9chec pour Vichy.\r\n\r\n10:47:39:06  10:47:42:11\r\n Au lieu des 24'000 arrestations\r\n           attendues,\r\n\r\n10:47:42:15  10:47:46:23\r\n       seuls 13'000 Juifs ont\r\n\u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s, dont 4'000 enfants.\r\n\r\n10:47:47:04  10:47:51:04\r\n   Or, dans un premier temps, \r\n  les Allemands n'ont pas pr\u00e9vu\r\n\r\n10:47:51:09  10:47:54:07\r\n           de d\u00e9porter\r\n  les Juifs de moins de 16 ans.\r\n\r\n10:47:54:11  10:47:56:19\r\nPour compenser cet \u00e9chec relatif,\r\n\r\n10:47:57:00  10:47:59:18\r\n          Pierre Laval\r\n  insiste pour que les enfants\r\n\r\n10:47:59:23  10:48:02:11\r\nsoient d\u00e9port\u00e9s avec leurs parents.\r\n\r\n10:48:02:15  10:48:05:11\r\n          Le pr\u00e9texte:\r\n  ne pas s\u00e9parer les familles.\r\n\r\n10:48:07:02  10:48:10:16\r\n      Le pasteur Boegner,\r\n qui intervient aupr\u00e8s de Laval\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:14:16\r\n     pour sauver les enfants\r\n de la d\u00e9portation, est atterr\u00e9.\r\n\r\n10:48:14:21  10:48:17:06\r\n\"Que pouvais-je obtenir d'un homme\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:21:20\r\n qui faisait semblant de croire \r\n que les Juifs emmen\u00e9s de France\r\n\r\n10:48:22:01  10:48:26:12\r\nallaient en Pologne pour y cultiver\r\n   les terres de l'Etat juif ?\"\r\n\r\n10:48:26:17  10:48:30:11\r\n  \"Je lui parlais de massacre,\r\n    il r\u00e9pondait jardinage.\"\r\n\r\n10:48:31:22  10:48:35:22\r\n   De m\u00eame, Bousquet s'oppose\r\n  \u00e0 la remise de 1'000 enfants\r\n\r\n10:48:36:03  10:48:38:16\r\n \u00e0 des organisations am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:48:38:21  10:48:42:06\r\n     dispos\u00e9es \u00e0 les prendre\r\n      sous leur protection,\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:45:19\r\n         jouant la carte\r\n de l'aveuglement et du cynisme.\r\n\r\n10:48:46:00  10:48:50:15\r\n  -Nous prenions fait et cause\r\n   pour l'union des familles.\r\n\r\n10:48:50:20  10:48:53:03\r\n   On ne voulait pas que des enfants\r\n\r\n10:48:53:08  10:48:56:10\r\n                 partent et laissent\r\n           leurs parents en Pologne.\r\n\r\n10:48:58:23  10:49:02:11\r\n  -A partir du 31 juillet 1942,\r\n       les familles juives\r\n\r\n10:49:02:16  10:49:07:17\r\n     des camps de Pithiviers et\r\nde Beaune-la-Rolande sont d\u00e9port\u00e9es.\r\n\r\n10:49:10:06  10:49:14:08\r\n        Comme les Allemands\r\nn'ont toujours pas donn\u00e9 leur accord\r\n\r\n10:49:14:12  10:49:18:14\r\n   pour d\u00e9porter les enfants,\r\n  les parents partiront seuls.\r\n\r\n10:49:18:19  10:49:21:11\r\nDes sc\u00e8nes d\u00e9chirantes se d\u00e9roulent.\r\n\r\n10:49:21:16  10:49:23:22\r\n      Les gendarmes doivent\r\n\r\n10:49:24:03  10:49:28:23\r\nuser de la force pour s\u00e9parer les\r\nm\u00e8res de leurs bambins en pleurs.\r\n\r\n10:49:31:15  10:49:34:15\r\n           Le 13 ao\u00fbt,\r\n  soit deux semaines plus tard,\r\n\r\n10:49:34:20  10:49:38:17\r\n    Berlin donne son feu vert\r\n  \u00e0 la d\u00e9portation des enfants.\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:43:11\r\nAlors que Laval a clam\u00e9 sa volont\u00e9\r\n   d'une d\u00e9portation familiale,\r\n\r\n10:49:43:16  10:49:47:10\r\n  les enfants, dont plus de 800\r\n      ont moins de six ans,\r\n\r\n10:49:47:14  10:49:50:04\r\nsont d\u00e9port\u00e9s sans leurs parents,\r\n\r\n10:49:50:09  10:49:52:09\r\n    dans des wagons plomb\u00e9s.\r\n\r\n10:49:54:00  10:49:55:13\r\n      Le drame des enfants\r\n\r\n10:49:55:18  10:49:59:12\r\n    a fait jouer \u00e0 la police\r\n  et \u00e0 la gendarmerie fran\u00e7aise\r\n\r\n10:49:59:17  10:50:03:01\r\n     le r\u00f4le le plus honteux\r\n        de leur histoire.\r\n\r\n10:50:07:02  10:50:10:01\r\n         Vichy pr\u00e9tend\r\n s'\u00eatre entendu avec l'occupant\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:12:11\r\n pour sauver les Juifs fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:50:12:16  10:50:15:12\r\n           En v\u00e9rit\u00e9,\r\n il en a sacrifi\u00e9 des milliers.\r\n\r\n10:50:15:17  10:50:19:01\r\n    La plupart de ces enfants\r\n     \u00e9taient n\u00e9s en France,\r\n\r\n10:50:19:06  10:50:21:03\r\n    et \u00e9taient donc fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:50:21:08  10:50:23:12\r\nLe nombre de policiers parisiens\r\n\r\n10:50:23:17  10:50:27:11\r\n         ayant d\u00e9missionn\u00e9\r\n\u00e0 la suite de la rafle du V\u00e9l d'Hiv\r\n\r\n10:50:27:16  10:50:30:09\r\nse compte sur les doigts de la main.\r\n\r\n10:50:30:13  10:50:33:21\r\nDes actes de r\u00e9sistance individuelle\r\n            ont eu lieu.\r\n\r\n10:50:34:02  10:50:37:07\r\n       Avant l'op\u00e9ration, \r\n      de nombreux policiers\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:42:01\r\n   ont pr\u00e9venu ou fait passer \r\n  le mot d'une rafle prochaine.\r\n\r\n10:50:44:08  10:50:49:10\r\nLe seul exemple attest\u00e9 de sabotage\r\n     collectif a lieu \u00e0 Nancy.\r\n\r\n10:50:49:14  10:50:52:10\r\n     La veille de la rafle,\r\n      sept fonctionnaires,\r\n\r\n10:50:52:14  10:50:56:18\r\n  parmi lesquels Pierre Marie,\r\nCharles Bouy et Charles Thouron,\r\n\r\n10:50:56:23  10:51:00:14\r\n          se concertent\r\npour pr\u00e9venir les familles vis\u00e9es,\r\n\r\n10:51:00:19  10:51:04:08\r\n    leur fournir des papiers\r\n     et des laissez-passer.\r\n\r\n10:51:04:12  10:51:09:20\r\nSur les 350 Juifs qui devaient \u00eatre\r\narr\u00eat\u00e9s, plus de 300 seront sauv\u00e9s.\r\n\r\n10:51:10:01  10:51:13:05\r\n  En d\u00e9pit de ces quelques cas\r\n         de r\u00e9sistance,\r\n\r\n10:51:13:10  10:51:15:23\r\n       la police fran\u00e7aise\r\n        a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n10:51:16:04  10:51:21:02\r\nLes convois de Juifs sont aliment\u00e9s,\r\n  le g\u00e9n\u00e9ral Oberg est satisfait.\r\n\r\n10:51:21:07  10:51:25:11\r\n Il f\u00e9licite Bousquet cinq jours\r\n  apr\u00e8s la rafle du V\u00e9l d'Hiv.\r\n\r\n10:51:31:17  10:51:35:21\r\n      R\u00e9compense attendue,\r\n     Oberg accepte l'accord\r\n\r\n10:51:36:02  10:51:40:13\r\n    r\u00e9clam\u00e9 par Ren\u00e9 Bousquet\r\n  sur l'autonomie de sa police.\r\n\r\n10:51:40:18  10:51:43:05\r\nLes autorit\u00e9s occupantes s'engagent\r\n\r\n10:51:43:10  10:51:47:09\r\n\u00e0 ne plus adresser d'ordres directs\r\n      aux policiers fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:51:47:13  10:51:50:18\r\n         mais passeront\r\npar leur chef: Bousquet lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:51:50:23  10:51:52:14\r\n          -J'ai amen\u00e9,\r\n\r\n10:51:52:19  10:51:55:21\r\n      petit \u00e0 petit le g\u00e9n\u00e9ral Oberg\r\n                    \u00e0 accepter\r\n\r\n10:51:56:02  10:51:59:03\r\n             que la police fran\u00e7aise\r\n                 reste ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:51:59:08  10:52:03:06\r\n    Il fut accept\u00e9 que l'application\r\n            des d\u00e9cisions allemandes\r\n\r\n10:52:03:11  10:52:08:02\r\nserait confi\u00e9e \u00e0 la police fran\u00e7aise\r\n       agissant en pleine autonomie.\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:11:00\r\n-L'occupant s'engage par ailleurs\r\n\r\n10:52:11:05  10:52:14:12\r\n       \u00e0 mettre un terme\r\n    aux fusillades d'otages.\r\n\r\n10:52:16:17  10:52:18:11\r\n         Pour Bousquet,\r\n\r\n10:52:18:16  10:52:20:05\r\n        c'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:52:20:10  10:52:22:12\r\n     Plus motiv\u00e9 que jamais,\r\n\r\n10:52:22:17  10:52:24:20\r\n  il dit au chef de la police:\r\n\r\n10:52:25:01  10:52:29:06\r\n\"La police fran\u00e7aise a d\u00e9sormais\r\n  les mains libres pour agir.\"\r\n\r\n10:52:29:11  10:52:31:12\r\n   \"Elle doit se montrer digne\r\n\r\n10:52:31:17  10:52:34:07\r\n         de la confiance\r\n      qu'il lui est faite.\"\r\n\r\n10:52:34:11  10:52:38:05\r\nD\u00e9sireux de montrer son efficacit\u00e9,\r\n        Bousquet organise,\r\n\r\n10:52:38:10  10:52:42:21\r\ncette fois en zone libre, une s\u00e9rie\r\n  d'op\u00e9rations contre les Juifs,\r\n\r\n10:52:43:02  10:52:47:03\r\n    avec en point d'orgue une\r\nvaste rafle fix\u00e9e le 26 ao\u00fbt 1942.\r\n\r\n10:52:47:08  10:52:52:00\r\n  Des milliers de policiers et de\r\ngendarmes sont \u00e0 nouveau mobilis\u00e9s.\r\n\r\n10:52:52:05  10:52:53:14\r\n        En deux semaines,\r\n\r\n10:52:53:19  10:52:57:13\r\n       plus de 10'000 Juifs\r\nsont tir\u00e9s des camps d'internement\r\n\r\n10:52:57:18  10:53:00:22\r\n    ou rafl\u00e9s par les forces\r\n     de l'ordre fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:53:01:03  10:53:03:18\r\nLa brutalit\u00e9 polici\u00e8re est extr\u00eame.\r\n\r\n10:53:03:23  10:53:06:15\r\n  -La police a proc\u00e9d\u00e9 parfois\r\n\r\n10:53:06:20  10:53:11:01\r\n        de fa\u00e7on extr\u00eamement brutale\r\n   et s'est livr\u00e9e \u00e0 quelques exc\u00e8s.\r\n\r\n10:53:11:06  10:53:14:21\r\n            Mais une telle op\u00e9ration\r\n        ne peut se faire en douceur.\r\n\r\n10:53:15:02  10:53:17:13\r\n  Surtout lorsqu'il faut faire vite.\r\n\r\n10:53:17:18  10:53:23:11\r\n-Bousquet et son directeur adjoint\r\nbombardent les services de police\r\n\r\n10:53:23:16  10:53:28:15\r\nde t\u00e9l\u00e9grammes secrets, les invitant\r\n  \u00e0 prendre toutes les pr\u00e9cautions\r\n\r\n10:53:28:20  10:53:31:04\r\npour rafler le maximum de Juifs.\r\n\r\n10:53:31:09  10:53:35:08\r\n \"Ne pas r\u00e9v\u00e9ler aux int\u00e9ress\u00e9s\r\n   la v\u00e9ritables destination,\r\n\r\n10:53:35:12  10:53:39:01\r\n       mais les informer\r\nqu'ils vont dans un autre camp.\"\r\n\r\n10:53:39:06  10:53:42:23\r\n \"Brisez toutes les r\u00e9sistances\r\n     que vous rencontrerez,\r\n\r\n10:53:43:04  10:53:46:20\r\n et signalez les fonctionnaires\r\n    dont les indiscr\u00e9tions,\r\n\r\n10:53:47:01  10:53:52:06\r\nla passivit\u00e9 ou la mauvaise volont\u00e9\r\n auraient compliqu\u00e9 votre t\u00e2che.\"\r\n\r\n10:53:54:19  10:53:58:10\r\n       Seule photographie\r\n      de ces \"livraisons\",\r\n\r\n10:53:58:14  10:54:02:00\r\nles clich\u00e9s d'une infirmi\u00e8re suisse\r\n           \u00e0 Rivesaltes,\r\n\r\n10:54:02:05  10:54:05:10\r\n  qui commente dans son album,\r\n        avant le d\u00e9part:\r\n\r\n10:54:05:14  10:54:07:06\r\n         \"O\u00f9 vont-ils ?\"\r\n\r\n10:54:07:11  10:54:09:01\r\n       \"Pour la Pologne ?\"\r\n\r\n10:54:09:06  10:54:10:20\r\n        \"Vers la mort ?\"\r\n\r\n10:54:13:22  10:54:18:23\r\n  L'objectif nazi de 40'000 Juifs\r\nd\u00e9port\u00e9s est en passe d'\u00eatre rempli.\r\n\r\n10:54:19:04  10:54:20:22\r\n      Il sera m\u00eame d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:21:03  10:54:22:20\r\n    A la fin de l'ann\u00e9e 1942,\r\n\r\n10:54:23:01  10:54:26:01\r\n        42'000 victimes\r\n    auront quitt\u00e9 la France,\r\n\r\n10:54:26:06  10:54:28:10\r\n   \u00e0 destination d'Auschwitz.\r\n\r\n10:54:33:02  10:54:36:22\r\n    Sans la police fran\u00e7aise,\r\n      jamais les Allemands\r\n\r\n10:54:37:03  10:54:41:12\r\n       n'auraient pu arr\u00eater\r\nautant de Juifs en si peu de temps.\r\n\r\n10:54:41:17  10:54:47:20\r\n L'autonomie de la police, dont se\r\nglorifie Bousquet, est l'instrument\r\n\r\n10:54:48:01  10:54:50:08\r\n     gr\u00e2ce auquel les nazis\r\n\r\n10:54:50:12  10:54:55:21\r\n peuvent appliquer le programme \r\nde la solution finale, en France.\r\n\r\n10:54:56:03  10:54:59:00\r\nMalgr\u00e9 le climat antis\u00e9mite ambiant,\r\n\r\n10:54:59:05  10:55:03:00\r\n    des dizaines de citoyens \r\n   \u00e9crivent au mar\u00e9chal P\u00e9tain\r\n\r\n10:55:03:05  10:55:05:18\r\npour d\u00e9noncer les inf\u00e2mes proc\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n10:55:05:23  10:55:07:20\r\n    de la police de Bousquet.\r\n\r\n10:55:08:01  10:55:12:14\r\n    \"Mais vous, M. le Mar\u00e9chal,\r\nne savez-vous donc plus dire non ?\"\r\n\r\n10:55:12:19  10:55:15:06\r\n\"N'\u00eates-vous pas en zone libre ?\"\r\n\r\n10:55:15:11  10:55:20:04\r\n \"Nos ennemis sont-ils donc les \r\nma\u00eetres dans la France enti\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:55:20:09  10:55:24:02\r\n     Aux yeux des Fran\u00e7ais,\r\n  la police, et donc le r\u00e9gime,\r\n\r\n10:55:24:07  10:55:27:12\r\n      en livrant des femmes\r\n    et des enfants aux nazis,\r\n\r\n10:55:27:17  10:55:30:23\r\n a perdu beaucoup de sa dignit\u00e9\r\n       et de son cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:55:35:04  10:55:38:18\r\n            Le comble,\r\nc'est que Bousquet n'a rien gagn\u00e9.\r\n\r\n10:55:38:23  10:55:42:13\r\n      Oberg ne se g\u00eane pas\r\n  pour transgresser son accord.\r\n\r\n10:55:44:23  10:55:48:11\r\n      D\u00e8s le 11 ao\u00fbt 1942,\r\n  88 personnes sont fusill\u00e9es.\r\n\r\n10:55:50:17  10:55:54:05\r\n     Les ex\u00e9cutions d'otages\r\n         se poursuivent.\r\n\r\n10:55:54:10  10:55:56:00\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n10:55:58:01  10:56:01:09\r\n Malgr\u00e9 les preuves accablantes,\r\n        les t\u00e9l\u00e9grammes,\r\n\r\n10:56:01:13  10:56:04:15\r\n      les ordres indignes\r\n   retrouv\u00e9s \u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n\r\n10:56:04:20  10:56:09:04\r\n      Bousquet n'h\u00e9site pas\r\n\u00e0 mentir effront\u00e9ment \u00e0 son juge.\r\n\r\n10:56:09:09  10:56:13:13\r\n -Si l'on veut appr\u00e9cier le r\u00e9sultat\r\n          de mon action personnelle,\r\n\r\n10:56:13:18  10:56:15:20\r\n      on reconna\u00eetra que c'est \u00e0 moi\r\n\r\n10:56:16:01  10:56:19:04\r\n         que l'on doit la sauvegarde\r\n                 des Juifs fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:56:19:09  10:56:22:15\r\n      et celle des quatre cinqui\u00e8mes\r\n                 des Juifs \u00e9trangers\r\n\r\n10:56:22:20  10:56:24:23\r\n      qui \u00e9chapp\u00e8rent aux Allemands.\r\n\r\n10:56:25:04  10:56:28:11\r\n            -En r\u00e9alit\u00e9,\r\npr\u00e8s des quatre cinqui\u00e8mes des Juifs\r\n\r\n10:56:28:15  10:56:30:12\r\n  d\u00e9port\u00e9s de France l'ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:56:30:17  10:56:35:03\r\ndurant le r\u00e8gne de Ren\u00e9 Bousquet\r\n  au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:56:35:08  10:56:36:20\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n10:56:37:22  10:56:39:16\r\n       Depuis l'\u00e9t\u00e9 1941,\r\n\r\n10:56:39:21  10:56:44:13\r\n  pas une semaine ne se passe \r\n sans qu'un attentat communiste\r\n\r\n10:56:44:18  10:56:46:16\r\n          ne survienne.\r\n\r\n10:56:46:21  10:56:49:18\r\n   Une salve de tirs retentit\r\n\r\n10:56:49:23  10:56:53:12\r\n    Encourag\u00e9e par Bousquet \r\n   et les accords avec Oberg,\r\n\r\n10:56:53:17  10:56:56:18\r\n             la police\r\nse d\u00e9cha\u00eene contre les communistes.\r\n\r\n10:56:58:02  10:57:00:17\r\n   En septembre 1942, \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:57:00:22  10:57:05:00\r\nle directeur de la police municipale\r\n          Emile Hennequin\r\n\r\n10:57:05:05  10:57:07:17\r\n dirige un vaste coup de filet.\r\n\r\n10:57:07:22  10:57:09:12\r\n       Le bilan est lourd.\r\n\r\n10:57:09:17  10:57:11:07\r\n       3'000 arrestations\r\n\r\n10:57:11:11  10:57:16:18\r\ndans des conditions de violence \r\net d'arbitraire exceptionnelles.\r\n\r\n10:57:16:23  10:57:19:21\r\n     Plus de 1'500 individus\r\n         sont intern\u00e9s,\r\n\r\n10:57:20:02  10:57:22:06\r\n  alors que certains n'\u00e9taient\r\n\r\n10:57:22:11  10:57:25:23\r\nque de simples lecteurs de l'Huma,\r\n          avant-guerre.\r\n\r\n10:57:26:04  10:57:29:03\r\n        En octobre 1942,\r\n   les RG passent \u00e0 l'action.\r\n\r\n10:57:29:08  10:57:33:11\r\n    La brigade sp\u00e9ciale No 1,\r\ndirig\u00e9e par le commissaire David,\r\n\r\n10:57:33:16  10:57:36:12\r\n         file et arr\u00eate\r\n   une centaine de militants.\r\n\r\n10:57:39:22  10:57:43:19\r\n  Tracts, ron\u00e9os ou imprimeries\r\n    sont saisis en quantit\u00e9.\r\n\r\n10:57:45:06  10:57:48:17\r\n    La brigade sp\u00e9ciale No 2\r\n    du commissaire H\u00e9nocque\r\n\r\n10:57:48:22  10:57:52:00\r\n        cible les membres\r\n    des commandos communistes\r\n\r\n10:57:52:05  10:57:54:11\r\n   qui sont arr\u00eat\u00e9s en masse.\r\n\r\n10:57:54:15  10:57:56:20\r\nUn important mat\u00e9riel est saisi.\r\n\r\n10:57:57:01  10:57:59:23\r\n         Une quarantaine\r\n    d'attentats sont d\u00e9jou\u00e9s.\r\n\r\n10:58:00:04  10:58:03:22\r\n L'appareil r\u00e9sistant communiste\r\n         est d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n10:58:07:22  10:58:09:11\r\n      La police parisienne\r\n\r\n10:58:09:16  10:58:13:02\r\n      est couverte d'\u00e9loges\r\n  et de r\u00e9compenses financi\u00e8res\r\n\r\n10:58:13:07  10:58:16:07\r\npar le pr\u00e9fet de police Bussi\u00e8re.\r\n\r\n10:58:16:11  10:58:18:13\r\n            Archive\r\n       -M. Bussi\u00e8re remet\r\n\r\n10:58:18:18  10:58:21:04\r\nla m\u00e9daille des actes de courage\r\n\r\n10:58:21:09  10:58:26:06\r\n  et de d\u00e9vouement \u00e0 plus de 30\r\ninspecteurs et gardiens de la paix\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:29:09\r\n      qui se sont signal\u00e9s\r\n       par leurs actions.\r\n\r\n10:58:29:13  10:58:34:08\r\n-Les Allemands, bluff\u00e9s, adressent\r\n leurs f\u00e9licitations officielles\r\n\r\n10:58:34:12  10:58:38:01\r\n       par l'interm\u00e9diaire\r\n de leur ambassadeur Otto Abetz.\r\n\r\n10:58:38:06  10:58:42:09\r\nIls ont d\u00e9sormais toute confiance\r\n    dans la police de Vichy.\r\n\r\n10:58:43:22  10:58:46:16\r\n             Jamais\r\n policiers fran\u00e7ais et allemands\r\n\r\n10:58:46:21  10:58:49:21\r\n     n'ont \u00e9t\u00e9 aussi proches\r\n      qu'\u00e0 l'automne 1942.\r\n\r\n10:58:50:02  10:58:53:14\r\nC'est l'apog\u00e9e de la collaboration\r\n        franco-allemande,\r\n\r\n10:58:53:19  10:58:56:16\r\n         la lune de miel\r\n   des accords Oberg-Bousquet.\r\n\r\n10:59:01:11  10:59:05:11\r\n      Les deux hommes peuvent\r\nse rendre \u00e0 un gala de bienfaisance\r\n\r\n10:59:05:16  10:59:10:00\r\n     au profit de la police,\r\n  qui se tient... au V\u00e9l d'Hiv.\r\n\r\n10:59:18:01  10:59:19:14\r\n        En novembre 1942,\r\n\r\n10:59:19:19  10:59:21:17\r\n      les Alli\u00e9s d\u00e9barquent\r\n\r\n10:59:21:22  10:59:23:10\r\n       en Afrique du Nord.\r\n\r\n10:59:26:05  10:59:29:06\r\n  Aussit\u00f4t, l'occupant r\u00e9agit.\r\n\r\n10:59:34:07  10:59:36:03\r\n            Archive\r\n          -L'agression\r\n\r\n10:59:36:08  10:59:39:12\r\n        anglo-am\u00e9ricaine\r\n  contre notre empire africain\r\n\r\n10:59:39:17  10:59:43:02\r\n    a contraint les Allemands\r\n           \u00e0 franchir\r\n\r\n10:59:43:07  10:59:45:05\r\n     la ligne de d\u00e9marcation\r\n\r\n10:59:45:10  10:59:48:02\r\n          pour occuper\r\n   nos c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes.\r\n\r\n10:59:48:07  10:59:52:01\r\n    -D\u00e8s qu'ils envahissent\r\n  la zone libre, les Allemands\r\n\r\n10:59:52:06  10:59:55:20\r\n    ont l'id\u00e9e obsessionnelle\r\n     de nettoyer Marseille,\r\n\r\n10:59:56:01  10:59:58:19\r\n    \"le chancre de l'Europe\",\r\n          selon Hitler.\r\n\r\n10:59:59:00  11:00:01:21\r\n       Le 3 janvier 1943,\r\n     le pr\u00e9texte est trouv\u00e9:\r\n\r\n11:00:02:02  11:00:05:04\r\n       un double attentat\r\n   dans un bordel et un h\u00f4tel\r\n\r\n11:00:05:09  11:00:07:10\r\n  fr\u00e9quent\u00e9s par les Allemands.\r\n\r\n11:00:07:14  11:00:11:10\r\n   Hitler ordonne de d\u00e9truire\r\n   le quartier du Vieux Port.\r\n\r\n11:00:13:06  11:00:15:21\r\n     Vichy n'a plus d'arm\u00e9e,\r\n         plus d'empire,\r\n\r\n11:00:16:02  11:00:18:20\r\n plus de souverainet\u00e9 politique,\r\n\r\n11:00:19:01  11:00:21:22\r\n       et ne peut compter\r\n       que sur sa police.\r\n\r\n11:00:22:03  11:00:26:00\r\n          Encore une fois,\r\nelle va devoir faire le sale boulot.\r\n\r\n11:00:26:05  11:00:30:09\r\n Comme \u00e0 son habitude, Bousquet\r\n n\u00e9gocie avec le g\u00e9n\u00e9ral Oberg.\r\n\r\n11:00:30:13  11:00:32:11\r\n   En \u00e9change d'une r\u00e9duction\r\n\r\n11:00:32:16  11:00:36:01\r\n   du p\u00e9rim\u00e8tre de d\u00e9molition\r\n    r\u00e9clam\u00e9 par l'Allemagne,\r\n\r\n11:00:36:06  11:00:39:13\r\n        Bousquet s'engage\r\n \u00e0 faire effectuer par sa police\r\n\r\n11:00:39:18  11:00:43:09\r\n   une gigantesque op\u00e9ration \r\n  de ratissage dans Marseille.\r\n\r\n11:00:45:09  11:00:49:02\r\n    Et \u00e0 faire arr\u00eater entre\r\n  six et huit mille personnes.\r\n\r\n11:00:50:12  11:00:54:02\r\n        -J'ai indiqu\u00e9 que\r\nle concours de la police fran\u00e7aise\r\n\r\n11:00:54:07  11:00:56:01\r\n     ne pouvait \u00eatre attendu\r\n\r\n11:00:56:06  11:01:01:00\r\n que dans la mesure o\u00f9 il n'y aurait\r\npas d'intervention directe allemande.\r\n\r\n11:01:01:05  11:01:04:04\r\n              Il \u00e9tait inconcevable\r\n              de laisser Marseille\r\n\r\n11:01:04:09  11:01:06:16\r\n{\\an3}      livr\u00e9e \u00e0 toutes les exactions.\r\n\r\n11:01:06:21  11:01:10:10\r\n           -Bousquet joue\r\nles grands protecteurs de Marseille.\r\n\r\n11:01:10:14  11:01:15:08\r\n    En v\u00e9rit\u00e9, non seulement les\r\nAllemands se m\u00ealeront \u00e0 l'op\u00e9ration,\r\n\r\n11:01:15:12  11:01:18:20\r\n  mais le d\u00e9ploiement policier\r\n     va \u00eatre exceptionnel.\r\n\r\n11:01:19:01  11:01:21:13\r\n            Six mois\r\n  apr\u00e8s la rafle du V\u00e9l d'Hiv,\r\n\r\n11:01:21:18  11:01:26:00\r\n   le record de la plus grande\r\nop\u00e9ration polici\u00e8re de l'histoire\r\n\r\n11:01:26:05  11:01:27:17\r\n         va \u00eatre battu.\r\n\r\n11:01:27:22  11:01:33:02\r\n  De toute la France convergent\r\n8'000 gendarmes, GMR et policiers,\r\n\r\n11:01:33:07  11:01:36:01\r\nainsi qu'un millier d'inspecteurs.\r\n\r\n11:01:36:06  11:01:41:16\r\nApr\u00e8s avoir contr\u00f4l\u00e9 plus de 400'000\r\n   personnes dans tout Marseille,\r\n\r\n11:01:41:21  11:01:46:09\r\nle 24 janvier, un peu avant 06h00,\r\n      commence l'\u00e9vacuation\r\n\r\n11:01:46:13  11:01:47:22\r\n         du Vieux Port.\r\n\r\n11:01:50:00  11:01:54:01\r\n     Des voitures de police\r\nmunies de haut-parleurs p\u00e9n\u00e8trent\r\n\r\n11:01:54:06  11:01:58:03\r\n     dans la zone quadrill\u00e9e\r\n par la Wehrmacht, et annoncent:\r\n\r\n11:01:58:08  11:02:01:23\r\n    \"Habitants du quartier,\r\n  pour des raisons militaires,\r\n\r\n11:02:02:04  11:02:06:04\r\n     l'Allemagne va proc\u00e9der\r\n\u00e0 votre \u00e9vacuation, pr\u00e9parez-vous\r\n\r\n11:02:06:09  11:02:09:01\r\n          imm\u00e9diatement\r\n    \u00e0 quitter votre domicile,\r\n\r\n11:02:09:06  11:02:11:17\r\nn'emportez que des bagages \u00e0 main.\"\r\n\r\n11:02:11:22  11:02:14:11\r\n\"Des indemnit\u00e9s vous seront pay\u00e9es.\"\r\n\r\n11:02:14:16  11:02:16:22\r\n \"Soyez calmes et disciplin\u00e9s.\"\r\n\r\n11:02:18:04  11:02:20:18\r\n         Les habitants,\r\n     saisis au saut du lit,\r\n\r\n11:02:20:23  11:02:24:14\r\n    ont moins de deux heures\r\n  pour ramasser leurs affaires\r\n\r\n11:02:24:19  11:02:29:10\r\net prendre les souvenirs d'une vie\r\n qu'ils laisseront derri\u00e8re eux.\r\n\r\n11:02:34:11  11:02:39:01\r\n  Jacques Delarue, jeune gardien\r\nde la paix, assiste \u00e0 l'\u00e9vacuation.\r\n\r\n11:02:41:04  11:02:44:11\r\n  \"Le spectacle de ces familles\r\n       soudain mis\u00e9rables\r\n\r\n11:02:44:15  11:02:46:21\r\navait quelque chose de poignant.\"\r\n\r\n11:02:47:02  11:02:49:21\r\n         \"Les vieillards\r\n    et les enfants pleuraient\r\n\r\n11:02:50:02  11:02:52:17\r\n         et grelottaient\r\n     dans le matin glacial.\"\r\n\r\n11:02:53:22  11:02:57:03\r\n    \"Tout ce monde, surcharg\u00e9\r\n    de paquets h\u00e9t\u00e9roclites,\r\n\r\n11:02:57:08  11:03:00:01\r\n        s'interpellait,\r\n    interrogeait les agents,\r\n\r\n11:03:00:06  11:03:02:14\r\ncherchant \u00e0 comprendre les causes\r\n\r\n11:03:02:19  11:03:06:14\r\n     du malheur irr\u00e9parable\r\nqui les frappait si brutalement.\"\r\n\r\n11:03:08:11  11:03:10:17\r\n 27'000 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n11:03:17:00  11:03:19:14\r\n          Contrairement\r\n     aux promesses de Vichy,\r\n\r\n11:03:19:19  11:03:24:08\r\n elles ne seront pas indemnis\u00e9es\r\net devront se d\u00e9brouiller seules.\r\n\r\n11:03:26:06  11:03:29:17\r\nLe mythe de la p\u00e8gre du Vieux Port\r\n           se d\u00e9gonfle.\r\n\r\n11:03:29:22  11:03:34:03\r\n  La police ne met la main que\r\nsur quelques dizaines de marlous.\r\n\r\n11:03:35:05  11:03:39:11\r\n   Alors que le g\u00e9n\u00e9ral Oberg\r\ns'attendait \u00e0 6'000 arrestations,\r\n\r\n11:03:39:16  11:03:42:00\r\n  Ren\u00e9 Bousquet doit lui avouer\r\n\r\n11:03:42:05  11:03:45:08\r\n   que seuls 2'000 Marseillais\r\n        sont disponibles:\r\n\r\n11:03:45:12  11:03:48:22\r\n    des \u00e9trangers, des Juifs,\r\n     des pseudo-terroristes.\r\n\r\n11:03:56:01  11:04:00:13\r\n    Furieux, Oberg pr\u00e9cipite \r\n   le d\u00e9part du premier convoi\r\n\r\n11:04:00:18  11:04:04:11\r\n   qui quitte la gare d'Arenc\r\n   en direction de Compi\u00e8gne,\r\n\r\n11:04:04:15  11:04:06:19\r\n   puis des camps de la mort.\r\n\r\n11:04:12:08  11:04:16:13\r\nAu total, l'op\u00e9ration de Marseille\r\n    conduira \u00e0 la d\u00e9portation\r\n\r\n11:04:16:18  11:04:22:01\r\n   de plus de 2'000 personnes,\r\n   hommes, femmes et enfants.\r\n\r\n11:04:22:06  11:04:28:06\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:04:28:11  11:04:30:22\r\n...\r\n\r\n11:04:31:03  11:04:33:19\r\n  A partir du 1er f\u00e9vrier 1943,\r\n\r\n11:04:34:00  11:04:37:07\r\n  les troupes du g\u00e9nie allemand\r\n         interviennent.\r\n\r\n11:04:39:03  11:04:47:11\r\n...\r\n\r\n11:04:47:16  11:04:50:05\r\n...\r\n\r\n11:04:50:10  11:04:54:23\r\n  1'200 immeubles sont d\u00e9truits:\r\ntout un quartier, soit 14 hectares,\r\n\r\n11:04:55:04  11:04:58:01\r\n     est r\u00e9duit en poussi\u00e8re\r\n         et en gravats.\r\n\r\n11:05:03:00  11:05:07:05\r\n  Pour les actualit\u00e9s de Vichy,\r\n  c'est presque une r\u00e9novation.\r\n\r\n11:05:07:10  11:05:09:00\r\n             Archive\r\n          -A Marseille,\r\n\r\n11:05:09:05  11:05:13:00\r\n    les travaux de d\u00e9molition\r\n   du Vieux Port sont pouss\u00e9s.\r\n\r\n11:05:13:05  11:05:16:21\r\n Et d\u00e9j\u00e0, de nombreux immeubles\r\n      ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 bas.\r\n\r\n11:05:17:02  11:05:33:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:05:33:19  11:05:37:18\r\nCet \u00eelot inextricable de ruelles,\r\n    de culs-de-sac, de cours,\r\n\r\n11:05:37:23  11:05:40:15\r\nrep\u00e8re d'une p\u00e8gre internationale,\r\n\r\n11:05:40:20  11:05:44:11\r\n      \u00eelot insalubre aussi\r\n   o\u00f9 la mortalit\u00e9 atteignait\r\n\r\n11:05:44:15  11:05:47:01\r\n      un chiffre effrayant,\r\n\r\n11:05:47:06  11:05:49:06\r\n   ne pourra plus, \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n11:05:49:11  11:05:54:18\r\nservir de cadre qu'\u00e0 l'imagination\r\n     fertile des romanciers.\r\n\r\n11:05:55:18  11:05:58:10\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:05:58:14  11:06:09:12\r\n...\r\n\r\n11:06:11:17  11:06:15:10\r\n         -Les Allemands\r\n continuent de souffrir \u00e0 l'Est.\r\n\r\n11:06:15:14  11:06:19:08\r\n        En f\u00e9vrier 1943,\r\n ils sont vaincus \u00e0 Stalingrad.\r\n\r\n11:06:19:12  11:06:24:05\r\n Le Reich a perdu pr\u00e8s de 400'000 \r\nsoldats, tu\u00e9s, bless\u00e9s ou captur\u00e9s.\r\n\r\n11:06:30:08  11:06:34:10\r\n      L'enlisement \u00e0 l'Est\r\n  a des cons\u00e9quences \u00e0 l'Ouest.\r\n\r\n11:06:34:14  11:06:37:19\r\nLa pression sur les pays occup\u00e9s\r\n          s'accentue.\r\n\r\n11:06:38:00  11:06:40:14\r\n          Hitler exige\r\n    des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n\r\n11:06:40:19  11:06:44:13\r\n l'envoi de 250'000 travailleurs\r\n     avant le 15 mars 1943.\r\n\r\n11:06:47:08  11:06:49:16\r\n{\\an3}        -Le gouvernement se trouvait\r\n\r\n11:06:49:21  11:06:52:22\r\n          en pr\u00e9sence d'un v\u00e9ritable\r\n                  ultimatum allemand\r\n\r\n11:06:53:03  11:06:57:05\r\n            auquel les circonstances\r\nnous emp\u00eachaient de nous soustraire.\r\n\r\n11:06:57:10  11:06:59:06\r\n{\\an3}             Nous \u00e9tions impuissants\r\n\r\n11:06:59:11  11:07:02:22\r\n{\\an3}                    \u00e0 pouvoir \u00e9viter\r\n  cette humiliation et ce sacrifice.\r\n\r\n11:07:03:03  11:07:06:00\r\nToute ma politique n'avait qu'un but:\r\n\r\n11:07:06:05  11:07:11:02\r\n        cr\u00e9er un climat de confiance\r\n vis-\u00e0-vis des dirigeants allemands.\r\n\r\n11:07:11:07  11:07:14:05\r\n        -Pris \u00e0 la gorge,\r\n    Vichy instaure le S.O.T.,\r\n\r\n11:07:14:10  11:07:16:15\r\n service obligatoire du travail,\r\n\r\n11:07:16:20  11:07:21:09\r\n    rapidement renomm\u00e9 S.T.O.\r\n   pour \u00e9viter les railleries.\r\n\r\n11:07:21:13  11:07:24:10\r\nLes hommes n\u00e9s entre 1920 et 1922\r\n\r\n11:07:24:14  11:07:27:07\r\n            doivent\r\n aller travailler en Allemagne.\r\n\r\n11:07:28:17  11:07:31:16\r\n         La propagande\r\n    tente de les convaincre.\r\n\r\n11:07:37:03  11:07:39:04\r\n             Archive\r\n    -Voici les images film\u00e9es\r\n\r\n11:07:39:09  11:07:43:01\r\n    dans une usine allemande\r\n o\u00f9 sont employ\u00e9s des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:07:43:06  11:07:46:16\r\nAssur\u00e9ment, selon les ing\u00e9nieurs,\r\n       parmi les meilleurs\r\n\r\n11:07:46:21  11:07:49:20\r\n   des travailleurs \u00e9trangers\r\n         dans le Reich.\r\n\r\n11:07:50:01  11:07:53:22\r\nDes lavabos et des douches attendent\r\n             les hommes\r\n\r\n11:07:54:03  11:07:57:23\r\n         \u00e0 leur r\u00e9veil\r\n  et \u00e0 leur retour du travail.\r\n\r\n11:07:58:04  11:08:01:15\r\n   Voici le salon de coiffure \r\n   o\u00f9 les tarifs sont inscrits\r\n\r\n11:08:01:20  11:08:03:03\r\n        en deux langues.\r\n\r\n11:08:03:08  11:08:05:01\r\n      L'artiste capillaire\r\n\r\n11:08:05:06  11:08:07:04\r\n     vient de la Canebi\u00e8re.\r\n\r\n11:08:07:09  11:08:10:19\r\n-Comment faut-il les couper ?\r\n                  -Comme tu voudras.\r\n\r\n11:08:11:00  11:08:14:19\r\n   -L'opinion n'est pas dupe:\r\n   le S.T.O. est bel et bien\r\n\r\n11:08:15:00  11:08:17:15\r\n    une d\u00e9portation d\u00e9guis\u00e9e.\r\n\r\n11:08:17:20  11:08:19:18\r\n       Les jeunes Fran\u00e7ais\r\n\r\n11:08:19:23  11:08:21:15\r\n     rejoignent les maquis.\r\n\r\n11:08:21:20  11:08:23:21\r\n   Si les policiers continuent\r\n\r\n11:08:24:02  11:08:26:17\r\n       \u00e0 traquer les Juifs\r\n       et les communistes,\r\n\r\n11:08:26:22  11:08:31:02\r\n     ils ne font pas de z\u00e8le\r\ncontre les r\u00e9fractaires du S.T.O.\r\n\r\n11:08:31:07  11:08:34:03\r\n        car ces enfants,\r\n    ce sont aussi les leurs.\r\n\r\n11:08:36:10  11:08:38:04\r\n     L'opposition au S.T.O.\r\n\r\n11:08:38:09  11:08:42:07\r\n          fait gonfler\r\n   les rangs de la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:08:42:11  11:08:44:19\r\n  Des policiers la rejoignent.\r\n\r\n11:08:47:17  11:08:52:11\r\nAu sein des mouvementsLib\u00e9ration\r\nNord, Front national de la police\r\n\r\n11:08:52:15  11:08:56:12\r\n    ou Honneur de la police, \r\n    ils m\u00e8nent courageusement\r\n\r\n11:08:56:17  11:08:59:22\r\n     des actions de sabotage\r\n      ou de renseignement.\r\n\r\n11:09:00:03  11:09:02:06\r\n      Mais dans l'ensemble,\r\n\r\n11:09:02:11  11:09:04:09\r\n     la police r\u00e9siste peu.\r\n\r\n11:09:04:13  11:09:06:16\r\n      L'esprit d'ob\u00e9issance\r\n\r\n11:09:06:21  11:09:09:01\r\n      y est trop d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n11:09:09:06  11:09:11:21\r\n          Et surtout,\r\n    les policiers r\u00e9sistants\r\n\r\n11:09:12:02  11:09:15:08\r\n  sont impitoyablement ch\u00e2ti\u00e9s\r\n        par l'occupant.\r\n\r\n11:09:17:13  11:09:19:23\r\nA l'image du gardien Emile Vidal\r\n\r\n11:09:20:04  11:09:23:23\r\n  qui espionnait et soustrayait\r\n    des armes aux Allemands.\r\n\r\n11:09:24:04  11:09:27:01\r\n        Il est assassin\u00e9\r\n    et pendu \u00e0 un bec de gaz\r\n\r\n11:09:27:06  11:09:29:10\r\n   \u00e0 Calmont en Haute-Garonne.\r\n\r\n11:09:29:14  11:09:31:17\r\n    En guise d'avertissement,\r\n\r\n11:09:31:22  11:09:34:20\r\n          un \u00e9criteau\r\n lui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 autour du cou.\r\n\r\n11:09:35:01  11:09:38:03\r\n      \"Je suis un d\u00e9serteur\r\n     de la police fran\u00e7aise,\r\n\r\n11:09:38:08  11:09:41:00\r\n        et j'ai combattu\r\n     avec des terroristes.\"\r\n\r\n11:09:44:00  11:09:46:21\r\n         Les policiers\r\n   sont pris entre deux feux.\r\n\r\n11:09:47:02  11:09:49:14\r\n      Cibles des Allemands\r\n        s'ils r\u00e9sistent,\r\n\r\n11:09:49:19  11:09:52:18\r\n     cibles de la R\u00e9sistance\r\n        s'ils ob\u00e9issent.\r\n\r\n11:09:55:02  11:09:57:17\r\nLa R\u00e9sistance multiplie les menaces.\r\n\r\n11:09:57:22  11:09:59:20\r\n    Des tracts sont diffus\u00e9s.\r\n\r\n11:10:27:01  11:10:29:20\r\n  Les menaces de la R\u00e9sistance,\r\n           le S.T.O.,\r\n\r\n11:10:30:01  11:10:33:14\r\n            provoquent\r\nune profonde crise du recrutement.\r\n\r\n11:10:33:19  11:10:36:20\r\n     Apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9\r\n      un m\u00e9tier d'avenir,\r\n\r\n11:10:37:01  11:10:40:18\r\n    en 1943 policier fran\u00e7ais\r\n    est devenu un des m\u00e9tiers\r\n\r\n11:10:40:23  11:10:45:14\r\n   les moins engageants qui soit\r\nmalgr\u00e9 les efforts de la propagande.\r\n\r\n11:10:45:19  11:10:50:08\r\nCons\u00e9quence: le niveau d'exigence\r\n      est revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n11:10:50:12  11:10:54:00\r\n     Les flics sont recrut\u00e9s\r\n     de plus en plus petits,\r\n\r\n11:10:54:05  11:10:56:08\r\n   de moins en moins dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n11:10:56:12  11:10:59:17\r\n   Des lettres de candidature\r\n        sont \u00e9loquentes.\r\n\r\n11:11:07:01  11:11:10:16\r\n    L'auteur de cette lettre\r\n   sera admis dans la police.\r\n\r\n11:11:10:21  11:11:14:08\r\n           Et\u00e9 1943,\r\n  si \u00e0 Vichy on parade encore,\r\n\r\n11:11:14:12  11:11:18:07\r\n        la d\u00e9faite d'Hitler\r\nsemble de plus en plus in\u00e9luctable.\r\n\r\n11:11:20:19  11:11:23:00\r\n Bousquet sent le vent tourner.\r\n\r\n11:11:23:05  11:11:26:11\r\n         Il n'est plus\r\n le collaborateur z\u00e9l\u00e9 de 1942.\r\n\r\n11:11:29:13  11:11:32:16\r\n      Il rend des services,\r\n        d\u00e9livre notamment\r\n\r\n11:11:32:21  11:11:35:08\r\ndes faux papiers \u00e0 des r\u00e9sistants.\r\n\r\n11:11:35:12  11:11:38:04\r\n           Parmi eux,\r\n  un certain Fran\u00e7ois Morland,\r\n\r\n11:11:38:09  11:11:41:11\r\nde son vrai nom Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n11:11:44:11  11:11:46:06\r\n        En novembre 1943,\r\n\r\n11:11:46:11  11:11:48:22\r\nBousquet se permet m\u00eame de refuser\r\n\r\n11:11:49:03  11:11:52:12\r\nde transmettre des listes de Juifs\r\n         \u00e0 la police SS.\r\n\r\n11:11:52:17  11:11:56:16\r\n         Les Allemands\r\nne peuvent plus compter sur lui.\r\n\r\n11:11:56:21  11:12:02:12\r\n Le 30 d\u00e9cembre 1943, \u00e0 la demande\r\nd'Hitler, il est renvoy\u00e9 par Laval.\r\n\r\n11:12:02:17  11:12:06:14\r\n   Les Allemands font pression\r\n   sur le chef du gouvernement\r\n\r\n11:12:06:19  11:12:10:19\r\npour nommer \u00e0 la t\u00eate de la police\r\n      un homme \u00e0 leur botte.\r\n\r\n11:12:11:00  11:12:14:16\r\n   -Les Allemands me disaient:\r\n   \"Vous manquez de fermet\u00e9.\"\r\n\r\n11:12:16:16  11:12:20:00\r\n              \"Nous avons un homme\r\n        qui nous inspire confiance.\"\r\n\r\n11:12:20:05  11:12:24:02\r\n             \"Nous le connaissons,\r\n   il a du caract\u00e8re, il est d\u00e9cid\u00e9:\r\n\r\n11:12:24:07  11:12:26:08\r\n         c'est Darnand.\"\r\n\r\n11:12:26:12  11:12:29:03\r\n Les Allemands ont nomm\u00e9 Darnand\r\n\r\n11:12:29:08  11:12:32:10\r\n       secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n     au Maintien de l'ordre.\r\n\r\n11:12:32:14  11:12:33:20\r\n                   J'ai protest\u00e9.\r\n\r\n11:12:34:01  11:12:37:18\r\n                  Je n'ai jamais\r\nautant protest\u00e9 qu'\u00e0 cette occasion.\r\n\r\n11:12:37:23  11:12:40:11\r\n   J'ai essay\u00e9 de r\u00e9duire au minimum\r\n\r\n11:12:40:15  11:12:43:23\r\n           les exigences allemandes,\r\n              mais j'ai d\u00fb subir\r\n\r\n11:12:44:04  11:12:46:01\r\n    la nomination de Darnand.\r\n\r\n11:12:48:11  11:12:52:09\r\n   -Un politicien de province\r\n  a dirig\u00e9 la police de Vichy.\r\n\r\n11:12:52:13  11:12:54:20\r\n Un haut fonctionnaire d'\u00e9lite.\r\n\r\n11:12:56:04  11:12:58:02\r\n  Un anticommuniste fanatique.\r\n\r\n11:12:58:07  11:13:00:03\r\n    Et un ambigu n\u00e9gociateur.\r\n\r\n11:13:00:08  11:13:02:18\r\nD\u00e9sormais, elle est entre les mains\r\n\r\n11:13:02:23  11:13:05:03\r\n   d'un authentique fasciste.\r\n\r\n11:13:06:04  11:13:07:05\r\n                   -A genoux !\r\n\r\n11:13:07:10  11:13:10:02\r\n    Je m'engage sur l'honneur\r\n\r\n11:13:10:05  11:13:13:11\r\n              \u00e0 servir la France\r\n            et le mar\u00e9chal P\u00e9tain,\r\n\r\n11:13:13:16  11:13:15:16\r\n       chef de la L\u00e9gion,\r\n\r\n11:13:15:21  11:13:20:06\r\net \u00e0 consacrer toutes mes forces\r\n       \u00e0 faire triompher\r\n\r\n11:13:20:11  11:13:24:06\r\n     la R\u00e9volution nationale\r\n         et son id\u00e9al !\r\n\r\n11:13:24:11  11:13:26:00\r\n                   SOL debout !\r\n\r\n11:13:28:11  11:13:32:23\r\n      -Chef du Service d'ordre\r\nl\u00e9gionnaire qui deviendra la Milice,\r\n\r\n11:13:33:04  11:13:37:04\r\nune troupe de choc d'extr\u00eame droite,\r\n         Joseph Darnand est\r\n\r\n11:13:37:09  11:13:39:11\r\n  un ultra de la collaboration.\r\n\r\n11:13:39:15  11:13:44:07\r\n     Sa nomination \u00e0 la t\u00eate\r\n de toutes les forces de l'ordre\r\n\r\n11:13:44:11  11:13:46:17\r\n constitue une double anomalie.\r\n\r\n11:13:46:22  11:13:52:01\r\nPour la premi\u00e8re fois, la France a \r\nun ministre qui n'a m\u00eame pas r\u00e9ussi\r\n\r\n11:13:52:06  11:13:54:21\r\nle certificat d'\u00e9tudes primaires.\r\n\r\n11:13:55:02  11:13:59:01\r\nMais surtout, pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un ministre fran\u00e7ais\r\n\r\n11:13:59:06  11:14:03:21\r\n a pr\u00eat\u00e9 serment de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 un \r\nchef d'Etat \u00e9tranger, Adolf Hitler,\r\n\r\n11:14:04:02  11:14:06:14\r\nen tant qu'officier de la Waffen-SS.\r\n\r\n11:14:06:19  11:14:08:11\r\n        -Nous pr\u00e9f\u00e9rons,\r\n\r\n11:14:08:15  11:14:12:18\r\n     quant \u00e0 nous, mourir\r\nque de subir le triomphe d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n11:14:12:23  11:14:15:17\r\n-Avec Darnand, la police de Vichy\r\n\r\n11:14:15:22  11:14:17:23\r\n     fait r\u00e9gner la terreur.\r\n\r\n11:14:18:04  11:14:21:05\r\n     Pr\u00e8s de 3'000 d\u00e9tenus \r\n     des prisons fran\u00e7aises\r\n\r\n11:14:21:10  11:14:23:11\r\n    sont remis aux Allemands.\r\n\r\n11:14:25:22  11:14:30:09\r\nDarnand confie devant ses hommes:\r\n \"Lorsque les Allemands veulent\r\n\r\n11:14:30:13  11:14:35:18\r\ndes gens qui sont en prison, j'ouvre\r\nles portes, et je les laisse faire.\"\r\n\r\n11:14:37:00  11:14:39:12\r\nRompant avec la politique dilatoire\r\n\r\n11:14:39:17  11:14:43:11\r\n du Bousquet des derniers mois,\r\n  Darnand ordonne \u00e0 la police\r\n\r\n11:14:43:15  11:14:47:21\r\n    de livrer aux Allemands\r\n tous les Juifs, m\u00eame fran\u00e7ais,\r\n\r\n11:14:48:02  11:14:50:10\r\n    qu'ils peuvent r\u00e9clamer.\r\n\r\n11:14:50:14  11:14:53:16\r\n          Dans la nuit\r\n    du 10 au 11 janvier 1944,\r\n\r\n11:14:53:21  11:14:56:17\r\nune rafle est ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n11:14:56:22  11:15:01:06\r\n  La synagogue est transform\u00e9e \r\n en prison pour la circonstance.\r\n\r\n11:15:01:11  11:15:03:14\r\n   La pr\u00e9fecture de la Gironde\r\n\r\n11:15:03:19  11:15:08:09\r\n    et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nMaurice Papon sont \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n11:15:08:13  11:15:12:17\r\n    228 Juifs sont arr\u00eat\u00e9s,\r\n pour l'essentiel des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:15:13:13  11:15:17:11\r\n   Darnand n'a aucun complexe\r\n \u00e0 \u00eatre le valet de l'occupant.\r\n\r\n11:15:17:16  11:15:22:02\r\n  Il valide d'autres rafles dans\r\nles r\u00e9gions de Poitiers, de Dijon.\r\n\r\n11:15:22:07  11:15:25:11\r\n      Pr\u00e8s de 1'000 Juifs\r\n  sont arr\u00eat\u00e9s, puis d\u00e9port\u00e9s.\r\n\r\n11:15:25:16  11:15:29:11\r\n      Mais surtout, Darnand\r\nutilise les m\u00e9thodes de la Gestapo\r\n\r\n11:15:29:16  11:15:31:18\r\n       contre les maquis.\r\n\r\n11:15:34:14  11:15:39:18\r\nR\u00e9sistants et r\u00e9fractaires au S.T.O.\r\nsont traqu\u00e9s, tortur\u00e9s, assassin\u00e9s.\r\n\r\n11:15:44:00  11:15:45:23\r\n        En f\u00e9vrier 1944,\r\n\r\n11:15:46:04  11:15:50:15\r\n   1'700 policiers fran\u00e7ais,\r\n GMR et miliciens interviennent\r\n\r\n11:15:50:20  11:15:53:21\r\n   sur le plateau des Gli\u00e8res\r\n        en Haute-Savoie\r\n\r\n11:15:54:02  11:15:56:23\r\n    pour liquider le maquis;\r\n      avec les Allemands,\r\n\r\n11:15:57:04  11:16:00:19\r\n          ils arr\u00eatent\r\nquelques centaines de maquisards.\r\n\r\n11:16:01:00  11:16:03:13\r\n        Darnand institue\r\n      des cours martiales,\r\n\r\n11:16:03:18  11:16:06:17\r\ntribunaux d'exception de la Milice\r\n\r\n11:16:06:22  11:16:09:16\r\ncharg\u00e9s de condamner et d'ex\u00e9cuter\r\n\r\n11:16:09:21  11:16:13:02\r\n          tout individu\r\n   accus\u00e9 d'actes terroristes.\r\n\r\n11:16:13:07  11:16:17:10\r\n     Plus de 200 r\u00e9sistants\r\n   sont pass\u00e9s par les armes.\r\n\r\n11:16:17:14  11:16:19:07\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n11:16:19:11  11:16:25:23\r\n...\r\n\r\n11:16:26:04  11:16:31:07\r\n         -J'ai d\u00e9cid\u00e9 des op\u00e9rations,\r\nmais encore une fois de fa\u00e7on l\u00e9gale.\r\n\r\n11:16:31:11  11:16:34:04\r\n{\\an1}Au Conseil des ministres, je devais\r\n\r\n11:16:34:09  11:16:36:16\r\n{\\an1}rendre compte de mes activit\u00e9s.\r\n\r\n11:16:36:21  11:16:41:15\r\n{\\an1}On me questionnait, on me demandait\r\no\u00f9 on en \u00e9tait, ce qu'on faisait.\r\n\r\n11:16:41:20  11:16:46:11\r\n{\\an1}Les ministres posaient des questions,\r\nle chef du gouvernement parlait.\r\n\r\n11:16:46:15  11:16:49:19\r\n{\\an1}Le mar\u00e9chal lui-m\u00eame a parl\u00e9,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9.\r\n\r\n11:16:50:00  11:16:53:00\r\n   C'est officiel,\r\n\u00e7a ne peut pas \u00eatre contest\u00e9.\r\n\r\n11:16:53:05  11:16:56:00\r\n{\\an1}-Feignant d'ignorer ces exactions,\r\n\r\n11:16:56:05  11:16:59:10\r\n             P\u00e9tain\r\ns'offre une visite de la capitale\r\n\r\n11:16:59:14  11:17:01:02\r\n         en avril 1944.\r\n\r\n11:17:01:07  11:17:05:14\r\n           Les policiers\r\nassurent encore le service d'ordre.\r\n\r\n11:17:05:19  11:17:08:02\r\n          La foule crie\r\n\r\n11:17:08:07  11:17:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:10:18  11:17:13:04\r\n *-Je viens vous faire une visite.\r\n\r\n11:17:13:09  11:17:15:10\r\n    *Je ne peux pas m'adresser\r\n\r\n11:17:15:14  11:17:17:20\r\n        \u00e0 chacun de vous\r\n\r\n11:17:18:01  11:17:21:23\r\n{\\an1}en particulier, c'est impossible,\r\nvous \u00eates trop nombreux.\r\n\r\n11:17:22:04  11:17:24:01\r\n   *Je pense \u00e0 vous beaucoup.\r\n\r\n11:17:24:06  11:17:25:19\r\n           *Soyez s\u00fbrs\r\n\r\n11:17:26:00  11:17:28:02\r\n   que d\u00e8s que je le pourrai,\r\n\r\n11:17:28:07  11:17:30:06\r\n      je viendrai, et alors\r\n\r\n11:17:30:11  11:17:33:05\r\n  ce sera une visite officielle.\r\n\r\n11:17:33:10  11:17:35:14\r\n    *Alors \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re.\r\n\r\n11:17:35:19  11:17:39:21\r\n  -D\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements,\r\n   le vieux mar\u00e9chal soutient\r\n\r\n11:17:40:02  11:17:42:00\r\n     publiquement la Milice.\r\n\r\n11:17:43:17  11:17:45:13\r\n    \"Je suis heureux de voir\r\n\r\n11:17:45:18  11:17:49:20\r\n     que gr\u00e2ce \u00e0 la Milice,\r\n    j'ai des troupes fid\u00e8les\r\n\r\n11:17:50:01  11:17:54:12\r\n    un peu partout en France\",\r\nproclame-t-il la veille du jour J.\r\n\r\n11:17:56:05  11:18:02:05\r\n      Les tirs retentissent\r\n\r\n11:18:02:10  11:18:05:02\r\n         Le 6 juin 1944,\r\n\r\n11:18:05:07  11:18:08:11\r\nles alli\u00e9s d\u00e9barquent en Normandie.\r\n\r\n11:18:10:23  11:18:12:19\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n11:18:13:00  11:18:16:04\r\n          des policiers\r\n    d\u00e9sob\u00e9issent massivement.\r\n\r\n11:18:16:09  11:18:19:03\r\n          Dans la nuit,\r\n   entre 1'000 et 1'500 agents\r\n\r\n11:18:19:08  11:18:22:04\r\n           rejoignent\r\n  la R\u00e9sistance et les maquis.\r\n\r\n11:18:22:09  11:18:25:12\r\n Mais la d\u00e9sob\u00e9issance frontale\r\n             heurte\r\n\r\n11:18:25:17  11:18:28:18\r\n          le l\u00e9galisme\r\n  de la plupart des policiers.\r\n\r\n11:18:32:11  11:18:34:17\r\n  La solution la plus employ\u00e9e,\r\n\r\n11:18:34:22  11:18:38:22\r\n         dans ce tumulte,\r\nconsiste \u00e0 se faire porter malade.\r\n\r\n11:18:39:03  11:18:43:11\r\n   En juillet 1944, alors que\r\nles alli\u00e9s parcourent la France,\r\n\r\n11:18:43:15  11:18:46:21\r\n   40 % des policiers fran\u00e7ais\r\n        sont souffrants,\r\n\r\n11:18:47:02  11:18:50:05\r\n          certificats\r\n   de complaisance \u00e0 l'appui.\r\n\r\n11:18:50:10  11:18:52:03\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n11:18:52:08  11:18:54:09\r\n  L'imminence de la Lib\u00e9ration\r\n\r\n11:18:54:13  11:18:57:12\r\n         ne freine pas\r\n le z\u00e8le de tous les policiers.\r\n\r\n11:18:57:17  11:19:01:05\r\n    A Paris, des inspecteurs \r\n   de la pr\u00e9fecture de police,\r\n\r\n11:19:01:10  11:19:05:13\r\n   dont le sinistre Sadovsky,\r\n et ceux du commissariat g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n11:19:05:18  11:19:09:13\r\n      aux questions juives,\r\n continuent d'arr\u00eater des Juifs.\r\n\r\n11:19:09:18  11:19:12:13\r\n        Entre le 1er juin\r\n       et le 10 ao\u00fbt 1944,\r\n\r\n11:19:12:18  11:19:17:18\r\npr\u00e8s de 1'000 Juifs sont conduits \r\n\u00e0 Drancy par la police parisienne.\r\n\r\n11:19:17:23  11:19:21:04\r\nLe 28 juin 1944, Philippe Henriot,\r\n\r\n11:19:21:09  11:19:24:01\r\n         orateur vedette\r\n      de la Radio de Vichy,\r\n\r\n11:19:24:06  11:19:27:03\r\n  est abattu par la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:19:27:08  11:19:29:15\r\n    La Milice crie vengeance.\r\n\r\n11:19:32:08  11:19:35:16\r\n    A Lyon, le chef milicien \r\n    Paul Touvier fait arr\u00eater\r\n\r\n11:19:35:21  11:19:39:10\r\n     et fusiller sept Juifs\r\n dans le cimeti\u00e8re de Rillieux.\r\n\r\n11:19:39:14  11:19:43:20\r\n A Paris, les miliciens enl\u00e8vent\r\n  l'ex-ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n11:19:44:01  11:19:47:23\r\n   Georges Mandel, incarc\u00e9r\u00e9\r\n par Vichy quatre ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:19:48:04  11:19:49:11\r\n           A la for\u00eat\r\n\r\n11:19:49:16  11:19:51:10\r\n        de Fontainebleau,\r\n\r\n11:19:51:14  11:19:54:22\r\n       ils l'assassinent\r\n   de neuf coups de revolver.\r\n\r\n11:19:55:03  11:19:58:04\r\n      Darnand est furieux,\r\n     mais ce qui le choque,\r\n\r\n11:19:58:09  11:20:02:09\r\n       c'est que ces hommes\r\nont agi de leur propre initiative.\r\n\r\n11:20:04:16  11:20:06:00\r\n{\\an3}                    -Je leur ai dit:\r\n\r\n11:20:06:05  11:20:10:04\r\n{\\an6}         \"Vous faites des conneries,\r\n                  le pr\u00e9sident Laval\r\n\r\n11:20:10:09  11:20:11:20\r\n{\\an3}                   est fou furieux.\"\r\n\r\n11:20:12:01  11:20:15:17\r\n{\\an3}                    \"Si \u00e7a continue,\r\n      je vais dissoudre la Milice !\"\r\n\r\n11:20:15:22  11:20:18:12\r\n                     \"C'est quoi,\r\n           ces conneries r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ?\"\r\n\r\n11:20:18:17  11:20:23:05\r\n{\\an3}         \"On bousille sept personnes,\r\non abat Mandel, vous \u00eates des fous !\"\r\n\r\n11:20:23:10  11:20:25:04\r\n      *-Miliciens, debout !\r\n\r\n11:20:26:20  11:20:31:23\r\n -Malgr\u00e9 l'engueulade, le ministre\r\nrenouvelle sa confiance \u00e0 la Milice\r\n\r\n11:20:32:04  11:20:35:15\r\n  qui s'offre un ultime d\u00e9fil\u00e9\r\n    sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n11:20:37:13  11:20:40:21\r\n        Le 6 ao\u00fbt 1944,\r\nle mar\u00e9chal P\u00e9tain s'\u00e9meut enfin\r\n\r\n11:20:41:02  11:20:43:08\r\ndes crimes insens\u00e9s de la Milice.\r\n\r\n11:20:45:20  11:20:49:03\r\n       \"La Milice a r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 faire r\u00e9gner une atmosph\u00e8re\r\n\r\n11:20:49:08  11:20:52:09\r\n      de terreur polici\u00e8re\r\n    comme jamais en France.\"\r\n\r\n11:20:52:13  11:20:56:10\r\n\"Rien n'excuse l'attitude odieuse\r\n       de cette faction.\"\r\n\r\n11:20:56:14  11:21:00:10\r\n   \"Il importe que M. Darnand\r\n  prenne des mesures urgentes,\r\n\r\n11:21:00:14  11:21:04:15\r\n        avant que la Milice\r\nne laisse la tache la plus honteuse\r\n\r\n11:21:04:20  11:21:08:07\r\n     de la p\u00e9riode troubl\u00e9e\r\n     que nous traversons.\"\r\n\r\n11:21:08:11  11:21:12:19\r\n -Pendant quatre ans, j'ai re\u00e7u\r\n  les compliments du mar\u00e9chal.\r\n\r\n11:21:13:00  11:21:17:18\r\n{\\an1}Il m'encourageait, mais quand\r\nles Am\u00e9ricains \u00e9taient \u00e0 nos portes,\r\n\r\n11:21:17:23  11:21:22:02\r\n{\\an1}il m'a dit que je serai\r\nla tache de l'histoire de France !\r\n\r\n11:21:22:07  11:21:24:20\r\n{\\an1}Il aurait pu s'y prendre plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:21:26:16  11:21:29:18\r\n           -Les alli\u00e9s\r\n    sont aux portes de Paris.\r\n\r\n11:21:29:23  11:21:33:22\r\n    Les ultras de la police\r\n s'enfuient comme des collabos.\r\n\r\n11:21:34:03  11:21:40:10\r\nDarnand, le SS fran\u00e7ais, plastronne\r\n une derni\u00e8re fois sur les ondes.\r\n\r\n11:21:40:14  11:21:42:11\r\n     *-Je ne regrette rien.\r\n\r\n11:21:42:15  11:21:45:16\r\n    *Je garde ma foi enti\u00e8re\r\n        en notre destin,\r\n\r\n11:21:45:21  11:21:48:00\r\n qui est celui de notre patrie.\r\n\r\n11:21:48:05  11:21:52:04\r\n     *Je suis \u00e0 votre t\u00eate,\r\net je serai d\u00e9sormais parmi vous\r\n\r\n11:21:52:09  11:21:57:09\r\npour cette derni\u00e8re lutte qui, j'en\r\nsuis s\u00fbr, nous m\u00e8nera \u00e0 la victoire.\r\n\r\n11:21:57:13  11:22:01:02\r\n          -Le 14 ao\u00fbt,\r\nun comit\u00e9 de policiers r\u00e9sistants\r\n\r\n11:22:01:07  11:22:04:10\r\n       appelle \u00e0 la gr\u00e8ve\r\n    tous les agents de Paris.\r\n\r\n11:22:04:14  11:22:08:15\r\n    L'incitation patriotique \r\n    est doubl\u00e9e d'une menace.\r\n\r\n11:22:08:20  11:22:13:00\r\n\"Les policiers qui n'ob\u00e9iraient pas\r\n     au pr\u00e9sent ordre de gr\u00e8ve\r\n\r\n11:22:13:05  11:22:17:12\r\n      seront consid\u00e9r\u00e9s comme\r\ndes tra\u00eetres et des collaborateurs.\"\r\n\r\n11:22:20:06  11:22:23:14\r\n L'appel est massivement suivi:\r\n      le 19 ao\u00fbt au matin,\r\n\r\n11:22:23:19  11:22:27:11\r\n         2'000 policiers\r\n   s'emparent de la pr\u00e9fecture\r\n\r\n11:22:27:15  11:22:30:05\r\net hissent le drapeau tricolore.\r\n\r\n11:22:39:19  11:22:44:09\r\n    La pr\u00e9fecture de police \r\n    prend la t\u00eate du combat.\r\n\r\n11:22:44:13  11:22:46:22\r\n     La lib\u00e9ration de Paris\r\n         d\u00e9bute ainsi,\r\n\r\n11:22:47:03  11:22:49:19\r\ndans le lieu le plus improbable.\r\n\r\n11:22:52:14  11:22:55:08\r\n         Le lendemain,\r\n  l'h\u00f4tel de ville est lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n11:22:58:10  11:23:02:03\r\n      Les policiers et les\r\nForces Fran\u00e7aises de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n11:23:02:08  11:23:05:17\r\n     appellent la population\r\n    \u00e0 dresser des barricades.\r\n\r\n11:23:05:22  11:23:08:11\r\n*-Toute la population du quartier\r\n\r\n11:23:08:16  11:23:11:16\r\n  est \u00e0 tous les coins de rue,\r\n        aux carrefours.\r\n\r\n11:23:11:21  11:23:15:17\r\n          *Tout le monde\r\ns'est mis \u00e0 dresser des barricades.\r\n\r\n11:23:15:22  11:23:18:18\r\n*On abat sous nos yeux des arbres.\r\n\r\n11:23:24:23  11:23:29:10\r\n      -La bataille de rue\r\n  fait rage durant cinq jours.\r\n\r\n11:23:37:07  11:23:39:18\r\n     Les gardiens de la paix\r\n\r\n11:23:39:23  11:23:42:07\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n11:23:46:18  11:23:49:07\r\nPlus de 150 des quelques 900 tu\u00e9s\r\n\r\n11:23:49:11  11:23:52:20\r\n    lors des combats \u00e0 Paris\r\n      sont des policiers.\r\n\r\n11:23:55:13  11:23:59:07\r\n   D\u00e8s son entr\u00e9e en fonction,\r\n        le nouveau pr\u00e9fet\r\n\r\n11:23:59:11  11:24:02:18\r\n      de police gaulliste\r\n lance son op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n11:24:02:23  11:24:06:13\r\n   *-Veuillez \u00e9couter la d\u00e9claration\r\n                  de Charles Luizet.\r\n\r\n11:24:06:18  11:24:09:10\r\n{\\an3}      *-La pr\u00e9fecture de police est,\r\n\r\n11:24:09:14  11:24:13:13\r\n{\\an3}   dans la magnifique lutte de Paris\r\n                 pour sa lib\u00e9ration,\r\n\r\n11:24:13:18  11:24:15:18\r\n{\\an3}         le centre de la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:24:15:23  11:24:19:07\r\n{\\an3}          *Le personnel de la police\r\n              est splendide de cran.\r\n\r\n11:24:19:11  11:24:22:08\r\n{\\an3}                      *J'ai pour lui\r\n        une profonde admiration qui,\r\n\r\n11:24:22:12  11:24:26:20\r\n{\\an3} apr\u00e8s de telles journ\u00e9es, se double\r\n       d\u00e9j\u00e0 de beaucoup d'affection.\r\n\r\n11:24:27:01  11:24:29:12\r\n-Pourtant, parmi ces h\u00e9ros du jour,\r\n\r\n11:24:29:17  11:24:33:08\r\n   nombreux avaient jusque-l\u00e0\r\n   ex\u00e9cut\u00e9 les pires ordres:\r\n\r\n11:24:33:12  11:24:36:13\r\n     arr\u00eater des r\u00e9sistants\r\n      ou rafler des Juifs.\r\n\r\n11:24:36:18  11:24:38:20\r\n  L'inspecteur Roger Belb\u00e9och,\r\n\r\n11:24:39:01  11:24:41:14\r\nr\u00e9sistant communiste, s'en amuse.\r\n\r\n11:24:41:19  11:24:46:10\r\n \"Dans la cour de la pr\u00e9fecture,\r\n   un miracle s'est produit.\"\r\n\r\n11:24:46:14  11:24:49:05\r\n\"Il n'y a plus que des r\u00e9sistants.\"\r\n\r\n11:24:49:10  11:24:51:15\r\n \"Dans la police, tous en sont.\"\r\n\r\n11:24:51:20  11:24:55:12\r\n    \"Les portraits de P\u00e9tain\r\n  sont jet\u00e9s par les fen\u00eatres.\"\r\n\r\n11:24:55:17  11:25:01:08\r\n\"Pour appara\u00eetre comme r\u00e9sistant,\r\nil suffit de faire des confettis\r\n\r\n11:25:01:12  11:25:03:13\r\n    avec l'image du mar\u00e9chal\r\n\r\n11:25:03:18  11:25:06:14\r\n         et de parader\r\n    avec un brassard F.F.I.\"\r\n\r\n11:25:10:09  11:25:14:16\r\n          Tous crient\r\n    Dans le feu de l'action,\r\n\r\n11:25:14:21  11:25:18:01\r\n les flics changent de clients.\r\n\r\n11:25:18:06  11:25:24:10\r\nIls arr\u00eatent d\u00e9sormais les collabos,\r\net les abritent avant leur jugement.\r\n\r\n11:25:24:14  11:25:29:12\r\n Les policiers r\u00e9alisent qu'ils\r\n ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n11:25:29:17  11:25:31:13\r\n      L'un d'eux t\u00e9moigne.\r\n\r\n11:25:31:18  11:25:35:15\r\n \"La participation de la police\r\n    \u00e0 la lib\u00e9ration de Paris\r\n\r\n11:25:35:20  11:25:37:19\r\n  a \u00e9t\u00e9 une action n\u00e9cessaire.\"\r\n\r\n11:25:38:00  11:25:41:22\r\n     \"Dans le cas contraire,\r\n de nombreux gardiens de la paix\r\n\r\n11:25:42:03  11:25:44:21\r\n            et grad\u00e9s\r\n  se seraient retrouv\u00e9s pendus,\r\n\r\n11:25:45:02  11:25:49:11\r\n      tant ils avaient laiss\u00e9\r\nde mauvais souvenirs aux Parisiens.\"\r\n\r\n11:25:49:16  11:25:53:12\r\n        \"Il est s\u00fbr que\r\n si nous \u00e9tions rest\u00e9s passifs,\r\n\r\n11:25:53:17  11:25:56:11\r\non nous aurait fait notre f\u00eate.\"\r\n\r\n11:25:59:04  11:26:02:09\r\n        Le 26 ao\u00fbt 1944,\r\n      le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\n\r\n11:26:02:13  11:26:07:02\r\n     descend les Champs-Elys\u00e9es\r\ndans un grand d\u00e9fil\u00e9 de la victoire.\r\n\r\n11:26:07:07  11:26:10:07\r\nLa foule scande \"Vive la France !\"\r\n\r\n11:26:10:11  11:26:13:02\r\n           La police\r\n  communie avec les Parisiens,\r\n\r\n11:26:13:07  11:26:15:06\r\n       et assure l'ordre.\r\n\r\n11:26:18:02  11:26:20:20\r\n      Les combats de Paris\r\n      ont lav\u00e9 l'opprobre,\r\n\r\n11:26:21:01  11:26:24:19\r\n et de Gaulle, figure tut\u00e9laire,\r\n     se pose en rassembleur.\r\n\r\n11:26:30:09  11:26:33:22\r\n              Archive\r\n-Aux Invalides, la police parisienne\r\n\r\n11:26:34:03  11:26:37:19\r\nc\u00e9l\u00e8bre le souvenir de ses morts,\r\n       tomb\u00e9s h\u00e9ro\u00efquement\r\n\r\n11:26:38:00  11:26:39:19\r\n     pendant l'insurrection.\r\n\r\n11:26:40:00  11:26:43:14\r\n      Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\nremet au pr\u00e9fet de police Luizet\r\n\r\n11:26:43:19  11:26:48:06\r\n le premier drapeau r\u00e9gimentaire\r\n    de la police parisienne.\r\n\r\n11:26:48:11  11:26:52:16\r\nIl le d\u00e9core de la L\u00e9gion d'honneur\r\n     et de la Croix de guerre.\r\n\r\n11:26:56:23  11:27:02:20\r\n*-La conduite des fonctionnaires\r\net agents de la pr\u00e9fecture a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n11:27:03:01  11:27:07:17\r\n  l'un des principaux facteurs\r\n     du succ\u00e8s des combats\r\n\r\n11:27:07:22  11:27:10:11\r\n  pour la lib\u00e9ration de Paris !\r\n\r\n11:27:10:16  11:27:12:21\r\n        -En octobre 1944,\r\n\r\n11:27:13:02  11:27:16:18\r\n     en distinguant lui-m\u00eame\r\n      la police parisienne,\r\n\r\n11:27:16:23  11:27:21:15\r\n    de Gaulle tourne la page\r\n de la collaboration polici\u00e8re.\r\n\r\n11:27:21:20  11:27:26:09\r\n  Le nouveau pouvoir avait besoin\r\nde la police pour maintenir l'ordre,\r\n\r\n11:27:26:13  11:27:28:16\r\n et celle-ci avait besoin de lui\r\n\r\n11:27:28:21  11:27:32:05\r\n       pour faire oublier\r\n son r\u00f4le pendant l'Occupation.\r\n\r\n11:27:32:10  11:27:35:00\r\n             Archive\r\n    -Les agents disparaissent\r\n\r\n11:27:35:05  11:27:38:19\r\n     sous le grand portail,\r\n   hier au combat, aujourd'hui\r\n\r\n11:27:39:00  11:27:42:11\r\n     \u00e0 l'honneur, et demain\r\n \u00e0 nouveau au service de Paris.\r\n\r\n11:27:42:15  11:27:46:04\r\n      -Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\n    entame un tour de France.\r\n\r\n11:27:46:09  11:27:49:04\r\n            Il veut\r\n restaurer l'ordre r\u00e9publicain.\r\n\r\n11:27:52:12  11:27:56:05\r\n      Les grandes r\u00e9formes\r\nengag\u00e9es par Vichy dans la police\r\n\r\n11:27:56:10  11:27:58:01\r\n        sont maintenues.\r\n\r\n11:27:58:06  11:28:02:08\r\nLe principe d'une police nationale\r\n    n'est pas remis en cause.\r\n\r\n11:28:02:12  11:28:04:17\r\n  La modernisation se poursuit.\r\n\r\n11:28:09:12  11:28:14:15\r\nPress\u00e9 de remettre l'Etat en marche,\r\n      de Gaulle ne regarde pas\r\n\r\n11:28:14:20  11:28:17:09\r\n         dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n11:28:17:13  11:28:21:20\r\n   A Bordeaux, au balcon de la\r\n pr\u00e9fecture, la foule l'acclame.\r\n\r\n11:28:22:01  11:28:24:13\r\n Maurice Papon est \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n11:28:24:18  11:28:26:14\r\n     Quelques mois plus t\u00f4t,\r\n\r\n11:28:26:19  11:28:31:04\r\n le jeune sous-pr\u00e9fet organisait\r\n  la rafle des Juifs bordelais.\r\n\r\n11:28:39:04  11:28:42:00\r\n          Si certains\r\n   passent entre les gouttes,\r\n\r\n11:28:42:05  11:28:45:10\r\n     la police est cependant\r\n     le corps professionnel\r\n\r\n11:28:45:14  11:28:47:20\r\n le plus \u00e9pur\u00e9 \u00e0 la Lib\u00e9ration.\r\n\r\n11:28:48:01  11:28:52:23\r\n      Plus de 10'000 policiers\r\nsont sanctionn\u00e9s, intern\u00e9s ou jug\u00e9s.\r\n\r\n11:28:53:04  11:28:56:09\r\nLes chefs des brigades sp\u00e9ciales,\r\n\r\n11:28:56:13  11:29:01:02\r\n    les commissaires z\u00e9l\u00e9s, les\r\npourvoyeurs de pelotons d'ex\u00e9cution\r\n\r\n11:29:01:07  11:29:04:05\r\nsont condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines.\r\n\r\n11:29:09:18  11:29:15:03\r\n  Cette \u00e9puration touche aussi\r\n  les responsables politiques\r\n\r\n11:29:15:08  11:29:19:03\r\n de la police des ann\u00e9es noires,\r\n     qui tous se d\u00e9faussent.\r\n\r\n11:29:19:08  11:29:21:09\r\n -A chaque attentat, j'ai livr\u00e9\r\n\r\n11:29:21:13  11:29:22:13\r\n{\\an3}                     le m\u00eame combat.\r\n\r\n11:29:22:18  11:29:26:23\r\n{\\an3}            Je le dis la t\u00eate haute:\r\n  j'ai sauv\u00e9 des centaines d'otages.\r\n\r\n11:29:27:04  11:29:31:13\r\n  -Pierre Pucheu est rapidement\r\n   condamn\u00e9 \u00e0 mort et fusill\u00e9.\r\n\r\n11:29:31:18  11:29:35:07\r\n         Les communistes\r\n      ne lui pardonnent pas\r\n\r\n11:29:35:11  11:29:38:22\r\n       le drame des otages\r\n        de Ch\u00e2teaubriant.\r\n\r\n11:29:39:03  11:29:43:21\r\n{\\an3}    -Je mets au d\u00e9fi qui que ce soit\r\n      de produire un \u00e9crit, un geste\r\n\r\n11:29:44:02  11:29:47:04\r\n{\\an3}                   ou un acte de moi\r\n             hostile aux Isra\u00e9lites.\r\n\r\n11:29:47:09  11:29:52:17\r\nJe peux prouver que mon meilleur ami,\r\n         du lyc\u00e9e \u00e0 sa mort \u00e0 50 ans,\r\n\r\n11:29:52:22  11:29:56:11\r\n    \u00e9tait M. Andr\u00e9 Walls, isra\u00e9lite,\r\n                     et j'ai aid\u00e9,\r\n\r\n11:29:56:15  11:30:00:13\r\n           sous des formes diverses,\r\n           plus de cent Isra\u00e9lites !\r\n\r\n11:30:00:18  11:30:04:11\r\n   -Maire collabo de Bordeaux\r\n     jusqu'\u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n\r\n11:30:04:15  11:30:07:21\r\n         Adrien Marquet\r\n est jug\u00e9 lors de l'hiver 1947.\r\n\r\n11:30:08:02  11:30:12:10\r\n         Il n'est condamn\u00e9\r\nqu'\u00e0 dix ans d'indignit\u00e9 nationale.\r\n\r\n11:30:15:18  11:30:17:13\r\n{\\an3}           -Je m'excuse d'y revenir,\r\n\r\n11:30:17:18  11:30:22:01\r\n{\\an3}            mais qui a sign\u00e9 l'ordre\r\n   d'arrestation de Monsieur Laval ?\r\n\r\n11:30:22:06  11:30:23:19\r\n                   C'est Peyrouton.\r\n\r\n11:30:24:00  11:30:26:22\r\n                  Qui a \u00e9t\u00e9 en butte\r\n              \u00e0 toutes les attaques,\r\n\r\n11:30:27:03  11:30:30:18\r\n{\\an3}   et a gard\u00e9 la haine de M. Laval ?\r\n                    C'est Peyrouton.\r\n\r\n11:30:30:23  11:30:35:06\r\n      Il serait curieux qu'on accusa\r\n     l'homme qui, de l'aveu de tous,\r\n\r\n11:30:35:11  11:30:39:16\r\n{\\an3}et sp\u00e9cialement le 13 d\u00e9cembre 1940,\r\n            a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame pointe\r\n\r\n11:30:39:21  11:30:43:03\r\n{\\an3}    de la r\u00e9sistance gouvernementale\r\n                      \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n11:30:43:08  11:30:46:20\r\n       -Marcel Peyrouton\r\n  a retourn\u00e9 sa veste \u00e0 temps.\r\n\r\n11:30:47:01  11:30:52:10\r\n    Acquitt\u00e9 par la Haute Cour,\r\nil meurt en 1983, \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\n\r\n11:30:56:13  11:31:01:11\r\n{\\an3}     -Quand je scrute ma conscience,\r\n           elle ne me reproche rien.\r\n\r\n11:31:01:16  11:31:06:04\r\n{\\an3}                 Aucun raisonnement,\r\n       aucune menace, aucun jugement\r\n\r\n11:31:06:09  11:31:08:18\r\n{\\an3}        ne peuvent troubler mon \u00e2me.\r\n\r\n11:31:09:23  11:31:13:11\r\n                      Elle est pure\r\n      de toute souillure de l'ennemi.\r\n\r\n11:31:15:08  11:31:19:15\r\n -Symbole de la collaboration, \r\nPierre Laval est condamn\u00e9 \u00e0 mort\r\n\r\n11:31:19:20  11:31:22:23\r\net fusill\u00e9 dans la prison de Fresnes\r\n\r\n11:31:23:04  11:31:27:08\r\n    au terme d'une caricature\r\n      de proc\u00e8s politique.\r\n\r\n11:31:27:12  11:31:32:02\r\n   -Jamais nous n'avons livr\u00e9\r\nquelqu'un aux Allemands, jamais.\r\n\r\n11:31:32:07  11:31:35:05\r\n     -En fuite en Allemagne\r\n        \u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n\r\n11:31:35:10  11:31:38:16\r\n         Joseph Darnand\r\n  se savait destin\u00e9 au poteau.\r\n\r\n11:31:38:21  11:31:43:10\r\n   Captur\u00e9 en mai 1945, il est\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 mort par la Haute Cour,\r\n\r\n11:31:43:14  11:31:46:01\r\net fusill\u00e9 au fort de Ch\u00e2tillon.\r\n\r\n11:31:50:07  11:31:53:19\r\n        -Concernant les d\u00e9portations\r\n            des Isra\u00e9lites \u00e9trangers,\r\n\r\n11:31:54:00  11:31:57:05\r\n                 je n'ai jamais eu\r\n      \u00e0 participer aux conversations\r\n\r\n11:31:57:10  11:32:00:17\r\n            engag\u00e9es \u00e0 l'initiative\r\n           des autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n11:32:00:22  11:32:04:12\r\n         -La strat\u00e9gie\r\n de Ren\u00e9 Bousquet a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n11:32:04:17  11:32:07:02\r\n Le chef de la police de Vichy,\r\n\r\n11:32:07:07  11:32:12:06\r\n  responsable des grandes rafles\r\nanti-juives, est acquitt\u00e9 en 1949,\r\n\r\n11:32:12:11  11:32:15:09\r\npour service rendu \u00e0 la R\u00e9sistance.\r\n\r\n11:32:15:13  11:32:18:19\r\n            Plus tard,\r\nBousquet brille dans les affaires,\r\n\r\n11:32:19:00  11:32:22:14\r\n      entretient son amiti\u00e9\r\n    avec Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n\r\n11:32:22:19  11:32:25:13\r\n         jusqu'\u00e0 ce que\r\n     son pass\u00e9 le rattrape.\r\n\r\n11:32:25:18  11:32:29:15\r\n     Inculp\u00e9 pour complicit\u00e9\r\n   de crime contre l'humanit\u00e9,\r\n\r\n11:32:29:20  11:32:34:06\r\n    il est assassin\u00e9 en 1993\r\n      par un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9,\r\n\r\n11:32:34:11  11:32:36:16\r\n   \u00e0 la veille de son proc\u00e8s.\r\n\r\n11:32:49:20  11:32:53:11\r\n         Etre policier,\r\nc'est ob\u00e9ir au pouvoir en place,\r\n\r\n11:32:53:15  11:32:56:03\r\nmais il y a des ordres indignes,\r\n\r\n11:32:56:08  11:32:58:11\r\n   des missions inacceptables.\r\n\r\n11:32:58:15  11:33:01:06\r\nL'Occupation et le r\u00e9gime de Vichy\r\n\r\n11:33:01:11  11:33:06:22\r\n ont amen\u00e9 les policiers fran\u00e7ais\r\n\u00e0 se poser la question des limites\r\n\r\n11:33:07:03  11:33:08:10\r\n        de l'ob\u00e9issance.\r\n\r\n11:33:08:14  11:33:11:02\r\n Une question qu'ils ne devront\r\n\r\n11:33:11:07  11:33:12:16\r\n         jamais oublier.\r\n\r\n11:33:25:07  11:33:28:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Joly, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Korn Brzoza, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693179", "comment": "Images et son d'archives de qualit\u00e9 variable . Quelques images RGB et Luma gamut error. Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030685", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580346", "internalArchiveId": "AA1702580507", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Terreur sur les villes", "publicationDate": "2017-06-18T12:21:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte comment vivre avec la menace du terrorisme au quotidien. Avec ses invit\u00e9s, Alain Bauer, professeur de criminologie, et Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,  politologue, ils \u00e9voquent le r\u00f4le des villes dans le dispositif pour pr\u00e9venir les attaques jihadistes de l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). Le cas de la ville de Nice est soulign\u00e9 comme ville poss\u00e9dant le plus de cam\u00e9ras de surveillance.", "durationSec": 886, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8709414", "imageURL": "http://www.rts.ch/8700379.image", "thematicGeographicals": ["NICE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Terreur sur les villes", "Le contexte: les villes, cibles privil\u00e9gi\u00e9es du terrorisme", "L\u2019interview 1/2: Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, Global Studies Institute - Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "L\u2019interview 2/2: Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, Global Studies Institute - Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "La s\u00e9quence: le n\u00e9o-terrorisme vu par Alain Bauer, professeur de criminologie", "Zoom: Nice, ville la plus vid\u00e9osurveill\u00e9e de France", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes", "Geopolitis", "Terreur sur les villes"], "alternativeSummary": ["Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique.", "Terreur sur les villes", "Comment vivre avec la menace du terrorisme, susceptible de frapper n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe quel moment ? Les grandes agglom\u00e9rations sont devenues les cibles privil\u00e9gi\u00e9es d'une guerre asym\u00e9trique."], "variantIds": ["ece-8607791", "ece-8816508", "ece-8816638", "ece-8608264", "ece-8697759", "ece-8608110", "ece-8607987"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:29:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030029\r\nDate de transcription : 20-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:43) [89%] : \r\nBonjour, bienvenue dans g\u00e9opolitique : comment vivre avec la menace du terrorisme susceptible de frapper n'importe o\u00f9 elle n'importe quel moment comment prot\u00e9ger nos libert\u00e9s et nos valeurs, que peuvent les citoyens, vous et moi, appel\u00e9 \u00e0 demeurer historique et tol\u00e9rant face \u00e0 une menace diffuse absurde impr\u00e9visible qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:00:59) [75%] : \r\n\u00e9norme, et \u00e9norme, elle voulait porter mais ce qui est quand m\u00eame pas la \u00e0 Stein on Marivaux en ce sens a \u00e9t\u00e9, je continue de fonctionner le ne souhaitant avoir donc on est quand m\u00eame ce et qui nous en mais au monde, a r\u00e9cemment fait une chenille kitsch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:00 > 0:01:38) [93%] : \r\nAinsi s'exprimait la premi\u00e8re ministre britannique au lendemain de l'attaque dans le secteur de London Bridge la 3\u00e8me perp\u00e9tr\u00e9 contre son pays en l'espace de quelques semaines dans les dispositifs mis en place pour pr\u00e9venir la menace les grandes agglom\u00e9rations autant r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer, parce qu'elles sont la cible parce qu'elles sont vuln\u00e9rables et parce qu'elles abritent dans leurs quartiers, ceux-l\u00e0 m\u00eame qui vont surgir de l'ombre pour frapper les villes face \u00e0 la menace terroriste, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e8me d'un colloque organis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous y avait rencontr\u00e9 Alain Bauer, qui vient de publier ce livre comment vivre au temps du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:44 > 0:02:29) [86%] : \r\nTerrorisme : en fait, est devenu le terrorisme jusqu'\u00e0 la chute du mur de Berlin de terroriste un terrorisme extr\u00eamement simple singulier parfaitement coh\u00e9rent et en g\u00e9n\u00e9ral totalement g\u00e9r\u00e9e par Washington ou par Moscou qui est d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a pouvait se passer que \u00e7a devait s'arr\u00eater, l'\u00c9tat islamique qui est le premi\u00e8re organisation \u00e0 n'avoir plus aucun profil, il n'y a aucun mode op\u00e9ratoire ni aucune signature qui lui soit propre, c'est le terroriste qui est pass\u00e9 du menu \u00e0 la carte, ils utilisent tous les profils, tous les modes op\u00e9ratoires tous les dispositifs d'organisation, les soldats du califat, les Lions du califat pour leurs employ\u00e9es, les soldats du califat pour leurs sous- traitants et n'importe qui qui fait all\u00e9geance au califat et dont il d\u00e9coule existence en g\u00e9n\u00e9ral le lendemain de la commission de la donc on est pass\u00e9 naturalisme singulier \u00e0 des terrorismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:37) [97%] : \r\nApr\u00e8s chaque attentat en Occident depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:40) [96%] : \r\nVous D\u00e9couvrez que vous saviez \u00e0 peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:19) [87%] : \r\nLes commissions d'enqu\u00eate publique, priv\u00e9e secr\u00e8te officiels disent quelle que soit la langue, hein, on savait tout ou presque 2 pour de de myst\u00e9rieuses raisons n'a pas compris ce qu'on savait les Am\u00e9ricains m\u00eame une formule magique ou idylle notre coll\u00e8gue dote son pas connecter les points et 3, ce serait quand m\u00eame bien si \u00e7a se reproduisait pas alors pourquoi est-ce que \u00e7a se reproduit, parce que nous sommes chez Berg\u00e9 par l'information et que nous n'avons pas assez de compr\u00e9hension, mais si on passe \u00e0 la phase analytique comme un \u00e9l\u00e9ment qualitatif majeur permettant de faire le tri permettant d'anticiper et de pr\u00e9venir, de pr\u00e9voir alors on r\u00e9duit de mani\u00e8re massive, la capacit\u00e9 \u00e0 commettre des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:24 > 0:03:55) [89%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est simplement qu'il faut prendre en consid\u00e9ration non pas la fatalit\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il est possible qu'il y a des attentats et que de toute fa\u00e7on, regardez la sortie de secours, c'est bien d'en importe quel autre cas de figure, mais sa ceinture de s\u00e9curit\u00e9, c'est bien parce que c'est utile, mettre le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re et pas face aux sacs plus gonflables aussi, donc on a toute une s\u00e9rie Drek on a int\u00e9rioris\u00e9 pas parce qu'on a peur parce qu'on voudrait qu'le moins de cons\u00e9quences possibles au cas o\u00f9 \u00e7a c'est la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:36) [89%] : \r\nLa r\u00e9sistance des de plein de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, elle peut \u00eatre \u00eatre un h\u00e9ros, \u00e7a peut arriver, d'ailleurs c'est ce nom s'en souvient dans le Thalys sur le scooter Annie tout ce qui est certain c'est un h\u00e9ros en sauvant des gens, et pas seulement en s'opposant aux terroristes, en ouvrant sa porte en tirant quelqu'un avec soi, si on s'enfuit, mais aussi du signalement, si la police et le renseignement fran\u00e7ais sont redevenus performants tardivement de mani\u00e8re difficile mais avec efficacit\u00e9, c'est aussi parce que des centaines de milliers de personnes font des signalements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:04:55) [89%] : \r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito bonjour organisateur Chevri\u00e8res, d'un colloque \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve global Institute, que vous dirigez un colloque intitul\u00e9 la ville face \u00e0 la menace terroriste en quoi les villes sont-elles central dans cette question du nez au terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:25) [91%] : \r\nElle constitue une dimension symbolique pour les terroristes d'une part, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 le plus de gens vivent-ils rapide, d'ici \u00e0 2030 81 pourcent de de la population mondiale va vivre dans des espaces urbains et dans la mesure o\u00f9 le but des terroristes faire le plus de victimes possible et surtout de m\u00e9diatiser leur action la ville offre cette dimension symbolique et ce d'autant plus qu'on cible d\u00e9sormais aussi aujourd'hui nos modes de vie et donc on s'attaque, autant on va leur cause infrastructures qui sont d\u00e9sormais dans ces villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:37) [92%] : \r\nEst-ce qu'on peut imaginer, on parle de nos valeurs, de nos libert\u00e9s \u00e0 ce qu'on peut imaginer les d\u00e9fendre avec un un appareil s\u00e9curitaire de plus en plus cette rappeler qu'en France l'\u00e9tat d'urgence est en vigueur maintenant depuis novembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:06:16) [91%] : \r\nJe pense qu'on touche en allait Moncler, \u00e0 savoir l'\u00e9quilibre et la pond\u00e9ration entre d'une part les mesures \u00e0 prendre, et le respect de nos libert\u00e9s, une partie de ces mesures, ils vous \u00e9voquez l'\u00e9tat d'urgence a pas eu il n'a pas emp\u00each\u00e9 malheureusement l'organisation d'attentats terroristes sur le territoire fran\u00e7ais, il vise donc plut\u00f4t rassurer car v\u00e9ritablement pr\u00e9venir et \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important pour les politiques, c'est de rassurer la population, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un dispositif efficace car en terme d'efficacit\u00e9, il n'est important de mettent l'accent sur des \u00e9l\u00e9ments plut\u00f4t de pr\u00e9vention et de renseignements \u00e9l\u00e9ments pour lesquels les villes un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:16 > 0:06:28) [94%] : \r\nOn en parlera est-ce que vous estimez bien ce que les recherches montrent qu'il y aurait un seuil au-del\u00e0 duquel la population choisiraient plus de libert\u00e9 au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:07:08) [93%] : \r\nAu fond, c'est une question qu'on peut se poser, vous et moi, est ce que nous sommes pr\u00eats \u00e0 attendre 6 \u00e0 8 heures pour aller voir un match de football ou d'aller au Pal\u00e9o Festival de Nyon, j'\u00e9voquais rapidement ce matin avec un coll\u00e8gue d'universit\u00e9 de Bruxelles pour lui, l'organisation d'une conf\u00e9rence comme celle que nous avons organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles aurait laiss\u00e9 cit\u00e9 un contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 plus emportant parce qu'ils ont v\u00e9cu l'attentat terroriste, on dirait que ce qui n'est pas le cas forte heureusement de la Suisse, \u00e7a veut donc dire que, dans notre perception personnelle, il y a aussi le pass\u00e9 l'historique qui fait qu'on va avoir plus ou moins un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 face aux risques terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:08 > 0:07:18) [91%] : \r\nEt puis, quand on parle de libert\u00e9, il y a \u00e9videmment aussi la surveillance des r\u00e9seaux sociaux qui sont \u00e0 la fois l'instrument du contre- terrorisme est instrumentalis\u00e9e, utilis\u00e9e par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:08:06) [92%] : \r\nL'espionnage num\u00e9rique, elle, qu'il \u00e9tait mis en place par les \u00c9tats-Unis a montr\u00e9 quasiment aucun r\u00e9sultat, exception faite pour le Crime organis\u00e9, on conna\u00eet les Liens avec les terroristes, mais il n'a pas emp\u00each\u00e9 v\u00e9ritablement d'Al-Qa\u00efda ou neiges de se d\u00e9velopper, on sait en revanche que le le web et les r\u00e9seaux sociaux peuvent jouer un r\u00f4le d'acc\u00e9l\u00e9rateur mais il ne radicalise pas les gens, ils ne sont pas la cause de la radicalisation, par cons\u00e9quent, cette surveillance doit \u00eatre prise avec des pincettes, en revanche, et l\u00e0 il y a un enjeu c'est d'\u00e9duquer la population sur l'utilisation de ces r\u00e9seaux, pas forc\u00e9ment sur la question du terrorisme, mais aussi par rapport au d\u00e9veloppement de notre d\u00e9mocratie qui, de plus en plus, \u00e7a va aussi transf\u00e9rer une partie de ses services sur le web et de fa\u00e7on num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:06 > 0:08:19) [93%] : \r\nEh bien, aussi, la vid\u00e9osurveillance, alors on va aller \u00e0 Nice dans la ville de Nice qui est la ville la plus vid\u00e9o surveill\u00e9 de France et o\u00f9 la population semble d'ailleurs soulag\u00e9 par la pr\u00e9sence de toutes ces cam\u00e9ras, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:09:35) [89%] : \r\nDenis c'est la plus vid\u00e9o surveill\u00e9 de France, le maire de la ville sont n\u00e9s toujours f\u00e9licit\u00e9 1250 cam\u00e9ras scrutent les espaces publics soient environ une heure pour 291 habitants 83 pourcent des des Fran\u00e7ais dans un sondage r\u00e9alis\u00e9 en 2013, se disait favorable \u00e0 l'utilisation de la vid\u00e9o surveillance jug\u00e9 utile pour prot\u00e9ger la population, c'est pourtant cette ville de Nice hyper surveill\u00e9 qu'a choisi Mohamed l'art oui voulais l'pour perp\u00e9trer son Crime au camion b\u00e9lier sur la promenade des Anglais, le soir du g\u00e2teau je suis \u00e0 2016 : les cam\u00e9ras n'avait pas emp\u00each\u00e9 le terroriste d'effectuer un aller-retour de rep\u00e9rage sur la promenade des Anglais, entre le 11 et le 14 juillet au centre de vid\u00e9o- surveillance, personne n'avait r\u00e9agi, alors que le quartier \u00e9tait interdit aux v\u00e9hicules de plus de 7 tonnes et demie celui du terroriste en faisait 19 la faiblesse de la vid\u00e9osurveillance, c'est qu'elle ne permet de voir que ce que l'on cherche avant l'attentat du 14 juillet le maire de Nice, avait plaid\u00e9 en faveur de l'installation de syst\u00e8me de reconnaissance faciale comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:57) [90%] : \r\nLa ville de Nice qui est la ville la plus vid\u00e9o surveill\u00e9 de France avec 1250 cam\u00e9ras et compris dans ces rames transports a mis au point un syst\u00e8me de reconnaissance faciale o\u00f9 il suffit de rentrer des personnes fich\u00e9es fich\u00e9 s sur notre logiciel pour que les algorithmes puisse permettre de les identifier au milieu d'une foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:14) [92%] : \r\nLe dispositif, aurait-il permis d'identifier le chauffeur du camion b\u00e9lier les sp\u00e9cialistes en doutent, le tout s\u00e9curitaire se d\u00e9ploie les moyens sont de plus en plus sophistiqu\u00e9s pour rassurer les citoyens, mais avec une chance infime, de pr\u00e9venir un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:16 > 0:10:26) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito c'est l'\u00c9tat qui a quasiment le p\u00f4le du contre- terrorisme, vous estimez que les villes devraient \u00eatre mobilis\u00e9s davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:26 > 0:10:59) [91%] : \r\nC'est effectivement un des paradoxes de la situation actuelle, les villes sont les yeux et les oreilles du gouvernement en raison, tr\u00e8s peu de comp\u00e9tences pour notamment pratiqu\u00e9 du renseignement, le calcaire, la plupart des recherches men\u00e9es comme celle r\u00e9cemment \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de Berne montre le r\u00f4le important d'une tr\u00e8s bonne connaissance du milieu local et communautaire, or les villes ont une expertise dans ce domaine, ce qui n\u00e9cessite bien \u00e9videmment de c\u00f4t\u00e9 ses acteurs, travailleurs sociaux, travailleurs de de terrain m\u00e9diateur qu'il soit autour de la m\u00eame table que la police que le renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:59 > 0:11:04) [92%] : \r\nMais vous pensez par exemple au rep\u00e9rage d'\u00e9l\u00e9ments susceptibles de se radicaliser par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:05 > 0:11:37) [91%] : \r\nUniquement, je pense que dans le processus de radicalisation, les villes ont certes un r\u00f4le fondamental \u00e0 faire, mais aussi dans la gestion de ces politiques s\u00e9curitaires locales un r\u00f4le d\u00e9terminant, car il faut pas l'oublier, il y a une composante \u00e9conomique social et culturel, pour lesquels, encore une fois, la connaissance de la ville est sans commune mesure avec ce qu'on pourrait trouver \u00e0 d'autres \u00e9chelons de l'\u00c9tat, il est donc important de les l\u00e9gitimer et de leur faire une place dans ce dispositif, qui comme vous le rappelez, est essentiellement entra\u00eenement de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:37 > 0:11:44) [92%] : \r\nParce que les villes en fait non, pas vraiment d'existence politique, \u00e7a c'est un probl\u00e8me dans cette ce ce dispositif qui int\u00e9grerait la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:44 > 0:12:44) [91%] : \r\nAlors vous allez vous f\u00e2cher avec beaucoup de maires de villes en Europe certes, elles ont une existence politique dans la gouvernance des grands enjeux de politique publique villes essaient de s'imposer, mais en pratique, elle lutte et lutte pas le terrorisme, la lutte politiquement pour effectivement avoir une reconnaissance de la l\u00e9gitimit\u00e9 politique mais aussi des comp\u00e9tences plus pr\u00e9cis pour agir, l\u00e0 il y a un enjeu \u00e9norme pour d\u00e9finir et surtout pour piloter les politiques publiques de demain et notamment sur les questions s\u00e9curitaires alors vous, vous plaidez pour une d\u00e9centralisation de contre- terrorisme en quelque sorte, je pense que c'est un les 2 mesures en m\u00eame temps pour le cas suisse pour prendre cet exemple-l\u00e0, la Suisse avec la s\u00e9curit\u00e9, qui repose sur les comp\u00e9tences des comptes, on a une certaine forme d'avantages par rapport \u00e0 des \u00c9tats centralis\u00e9 comme la France, sauf que la contrainte de cette, de cette r\u00e9alit\u00e9 nous oblige, d'une part, am\u00e9liorer la coop\u00e9ration entre les cantons, soyons clairs : certains cantons comme Z\u00fcrich ne joue pas forc\u00e9ment \u00e0 l'unisson avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:12:49) [87%] : \r\nOui, mais il y a 3 choses : la nisation internationale, \u00e0 Z\u00fcrich, ne sont pas dans la m\u00eame situation que Gen\u00e8ve par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:49 > 0:13:17) [89%] : \r\nPar exemple aussi la la culture de cet enjeu s\u00e9curitaire, quel est le point commun sur la question du terrorisme entre ouvriers, Gen\u00e8ve ou B\u00e2le et on a tr\u00e8s peu mais c'est normal puisque effectivement les Oranais ce sont pas forc\u00e9ment menac\u00e9 par le risque reste aujourd'hui, il y a donc la n\u00e9cessit\u00e9 aussi de faire partager cette culture du risque dans le reste de la Suisse, \u00e7a c'est le 1er rel\u00e8vement, le 2\u00e8me, c'est d'avoir aussi un chef d'orchestre au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour que ces comptes on s'entendent et travaillent encore mieux ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:17 > 0:13:20) [95%] : \r\nDonc un renforcement de la politique f\u00e9d\u00e9rale de la police f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:20 > 0:13:31) [91%] : \r\nCompl\u00e8tement, voire m\u00eame d'envisager, pourquoi pas, hein, mais il y a, il y a \u00e0 la Suisse qui puisse effectivement disposer de comp\u00e9tences aussi exclusive pour mener les enqu\u00eates sur l'ensemble du territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:31 > 0:13:37) [89%] : \r\nMerci on terminera l\u00e0- dessus, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito s'est fait un plaisir de vous recevoir sur le plateau de g\u00e9opolitique, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:39 > 0:14:28) [91%] : \r\nPour pr\u00e9parer ces 2 missions, nous avons lu le livre d'Alain Bauer, que vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, comment vivre au temps du terrorisme, \u00e9dit\u00e9 chez First en janvier 2017 comment vivre au temps du terrorisme cette question- l\u00e0, on se la posait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 en Europe, Marielle Rezzonico, a retrouv\u00e9 dans les archives de la RTS, reportage de Temps pr\u00e9sent, tourn\u00e9 en 1977 Allemagne : le d\u00e9fi de la peur s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de la Fraction Arm\u00e9e Rouge, enfin pour appr\u00e9hender le contexte et les circonstances de la naissance de l'\u00c9tat islamique, un livre de r\u00e9f\u00e9rence, celui de Pierre-Jean Luizard le pi\u00e8ge Daesh aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, 2015 la semaine prochaine Geopolitis met le cap sur le canal de Panama \u00e0 vous tous une tr\u00e8s belle semaine merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-16T13:36:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605882", "title": "GEOPOLITIS_ATTENTATS_ARCHIVE_CF", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives montrant la ville de Nice, la ville qui a le plus de cam\u00e9ras de surveillance.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030029", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5D26E06D-A95B-41D4-B026-E52AC2B8CBC1", "internalArchiveId": "5D26E06D-A95B-41D4-B026-E52AC2B8CBC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tunisie: la Zitouna attend sa r\u00e9volution", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nefzi Souahi, Mongia\r\nC'est la plus vieille universit\u00e9 du monde arabo-musulman, \u00e0 Tunis, la Zitouna enseigne l'islam depuis le 8e si\u00e8cle. La dictature de Ben Ali, la r\u00e9volution des printemps arabes et maintenant le terrorisme, l'universit\u00e9 coranique est \u00e0 chaque fois au coeur de la temp\u00eate. L'instabilit\u00e9 politique et religieuse du pays rendent la r\u00e9forme de l'institution, amorc\u00e9e il y a plus de vingt ans, lente et difficile. \r\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au coeur de la Zitouna et donne la parole \u00e0 deux enseignantes, Iqbal Gharbi, professeur de psychologie et Mongia Souahi, professeur d'ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques. Un reportage mis en perspective par le sociologue Reda Benkirane, co-directeur d'Iqbal (atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en islam).\r\n\r\n* * C'est la plus vieille universit\u00e9 du monde arabo-musulman, \u00e0 Tunis, la Zitouna enseigne l'islam depuis le 8e si\u00e8cle. La dictature de Ben Ali, la r\u00e9volution des printemps arabes et maintenant le terrorisme, l'universit\u00e9 coranique est \u00e0 chaque fois au coeur de la temp\u00eate. L'instabilit\u00e9 politique et religieuse du pays rendent la r\u00e9forme de l'institution, amorc\u00e9e il y a plus de vingt ans, lente et difficile. \r\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au coeur de la Zitouna et donne la parole \u00e0 deux enseignantes, Iqbal Gharbi, professeur de psychologie et Mongia Souahi, professeur d'ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques. Un reportage mis en perspective par le sociologue Reda Benkirane, co-directeur d'Iqbal (atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en islam).", "durationSec": 1890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675896", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Tunisie: la Zitouna attend sa r\u00e9volution / HFR_2017-06-18T19:03:16_tunisie-la-zitouna-attend-sa-revolution", "Hautes fr\u00e9quences du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est la plus vieille universit\u00e9 du monde arabo-musulman, \u00e0 Tunis, la Zitouna enseigne l\u02b9islam depuis le 8e si\u00e8cle. La dictature de Ben Ali, la r\u00e9volution des printemps arabes et maintenant le terrorisme, l\u02b9universit\u00e9 coranique est \u00e0 chaque fois au c\u0153ur de la temp\u00eate. L\u02b9instabilit\u00e9 politique et religieuse du pays rendent la r\u00e9forme de l\u02b9institution, amorc\u00e9e il y a plus de vingt ans, lente et difficile. \nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au c\u0153ur de la Zitouna et donne la parole \u00e0 deux enseignantes, Iqbal Gharbi, professeur de psychologie et Mongia Souahi, professeur d\u02b9ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques. Un reportage mis en perspective par le sociologue Reda Benkirane, co-directeur d\u02b9Iqbal (atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en islam)."], "variantIds": ["ece-8675896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:26Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:07) [71%] :\r\nAutre fr\u00e9quence Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [98%] :\r\nNous vous emmenons ce soir \u00e0 Tunis \u00e0 la rencontre d'\u00e9tudiants en th\u00e9ologie musulmane dans la plus vieille universit\u00e9 coranique la Ze\u00eftoun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [73%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a ne va pas traversera la un notable de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\nSa recherche de fin d'ann\u00e9e et je suis contre le terrorisme, c'est votre recherche de fin d'ann\u00e9e, \u00e7a c'est ce que vous tenez dans les mains, ce dossier, c'est l'autre dossier concept de terrorisme et comment lutter contre le terrorisme aujourd'hui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [92%] :\r\nLa voie d'une \u00e9tudiante de la Zeitouneh de Tunis une visite que nous propose Tristan Miquel, comment le cursus de cette universit\u00e9 s'adapte -t-il au d\u00e9fi que pose le fondamentalisme musulman, c'est la question centrale que nous abordons ce soir et apr\u00e8s la Tunisie et l'Islam, on va s'int\u00e9resser en seconde partie d'\u00e9mission au canton de Vaud et aux \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques qui retarde encore une fois, la signature d'une convention avec l'\u00c9tat en cause notamment la question de l'homosexualit\u00e9, on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique vaudoise Olivier Cr\u00e9teil ni bienvenue dans autre fr\u00e9quence, une proposition de la r\u00e9daction RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nL'olivier est un arbre \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 impressionnante puisqu'il peut \u00eatre mill\u00e9naire et Olivier en arabe, h\u00e9 bien \u00e7a se dit Ze\u00eftoun \u00e0 iTunes, c'est aussi le nom de la plus c\u00e9l\u00e8bre mosqu\u00e9e tunisiennes et de son universit\u00e9 qui porte bien son nom puisque c'est la plus vieille du monde arabo- musulman Tristan Miquel bonsoir, bonsoir Catherine l'universit\u00e9 Ze\u00eftoun, \u00e0 une institution qui a travers\u00e9 les si\u00e8cles et qui a v\u00e9cu des \u00e9volutions importantes depuis la r\u00e9volution tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [86%] :\r\nOui mais alors, imaginez -vous, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 737, elle serait, je dis bien, elle serait plus ancienne que ses c\u00e9l\u00e8bres consoeurs \u00e0 Lazare bien s\u00fbr en \u00c9gypte il y a El-Qaraouine de F\u00e8s donc la Zitouna, c'est vraiment un \u00e9tablissement de r\u00e9f\u00e9rence dans les enseignements de l'Islam alors autre pr\u00e9cision : c'est une universit\u00e9 coranique environ 1500 \u00e9tudiants et qui manque disons -le en de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [88%] :\r\nAlors, vous vous y \u00eates rendu \u00e0 quoi est -ce qu'elles ressemblent cette universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\nAlors c'est un b\u00e2timent blanc, ocre, avec une architecture madiran typiquement arabe dans le b\u00e2timent est plut\u00f4t r\u00e9cent puisque d\u00e9sormais s\u00e9par\u00e9s de la mosqu\u00e9e, c'est au sud- ouest de Tunis, dans le quartier de Mont- Fleury contigu \u00e0 la M\u00e9dina, que je vous emm\u00e8ne, il est t\u00f4t, mais il fait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s chaud, nous sommes en plein ramadan, on longe la grande place monte les marches qui donne sur l'imposante porte de l'universit\u00e9, mais on prend un petit couloir sur le c\u00f4t\u00e9 qui nous emm\u00e8ne sur une cour int\u00e9rieure o\u00f9 nous attend Mongia Souahi elle est professeur d\u00e8s que j'Jesse s'coranique et de sciences islamiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [79%] :\r\nLes examens d'accord \u00e7a peut malheureusement c'est vous avez pas choisi le bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, racontez -moi peu o\u00f9 nous sommes, ici nous sommes dans l'institut sup\u00e9rieur de th\u00e9ologie, c'est un institut parmi 3 instituts institutions sont sous la Zitouna c'est l'institut de ses positions, l'Institut des recherches T\u00e9h\u00e9ran et l'institut sup\u00e9rieur de th\u00e9ologie, l\u00e0 on est o\u00f9 on est dans une grande cour int\u00e9rieure, il y a une petite fontaine ou est -ce qu'on a emmen\u00e9 dans la cour, la il y a la biblioth\u00e8que, \u00e7a c'est le boulot ici, ce sont les classes, c'est l'administration, \u00e7a c'est une grande salle o\u00f9 se d\u00e9roulait soutenance le les les conf\u00e9rences toutes les les manifestations se passe presque dans cette salle, mais les \u00e9l\u00e8ves y sont o\u00f9 en ce moment, ils sont en vacances parce que les examens sont termin\u00e9es, elles ne sont pas il y a quelques \u00e9tudiants je sais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [71%] :\r\nOn va, on va voir, ces 2 \u00e9tudiantes un prix albanais bon radios elle \u00e0 depuis l'homme ordinaire qui nous sommes \u00e0 la gentille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [83%] :\r\nElles sont l\u00e0 parce qu'ils ont un recherche de fin de l'ann\u00e9e, donc il y a dans la biblioth\u00e8que pour terminer recherches pour donner les recherches au professeur et qu'est -ce que vous \u00e9tudiez nous attaquant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [59%] :\r\n3\u00e8me ann\u00e9e qui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [90%] :\r\n3\u00e8me ann\u00e9e th\u00e9ologique et pourquoi avoir choisi la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [74%] :\r\nAlain je connais d\u00e9pays\u00e9, quelle mis\u00e8re et n'est -ce pas l\u00e0 par les syndicats qui \u00e7a \u00e9tonne pas une la il y a m\u00eame une ferme la BD nourrir une monsieur ne le met pas par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [85%] :\r\nMoi j'ai j'ai elle a choisi la Zitouna parce qu'elle veut apprendre devrait revenir apr\u00e8s la vraie religion et le vrai sens coranique de la religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [75%] :\r\nMoi, je veux parler, oui, oui et la femme hier n\u00e9gatif, il y a Alpha, qui est d\u00e9velopp\u00e9e et ce est plus bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [83%] :\r\nAllez -vous dit parce qu'il y a une mauvaise vision contrat Lhassa et tourna et contre l'Islam, un notre universit\u00e9 c'est une universit\u00e9 ouverte elle enseign\u00e9 toute presque les mots durs, il appartient \u00e0 l'Islam ou qui n'appartient pas \u00e0 l'Islam, elle vous dit que on est arriv\u00e9 \u00e0 un moment, quand on dit th\u00e9ologie c'est \u00e9gal terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [75%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne va pas faire \u00e0 la un de l'air et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [86%] :\r\nSa recherche de fin d'ann\u00e9e et je suis contre le terrorisme, ah c'est votre recherche de fin d'ann\u00e9e, \u00e7a c'est ce que vous tenez dans les mains, ce dossier, c'est notre dossier d'autres dossiers je suis comploteurs et oui ma foi au concept de terrorisme et comment lutter contre le terrorisme aujourd'hui aujourd'hui, mais on va peut-\u00eatre laisser ces dames allez travailler parce que de finir leur m\u00e9moire pour ma courage pour ce probl\u00e8me, ces 2 \u00e9tudiants parlait de l'image qu'\u00e0 la Zitouna que v\u00e9hicule la Zitouna, quelle image \u00e0 la Zitouna l'image de la Zitouna pour les \u00e9tudiants, pour nous aussi notre universit\u00e9 la Zitouna comme j'ai dit c'est un Patrimoine c'est une universit\u00e9 aujourd'hui ouverte qui est en train d'augmenter petit-\u00e0-petit oui mais qui a une sant\u00e9 fragile encore parce que, apr\u00e8s la r\u00e9volution, vous savez, vous savez, avant l'arriv\u00e9e, r\u00e9v\u00e9lation la Zitouna \u00e9tait vraiment, elle n'a pas eu de soutenance, elle n'a pas de la part de la politique de suivi pas du suivi de soutien dans le Pas de aujourd'hui presque, c'est la m\u00eame chose, les professeurs nos recteurs et doyens, les \u00e9tudiants, les ceux qui travaillent ici, qui bossent pour le d\u00e9veloppement de leur universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [84%] :\r\nMais pourquoi, vous trouvez un probl\u00e8me des fran\u00e7ais parce que enseigne et moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [85%] :\r\nBernard Rapp, les recherches sont en arabe, il perd le fran\u00e7ais, c'est vrai, vous m'avez devanc\u00e9 mais c'est vrai que le niveau de fran\u00e7ais et pas tr\u00e8s bon, mais aussi des des \u00e9tudiants qui refusent cette langue parce qu'ils disent que c'est une langue de colonisation ainsi psychique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [85%] :\r\nCar beaucoup de femmes, beaucoup, beaucoup de femmes et tous les vols possibles Cargo foulard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [78%] :\r\nIl y a tout le droit priv\u00e9 et d'une quand m\u00eame du foulard lancer la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [91%] :\r\nTristan Miquel, vous \u00e9tiez en compagnie de manger \u00e0 Souahi professeur d'ex\u00e9g\u00e8se coranique et de sciences islamiques \u00e0 la Nasa \u00e9tonna vous avez rencontr\u00e9 beaucoup d'\u00e9tudiantes, beaucoup de femmes qu'est -ce qu'elles font ces femmes apr\u00e8s leur dipl\u00f4me comme travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [91%] :\r\nPour moi on en tout cas pas humain mais beaucoup veulent travailler dans l'enseignement ou la culture musulmane, mais c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s clair, mais c'est vrai, beaucoup, beaucoup de femmes et \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 et profils sont tr\u00e8s vari\u00e9s Mongia Souahi parler du voile, c'est vrai qu'il y a une grande diversit\u00e9, alors que ce soit au niveau cultuelles, culturelles ou sociales alors pour bien comprendre l'\u00e9volution de cette institution depuis sa renaissance sous Ben Ali parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 un peu mis au banc un sous Bourguiba, j'ai rencontr\u00e9 Iqbal Gharbi, professeur de psychologie \u00e0 la Zitouna son parcours, r\u00e9sume bien l'\u00e9volution et les tensions qu'a connu l'institution, ces 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies Iqbal Gharbi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [85%] :\r\nJ'ai pr\u00e9par\u00e9 Docteur entre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [90%] :\r\nLogis \u00e0 l'universit\u00e9 Ren\u00e9 Descartes \u00e0 la Sorbonne, Paris 5 et d\u00e8s mon retour en Tunisie, j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 par la r\u00e9forme du ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, Monsieur Mohamed Charfi, qui voulait r\u00e9former l'enseignement religieux et pour h\u00e9ros concilier justement l'\u00e9ducation religieuse avec les acquis moderne avec nos valeurs universelles ceci m'a incit\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer l'universit\u00e9 Zitouna l'universit\u00e9 qui est une universit\u00e9 th\u00e9ologique, religieuse, c'est la plus ancienne des universit\u00e9s dans le monde musulman, elle est plus ancienne qu'elle assure plus ancienne que El-Qaraouine au au Maroc et c'est donc j'ai int\u00e9gr\u00e9 l'universit\u00e9 \u00e9tonnant tant que professeur de psychologie et d'anthropologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [90%] :\r\nUne universit\u00e9 tr\u00e8s ancienne, vous l'avez dit, est aussi strat\u00e9gique, \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:54) [91%] :\r\nExactement l'universit\u00e9 Ze\u00eftoun a une position strat\u00e9gique en Tunisie et au Maghreb, parce que l'enjeu historique actuellement, c'est de former des musulmans apais\u00e9, serein reconsid\u00e9r\u00e9e avec leur monde avec la modernit\u00e9 en harmonie avec les valeurs universelles avec les valeurs des droits de l'homme de l'\u00e9galit\u00e9 du g\u00e9ant de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, des droits des enfants, c'est \u00e7a le le l'enjeu actuel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [87%] :\r\nSi on prend la premi\u00e8re \u00e9tape, votre arriv\u00e9e, cette r\u00e9forme de Mohamed Charfi, dans quel contexte on \u00e9tait quels \u00e9taient les tensions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [89%] :\r\nJe suis arriv\u00e9, donc \u00e0 l'universit\u00e9 tourna, c'\u00e9tait en 1993 94 et il y avait bien s\u00fbr les tensions entre des tensions entre l'\u00eatre traditionalistes et les lib\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire des lib\u00e9raux, qui ont une lecture progressiste et \u00e9galitaire moderne de de l'Islam et les traditionalistes qui qui \u00e9tait fix\u00e9 dans une lecture litt\u00e9rale du texte sacr\u00e9, donc on a essay\u00e9 de d'enseigner des des des mati\u00e8res entre guillemets moderne comme les droits de l'homme, la religion compar\u00e9e histoire des religions anthropologie religieuse de psychologie, p\u00e9dagogie philosophie avec les disciplines traditionnelles anciennes th\u00e9ologique comme l'ex\u00e9g\u00e8se l'Additif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:35) [89%] :\r\nOn imagine qu'il fallait jongler un peu avec ces diff\u00e9rentes pratiques, mais c'\u00e9tait une \u00e9poque, on s'en doute, captivantes pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:43) [91%] :\r\nExactement, bon il y a, au d\u00e9but il y avait une certaine r\u00e9ticence de la part et des professeurs et des \u00e9tudiants, parce que certains \u00e9tudiants par exemple, me disait souvent : nous sommes ici pour \u00e9tudier des mati\u00e8res traditionnelles des mati\u00e8res ancienne des mati\u00e8res th\u00e9ologique ne sont pas ici pour \u00e9tudier la psychologie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:03) [87%] :\r\nParce que vous \u00eates, on le rappelle, la premi\u00e8re professeur la premi\u00e8re enseignantes, la femme de psychologie \u00e0 la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:10) [90%] :\r\nExactement, exactement, mais je leur disais que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils \u00e9taient form\u00e9s pour devenir des professeurs d'\u00e9ducation r\u00e9\u00e9lu religieuse et des pr\u00e9dicateurs, ils avaient besoin de la psychologie pour comprendre la la la structure psychique de leurs \u00e9l\u00e8ves et de leur discipline et que l'anthropologie leur permettrait de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'universel au c'est-\u00e0-dire aux invariants structurels qui nous unissent pousse quelque que soit ne religion nos traditions, nos rites, il y a, il y a quelque chose de commun qui nous uni qui unit tous les humains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [92%] :\r\nCette question des mati\u00e8res enseign\u00e9es c'est une question cruciale pour comprendre les tensions peut-\u00eatre comprendre les enjeux aussi au sein de l'universit\u00e9 a peut-\u00eatre P\u00e9ninou -nous un peu ce paysage des mati\u00e8res, quelles sont les mati\u00e8res sensibles les mati\u00e8res qui font d\u00e9bat pour bien qu'on comprenne quels sont les enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:02) [91%] :\r\nToutes les mati\u00e8res sont sensibles parce que, bien s\u00fbr, il y a des mati\u00e8res modernes qui sont parfois contest\u00e9s par certains \u00e9tudiants, certains partis extr\u00e9mistes comme la philosophie comme la psychologie et comme les droits de l'homme, elles sont per\u00e7ues comme \u00e9tant contraire \u00e0 la charia, par exemple, mais en fait, toutes les mati\u00e8res sont sensibles parce que il s'agit de la mani\u00e8re d'enseigner l'histoire musulmane par exemple la mani\u00e8re d'enseigner l'interpr\u00e9tation tout le monde sait que le Coran comme tous les textes religieux sont interpr\u00e9tables c'est plein de m\u00e9taphores, s'est plaint de cette guerre d'images qu'on peut interpr\u00e9ter \u00e0 l'infini, donc toutes les toutes les mati\u00e8res sont sensibles au fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, parce que m\u00eame les mati\u00e8res qui sont par exemple l'enseignement des radis, par exemple, c'est pas une mati\u00e8re moderne, mais il peut y avoir une interpr\u00e9tation moderne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:59) [87%] :\r\nExactement, on peut utiliser des outils et pistes esp\u00e8ce Thiemo logique moderne comme la linguistique comme l'arch\u00e9ologie quand l'anthropologie comme l'histoire compar\u00e9e pour enseigner ces mati\u00e8res dites anciennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [89%] :\r\nDonc L\u00e9al dicton le pr\u00e9cisant ce sont les paroles du proph\u00e8te c'\u00e9tait Iqbal Gharbi, professeur de psychologie dans cette universit\u00e9, ce qu'elle dit, c'est que finalement, la veille, a, elle doit se situer entre tradition entrent sa longue histoire et la modernit\u00e9, c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 et regard partag\u00e9 un par R\u00e9da Benkirane, sociologue suisse, co- directeur d'Iqbal alors Iqbal, c'est un atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en Islam, alors je l'ai sollicit\u00e9 pour avoir ben un regard un peu ext\u00e9rieur, hein, sur l'\u00e9volution de la place de la Ze\u00eftoun a dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:54) [89%] :\r\nForm\u00e9 fait par la pr\u00e9sidence de de Bourguiba ont diminu\u00e9 un petit peu le r\u00f4le traditionnel dans les ann\u00e9es 60, elle r\u00e9v\u00e8le son r\u00f4le \u00e9tait si vous voulez \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e comme une des branches de l'Universit\u00e9 Tunis ensuite \u00e0 la faveur des de l'arabisation des ann\u00e9es 70 et 80 il y a eu besoin de de moderniser un petit peu cette universit\u00e9 et c'est, je pense aujourd'hui, Toulon je de son devenir actuel, c'est un peu ce son rattachement disons au syst\u00e8me universitaire national mais aussi voil\u00e0 la le d\u00e9fi aussi de penser de nouvelles questions religieuses qui sont plus en lien avec je sais pas moi la la g\u00e9opolitique avec l'\u00e9conomie, les relations internationales complexe moyenne orientale, les r\u00e9volutions arabes le jihadisme donc toutes ces questions qui ne sont pas inscrites dans un cursus traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [92%] :\r\nLe terrain de bataille, c'est \u00e9videmment les mati\u00e8res et donc l\u00e0, on voit un m\u00e9lange entre finalement sciences islamiques, sciences humaines et sciences sociales compliqu\u00e9 de d\u00e9finir un programme moderne et en m\u00eame temps, traditionnel, c'est un peu \u00e7a le d\u00e9fi de cette institution. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:01) [89%] :\r\nC'est un d\u00e9fi qui est non seulement tr\u00e8s difficile \u00e0 faire dans le monde arabo- musulman dans en Afrique du Nord, et surtout dans cette p\u00e9riode, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais c'est un c'est un d\u00e9fi aussi pour toutes les j'ai universit\u00e9 de sensibilit\u00e9s religieuses ou bien des universit\u00e9s, je sais pas moi catholique ou dans le monde \u00e9vang\u00e9lique, je pense que c'est par d\u00e9finition extr\u00eamement difficile et que c'est tout l'enjeu de la phase actuelle, je, je, c'est aussi une phase de de d\u00e9mocratisation, bon la Tunisie sans puisque le seul pays qui Gesca pr\u00e9sence semble plus ou moins s'en sortir, suite au processus de r\u00e9volutionnaire, tous les autres pays de la r\u00e9gion sont subissent un retour de l'autoritarisme extr\u00eamement impressionnant et la violence, la Tunisie n'\u00e9chappe pas \u00e0 la violence, donc ce n'est pas \u00e9vident de mener un travail de fond, une r\u00e9forme de l'enseignement, \u00e7a, \u00e7a demande du temps, \u00e7a se d\u00e9ploie sur des sur des DC10, bon, je pense que les choses vont dans le sens souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:09) [88%] :\r\nLasalle, qui op\u00e8re une mutation certes lente mais une mutation, h\u00e9 bien en cours, c'\u00e9tait le sociologue R\u00e9da Benkirane Tristan Miquel la p\u00e9riode qui a suivi la r\u00e9volution tunisienne en 2011 et l'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [89%] :\r\nOui, l'universit\u00e9 revient de loin car le d\u00e9sordre politique et religieuse qui a suivi le soul\u00e8vement aurait pu faire tomber la Zeitouneh entre les mains de fondamentalistes notamment Dominique soit dites par exemple donc \u00e0 cet Islam un rigoriste issus d'Arabie Saoudite Iqbal Gharbi s'en souvient, une p\u00e9riode douloureuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:46) [86%] :\r\nY a eu la fameuse r\u00e9volution tunisienne qui \u00e9tait vraiment un cri de libert\u00e9 et qui a uni tout le monde durant les manifestations, les slogans \u00e9taient seulement dignit\u00e9 et libert\u00e9 surtout libert\u00e9 et dans quoi vraiment \u00e7a concr\u00e9tis\u00e9 que la racine qui unit tous les humains, quelle que soit leur culture quelque que soit leur religion, quelle que soit leur tradition, c'est la libert\u00e9, c'est l'essence commune qui dose unique tous malheureusement il y a eu beaucoup de r\u00e9gies peu un r\u00e9actionnaire qui est qui \u00e9t\u00e9 contre la r\u00e9volution tunisienne, il y a eu aussi des des partis r\u00e9trograde, r\u00e9actionnaire, qui \u00e9tait aussi contre la la r\u00e9volution tunisienne et qui ont financ\u00e9 des courants islamistes radicaux pour faire avorter la r\u00e9volution tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:37) [96%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a s'est senti concr\u00e8tement sur les universit\u00e9s, notamment la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:44) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a s'est r\u00e9percut\u00e9 surtout sur l'aide dans les universit\u00e9s, parce que le disent les universit\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 des espaces de r\u00e9flexion des espaces de libert\u00e9 des espaces de la construction du sens critique, donc l'universit\u00e9 Zitouna a subi justement ces pressions r\u00e9actionnaire et certains \u00e9tudiants ont refus\u00e9 de suivre les enseignements de psychologie d'anthropologie de philosophie, certaines \u00e9tudes \u00e9tudiants ont exig\u00e9 que les enseignantes que les professeurs femmes soient voil\u00e9es pour pouvoir enseigner \u00e0 la Zitouna il y a eu des tensions, des violences en essayer de d'expliquer, de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, de convaincre ces jeunes \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [91%] :\r\nOn sort un peu du cadre universitaire, mais vous avez \u00e9t\u00e9 pressenti \u00e0 l'\u00e9poque pour diriger Radio Zitouna, enfin plut\u00f4t Zitouna FM et qui est une radio d'\u00c9tat tunisienne islamiques et l\u00e0 on est en 2011 si je ne m'abuse, lev\u00e9e de boucliers, on ne veut pas de femme \u00e0 la t\u00eate de cette radio et on ne veut pas aussi peut-\u00eatre d'ex\u00e9g\u00e8tes modernes ou ou de professeurs modernes en mati\u00e8re d'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:58) [93%] :\r\nExactement, donc en 2011 GT, nomm\u00e9 par le gouvernement de l'\u00e9poque, en tant que directrice de la radio du Coran, la radio Zitouna, c'\u00e9tait dans le cadre d'une r\u00e9forme g\u00e9n\u00e9rale du discours religieux en g\u00e9n\u00e9ral mais j'ai \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire attaqu\u00e9s par un comit\u00e9 tunisien de la lutte contre le virus de la promotion de la vertu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [96%] :\r\nIls sont rentr\u00e9s dans votre bureau en vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:26) [88%] :\r\nOui, on m'a demand\u00e9 de, de, de, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait vraiment un tribunal d'inquisition moderne o\u00f9 en \u00e9tait en m\u00eame temps juge et inquisiteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on vous reproche \u00e0 qu'est -ce qui vous ont dit quand ils sont rentr\u00e9s dans votre bureau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:41) [93%] :\r\nLe fait de d'avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la Sorbonne, d'\u00eatre une femme, de ne pas \u00eatre voil\u00e9e de mes \u00e9crits sur le voile par exemple ma lecture d'un Islam f\u00e9ministe ma r\u00e9habilitation de l'histoire des des femmes en Islam, ils avaient tout un dossier sur moi et c'\u00e9tait tr\u00e8s organis\u00e9s en m'a m\u00eame propos\u00e9 de l'argent pour rester chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [91%] :\r\nDonc un peu de crainte quand tout d'un coup, vous voyez arriver presque une milice dans votre bureau, faire ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:10) [89%] :\r\nUne milice religieuse, alors que la Tunisie n'a jamais connu justement cette institution wahhabite de la Casbah du comit\u00e9 de la promotion de la vertu de la lutte contre le vice durant toute l'histoire de la Tunisie, on n'a jamais connu ce genre de milieu c'est religieux religieuse, c'est une milice wahhabite purement wahhabites qui envahi mes bureaux \u00e9quipements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:33) [90%] :\r\n\u00e7a, l\u00e0 on est en 2011, donc un certain chaos, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, qui r\u00e8gne autour de celui d'universitaires notamment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:40) [90%] :\r\nExactement la Lune milieu universitaire \u00e9tait la cible des salafistes \u00e9tait la cible d'islamistes radicaux qui avaient une vision r\u00e9actionnaire de l'Islam, une vision r\u00e9trograde, une vision anachronique de l'Islam contre justement un effort de r\u00e9flexion, un effort intellectuel guichetier de l'\u00e9cole tunisienne des islamologue tunisien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:10) [92%] :\r\nIqbal Gharbi, professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 Ze\u00eftoun a elle \u00e9voqu\u00e9 pour terminer le Vichy va donc cet effort d'interpr\u00e9tation de l'Islam pour l'adapter au contexte dans lequel on vit, on sent que la menace est nettement moins pr\u00e9sente aujourd'hui mais pour bien comprendre, Tristan, quel \u00e9tait le positionnement de la Ze\u00eftoun a durant cette p\u00e9riode trouble de la r\u00e9volution tunisienne alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [89%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais je vais vous donner un exemple, l'ancien recteur de la Ze\u00eftoun en place entre 2011 et 2014 donc poste r\u00e9volution Abdeljalil ben Salem et par la suite devenu ministre des Affaires religieuses, la Tunisie et il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en 2016 pour avoir avoir os\u00e9 dire publiquement aux autorit\u00e9s saoudiennes, je cite : r\u00e9former votre \u00e9cole, car le terrorisme historique vient de l\u00e0 donc raison du limogeage atteinte au principe de diplomatie, on ne fera froisse pas les puissants saoudien m\u00eame il est hant\u00e9 voil\u00e0, lorsqu'il \u00e9tait recteur par contre en 2011 donc il avait dit ceci : l'heure est \u00e0 l'Islam politique mod\u00e9r\u00e9e, nous sommes persuad\u00e9s que Dieu nous fera vaincre et que l'Islam politique s'emparera de chaque foyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [88%] :\r\nDonc une opposition wahhabisme et en m\u00eame temps, en vous \u00e9coutant, on a l'impression qu'il y a un soutien \u00e0 Ennahda, disons -le clairement, donc cette force politique qui est tr\u00e8s importante au Parlement, qui fait partie de la coalition gouvernementale tunisienne actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:31) [90%] :\r\nOui mais voil\u00e0, c'est un peu ce qu'on ressent \u00e0 la Zitouna c'est-\u00e0-dire oui \u00e0 un Islam politique mais non un fondamentalisme violent, d'ailleurs, la direction de l'universit\u00e9 Fedor mais tr\u00e8s attention \u00e0 la s\u00e9lection de ses enseignants et ses \u00e9l\u00e8ves et j'ai rencontr\u00e9 Greece, le recteur de l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:52) [86%] :\r\nEt m\u00eame pour les les personnes qui ont poursuivi des \u00e9tudes, m\u00eame par exemple dans les pays du Golfe, donc nous on n'autorise que les personnes qui ont des des dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s par des universit\u00e9s, donc du pays du Golfe donc ces universit\u00e9s, ils ont des programmes officiels et bien d\u00e9finie par des commissions sp\u00e9cialis\u00e9es, scientifiques, etc, donc c'est une garantie pour l'eau que ils ont suivi des formations et mener \u00e0 bien, bien, quand m\u00eame bien encadr\u00e9s, bien d\u00e9fini, donc je n'acceptons pas des personnes qui ont poursuivi des \u00e9tudes, des associations ou dans des structures priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [94%] :\r\nMoi, quelle vision vous avez de ce qui se passe autour de vous, en dehors de la Zitouna, que ce soit \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Libye ou des jeunes tunisiens qui seraient tent\u00e9s de se radicaliser, de rejoindre des organisations terroristes, quelle vision vous avez -vous de de ce qui se passe en dehors de la Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:53) [89%] :\r\nEt nous, si vous voyez par exemple les les leaders ou les personnes qui sont, qui font partie donc de ce qu'on appelle Daech peut-\u00eatre \u00e0 islamiques pour trouver pas des personnes qui ont \u00e9tudi\u00e9 ici \u00e0 l'universit\u00e9, donc ce sont des personnes qui viennent d'ailleurs et qui n'ont pas de l'avis des formations ici c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [80%] :\r\nTr\u00e8s limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:21) [90%] :\r\nHichem gris ce recteur de l'universit\u00e9, on l'a bien compris la Ze\u00eftoun a fait tr\u00e8s attention \u00e0 qui l'accueillait se veut vraiment un rempart contre l'extr\u00e9misme oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:32) [93%] :\r\nMais il y a un pas suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire un double aveu m\u00eame d'Iqbal Gharbi ce pas, h\u00e9 bien c'est la hausse du niveau de l'enseignement pour les \u00e9l\u00e8ves et une meilleure formation des professeurs, et \u00e7a c'est crucial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:47) [87%] :\r\nC'est le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:47) [90%] :\r\nLes universit\u00e9s de construire l'esprit critique et de former des pr\u00e9dicateurs non pas schizophr\u00e8ne mais d\u00e9but des pr\u00e9dicateurs en harmonie avec leur manque parce que si on enseigne par exemple que dans les \u00e9coles traditionnelles dans les lyc\u00e9es que l'int\u00e9r\u00eat est est interdit et Haram alors que tout le monde moderne, toutes les banques, tout le monde financier travaille avec l'int\u00e9r\u00eat par exemple si on enseigne que le califat, c'est le r\u00e9gime id\u00e9al, or actuellement, nous savons tr\u00e8s bien que il n'y a plus de place, de cas de Khalifa, l'homme en demand\u00e8rent est bas\u00e9e sur la coexistence pacifique sur le vivre-ensemble sur des relations diplomatiques entre tous les \u00c9tats si on enseigne que la femme est inf\u00e9rieure \u00e0 l'homme alors que, actuellement, toutes les toutes les constitutions modernes stipule que tous les sur tous les sujets sont \u00e9gaux que tous les citoyens sont \u00e9gaux, nous allons former des gens schizophr\u00e8ne avec les \u00e9tudier des des textes anachronique anti- historique, ils vivent dans un monde moderne avec des valeurs universelles, c'est ce qu'ils enfreignent bien s\u00fbr vont informer les futurs terroristes si on r\u00e9ussit \u00e0 transmettre une lecture humaniste de l'Islam, c'est la seule solution contre le radicalisme et le djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:17) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que finalement, cette r\u00e9forme de Mohamed Cherfi, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:22) [91%] :\r\nL \u00e0, la elle \u00e9t\u00e9 Nash inachev\u00e9e, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 parce qu'il y avait un climat aussi politique de dictature qui n'a pas, qui n'a pas laiss\u00e9 la possibilit\u00e9 d'avoir des espaces de r\u00e9flexion des espaces de d\u00e9bats publics, des espaces de communication, comme le dit Habermas donc la dictature n'a pas permis cela, c'est pour \u00e7a que la r\u00e9forme de Mohamed Charfi est toujours une r\u00e9forme inachev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:51) [90%] :\r\n\u00e0 la Zitouna encore ses dissensions maintenant cette s\u00e9paration entre des professeurs peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves qui souhaitent un enseignement peut-\u00eatre plus conservateurs, r\u00e9trogrades pour utiliser d'autres mots, et d'autres, comme vous, plus moderne et plus progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:11) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'il y a plusieurs lectures de l'Islam est la Zitouna ou ailleurs, il y a toujours le l'Islam est pluriel, donc on aura toujours des lectures lib\u00e9rale et des lectures r\u00e9trograde comme de toutes les religions, d'ailleurs, ce n'est pas propre \u00e0 l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:27) [92%] :\r\nOui, mais vous, vous militez pour un Islam progressiste, donc comment faire que par exemple pour prendre un \u00e9v\u00e9nement pour prendre un \u00e9tablissement embl\u00e9matique comme la Zitouna on arrive vers un enseignement progressistes, on n'y arrivera jamais, vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:42) [95%] :\r\nNon, pourquoi, au contraire, moi je suis optimiste en y arrivera, nous sommes dans le sens de l'histoire. \r\nDonc c'est juste, c'est la lecture humaniste, c'est la lecture progressiste qui va faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:00) [93%] :\r\nR\u00e9da Benkirane la grande inqui\u00e9tude, j'ai envie de dire des personnes rencontr\u00e9es sur place, c'est le wahhabisme le wahhabisme des pays du Golfe, la grande inqui\u00e9tude notamment du recteur de l'universit\u00e9 de la Ze\u00eftoun, mais aussi des professeurs, quel est votre point de vue l\u00e0- dessus est -ce que il y a une menace une pression de ces pays du Golfe et de ce courant wahhabite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:21) [85%] :\r\nReligieusement on peut percevoir comme une menace, et c'est l\u00e0 o\u00f9 justement le d\u00e9fi qui est pos\u00e9 aux universit\u00e9s islamiques traditionnelles comme la Zitouna l\u00e0 oui et d'autres, l\u00e0, c'est justement de de proposer une r\u00e9ponse th\u00e9ologie. \r\n\u00eatre \u00e0 contre- projet. \r\nL'offre th\u00e9ologique qui est -elle plus. \r\nO\u00f9 la r\u00e8gle la richesse de l'argumentation, mais aussi \u00e0 coups d'investissements massifs dans des institutions culturelles des institutions scolaire des \u00e9quipements sociaux, pas simplement en Afrique du Nord, mais dans tout le Sahel et et on ne peut pas comprendre l'expansion du web Business si on ne voit pas toute l'\u00e9conomique qu'il y a derri\u00e8re et des pays comme le Maroc, notamment par exemple essayant maintenant il y a un an, vous avez peut-\u00eatre entendu parler de cette nouvelle instituts de formation. \r\nDes imams qui proposer une offre th\u00e9ologique moderne qui combine justement toute la d\u00e9fense du Patrimoine religieux traditionnels tels qu'il a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 selon le rythme \u00e0 l'\u00e9quipe donc dominant en Afrique du Nord et au Sahel avec des sciences sociales avec de l'anthropologie avec avec de la sociologie politique avec de l'histoire et c'est cet aspect dynamique, c'est un enjeu et je pense que c'est vraiment le le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:53) [88%] :\r\nR\u00e9da Benkirane, sociologue suisse, co- directeur d'Iqbal h\u00e9 ben c'est un atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en Islam Tristan Miquel, on arrive au terme de ce dossier, votre sentiment est -ce que cette universit\u00e9 Zeitouneh \u00e0 Tunis, ce qu'elle a non seulement la volont\u00e9 mais les moyens de faire face \u00e0 la force du wahhabisme ou des courants fondamentalisme de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:16) [93%] :\r\nCatherine Jacques la volont\u00e9 oui il y a la volont\u00e9 de bien faire les moyens clairement ne sont pas suffisants, l'universit\u00e9, je dirais, n'a pas forc\u00e9ment les moyens de sa responsabilit\u00e9, et je conclurai comme \u00e7a \u00eatre un rempart, c'est bien, encore faut -il en avoir les moyens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benkirane, R\u00e9da", "role": "sociologue, co-directeur d'Iqbal, atelier de recherche pour une pens\u00e9e critique et cr\u00e9atrice en interculturalit\u00e9, sociologue, co-directeur d'Iqbal", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gharbi, Iqbal", "role": "professeure de psychologie ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1175DD02-E00D-4111-AC75-6041B0FFA6D3", "internalArchiveId": "1175DD02-E00D-4111-AC75-6041B0FFA6D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moutier choisit le Jura: interview de Patrick Tobler, pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "\"Je me dis encore que ce n'est pas possible\", r\u00e9agit Patrick Tobler. \"Avec tout ce que Berne a donn\u00e9 \u00e0 cette ville, je ne peux pas me rendre compte que Moutier a choisi de quitter ce canton. Je crains que ce qui a \u00e9t\u00e9 promis ne sera pas tenu.\"\r\n\r\n* * Moutier choisit le Jura: interview de Patrick Tobler, pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois  18h Sondage : une 3\u00e8me femme au CF et d\u00e9mission de Schneider-Ammann\r\nDeux tiers des Suisses veulent qu'une femme succ\u00e8de au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.\r\nC'est l'un des enseignements d'un sondage aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1100 personnes et publi\u00e9 aujourd'hui par le Sonntagsblick.\r\nLe profil du rempla\u00e7ant est la question qui agite la Berne f\u00e9d\u00e9rale depuis l'annonce mercredi par le PLR neuch\u00e2telois de son retrait du gouvernement au 31 octobre prochain.\r\nSt\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le coeur des citoyens balance entre la repr\u00e9sentation des femmes et celle de la minorit\u00e9 italophone au gouvernement. \r\nEn fait Mehmet, le profil id\u00e9al pour les sond\u00e9s ce serait une femme tessinoise qui ferait son entr\u00e9e au gouvenement. 30 % d'entre eux estime que les tessinois doivent retrouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. 21 % estiment qu'un Romand doit \u00eatre \u00e9lu. 21 % encore estime que c'est au tour d'un al\u00e9manique. On le voit, l'origine linquistique divise passablement les sond\u00e9s. Par contre l'enqu\u00eate de nos confr\u00e8re al\u00e9maniques du SonntagsBlick montre que les citoyens mettent une grande importance sur le crit\u00e8re du genre. 63 % des sond\u00e9s estiment qu'il faut une femme suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Il faut dire qu'aujourd'hui elles ne sont plus que deux femmes sur sept... Doris Leuthard et Simmonetta Sommaruga. \r\nUne d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne et une socialiste. Le PS qui depuis plusieurs decennies met un point d'honneur \u00e0 \u00e9quilibrer sa repr\u00e9sentation entre homme et femme au gouvernement. Le PDC a aussi r\u00e9guli\u00e8rmeent jou\u00e9 le jeu avec Ruth Metzler et l'actuelle pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. Par contre, l'UDC n'a pour l'instant eu que des repr\u00e9sentants masculins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Quant au PLR, il n'est pas parvenu \u00e0 faire \u00e9lire une femme depuis Elisabeth Kopp... il y a donc une certaine pression pour que le PLR soit \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 par au moins une femme au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Est-ce que le PLR va r\u00e9pondre \u00e0 cette attente de la population et faire \u00e9lire une femme ?\r\nEn tout cas les signaux donn\u00e9s jusqu'ici par la pr\u00e9sidence du parti vont plut\u00f4t dans le sens d'un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseilll\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale italophone. Eux qui n'ont plus de r\u00e9pr\u00e9sentant au gouvernement depuis 18 ans. C'est l'origine   qui semble \u00eatre prioritaire. On parle beaucoup d'Ignazio Cassis, chef du groupe parlementaire qui est un homme. Mais la perle rare existe, une femme PLR tessinoise qui a l'envergure f\u00e9d\u00e9rale... c'est laura Sadis, ancienne ministre tessinoise, ancienne conseill\u00e8re nationale aussi... mais un peu retir\u00e9e des affaires politique. \r\n***La chance pour le PLR c'est qu'apr\u00e8s Didier Burkhalter, il devront remplacer assez rapidement l'autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, Johann Schneider Ammann... \r\nJohann Schneider-Ammann, dont 70 % des Suisses ne veulent plus au gouvenrmenet, toujours selon ce sondage... Mais vous avez raison, le PLR a donc deux chances assez rapproch\u00e9e de faire \u00e9lire une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 28 ans. Mais attention, il reste exactement trois mois avant l'\u00e9lection de la femme ou de l'homme qui pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. Ce sera tr\u00e8s probablement le 20 septembre. Les crit\u00e8res de pr\u00e9f\u00e9rences peuvent encore changer et vous savez, c'est finalement l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9cidera seule et \u00e0 bulletin secret du nom du  ou de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Un parlement qui parfois d\u00e9cide avec des crit\u00e8res qui \u00e9chappent \u00e0 la raison. C'est aussi \u00e7a la magie de la politique suisse. \r\nMerci St\u00e9phane Deleury.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8693586", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Moutier choisit le Jura: interview de Patrick Tobler, pr\u00e9sident de l\u2019UDC du Jura bernois / FOR_2017-06-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["\"Je me dis encore que ce n\u2019est pas possible\", r\u00e9agit Patrick Tobler. \"Avec tout ce que Berne a donn\u00e9 \u00e0 cette ville, je ne peux pas me rendre compte que Moutier a choisi de quitter ce canton\u2026 Je crains que ce qui a \u00e9t\u00e9 promis ne sera pas tenu.\""], "variantIds": ["ece-8693586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:40Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFin 2019 Patrick Tobler est avec nous, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois conseiller de ville \u00e0 Moutier, vous \u00e9tiez oppos\u00e9 donc \u00e0 cette \u00e0 ce transfert de de votre cit\u00e9 vers le canton du Jura, votre r\u00e9action, votre analyse peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nBen moi je me dis toujours, encore que c'est pas possible que cette ville de Moutier choisissent de rejoindre le canton du Jura pour moi c'est inimaginable avec avec tout ce que le canton de Berne nous a donn\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour construire cette ville et puis avanc\u00e9 alors en 2017, je peux pas me rendre compte que la population et choisi de quitter ce qu'on entend, qui est quand m\u00eame content tr\u00e8s fort qui est quand m\u00eame qu'a une force de un 1000000 d'habitants, donc je pour moi, c'est toujours cours inimaginable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [92%] :\r\nVous ne vous il y a 30 il est vraiment pas ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nNon, pas du tout donc alors c'est clair que quand on regarde les chiffres, ce que j'ai dit aujourd'hui aux amis proches quand on regarde les chiffres, on peut pas gagner aujourd'hui quand on voit l'\u00e9lection de 2013 je me suis dit mais c'est c'est c'est pas possible quoi passe mais au fond de moi codes : code, je vois \u00e7a comme la campagne s'est d\u00e9roul\u00e9e quand je quand je vois le lait, les f\u00eates, je me dis mais d'une certaine mani\u00e8re me modiste population elle peut pas prendre le risque de changer toute sa fa\u00e7on de vivre, juste pour un drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nQu'est -ce que vous craignez concr\u00e8tement maintenant pour les prochains mois pour les prochaines ann\u00e9es pour votre ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [83%] :\r\nAlors ce que je crains le plus, c'est que ce qui nous a \u00e9t\u00e9 promis ne sera pas tenu, \u00e7a, \u00e7a sera encore \u00e0 prouver, c'est vraiment tout vieille pie faudra vraiment War est -ce que ce qu'on pensait que typiquement un h\u00f4pital de Moutiers, de ce que, \u00e0 petit terme \u00e7a plut\u00f4t \u00e0 l'enterrement, il risque de dispara\u00eetre de d\u00e9\u00e7ois intensif de la carte hospitali\u00e8re de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nMais est -ce que vous avez, pourquoi vous avez une animosit\u00e9 \u00e0 ce point- l\u00e0 vis-\u00e0-vis du canton du Jura Moutier va devenir, on l'a dit \u00e0 l'instant, la 2\u00e8me, ville de ce canton, \u00e7a devrait \u00eatre une une source de fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [86%] :\r\nMais pas du tout parce que g\u00e9rer compte le canton du Jura, c'est plut\u00f4t un moment donn\u00e9, ils ont, ils sont 70000 habitants, donc il faut pas r\u00eaver, ils 4 ils auront 4 h\u00f4pitaux il faut pas me dire qu'on peut maintenir 4 Pitau pour 70000 habitants, donc c'est pas le Jura mais c'est un petit \u00e7a petit content avec un relief quand m\u00eame relativement compliqu\u00e9 ce relief \u00e9coute et puis ces \u00e9l\u00e9ments h\u00e9 ben pour moi, c'est pas possible que \u00e7a tienne le coup, avec tout ce qu'on nous a promis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [94%] :\r\nQu'est -ce que vous allez faire je vous personnellement dans les dans les prochains mois prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [86%] :\r\nAlors la premi\u00e8re des choses que j'ai fait, j'ai essay\u00e9 d'avaler c'\u00e9tait d\u00e9faite parce que \u00e7a c'est pas possible de faire \u00e7a en quelques secondes, en quelques minutes, c'est quand m\u00eame une une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grave d\u00e9faite pour nous, \u00e7a il faut l'avouer, ce soir, ensuite il faudra regarder ces prochains jours qu'est -ce qui va se passer, c'est qu'il a quand m\u00eame des recours qui sont encore en cours d'eau comme au moins de Hollywood, il faut un peu de voir un peu comment \u00e7a se d\u00e9roule, et puis apr\u00e8s, ben il faudra voir o\u00f9 est -ce qu'on situe comment est -ce qu'on situe et puis qui sait, qui est rest\u00e9 \u00e0 Moutier, des gens qui ont dit qu'ils allaient d\u00e9m\u00e9nager ou pas et puis apr\u00e8s, ben, il faudra bien commencer de vivant, nous vous vous resterez si alors, du moment que l'on emploie que ma famille que la liste que j'appr\u00e9cie pas rester un Moutier ben \u00e7a pour moi, je ne vois pas pourquoi je d\u00e9m\u00e9nagerait, j'ai toujours dit que je, je suis une personne politique qui accepte aussi ce que le peuple choisit mais c'est clair que c'est selon, l'on pourra selon ma situation familiale dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [96%] :\r\nMerci Patrick Tobler, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois donc perdant de cette soir\u00e9e puisque Moutier, je le rappelle, a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le canton du Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C860B6C9-EC4C-46B7-A4D1-7430292065CE", "internalArchiveId": "C860B6C9-EC4C-46B7-A4D1-7430292065CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux tiers des Suisses veulent qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "summary": "Une majorit\u00e9 des Suisses souhaite qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un sondage. Par ailleurs, pr\u00e8s de 70% des sond\u00e9s se d\u00e9clarent favorables \u00e0 une d\u00e9mission de Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n* * Deux tiers des Suisses veulent qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter  18h Sondage : une 3\u00e8me femme au CF et d\u00e9mission de Schneider-Ammann\r\nDeux tiers des Suisses veulent qu'une femme succ\u00e8de au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.\r\nC'est l'un des enseignements d'un sondage aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1100 personnes et publi\u00e9 aujourd'hui par le Sonntagsblick.\r\nLe profil du rempla\u00e7ant est la question qui agite la Berne f\u00e9d\u00e9rale depuis l'annonce mercredi par le PLR neuch\u00e2telois de son retrait du gouvernement au 31 octobre prochain.\r\nSt\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le coeur des citoyens balance entre la repr\u00e9sentation des femmes et celle de la minorit\u00e9 italophone au gouvernement. \r\nEn fait Mehmet, le profil id\u00e9al pour les sond\u00e9s ce serait une femme tessinoise qui ferait son entr\u00e9e au gouvenement. 30 % d'entre eux estime que les tessinois doivent retrouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. 21 % estiment qu'un Romand doit \u00eatre \u00e9lu. 21 % encore estime que c'est au tour d'un al\u00e9manique. On le voit, l'origine linquistique divise passablement les sond\u00e9s. Par contre l'enqu\u00eate de nos confr\u00e8re al\u00e9maniques du SonntagsBlick montre que les citoyens mettent une grande importance sur le crit\u00e8re du genre. 63 % des sond\u00e9s estiment qu'il faut une femme suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Il faut dire qu'aujourd'hui elles ne sont plus que deux femmes sur sept... Doris Leuthard et Simmonetta Sommaruga. \r\nUne d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne et une socialiste. Le PS qui depuis plusieurs decennies met un point d'honneur \u00e0 \u00e9quilibrer sa repr\u00e9sentation entre homme et femme au gouvernement. Le PDC a aussi r\u00e9guli\u00e8rmeent jou\u00e9 le jeu avec Ruth Metzler et l'actuelle pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. Par contre, l'UDC n'a pour l'instant eu que des repr\u00e9sentants masculins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Quant au PLR, il n'est pas parvenu \u00e0 faire \u00e9lire une femme depuis Elisabeth Kopp... il y a donc une certaine pression pour que le PLR soit \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 par au moins une femme au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Est-ce que le PLR va r\u00e9pondre \u00e0 cette attente de la population et faire \u00e9lire une femme ?\r\nEn tout cas les signaux donn\u00e9s jusqu'ici par la pr\u00e9sidence du parti vont plut\u00f4t dans le sens d'un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseilll\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale italophone. Eux qui n'ont plus de r\u00e9pr\u00e9sentant au gouvernement depuis 18 ans. C'est l'origine   qui semble \u00eatre prioritaire. On parle beaucoup d'Ignazio Cassis, chef du groupe parlementaire qui est un homme. Mais la perle rare existe, une femme PLR tessinoise qui a l'envergure f\u00e9d\u00e9rale... c'est laura Sadis, ancienne ministre tessinoise, ancienne conseill\u00e8re nationale aussi... mais un peu retir\u00e9e des affaires politique. \r\n***La chance pour le PLR c'est qu'apr\u00e8s Didier Burkhalter, il devront remplacer assez rapidement l'autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, Johann Schneider Ammann... \r\nJohann Schneider-Ammann, dont 70 % des Suisses ne veulent plus au gouvenrmenet, toujours selon ce sondage... Mais vous avez raison, le PLR a donc deux chances assez rapproch\u00e9e de faire \u00e9lire une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 28 ans. Mais attention, il reste exactement trois mois avant l'\u00e9lection de la femme ou de l'homme qui pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. Ce sera tr\u00e8s probablement le 20 septembre. Les crit\u00e8res de pr\u00e9f\u00e9rences peuvent encore changer et vous savez, c'est finalement l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9cidera seule et \u00e0 bulletin secret du nom du  ou de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Un parlement qui parfois d\u00e9cide avec des crit\u00e8res qui \u00e9chappent \u00e0 la raison. C'est aussi \u00e7a la magie de la politique suisse. \r\nMerci St\u00e9phane Deleury.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8693585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Deux tiers des Suisses veulent qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter  / FOR_2017-06-18T18:16:00_developpement-9", "Forum du 18.06.2017"], "alternativeSummary": ["Une majorit\u00e9 des Suisses souhaite qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un sondage. Par ailleurs, pr\u00e8s de 70% des sond\u00e9s se d\u00e9clarent favorables \u00e0 une d\u00e9mission de Johann Schneider-Ammann."], "variantIds": ["ece-8693585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:42Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu Portugal, un retour en Suisse, o\u00f9 2 tiers des Suisses veulent qu'une femme succ\u00e8de au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, c'est l'un des enseignements d'un sondage aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1100 personnes et publi\u00e9e aujourd'hui par le Sonntagsblick le profil du rempla\u00e7ant et la question qui agite la Berne f\u00e9d\u00e9rale depuis l'annonce mercredi par le PLR neuch\u00e2telois de son retrait du gouvernement au 31 octobre prochain, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral le coeur des citoyens balance entre la repr\u00e9sentation des femmes et celle de la minorit\u00e9 italophone au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, en fait, Mehmet le profil id\u00e9al pour les sond\u00e9s, ce serait une femme italophone qui ferait son entr\u00e9e au gouvernement 30 pourcent d'entre eux, donc des sond\u00e9s estiment que les tessinois devrait trouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 21 pourcent estiment estiment qu'un Romand doit \u00eatre \u00e9lu 21 pourcent encore encore estime que c'est au tour d'un al\u00e9manique, on le voit l'origine linguistique divise passablement les sond\u00e9s par contre, par contre, l'enqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques du SonntagsBlick montre que les citoyens mettent une grande importance sur le crit\u00e8re du genre 63 pourcent des des sond\u00e9s estiment qu'il faut une femme suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [89%] :\r\nIl faut dire qu'aujourd'hui ils ne sont plus que2,2 femmes sur sept Doris tard\u00e9 et Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nOui une d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, et une socialiste : le PS, qui depuis plusieurs d\u00e9cennies, mais un point d'honneur \u00e0 \u00e9quilibrer sa repr\u00e9sentation entre hommes et femmes au gouvernement, le PDC a aussi r\u00e9guli\u00e8rement jou\u00e9 le jeu avec Mettler et l'actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, par contre, l'UDC n'a pour l'instant eu que des repr\u00e9sentants masculins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quant au PLR, justement, h\u00e9 bien il n'est pas parvenu \u00e0 faire \u00e9lire une femme depuis \u00c9lisabeth Kopp qui avait quitt\u00e9 le gouvernement en 1989 il y a donc une certaine pression pour que le PLR soit \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 par au moins une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [94%] :\r\nAlors la question est ce soir \u00e9videmment St\u00e9phane c'est est -ce que le PLR va r\u00e9pondre \u00e0 cette attente de la population et faire \u00e9lire une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nAlors les signaux donn\u00e9s jusqu'ici par la pr\u00e9sidence du parti vont plut\u00f4t dans le sens d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale italophone qui n'ont plus de repr\u00e9sentant au gouvernement depuis 18 ans, c'est donc l'origine qui semble \u00eatre prioritaire pour le parti, on parle beaucoup d'Ignazio Cassis, chef du groupe parlementaire qui est, vous l'avez devin\u00e9 un homme mais la perle rare existe une femme PLR tessinois ce qui aurait l'envergure f\u00e9d\u00e9rale c'est laura Sadis, ancienne ministre tessinoise, ancienne conseill\u00e8re nationale aussi mais un peu retir\u00e9e des affaires politiques, il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [94%] :\r\nAlors la chance pour le PLR, c'est qu'apr\u00e8s Didier Burkhalter, ils devront remplacer assez rapidement l'autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nYoann Schneider- Ammann, dont 70 pourcent des des Suisses ne veulent plus au gouvernement, toujours selon son sondage, c'est un peu le sous- marin de la popularit\u00e9 Johann Schneider- Ammann mais vous avez raison, le PLR a donc 2 chances assez rapproch\u00e9e de faire \u00e9lire une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors franchement, on voit mal comment il pourrait \u00e9chouer cette fois -ci, attention, attention, il reste exactement 3 mois avant l'\u00e9lection de la femme de l'homme qui pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, ce sera tr\u00e8s beau p\u00e8re probablement le le 20 septembre les crit\u00e8res de pr\u00e9f\u00e9rences peuvent encore changer, et vous savez, Mehmet, c'est finalement l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9cidera seul et \u00e0 bulletin secret, du nom du ou de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale un parlement qui parfois d\u00e9cide avec des crit\u00e8res qui \u00e9chappent \u00e0 la raison, c'est aussi \u00e7a la magie de la politique suisse, je vous remercie St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1604105", "internalArchiveId": "AA1706604326", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 1859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8713479", "imageURL": "http://www.rts.ch/8713496.image", "backgrounds": ["Moutier Berne, par 51,72% des voix les Pr\u00e9v\u00f4tois ont approuv\u00e9 le rattachement de leur commune au canton du Jura.", "Moutier Berne, par 51,72% des voix les Pr\u00e9v\u00f4tois ont approuv\u00e9 le rattachement de leur commune au canton du Jura.", "Moutier Berne, par 51,72% des voix les Pr\u00e9v\u00f4tois ont approuv\u00e9 le rattachement de leur commune au canton du Jura."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "France / L\u00e9gislatives: le scrutin devrait confirmer une majorit\u00e9 En Marche", "Des grands-fr\u00e8res veillent sur les plages vaudoises", "Moutier devient jurassien: les pr\u00e9cisions de S\u00e9bastien Fasnacht, depuis Moutier", "Sexualit\u00e9: les Suisses ont le go\u00fbt du risque", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Moutier devient jurassien: le commentaire de Julien Hostettler, depuis Moutier", "Les Pro-jurassien et Pro-Bernois, tous dans la rue", "Moutier devient jurassien: les explications de Dick Marty, pr\u00e9sident assembl\u00e9e interjurassienne", "Incendie Portugal: les pr\u00e9cisions d\u2019Olivier Bonamici, depuis Lisbonne", "Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura", "Moutier devient jurassien, les premi\u00e8res r\u00e9actions", "Le Portugal d\u00e9vast\u00e9 apr\u00e8s l'incendie le plus meurtrier", "Macron nous fait d\u00e9couvrir de nouveaux visages politiques", "France / L\u00e9gislatives: taux d\u2019abstention record", "C'est la fin d'un combat hom\u00e9rique"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, correspondant en France, depuis Paris.", "Ces parrains sont l\u00e0 pour veiller sur les f\u00eatards.", "Un Suisse sur deux aurait d\u00e9j\u00e0 eu des rapports non-prot\u00e9g\u00e9s.", "Les pr\u00e9cisions de S\u00e9bastien Fasnacht, depuis Moutier.", "51.7% des Pr\u00e9v\u00f4tois ont d\u00e9cid\u00e9 de changer leur histoire.", "Le bilan des victimes ne cesse de s\u2019alourdir.", "La majorit\u00e9 des candidats En Marche sont des novices en politique.", "Les explications de Bruno Jeudy, r\u00e9d. en chef politique, Paris Match.", "La question jurassienne \u00e0 Moutier remonte \u00e0 1815."], "variantIds": ["ece-8608530", "ece-8608553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:30:11Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:15:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:19:04\r\nBonsoir et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:22:12\r\nMoutier devient jurassienne \u00e0 51,7 %.\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:27:04\r\n           Des r\u00e9actions\r\n     \u00e0 la hauteur du r\u00e9sultat,\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:32:18\r\ndes larmes de tristesse et de joie.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:37:18\r\n C'est l'\u00e9pilogue de la question \r\njurassienne, apr\u00e8s plus de 40 ans.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:44:08\r\n     Nous analyserons ce vote\r\n      hautement symbolique.\r\n\r\n19:30:45:22  19:30:49:22\r\n    Au Portugal, le choc apr\u00e8s\r\n  un incendie de for\u00eat meurtrier.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:55:05\r\n Des familles ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es par\r\nle feu, le bilan humain est lourd.\r\n\r\n19:30:57:22  19:31:00:11\r\n           Le triomphe\r\n   d'Emmanuel Macron en France,\r\n\r\n19:31:00:13  19:31:04:07\r\nen passe de rafler tous les si\u00e8ges\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:31:04:09  19:31:08:14\r\nTaux de participation: 35 % \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:11:23\r\n        Quelle est la marge\r\n    de manoeuvre du Pr\u00e9sident ?\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:17:04\r\nB.Jeudy, r\u00e9dacteur en chef politique\r\n   de Paris Match, est avec nous.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:21:08\r\n     Les suisses se prot\u00e8gent\r\n       moins sexuellement.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:25:08\r\n Le milieu m\u00e9dical s'en inqui\u00e8te,\r\n   car les maladies augmentent.\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:30:20\r\n C'est le document de ce journal.\r\n\r\n19:31:32:05  19:31:35:05\r\n   -A la question: \"Voulez-vous\r\n    que la commune de Moutier\r\n\r\n19:31:35:07  19:31:37:22\r\n             rejoigne\r\n la R\u00e9publique et Canton du Jura\",\r\n\r\n19:31:38:00  19:31:44:15\r\nil a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu par 51,72 %: OUI.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:51:09\r\nCris et applaudissements de la foule\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:55:11\r\n-C'\u00e9tait donc l'annonce officielle\r\n du pr\u00e9sident du bureau de vote:\r\n\r\n19:31:55:13  19:31:58:22\r\n        51,7% des Pr\u00e9v\u00f4tois\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de changer leur histoire.\r\n\r\n19:31:59:00  19:32:03:11\r\n   L'\u00e9motion partout \u00e0 Moutier\r\n ce soir qui devient jurassienne.\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:09:03\r\n     Retour sur cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:18:04\r\n-Le gouvernement jurassien exulte.\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:22:00\r\n    Le moment est historique,\r\n      une vraie d\u00e9livrance.\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:25:11\r\n     Apr\u00e8s l'annonce de la\r\n victoire par 137 voix d'\u00e9cart,\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:28:23\r\nles ministres sont venus communier\r\n       avec la population.\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:32:04\r\n    Dans le camp jurassien, \r\n   on r\u00eavait depuis longtemps\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:34:21\r\nd'accueillir la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise.\r\n\r\n19:32:35:05  19:32:37:10\r\n -Plein d'\u00e9motions, de joie aussi,\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:40:10\r\ncar ce que nous vivons aujourd'hui\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:47:05\r\nest l'aboutissement d'un processus\r\n qui conna\u00eet une premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:50:12\r\n           le r\u00e8glement\r\n    de la Question jurassienne.\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:53:14\r\n     -Dans le camp adverse,\r\n    c'est la gueule de bois.\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:58:01\r\nLe gouvernement bernois prend acte\r\n       de ce r\u00e9sultat serr\u00e9\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:00:21\r\n      -Je pense pas que c'est\r\n\r\n19:33:00:22  19:33:03:01\r\n    une crispation des fronts,\r\n\r\n19:33:03:03  19:33:05:12\r\n        mais c'est de voir \r\n        la r\u00e9alit\u00e9 en face,\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:08:06\r\n           on rentrera\r\ndans cette p\u00e9riode de n\u00e9gociation,\r\n\r\n19:33:08:08  19:33:11:05\r\navec des bases clairement d\u00e9finies.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:14:01\r\n        -Pas de cadeaux ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:33:14:10  19:33:17:12\r\n-Le r\u00e9sultat tombe peu apr\u00e8s 17h15.\r\n\r\n19:33:17:14  19:33:21:06\r\nPlus de 5 heures d'attente depuis\r\n la fermeture du bureau de vote.\r\n\r\n19:33:21:08  19:33:25:02\r\n     Une longue attente due\r\n   aux mesures de surveillance\r\n\r\n19:33:25:04  19:33:28:14\r\n      lors du d\u00e9pouillement\r\n  des quelques 4'000 bulletins.\r\n\r\n19:33:28:16  19:33:32:04\r\n    Au terme de ce suspense, \r\n   les autorit\u00e9s autonomistes,\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:36:17\r\n      qui bataillaient pour un\r\nrattachement au Jura, sont combl\u00e9es.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:39:01\r\n   -C'est un moment inoubliable.\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:41:18\r\n   Il faut aussi penser aux 48 %\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:46:00\r\n  qui n'ont pas pens\u00e9 comme nous,\r\n  et il faudra savoir leur parler\r\n\r\n19:33:46:02  19:33:49:15\r\n  et les int\u00e9resser \u00e0 construire\r\n     quelque chose ensemble.\r\n\r\n19:33:49:17  19:34:00:11\r\n    On va s'y atteler d\u00e8s lundi,\r\nmais l\u00e0, on est submerg\u00e9s de bonheur.\r\n\r\n19:34:03:18  19:34:07:23\r\n   -Les autorit\u00e9s jurassiennes\r\nont d\u00e9j\u00e0 investi l'h\u00f4tel-de-ville.\r\n\r\n19:34:08:01  19:34:11:11\r\n Mais la cit\u00e9 ne va pas changer\r\n    de canton imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:15:19\r\nLes 2 gouvernements vont enclencher\r\n    le processus de transfert.\r\n\r\n19:34:15:21  19:34:19:16\r\n  Moutier devrait effectivement\r\n  devenir jurassienne en 2021.\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:24:13\r\n   S\u00e9bastien Fasnacht, vous \u00eates\r\n  \u00e0 Moutier parmi les vainqueurs,\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:35:08\r\non imagine l'ambiance autour de vous.\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:38:02\r\n               -Oui,\r\n    vous le voyez derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:34:38:06  19:34:40:20\r\nOn est en pleine partie officielle.\r\n\r\n19:34:41:00  19:34:45:14\r\n    Les orateurs se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:34:45:18  19:34:47:21\r\n  Ils disent \"on est chez nous\".\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:53:21\r\n   La f\u00eate s'annonce historique.\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:58:11\r\n  Une fois que le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9\r\nannonc\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:00:13\r\n   \u00e0 rejoindre l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:35:00:17  19:35:03:20\r\n         La Fontaine \u00e9tait\r\n     remplie de jus de B\u00e9lier.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:08:23\r\n       Une mixture secr\u00e8te\r\n   et f\u00e9tiche des autonomistes.\r\n\r\n19:35:09:03  19:35:13:13\r\n La f\u00eate sera teint\u00e9e de sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:13:17  19:35:14:16\r\n          Et d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:17:17\r\n             On a vu\r\n  d'anciens combattants pleurer.\r\n\r\n19:35:17:21  19:35:20:03\r\n    C'est un combat de 40 ans.\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:25:14\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:27:20\r\n       Dans les deux camps.\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:30:14\r\n     -C'est s\u00fbr: on a gagn\u00e9 !\r\n\r\n19:35:30:16  19:35:33:08\r\n    -17h20, place de la Gare,\r\n   le camp autonomiste exulte.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:36:10\r\n  A l'autre bout de la ville, \r\n les pro-bernois sont atterr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:40:10\r\n Un r\u00e9sultat serr\u00e9 en faveur des \r\npro-jurassiens, on le pressentait.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:45:18\r\n Plus t\u00f4t, la foule, optimiste,\r\n    afflue place de la Gare.\r\n\r\n19:35:45:20  19:35:51:10\r\n       Dans l'autre camp,\r\nles mines sont plut\u00f4t inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:54:20\r\nAvant m\u00eame les r\u00e9sultats officiels,\r\n\r\n19:35:54:22  19:35:57:14\r\n        c'est la rumeur\r\n    qui annonce la victoire.\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:01:11\r\n      Ce succ\u00e8s est savour\u00e9\r\n        comme il se doit.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:05:11\r\n  -C'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n19:36:06:07  19:36:09:07\r\n   -C'est la fin d'un an et demi\r\n           de campagne.\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:12:09\r\n        On ne dormait plus.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:21:19\r\n    -Mes parents se sont battus\r\n          pendant 40 ans.\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:27:00\r\n  -Les gens ont enfin compris que\r\nnotre vraie maison est dans le Jura.\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:30:22\r\n   -C'est le coeur qui a parl\u00e9,\r\n          vive le Jura !\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:35:05\r\n        -Les pro-bernois\r\n      sont eux constern\u00e9s.\r\n\r\n19:36:35:17  19:36:38:13\r\n -Les gens n'ont pas pu faire \u00e7a.\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:41:01\r\n        On va tout perdre.\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:45:15\r\n        Moutier va devenir\r\n     la poubelle de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:36:45:23  19:36:48:11\r\n  -Je suis triste pour ma r\u00e9gion.\r\n\r\n19:36:48:12  19:36:53:16\r\n  J'ai une entreprise sur place.\r\n\r\n19:36:54:05  19:36:56:20\r\n          -Je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n19:36:56:22  19:37:02:07\r\n  J'esp\u00e8re que le Jura va r\u00e9agir.\r\n\r\n19:37:02:17  19:37:05:11\r\n     -Le camp des vainqueurs\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:06\r\ns'est d\u00e9plac\u00e9 vers l'h\u00f4tel-de-ville\r\n    pour la partie officielle.\r\n\r\n19:37:09:08  19:37:12:18\r\n Ce 18 juin 2017 a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9\r\n     de journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:18:06\r\nUne journ\u00e9e qui d\u00e9bordera sur demain\r\n     pour bien des Jurassiens.\r\n\r\n19:37:21:13  19:37:25:11\r\n-Julien Hostettler, une nouvelle page\r\n       de l'histoire s'\u00e9crit.\r\n\r\n19:37:25:13  19:37:35:10\r\n    Le OUI au Jura l'a emport\u00e9,\r\nqu'est ce qui a fait la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:38:09\r\n       -Ce qui est certain,\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:42:11\r\n       c'est que la campagne\r\n     a jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:47:01\r\n    On a choisi du c\u00f4t\u00e9 bernois\r\n       de la c\u00e9der \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:50:03\r\n      Et ce parti cristallise\r\n           les opinions.\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:53:04\r\n       Ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre\r\n      pas la bonne attitude.\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:55:23\r\n   Une affiche a fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:37:56:04  19:38:00:06\r\n    Ca s'est peut-\u00eatre retourn\u00e9\r\n        contre ses auteurs.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:02:16\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 pro-jurassien,\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:04:14\r\non a fait une campagne tr\u00e8s sobre.\r\n\r\n19:38:04:19  19:38:08:07\r\n On a utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux\r\n      de mani\u00e8re intensive.\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:09:16\r\n         \u00c7a a fait mouche.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:14:13\r\n    Aujourd'hui, le vainqueur\r\n  c'est peut-\u00eatre la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:38:14:17  19:38:20:13\r\nIl y a eu une participation de 90 %.\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:24:12\r\n Les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 dignes de \r\n supporters de match de football.\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:27:00\r\n        C'est du jamais vu\r\n       en politique suisse.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:29:10\r\n    Reste une question majeure.\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:32:12\r\n   Il faut int\u00e9grer cette ville.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:34:22\r\n Elle reste compl\u00e8tement divis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:35:02  19:38:38:08\r\n      Ce ne sera pas facile.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:42:11\r\n  Ce sera le d\u00e9fi dans les trois\r\n   prochaines ann\u00e9es et demie.\r\n\r\n19:38:42:14  19:38:46:19\r\nTout cela ne commencera que demain.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:49:02\r\n        Et ce ne sera pas\r\n      \u00e0 la premi\u00e8re heure...\r\n\r\n19:38:49:20  19:38:51:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:51:19  19:38:54:01\r\n    Cette question jurassienne\r\n         remonte \u00e0 1815.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:57:04\r\n C'est lors du Congr\u00e8s de Vienne,\r\n   lorsque l'Europe se partage\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:00:01\r\n        l'empire de Napol\u00e9on,\r\nque le Jura passe en mains bernoises.\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:02:07\r\n           Les hostilit\u00e9s\r\nentre pro-bernois et pro-jurassiens,\r\n\r\n19:39:02:09  19:39:04:21\r\nce sera 100 ans plus tard, en 1947,\r\n        rappel historique.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:09:15\r\n     -1947, c'est le d\u00e9but \r\n     des vraies hostilit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:09:17  19:39:13:20\r\n    C'est l'affaire Moeckli:\r\n le Grand Conseil bernois refuse\r\n\r\n19:39:13:22  19:39:19:06\r\n de confier les travaux publics \r\n\u00e0 ce conseiller d'Etat jurassien.\r\n\r\n19:39:19:08  19:39:23:10\r\nRaison invoqu\u00e9e: il ne ma\u00eetrise pas\r\n suffisamment le suisse-allemand.\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:25:22\r\nLe peuple descend alors dans la rue.\r\n\r\n19:39:26:00  19:39:28:08\r\nLes ann\u00e9es 1960, le ton se durcit,\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:31:13\r\n    le Jura prend des allures\r\n       d'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:36:12\r\nLes ind\u00e9pendantistes multiplient\r\n    les actions de sabotage.\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:39:15\r\n Les fermes se mettent \u00e0 br\u00fbler,\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:43:04\r\n       les rails du tram\r\n    sont goudronn\u00e9s \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:39:43:06  19:39:47:17\r\n   On va m\u00eame voler la fameuse\r\n       pierre d'Unspunnen.\r\n\r\n19:39:47:19  19:39:51:17\r\n-1974, le pl\u00e9biscite, le tournant\r\n   de la question jurassienne.\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:54:20\r\n       -Le Jura est libre !\r\n\r\n19:39:55:03  19:39:59:11\r\n        -Le Jura est n\u00e9,\r\n    on chante la Rauracienne.\r\n\r\n19:39:59:12  19:40:02:02\r\nMais Moutier est rest\u00e9e bernoise,\r\n         \u00e0 70 voix pr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:02:04  19:40:06:04\r\n      Puis, il y a eu 1998\r\n        et surtout 2013.\r\n\r\n19:40:06:06  19:40:08:20\r\n   L\u00e0, pour la premi\u00e8re fois,\r\n      les vents jurassiens\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:11:08\r\navaient fouett\u00e9 le drapeau bernois.\r\n\r\n19:40:11:10  19:40:14:05\r\n     Moutier avait dit OUI \r\n    au rattachement au Jura.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:20:06\r\n       Derni\u00e8re tentative,\r\nc'\u00e9tait aujourd'hui, 18 juin 2017.\r\n\r\n19:40:20:08  19:40:28:10\r\n        Le r\u00e9sultat met fin\r\n\u00e0 70 ann\u00e9es d'un combat historique.\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:51:23\r\n -Dick Marty, ce vote met un terme\r\n    \u00e0 la question jurassienne ?\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:54:04\r\n -Du point de vue institutionnel,\r\n\r\n19:40:54:08  19:40:57:18\r\n           certainement.\r\n\r\n19:40:57:22  19:41:00:20\r\n      Les deux gouvernements\r\n se sont engag\u00e9s en 2012 \u00e0 mettre\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:05:09\r\nen oeuvre un processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:41:05:12  19:41:11:11\r\n  Avec consultation des r\u00e9gions,\r\n        puis des communes.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:17:00\r\n Le vote des communes mettait fin\r\n    \u00e0 la question jurassienne.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:20:18\r\n      -Au-del\u00e0 de la question\r\n         institutionnelle,\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:24:08\r\n    c'est quelque chose d'ancr\u00e9\r\n        dans les familles,\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:28:00\r\n  les grands-parents, les enfants\r\n   ont grandi dans ce contexte.\r\n\r\n19:41:28:05  19:41:29:10\r\n      On a entendu l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:31:16\r\nCette question est dans les tripes.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:36:03\r\n  Ce n'est pas le conflit autour\r\n          d'un drapeau.\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:39:22\r\n-Il y a une dimension \u00e9motionnelle\r\nqui pour quelqu'un de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:41:40:02  19:41:45:00\r\n  est difficilement saisissable.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:48:06\r\nMais l'atmosph\u00e8re a vraiment chang\u00e9\r\n       depuis les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n19:41:48:10  19:41:53:09\r\nIl n'y a plus la hargne et la haine.\r\n\r\n19:41:53:12  19:41:56:14\r\n  On a vu au sein de l'assembl\u00e9e\r\n        interjurassienne,\r\n\r\n19:41:56:18  19:41:59:11\r\n     au d\u00e9but, c'\u00e9tait crisp\u00e9.\r\n\r\n19:41:59:14  19:42:01:19\r\n   Les gens ne se saluaient pas.\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:04:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n  il y a une ambiance diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:07:05\r\n         Les gens parlent,\r\n        les gens discutent.\r\n\r\n19:42:07:09  19:42:10:03\r\n      Les gens se respectent.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:15:06\r\n Il y a des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\r\n  qui n'ont pas v\u00e9cu ces ann\u00e9es.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:16\r\n      Elles ont une approche\r\n       moins \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:22:14\r\n    -Demain, malgr\u00e9 les larmes\r\n         pour les d\u00e9\u00e7us,\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:28:16\r\n     les deux quand vont-ils \r\n     pouvoir vivre ensemble ?\r\n\r\n19:42:28:20  19:42:32:14\r\n-Oui, il ne faut pas oublier que le\r\n  vote d'aujourd'hui est coh\u00e9rent\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:34:22\r\n       avec ce qui se passe\r\n       au niveau politique.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:37:05\r\n      Au sein de la commune.\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:42:00\r\n      Au moins depuis 30 ans.\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:47:03\r\n      Depuis les ann\u00e9es 80,\r\n   la majorit\u00e9 et de l'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:42:47:07  19:42:51:18\r\n et du l\u00e9gislatif est s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:57:00\r\n       Le vote d'aujourd'hui\r\n       est en coh\u00e9rence avec\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:01:01\r\n       ces diff\u00e9rents votes\r\n   et ces diff\u00e9rentes \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:03:23\r\n       Et aussi avec le vote\r\n       du 24 novembre 2013.\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:06:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:07:01  19:43:09:12\r\n       Le centre du Portugal\r\n  frapp\u00e9 par un violent incendie.\r\n\r\n19:43:09:14  19:43:11:21\r\n        Le plus meurtrier\r\n     de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:11:23  19:43:14:10\r\n       Le bilan des victimes\r\n      ne cesse de s'alourdir.\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:18:13\r\n  Plus de 60 morts dans un bilan\r\n provisoire et autant de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:25:18\r\n  -La panique d'une population\r\n    cern\u00e9e par des flammes.\r\n\r\n19:43:25:20  19:43:31:08\r\nLa canicule qui s\u00e9vit ces jours,\r\n 40 degr\u00e9s, et des orages secs\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:36:01\r\n  constituent le cocktail d'une\r\ncatastrophe naturelle et humaine,\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:39:00\r\nd\u00e9clench\u00e9e, selon les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:41:23\r\npar la foudre tomb\u00e9e sur un arbre,\r\n         hier apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:46:02\r\nPlus de 60 victimes sont mortes \r\ncarbonis\u00e9es dans leurs voitures,\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:50:05\r\nd'autres pi\u00e9g\u00e9es par les flammes \r\nalors qu'elles tentaient de fuir.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:55:07\r\n   -Nous \u00e9tions dans nos maisons\r\n          pris au pi\u00e8ge,\r\n\r\n19:43:55:09  19:43:58:18\r\n          je ne sais pas\r\n  comment on va faire maintenant.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:03:07\r\n-J'ai pass\u00e9 toute la nuit \u00e0 apporter\r\n      de l'eau de la fontaine\r\n\r\n19:44:03:09  19:44:06:07\r\n      pour sauver ma maison \r\n     et celle de mes voisins.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:09:06\r\n   Si je ne l'avais pas fait...\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:13:11\r\n       Ils sont tous partis,\r\n     ils m'ont laiss\u00e9e seule !\r\n\r\n19:44:14:14  19:44:18:07\r\n   -900 pompiers, 300 v\u00e9hicules\r\nd'intervention et des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:21:11\r\n     sont toujours d\u00e9ploy\u00e9s\r\n   pour combattre ce sinistre.\r\n\r\n19:44:21:13  19:44:26:04\r\nIci, les foyers les plus importants\r\n    de cette r\u00e9gion montagneuse\r\n\r\n19:44:26:06  19:44:28:07\r\n     du centre du Portugal.\r\n\r\n19:44:28:18  19:44:31:08\r\n    -Le nombre d'interventions\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:33:05\r\n           est maintenu.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:36:05\r\n     Quatre fronts d'incendie\r\n      sont toujours actifs,\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:39:21\r\n dont deux d'une grande violence.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:43:18\r\n   -Une violence due aux vents\r\n     qui balaient la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:46:15\r\n    La France vient d'envoyer\r\n      3 avions sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n19:44:46:17  19:44:49:13\r\n   dans l'extinction des feux.\r\n\r\n19:44:49:15  19:44:52:19\r\n  Les villages les plus expos\u00e9s\r\n         ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:56:14\r\n      et des routes ferm\u00e9es\r\n        \u00e0 la circulation.\r\n\r\n19:44:56:16  19:44:58:18\r\n   La r\u00e9gion est sous le choc.\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:01:07\r\n-Malheureusement, c'est sans doute\r\n\r\n19:45:01:09  19:45:03:10\r\n  la plus grande trag\u00e9die humaine\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:07:07\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le front\r\n      des incendies de for\u00eats.\r\n\r\n19:45:07:15  19:45:12:14\r\n  -Le Portugal a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours\r\nde deuil national d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:24:00\r\n-O.Bonamici, vous \u00eates \u00e0 Lisbonne,\r\n  le Portugal est sous le choc.\r\n\r\n19:45:24:04  19:45:27:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:31:17\r\nBeaucoup d'\u00e9motion ici au Portugal.\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:35:02\r\n   \u00c0 l'image du pr\u00e9sident de la \r\n  r\u00e9publique qui est arriv\u00e9 hier\r\n\r\n19:45:35:06  19:45:37:09\r\n      sur les lieux du drame.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:39:15\r\n    Il est tomb\u00e9 dans les bras\r\n          d'un pompier.\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:43:01\r\n L'heure n'est pas \u00e0 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:46:18\r\n   Le Portugal a encore beaucoup\r\n\u00e0 faire par rapport \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:45:46:22  19:45:49:10\r\n     Il y a beaucoup de terres\r\n       laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:53:05\r\n          Pour l'instant,\r\n          c'est le deuil.\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:57:14\r\nLes f\u00eates populaires de la capitale\r\n        ont \u00e9t\u00e9 suspendues.\r\n\r\n19:45:57:18  19:46:02:19\r\nChaque minute qui passe, on d\u00e9couvre\r\n    l'identit\u00e9 de ses victimes.\r\n\r\n19:46:02:23  19:46:07:03\r\n       Des familles pi\u00e9g\u00e9es \r\n       dans leurs v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:10:23\r\n  La plupart des victimes sont des\r\nautomobilistes qui se trouvaient sur\r\n\r\n19:46:11:03  19:46:14:16\r\n      \"la route de la mort\".\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:17:10\r\nElle \u00e9tait ferm\u00e9e \u00e0 la circulation,\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:20:12\r\n        mais les voitures\r\n      \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es.\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:25:10\r\n      Imaginez le cauchemar,\r\n  des flammes devant et derri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:28:06\r\n          Le labyrinthe\r\n    s'est transform\u00e9 en pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:33:11\r\n   Le cauchemar n'est peut-\u00eatre\r\n           pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:36:04\r\n Il y a encore d'autres incendies.\r\n\r\n19:46:36:21  19:46:38:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:38:20  19:46:41:02\r\n   C'est la fin d'un long cycle\r\n       \u00e9lectoral en France.\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:44:01\r\n47 mios d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s\r\n    \u00e0 se prononcer ce dimanche.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:18\r\n   Le scrutin devrait confirmer\r\n      une \u00e9crasante majorit\u00e9\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:49:23\r\n    au parti d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:46:50:18  19:47:00:10\r\n  Michel Beuret, quels sont les \r\n  r\u00e9sultats dont vous disposez ?\r\n\r\n19:47:00:13  19:47:05:18\r\n     Est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0\r\n          des tendances ?\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:23\r\n            -\u00c9coutez,\r\n   pour l'instant on s'achemine\r\n\r\n19:47:09:03  19:47:12:00\r\n     vers une large victoire\r\n  de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:14:07\r\n   Mais d'apr\u00e8s les projections,\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:19:15\r\n elle sera moins large que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:23:22\r\n    Elle n'aura pas 450 d\u00e9put\u00e9s\r\n      comme on a pu le dire.\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:30:00\r\n   Mais plut\u00f4t entre 380 et 400.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:33:13\r\n Les R\u00e9publicains s'en sortiraient\r\n           un peu mieux.\r\n\r\n19:47:33:17  19:47:36:12\r\n    Le Parti socialiste aurait\r\n     entre 15 et 25 d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:41:09\r\n  tout comme la France insoumise.\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:47:11\r\n         Le Front National\r\n   entre deux et quatre d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:47:51:15  19:47:55:09\r\nOn se rappelle du chiffre de 51 % \r\nd'abstention pour le premier tour.\r\n\r\n19:47:55:12  19:47:59:10\r\nTout l'enjeu, c'\u00e9tait de mobiliser\r\n   les \u00e9lecteurs d'aller voter.\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:02:06\r\n Tout indique que pour l'instant,\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:06\r\n     on n'a pas pu convaincre\r\n           tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:48:05:10  19:48:08:04\r\n   La projection de l'abstention\r\n      bat un nouveau record.\r\n\r\n19:48:08:08  19:48:11:19\r\n          Autour de 57 %.\r\n\r\n19:48:12:21  19:48:15:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:15:10  19:48:18:14\r\n E.Macron avait promis de nouveaux\r\n visages \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale,\r\n\r\n19:48:18:16  19:48:21:10\r\n    la majorit\u00e9 des candidats \r\n   de la R\u00e9publique en Marche !\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:23:09\r\n  sont des novices en politique.\r\n\r\n19:48:24:02  19:48:26:12\r\n    -Sylvain Maillard a pris \r\n   ses quartier \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:29:09\r\n C'est le premier d\u00e9put\u00e9 Macron \r\n\u00e9lu au 1er tour des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:31:04\r\nProche de la droite et du centre,\r\n\r\n19:48:31:06  19:48:34:12\r\n      ce chef d'entreprise\r\n   incarne la future majorit\u00e9.\r\n\r\n19:48:34:20  19:48:37:11\r\n-J'incarnais la promesse de Macron.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:40:01\r\n  Un renouvellement, des visages,\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:44:10\r\n        quelqu'un qui vient\r\n      pour un premier mandat,\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:47:20\r\n       de la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n        pour s'y investir.\r\n\r\n19:48:47:22  19:48:52:02\r\n         J'aurai une vie\r\n   d'entrepreneur et de d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:55:23\r\n   -78 % des Fran\u00e7ais estiment\r\n qu'il faut cr\u00e9er une commission\r\n\r\n19:48:56:01  19:48:58:12\r\nd\u00e9di\u00e9e au monde de l'entreprise.\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:03:02\r\n64 % pensent qu'\u00eatre entrepreneur\r\n    est utile pour un d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:05:01\r\n Une r\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:07:12  19:49:10:18\r\n   -On reconna\u00eet J-M.Fauvergue.\r\n\r\n19:49:10:20  19:49:15:03\r\n     Il y a quelques semaines,\r\n     il \u00e9tait patron du RAID.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:18:12\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 policier toute sa vie.\r\n\r\n19:49:18:14  19:49:23:01\r\n S'il est d\u00e9put\u00e9 demain, il n'aura\r\n   rien \u00e0 envier \u00e0 Eric Ciotti.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:18\r\n    -Une sociologie \u00e9litaire.\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:30:13\r\n   8,5 % des candidats investis\r\nsont issus des classes laborieuses.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:34:07\r\nEt 70 % des classes sup\u00e9rieures,\r\n    dont beaucoup d'avocats.\r\n\r\n19:49:36:14  19:49:38:14\r\n       -On a eu l'impression\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:41:00\r\n    de participer au programme.\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:44:01\r\nJ'ai l'impression que c'est ma loi.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:46:19\r\n     -On a \u00e9t\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:49:20\r\n     assez d\u00e9sabus\u00e9e vis-\u00e0-vis\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:53:06\r\n    de l'engagement politique,\r\n        et c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:57:12\r\n   -En Marche ! a m\u00eame investi\r\ndeux anciens juges anticorruption.\r\n\r\n19:49:57:14  19:50:02:16\r\n De m\u00eame que le g\u00e9nie des maths\r\n        C\u00e9dric Villani,\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:07:03\r\n  ou l'ex-torrera Marie Sara, \r\n qui pourrait porter l'estocade\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:09:14\r\n       au Front National.\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:13:12\r\n      Face \u00e0 cette d\u00e9ferlante,\r\nles adversaires ont peu d'arguments.\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:16:12\r\n Les candidats Macron r\u00e9pondent\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:21:03\r\n  qu'ils remplaceront le cumul\r\n des mandats par la comp\u00e9tence.\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:28:02\r\n  -Bruno Jeudy, un seul parti qui\r\n   rassemble une telle majorit\u00e9,\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:43:22\r\n   c'est historique, comme le taux\r\nd'abstention le plus bas depuis 1958.\r\n\r\n19:50:44:02  19:50:46:19\r\n   Les projections par de 57 %.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:53:08\r\n   Comment faut-t-il comprendre\r\n        cette abstention ?\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:56:20\r\n-Il faut dire que cette abstention\r\n\r\n19:50:57:01  19:50:59:22\r\n   existe en France depuis 2002.\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:03:17\r\n    Depuis qu'on a privil\u00e9gi\u00e9 \r\n    l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:51:03:21  19:51:08:11\r\n          Elle est plac\u00e9e\r\n      avant les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:14:01\r\nDepuis 2002, elles apparaissent comme\r\n  des \u00e9lections moins importantes.\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:19:02\r\nL'hyper pr\u00e9sidentialisation du r\u00e9gime\r\n     \u00e0 confort\u00e9 cette attitude.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:22:06\r\n  Mais il y a un vrai d\u00e9crochage.\r\n\r\n19:51:22:10  19:51:27:03\r\n          On va attendre\r\n    presque 58 % d'abstention.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:30:15\r\n\u00c7a pose une question pour les gens\r\n      qui vont \u00eatre d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:36:17\r\n       Ils vont \u00eatre charg\u00e9s\r\n         de faire la loi ?\r\n\r\n19:51:36:21  19:51:39:18\r\n       -C'est un d\u00e9sint\u00e9r\u00eats\r\n     ou plut\u00f4t un ras-le-bol ?\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:42:12\r\n        -Il y a de l'usure.\r\n\r\n19:51:42:16  19:51:45:20\r\n      La s\u00e9quence \u00e9lectorale\r\n        a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue.\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:48:16\r\n     Il y a eu les primaires,\r\n       les pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:51:48:20  19:51:54:11\r\n Il y a une saturation politique.\r\n\r\n19:51:54:14  19:51:58:07\r\n Mais aussi une interrogation sur:\r\n     \u00e0 quoi \u00e7a sert un d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:01:01\r\n         Le r\u00e9gime devient\r\n   de plus en plus pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:04:11\r\n     Et moins parlementaire.\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:09:11\r\n  L'assembl\u00e9e sortante a offert\r\nune image d\u00e9grad\u00e9e de l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:11:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:15:18\r\n  En Athl\u00e9tisme, Nicole Buechler\r\n    signe le 1er succ\u00e8s suisse\r\n\r\n19:52:15:20  19:52:18:13\r\n en Ligue de Diamant en s'imposant\r\n     \u00e0 la perche \u00e0 Stockholm,\r\n\r\n19:52:18:15  19:52:21:03\r\n      avec un saut \u00e0 4,65 m.\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:25:11\r\nEn cyclisme, S.Spilak s'est impos\u00e9 \u00e0\r\nla derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\n\r\n19:52:25:13  19:52:27:12\r\n  D\u00e9j\u00e0 vainqueur il y a deux ans,\r\n\r\n19:52:27:14  19:52:35:08\r\n   \u00e0 l'issue d'un contre-la-montre\r\nde 28,6 km remport\u00e9 par Rohan Dennis.\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:38:16\r\n       Le document ce soir.\r\n\r\n19:52:38:18  19:52:44:03\r\n     Les Suisses se prot\u00e8gent\r\n        de moins en moins\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:46:18\r\n       contre les maladies\r\n   sexuellement transmissibles.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:49:21\r\n Un Suisse sur deux aurait d\u00e9j\u00e0 eu\r\n      un rapport non prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:52:49:23  19:52:53:18\r\nUn chiffre pr\u00e9occupant, sachant que\r\n    les infections augmentent.\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:57:20\r\nNous avons donn\u00e9 la parole \u00e0 ceux qui\r\n font l'impasse sur le pr\u00e9servatif.\r\n\r\n19:53:05:19  19:53:08:13\r\n         -Ce trentenaire\r\n     n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:15  19:53:11:16\r\n    Il a l'habitude d'avoir \r\n   des rapports non prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:53:12:00  19:53:13:20\r\n           -Se prot\u00e9ger\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:16:04\r\n     \u00e7a a rien de romantique,\r\n\r\n19:53:16:06  19:53:19:03\r\ndes femmes disent que \u00e7a leur enl\u00e8ve\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:22:07\r\n   du plaisir et des sensations.\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:26:08\r\n On parle moins des MST et du VIH\r\n     que dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:31:13\r\n    o\u00f9 c'\u00e9tait le grand sujet.\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:35:18\r\n   -Il cherche ses partenaires\r\nsur des applications de rencontres\r\n\r\n19:53:35:20  19:53:38:10\r\n       et conclut environ\r\n     deux fois par semaine.\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:42:12\r\n M\u00eame avec des inconnues, il peut\r\nfaire l'impasse sur le pr\u00e9servatif\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:44:08\r\n    selon certains crit\u00e8res.\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:47:10\r\n    -Ca d\u00e9pend de la personne,\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:08\r\n    son travail, si elle me dit\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:53:15\r\n     qu'elle fait \u00e7a rarement.\r\n\r\n19:53:53:17  19:53:56:15\r\n   Selon l'image que la personne\r\n\r\n19:53:56:17  19:54:00:04\r\n    renvoie, \"propre ou saine\".\r\n\r\n19:54:01:22  19:54:05:10\r\n   -Selon un sondage r\u00e9cent, \r\n  50 % des Suisses ont d\u00e9j\u00e0 eu\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:09:03\r\n des relations sans pr\u00e9servatif\r\nen dehors d'une relation stable.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:13:08\r\nNous avons parl\u00e9 avec 10 Romands \r\nqui suivent le m\u00eame raisonnement.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:16:03\r\n-Ca d\u00e9pend le feeling, la personne.\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:21:04\r\n Du coup, il n'y a pas de raison.\r\n\r\n19:54:21:06  19:54:29:10\r\n        La premi\u00e8re fois,\r\n      on met le pr\u00e9servatif.\r\n\r\n19:54:35:14  19:54:39:09\r\n  -Les infections sexuellement\r\n   transmissibles augmentent.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:44:07\r\n            En 2015,\r\nles principales IST ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:54:51:15  19:54:54:07\r\n     Nous avons fait \u00e9couter\r\n   les t\u00e9moignages enregistr\u00e9s\r\n\r\n19:54:54:08  19:54:57:18\r\n  au m\u00e9decin cantonal genevois:\r\n    la situation l'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:54:58:06  19:55:01:11\r\n     -Ils parlent de l'aspect\r\n        de son partenaire.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:08:13\r\n   C'est redoutable de se mettre\r\n    sur ce genre de croyances,\r\n\r\n19:55:08:15  19:55:13:01\r\n  car les maladies transmissibles\r\n    ne font pas de diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:17:04\r\n     -Les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es\r\n  lors des diagnostiques d'IST\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:19:01\r\n  pointent un probl\u00e8me r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:55:21:03  19:55:23:03\r\n   -On voit que le spectre d'\u00e2ge\r\n\r\n19:55:23:05  19:55:27:20\r\n  n'est plus la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:20\r\nqui entre dans les rapports sexuels,\r\n   mais des personnes plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:55:31:22  19:55:35:03\r\n Des personnes de plus de 50 ans.\r\n\r\n19:55:35:12  19:55:38:21\r\n-Le monde m\u00e9dical essaie de briser\r\n    la cha\u00eene de contamination\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:42:10\r\n    en incitant au d\u00e9pistage,\r\n    avec des tests gratuits.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:45:14\r\n  Mais uniquement pour le VIH.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:48:19\r\n     -Celles qui sont \u00e0 risque\r\n       de transmettre le VIH\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:50:21\r\nsont des personnes qui ne savent pas\r\n\r\n19:55:50:23  19:55:52:16\r\n   qu'elles sont s\u00e9ropositives,\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:55:16\r\n        d'o\u00f9 cette action\r\n   pour faciliter le d\u00e9pistage.\r\n\r\n19:55:55:23  19:55:58:11\r\n -D\u00e9pister t\u00f4t, un moindre mal.\r\n\r\n19:55:58:21  19:56:01:16\r\n     -Le sida fait moins peur,\r\n     donc on se prot\u00e8ge moins,\r\n\r\n19:56:01:18  19:56:05:07\r\net les autres maladies r\u00e9\u00e9mergent.\r\n\r\n19:56:05:09  19:56:10:22\r\n  C'est une cons\u00e9quence logique des\r\nprogr\u00e8s de la prise en charge du VIH.\r\n\r\n19:56:11:10  19:56:15:04\r\n -L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 \r\n publique diffuse des campagnes\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:18:19\r\n   ax\u00e9es sur le plaisir, plus\r\nque sur un message moralisateur.\r\n\r\n19:56:18:21  19:56:21:09\r\n         Mais le propos\r\n   ne passe pas chez certains.\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:25:03\r\n         Cette \u00e9tudiante\r\n   a des rapports non prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n19:56:25:05  19:56:28:08\r\n sans conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\n      de ses partenaires.\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:32:16\r\n     -C'est b\u00eate, mais comme\r\n   je ne fr\u00e9quente que des gens\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:34:11\r\n          qui font partie\r\n\r\n19:56:34:12  19:56:36:20\r\n    d'un cercle \u00e9largi d'amis,\r\n\r\n19:56:36:22  19:56:42:02\r\nje me dis que s'ils \u00e9taient atteints,\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:44:19\r\n       je serais au courant.\r\n\r\n19:56:44:21  19:56:48:03\r\n J'ai des amis tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n19:56:48:05  19:56:52:17\r\n        qui n'auront jamais\r\n      un rapport non prot\u00e9g\u00e9,\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:55:17\r\n          mais ceux qui\r\n     ne le font pas, \u00e7a vient\r\n\r\n19:56:55:19  19:56:59:02\r\n   de l'avanc\u00e9e des traitements,\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:01:23\r\n   le fait qu'on en parle moins.\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:05:19\r\nOn est une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 on ne nous\r\na pas martel\u00e9 qu'on allait mourir.\r\n\r\n19:57:06:02  19:57:09:22\r\n    -Pourtant, la chlamydiose\r\n provoque un risque de st\u00e9rilit\u00e9\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:13:09\r\net la syphilis devient r\u00e9sistante\r\n       aux antibiotiques.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:18:04\r\nOn ne gu\u00e9rit toujours pas du VIH, il\r\nrequiert un traitement lourd \u00e0 vie.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:24:20\r\n        -Avec la chaleur,\r\nplages et parcs sont pris d'assaut\r\n\r\n19:57:24:22  19:57:28:15\r\n       et deviennent parfois\r\n de v\u00e9ritables bars \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:32:10\r\n          Les jeunes sont\r\n     particuli\u00e8rement expos\u00e9s.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:35:20\r\n           Vevey lance\r\n   une op\u00e9ration de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:57:35:22  19:57:40:01\r\n           Des parrains\r\n    veilleront sur les f\u00eatards.\r\n\r\n19:57:42:02  19:57:45:11\r\n -Chaque fin de semaine de juin,\r\n      Besfort parcourt Vevey\r\n\r\n19:57:45:11  19:57:50:17\r\n     avec son acolyte Enrico\r\n        et un \u00e9ducateur.\r\n\r\n19:57:50:19  19:57:54:09\r\nL'\u00e9t\u00e9, ces espaces se transforment\r\n        en lieux de f\u00eates,\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:57:11\r\n     parfois tr\u00e8s arros\u00e9es.\r\n\r\n19:57:57:13  19:58:00:14\r\n   On f\u00eate la fin des examens.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:05:23\r\n    Botellon,biture express,\r\n     la p\u00e9riode est propice.\r\n\r\n19:58:06:01  19:58:10:13\r\n         Le duo fait partie\r\ndes dix jeunes recrut\u00e9s par la Ville\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:13:11\r\n           pour mener\r\n   des actions de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:58:13:12  19:58:16:07\r\n       -Vous savez \u00e9valuer \r\n       votre consommation ?\r\n\r\n19:58:16:09  19:58:18:05\r\n      -On boit les week-ends.\r\n\r\n19:58:18:07  19:58:20:10\r\n     -C'est un truc de groupe.\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:23:22\r\n -C'est pour m'amuser un peu plus.\r\n\r\n19:58:24:06  19:58:28:06\r\n    -Un travail d'information,\r\navec des outils de leur g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:32:03\r\n     -A partir de quelle heure\r\n    tu passes \u00e0 l'alcool fort ?\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:34:11\r\n      -Ca d\u00e9pend des soir\u00e9es.\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:36:11\r\n    Mais \u00e7a commence assez t\u00f4t.\r\n\r\n19:58:36:13  19:58:40:11\r\n     La vodka, c'est pas cher,\r\n  il y a des bouteilles \u00e0 10 frs.\r\n\r\n19:58:40:12  19:58:44:14\r\n   On partage le prix et il y a\r\n  de quoi tenir toute la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:45:02  19:58:48:03\r\n     -Les villes du canton\r\n   intensifient leurs actions\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:52:15\r\n avec grand\u2015fr\u00e8res, correspondants\r\nde nuit ou pr\u00e9vention par les pairs.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:55:11\r\n    -Je suis dans le chantier,\r\n\r\n19:58:55:13  19:58:58:10\r\n   poseur de sol et parqueteur.\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:01:05\r\n      La pr\u00e9vention par pair,\r\n         \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:59:01:07  19:59:08:02\r\n   On n'est pas l\u00e0 pour changer\r\n      les id\u00e9es des jeunes.\r\n\r\n19:59:08:04  19:59:11:11\r\n    On n'est pas moralisateur.\r\n\r\n19:59:13:20  19:59:16:17\r\n    -Parmi le public cible,\r\n lesjeunes entre 16 et 20 ans.\r\n\r\n19:59:16:19  19:59:19:07\r\n          Aujourd'hui,\r\n  les chiffres sont en hausse.\r\n\r\n19:59:19:09  19:59:22:22\r\n25 % des jeunes ont une consommation\r\n    \u00e0 risque une fois par mois.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:28:12\r\n     -Il y a une banalisation\r\nde ce qui est consommation d'alcool\r\n\r\n19:59:28:14  19:59:30:11\r\n          et de drogues.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:00\r\nLes jeunes se cachent un peu moins.\r\n\r\n19:59:33:02  19:59:36:04\r\n     On voit de la drogue dure\r\n          en pleine rue.\r\n\r\n19:59:36:15  19:59:39:17\r\n    -Je trouve qu'il n'y a pas\r\n       assez de pr\u00e9vention,\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:42:13\r\n        c'est directement\r\n    le rapport avec la police.\r\n\r\n19:59:46:04  19:59:48:23\r\n -22h30, les effets de l'alcool\r\n        se font sentir.\r\n\r\n19:59:49:01  19:59:52:08\r\n   Un dialogue \u00e0 sens unique \r\n  et une premi\u00e8re altercation,\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:57:02\r\nc'est l'heure de finir la tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:59:58:21  20:00:00:19\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:07:23  20:00:11:09\r\n    On vous retrouve S\u00e9bastien.\r\n\r\n20:00:11:12  20:00:17:11\r\n           C'est la fin\r\n     d'une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n20:00:17:16  20:00:21:11\r\n     -Oui, c'est aussi la fin\r\n     de la partie officielle.\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:29:19\r\nDes milliers de personnes viennent\r\n  de chanter l'hymne jurassien.\r\n\r\n20:00:29:23  20:00:35:11\r\n        La f\u00eate va vraiment\r\n        pouvoir commencer.\r\n\r\n20:00:35:14  20:00:38:10\r\n          Pour l'anecdote,\r\ncertains bars ont annonc\u00e9 qu'ils ne\r\n\r\n20:00:38:13  20:00:41:16\r\n   vont fermer leurs portes que\r\nquand les f\u00eatards en auront assez.\r\n\r\n20:00:41:18  20:00:44:19\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:44:21  20:00:46:12\r\n Demain \u00e0 19h30, Darius Rochebin.\r\n\r\n20:00:46:14  20:00:48:17\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n20:00:49:01  20:00:52:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n V.Gerber, Y.Methenitis, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031789\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:01) [74%] : \r\nLe coeur hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:27 > 0:00:29) [75%] : \r\nTu tu je te suis en ce souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:48) [77%] : \r\nOui, non, non je je l\u00e2che parlais plateau est-ce qui est donc J\u00e9r\u00f4me, hein, je te rappelle que je t'entends pas bien bon et duplex non n'h\u00e9site pas \u00e0 me dire coupe- faim oui voil\u00e0, voil\u00e0, conclut : tu peux parce qu'il faut que j'entende main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:54) [88%] : \r\nQui est nous, on se nous on se concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:59 > 0:01:02) [91%] : \r\nNon, je suis pas toute seule en plateau, tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:31) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition Moutier veut bien jurassienne 51,7 pourcent des Pr\u00e9v\u00f4tois ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter Berne pour rejoindre le canton du Jura, les r\u00e9actions sont \u00e0 la hauteur de ce r\u00e9sultat historique, vous verrez les larmes de joie et de tristesse sur place ce soir marque un point final \u00e0 la question jurassienne apr\u00e8s 40 ans de lutte, nous retrouverons S\u00e9bastien Fasnacht avec les vainqueurs du jour et nous analyserons ce vote hautement symbolique, avec Julien Hostettler, le Portugal sous le choc apr\u00e8s l'incendie de for\u00eat le plus meurtrier de son histoire, les familles ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par les flammes dans le centre du pays, le bilan humain est lourd et le feu n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9 le triomphe Emmanuel Macron en France, on passe de rafler une \u00e9crasante majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mais le taux de participation est historiquement bas, 35 pourcent \u00e0 17 heures, quelle sera la marge de manoeuvre du pr\u00e9sident nous essayerons d'y r\u00e9pondre avec Bruno Jeudy, r\u00e9dacteur en chef au service Politique de Paris Match, les Suisses ont tendance \u00e0 moins se prot\u00e9ger sexuellement un constat qui inqui\u00e8te plus milieu m\u00e9dical car les maladies augmentent, t\u00e9moignage, ce soir, de ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner le pr\u00e9servatif c'est le document de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:45) [94%] : \r\n\u00e0 la question : voulez-vous que la commune de Moutier rejoigne la R\u00e9publique et canton du Jura, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu majoritairement par 51 v\u00e9hicules 72 pourcent oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:52 > 0:04:09) [90%] : \r\nC'\u00e9tait donc l'annonce officielle du pr\u00e9sident du bureau de vote Dominique Baillif 51,7 pourcent des Pr\u00e9v\u00f4tois ont d\u00e9cid\u00e9 de changer leur histoire, l'\u00e9motion dans toute la ville de Moutier ce soir qui devient jurassienne, retour sur cette journ\u00e9e hautement \u00e9motionnel avec Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Fabienne dans Bianco car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:04:10 > 0:04:14) [84%] : \r\nPar 51 v\u00e9hicules 72 pourcent oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:17 > 0:04:58) [94%] : \r\nLe gouvernement jurassien exulte, le moment est historique, une vraie d\u00e9livrance apr\u00e8s l'annonce de la victoire par 137 voix d'\u00e9cart, les ministres sont venus communier avec la population de Moutier dans le camp jurassiens on r\u00eavait depuis longtemps d'accueillir la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise, un r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9, plein d'\u00e9motion plein de de joie aussi parce que c'est vrai que ce que nous vivons aujourd'hui en fait l'aboutissement je dirais d'une longue d\u00e9marche d'un processus qui aujourd'hui conna\u00eet une une premi\u00e8re \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire le r\u00e8glement de la question jurassienne en d\u00e9pit dans le camp adverse, c'est la gueule de bois avec une certaine amertume, le gouvernement bernois prend acte de ce r\u00e9sultat serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:13) [92%] : \r\nJe pense pas que c'est une crispation des fronts mais je crois que c'est de voir la r\u00e9alit\u00e9 en face et rentrera dans cette p\u00e9riode de n\u00e9gociations mais comme nous l'avons dit avec des bases qui sont pour nous tr\u00e8s clairement d\u00e9finie, en clair, pas de cadeau, il n'y aura pas de cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:14 > 0:05:36) [95%] : \r\nC'est peu apr\u00e8s 17 heures 15 que le r\u00e9sultat tombe plus de 5 heures d'attente depuis la fermeture du bureau de vote une longue attente qui s'explique par les mesures de surveillance prises lors du d\u00e9pouillement des quelque 4000 bulletins pour \u00e9viter toute contestation au terme de ce suspense, les autorit\u00e9s autonomiste qui bataille depuis plusieurs d\u00e9cennies pour en rattachement de Moutier au canton du Jura sont combl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:06:03) [88%] : \r\nAlors moi inoubliable \u00e7a sera mon histoire, ils seront dit non mais il faut, il faut aussi penser d\u00e9j\u00e0 au 48 pourcent de personnes qui n'ont pas pens\u00e9 comme comme nous sur ce coup- l\u00e0, il faudra aussi savoir leur parler, savoir les int\u00e9ress\u00e9s a construit quelque chose ensemble, dans le canton du Jura, ce sera notre mission ou au conseil, et puis on va s'y atteler d\u00e8s d\u00e8s lundi mais l\u00e0 \u00e9videmment, c'est la f\u00eate, on est submerg\u00e9 de bonheur, il y a qu'\u00e0 voir les gens qui nous attendent, quoi, \u00e7a c'est c'est parle merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:04 > 0:06:19) [91%] : \r\nM\u00eame si les autorit\u00e9s jurassiennes ont d\u00e9j\u00e0 investi l'h\u00f4tel de ville de Moutier : la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise ne va pas changer de canton imm\u00e9diatement les 2 gouvernements vont maintenant devoir enclencher le processus de transfert Moutier devrait \u00eatre effectivement devenir jurassienne en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:06:19 > 0:06:20) [65%] : \r\nEnfin, c'est au Maroc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:21 > 0:06:29) [95%] : \r\nS\u00e9bastien Fasnacht, vous \u00eates devant l'H\u00f4tel de Ville de Moutier au milieu des vainqueurs, on imagine l'ambiance autour de vous, \u00e0 la hauteur de cette journ\u00e9e historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:07:25) [89%] : \r\nVous le voyez, vous l'entendez derri\u00e8re moi, on est en pleine partie officielle, les orateurs se succ\u00e8dent sur sc\u00e8ne au son des Moutier ville jurassienne, on est chez nous, alors la f\u00eate on est qu'\u00e0 ses pr\u00e9mices, mais elle s'annonce effectivement historique \u00e0 partir de 17 heures 15 un peu plus tard, une fois que le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 des milliers de pro- jurassiens \u00e0 rejoindre l'h\u00f4tel de ville, ils avaient pr\u00e9par\u00e9 leur coup, La Fontaine, qui se trouve devant juste derri\u00e8re moi \u00e9tait m\u00eame rempli de jute b\u00e9lier, une mixture alcoolis\u00e9es secr\u00e8te f\u00e9tiche des autonomistes alors cette, ce sera la f\u00eate \u00e9videmment, mais la f\u00eate sera \u00e9galement tenter de sobri\u00e9t\u00e9, de tristesse \u00e9galement d'\u00e9motion, parce qu'on a vu des des anciens combattants enterrement met \u00e9videmment entre guillemets pleurer au terme d'un combat de 40 ans, plut\u00f4t que de vous expliquer tout \u00e7a, je pr\u00e9f\u00e8re vous que vous regardiez ce reportage r\u00e9alis\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par Daniel Bachmann et Pascal Bourquin dans les 2 camps autonomistes jurassiens et pro- bernois mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:25 > 0:08:01) [89%] : \r\nSur on a gagn\u00e9 17 heures 20 place de la gare, le camp autonomiste exulte, il est en liesse \u00e0 l'autre bout de la ville, les pro- bernois sont artillerie les Utah l\u00e9g\u00e8rement en faveur des pro- jurassiens, c'est ce que tout le monde pressentait retour quelques heures plus t\u00f4t sur la place, la gare, la foule afflue et commence \u00e0 donner de la voix, c'est l'optimisme qui pr\u00e9vaut dans l'autre camp, les gens sont plus clairsem\u00e9s et les plut\u00f4t inqui\u00e8te apr\u00e8s de longues heures d'attente c\u00f4t\u00e9 jurassien avant m\u00eame le r\u00e9sultat officiel c'est la rumeur qui annonce la victoire confirm\u00e9e quelques minutes plus tard, ce succ\u00e8s \u00e7a vous voulez comme il se doit par les militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:12) [79%] : \r\nC'est trop beau, qui sera d\u00e9sormais enfin libres, c'est la fin d'une ann\u00e9e demi campagne de des mois de tension de mois on ne dormait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:13 > 0:08:31) [82%] : \r\n\u00e7a se fait tout pour, mais aussi sont pass\u00e9s de la contourner et puis pour nous, pour tous ceux qui ont aussi \u00e7a ne sont pas, mais une fois les gens, ils ont enfin compris que notre vraie maison les dans Jura quoi, c'est l'\u00e9motion, c'est le coeur qui a parl\u00e9, mais s\u00fbr musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:08:34) [98%] : \r\n\u00e0 l'autre bout de la ville, les pro- bernois sont constern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:08:45) [85%] : \r\nIl y a les gens on enfin on peut pas et on a pas pu faire \u00e7a c'est de la folie, on va tout perdre, Moutier c'est fini et \u00e7a sera petit bout, \u00e7a serait un peu la poubelle de l'aimant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:45 > 0:08:54) [84%] : \r\nJe suis triste pour ma r\u00e9gion jusque Focus pour moi aller l'entreprise sur place et puis je peux, je reste la m\u00eame : je suis triste pour ma r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:54 > 0:09:02) [90%] : \r\nBen si \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9\u00e7u tout ce que j'esp\u00e8re que c'est pas la suite, c'est que le Jura va quand m\u00eame r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a et puis tiendra ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:18) [89%] : \r\nIl y a quelques minutes, le camp des vainqueurs s'est d\u00e9plac\u00e9e de la gare \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour la partie officielle ce 18 juin 2017 a souvent \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de journ\u00e9e historique, on a aussi parl\u00e9 du Jour le plus long, un jour, qui pour bien des jurassiens des bourdes rassure demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:20 > 0:09:30) [87%] : \r\nJ'un Stettler l\u00e0, on a entendu l'\u00e9motion ce soir, c'est, c'est une nouvelle page de l'histoire qui s'\u00e9crit, c'est le c'est le oui au Jura qui l'a emport\u00e9 qu'est-ce qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:31 > 0:10:43) [91%] : \r\nCe qui est certain, c'est que la campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le important et du c\u00f4t\u00e9 pro- bernois, on a choisi de la CDU en quelque sorte \u00e0 l'UDC et on sait \u00e0 quel point ce parti peut parfois cristallis\u00e9 les opinions, \u00e7a n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le bon calcul et Berne aussi fait quelques erreurs, notamment la publication d'une affiche qui a fait pol\u00e9mique et qui sait peut-\u00eatre finalement retourn\u00e9e contre ses auteurs, c\u00f4t\u00e9 jurassien, au contraire, on a commenc\u00e9 par une campagne tr\u00e8s sobre et ensuite on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 faire voter la jeunesse en utilisant de mani\u00e8re intensive, les nouveaux moyens de communication et les r\u00e9seaux sociaux notamment, et cela, \u00e7a a fait mouche au final aujourd'hui le vainqueur, c'est peut-\u00eatre la d\u00e9mocratie et ce n'est pas compl\u00e8tement vide de sens parce qu'il y a eu une participation de pr\u00e8s de Nantes, pour 100, on a vu des centaines de personnes assistaient \u00e0 une op\u00e9ration finalement banale, celle du d\u00e9pouillement des votes et les r\u00e9actions \u00e9taient dignes, vous l'avez vu de supporters de 2 matches de football, c'est du pratiquement jamais vu et en peut en politique suisse reste maintenant un d\u00e9fi majeur pour le canton du Jura, r\u00e9ussir \u00e0 int\u00e9grer cette ville en son sein une ville qui reste malgr\u00e9 tout ce soir compl\u00e8tement divis\u00e9e, alors \u00e7a ne sera pas facile et \u00e7a sera le d\u00e9fi pour les 3 prochaines ann\u00e9es, admis, c'est le temps qu'il faudra pour que Moutier rejoigne effectivement le canton du Jura mais \u00e9videmment tout cela ne commencera que demain et au vu de ce qui est en train de se passer en ville en ce moment, on peut vous dire que \u00e7a sera pas la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:43 > 0:11:04) [91%] : \r\nMerci beaucoup Julien \u00e0 cette question jurassienne remonte \u00e0 1815 c'est bien lors du congr\u00e8s de Vienne au moment o\u00f9 l'Europe se partagent l'empire de Napol\u00e9on que le Jura passe en mains bernoise le d\u00e9but des hostilit\u00e9s entre pro- bernois et pro- jurassiens cessera 100 ans plus tard, en 1947 rappel historique avec Cyril Pierre et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:05 > 0:11:50) [89%] : \r\n1947 on peut dire que c'est le d\u00e9but des vrais hostilit\u00e9 1947 c'est la ferme Ecly la provocation de trop le Grand Conseil bernois refuse de confier les travaux publics \u00e0 ce conseiller d'\u00c9tat jurassien, raison invoqu\u00e9e : il ne ma\u00eetrise pas suffisamment le suisse allemand le peuple descend alors dans la rue, les ann\u00e9es 60 la le ton se durcit, le Jura, prend des allures d'Irlande du Nord, on appellera \u00e7a les ann\u00e9es de braise les ind\u00e9pendantistes multiplient les actions de sabotage, on s'attaque aux symboles les fermes se mettent \u00e0 br\u00fbler les rails du tram sont goudronn\u00e9es \u00e0 Berne et on va m\u00eame vol\u00e9 la fameuse Pierre d'Unspunnen 1974 c'est le pl\u00e9biscite le tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:50 > 0:12:02) [83%] : \r\nDe la question jurassienne Jura h\u00e9 oui le journal et on chante aux racines mais Moutier est rest\u00e9e bernoise \u00e0 70 voix pr\u00e8s, et puis dans la cascade de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:02 > 0:12:17) [89%] : \r\n\u00e9coutez qui suivront, il y a eu 1998 et surtout 2013 la pour la premi\u00e8re fois les vents jurassien avait fouett\u00e9 le drapeau bernois Moutier avait dit oui au rattachement au Jura mais le reste du Jura bernois avait dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:18 > 0:12:28) [86%] : \r\nDerni\u00e8re tentative c'\u00e9tait aujourd'hui 18 juin 2017 Moutier ont rejoint le Jura, voil\u00e0 qui met fin \u00e0 70 ann\u00e9es de combat historique au m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:28) [88%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:30 > 0:12:44) [94%] : \r\nBonsoir, Dick Marty vous avez pr\u00e9sid\u00e9 l'Assembl\u00e9e interjurassienne pour restaurer le droit le le dialogue entre les g\u00e9n\u00e9rations, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re pendant plus de 20 ans, ce vote ce soir et ce qui il met un point final \u00e0 la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:13:11) [91%] : \r\nMais du point de vue institutionnel certainement les 2 gouvernements se sont engag\u00e9s, lors de la d\u00e9claration d'intention de 2012, de mettre en oeuvre un processus d\u00e9mocratique avec consultation des r\u00e9gions, puis des communes et la vote des communes ont \u00e9tabli les 2 gouvernements mettait fin d\u00e9finitivement \u00e0 la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:11 > 0:13:28) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 de la question institutionnelle, alors un cette Question jurassienne : elle est ancr\u00e9e dans les familles, les grands- parents ont convaincu les violences des ann\u00e9es 70 les enfants qu'on grandit dans ce contexte, on a entendu cette \u00e9motion, ce soir, elle est dans les tripes, elle va au-del\u00e0 d'un simple conflit autour d'un drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:28 > 0:14:13) [92%] : \r\nOui, il y a une dimension \u00e9motionnelle que peut-\u00eatre pour quelqu'un de l'ext\u00e9rieur et au d\u00e9but, difficilement saisissable, mais il faut quand m\u00eame dire que l'atmosph\u00e8re a vraiment chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70, il y a plus cette hargne a plus \u00e9t\u00e9 et on l'a vu tr\u00e8s bien au sein de l'Assembl\u00e9e interjurassienne au d\u00e9but c'\u00e9tait tr\u00e8s crisp\u00e9, les gens ne se parlaient pas, ne se saluaient pas et aujourd'hui il y a une une ambiance, une atmosph\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, les gens par les gens discutent, les gens se respectent, il faut dire aussi qu'il a des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui ont peut-\u00eatre pas v\u00e9cu ces ces ann\u00e9es et donc ont une approche peut-\u00eatre un peu moins \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:13 > 0:14:20) [90%] : \r\nEt demain, demain, indique mardi malgr\u00e9 les larmes parce qu'il y a des d\u00e9\u00e7us, bien s\u00fbr, ce soir, est ce que les 2 camps vont pouvoir continuer \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:21 > 0:14:59) [94%] : \r\nMais oui, il faut pas oublier une chose, que le vote d'aujourd'hui est finalement coh\u00e9rent avec ce qui se passe au niveau politique au sein de la commune depuis au moins 30 ans, c'est-\u00e0-dire que depuis les ann\u00e9es 80 la majorit\u00e9 soit au sein de l'ex\u00e9cutif, soit au sein du l\u00e9gislatif de la ville de Moutier et s\u00e9paratiste et finalement le vote d'aujourd'hui et en coh\u00e9rence avec ses diff\u00e9rentes vote ces diff\u00e9rentes \u00e9lections, elle est aussi coh\u00e9rent avec le vote du 24 novembre 2000 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:59 > 0:15:19) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Dick Marty d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, le centre du Portugal, frapp\u00e9 par un incendie d'une extr\u00eame violence, le plus meurtrier que le pays ait connue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le feu continue de faire des ravages : le bilan des victimes ne cesse de s'alourdir, plus de 60 morts dans un dernier bilan provisoire et autant de bless\u00e9s Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:22 > 0:15:49) [93%] : \r\nLa panique d'une population cern\u00e9s par des flammes de plusieurs m\u00e8tres de haut, la canicule qui s\u00e9vit ces derniers jours 40 degr\u00e9s et des orages secs constituent le cocktail explosif d'une catastrophe naturelle et humaine d\u00e9clench\u00e9e, selon les autorit\u00e9s, par la foudre tomb\u00e9e sur un arbre, hier apr\u00e8s- midi, la plupart des victimes, plus de soixante sont mortes carbonis\u00e9es dans leur voiture, d'autres pi\u00e9g\u00e9s par les flammes, alors qu'elle tentait de fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:51 > 0:16:00) [84%] : \r\nOttawa qui sont riches, nous \u00e9tions l\u00e0- bas dans nos maisons, pris au pi\u00e8ge, je ne sais pas ce qui se passe, comment on va faire maintenant Ruth avant tout un outil tr\u00e8s parent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:00 > 0:16:13) [87%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 toute la nuit \u00e0 apporter de l'eau de La Fontaine pour sauver ma maison et celle de mes voisins, si je ne l'avais pas fait signe foss\u00e9 ONG, ils sont tous partis, ils m'ont laiss\u00e9 toute seule des cha\u00eenes qui sont aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:14 > 0:16:27) [96%] : \r\n900 pompiers pr\u00e8s de 300 v\u00e9hicules d'intervention des h\u00e9licopt\u00e8res sont toujours d\u00e9ploy\u00e9s pour combattre ce sinistre sur tous les fronts, ici, les foyers les plus importants de cette r\u00e9gion montagneuse du centre du Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:28 > 0:16:40) [80%] : \r\nPour nombre d'autres soulagement : le nombre d'interventions est maintenu, malheureusement quatre d'incendies sont toujours actifs, dont 2 d'une grande violence, congr\u00e8s de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:41 > 0:16:56) [93%] : \r\nUne violence due au vent qui balaie la r\u00e9gion, la France en renfort vient d'envoyer trois avions sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'extinction des feux, les villages les plus expos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et de nombreuses routes ferm\u00e9es \u00e0 la circulation, la r\u00e9gion est sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:16:59) [72%] : \r\nReste \u00e0 souder, mais qui est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:59 > 0:17:06) [94%] : \r\nJ'malheureusement c'est sans doute la plus grande trag\u00e9die humaine que nous ayons connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le front des incendies de for\u00eat au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:08 > 0:17:12) [96%] : \r\nLe Portugal, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:14 > 0:17:19) [88%] : \r\nOlivier Bonami si bonsoir, vous \u00eates \u00e0 Lisbonne, ce soir, le Portugal est sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:22 > 0:18:31) [92%] : \r\nOui, bonsoir, beaucoup, beaucoup d'\u00e9motions ici au Portugal, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est arriv\u00e9 hier sur les du drame et qui est tomb\u00e9 dans les bras d'un d'un pompier, l'heure n'est pas encore aux pol\u00e9miques, \u00e7a viendra certainement le fait que le Portugal encore beaucoup \u00e0 faire en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, de tous ces Terres laiss\u00e9es en friche de toutes ces Terres laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon mais leur actuellement c'est vraiment le le le deuil \u00e0 l'image de Lisbonne o\u00f9 je me trouve actuellement les f\u00eates populaires de la capitale ont \u00e9t\u00e9 suspendus jusqu'\u00e0 mercredi, car \u00e0 chaque minute qui passe, on d\u00e9couvre ici l'identit\u00e9 de toutes ces victimes des enfants des familles d\u00e9cim\u00e9es pi\u00e9g\u00e9s dans leur v\u00e9hicule, car la plupart des victimes sont des automobilistes qui se trouvait sur la route qu'on appelle aujourd'hui au Portugal, la route de la mort, pourtant elle \u00e9tait ferm\u00e9e \u00e0 la circulation, mais les voitures \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es, vous imaginez le le cauchemar des flammes de fond des flammes derri\u00e8re et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la la for\u00eat qui br\u00fble \u00e0 labyrinthe qui s'est transform\u00e9 en pi\u00e8ge et le cauchemar, celui des Portugais n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e car il y a encore de violents incendies dans cette m\u00eame r\u00e9gion, du Portugal et ici, la peur, h\u00e9 bien, c'est que le sc\u00e9nario d'hier se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:31 > 0:18:58) [94%] : \r\nOlivier Bellamy si merci beaucoup, c'est la fin d'un long cycle \u00e9lectoral en France 47 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer ce dimanche pour le second tour des l\u00e9gislatives, le sculpteur que le scrutin pardon devrait confirmer une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parti d'Emmanuel Macron, nous allons aller tout de suite \u00e0 Paris, vous retrouvez Michel Beuret Michel quels sont les r\u00e9sultats, venant de vous disposez ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des tendances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:01 > 0:20:03) [91%] : \r\nAh, h\u00e9 bien \u00e9coutez, pour l'instant, on s'achemine effectivement vers une large victoire de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, cependant, d'apr\u00e8s les projections que nous avons moins large que pr\u00e9vu la R\u00e9publique en marche ne recueillerait pas 450 ou 100 460 d\u00e9put\u00e9s, comment on a pu le dire mais plut\u00f4t autour de 380 et 400 les r\u00e9publicains s'en sortiraient un peu mieux avec environ 130 d\u00e9put\u00e9s, mais ce sont des chiffres, a confirm\u00e9 le Parti socialiste entre 15 et 25 d\u00e9put\u00e9s, de m\u00eame que la France insoumise 15 \u00e0 25 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 une alliance avec le Parti communiste lui permettrait de cr\u00e9er un groupe parlementaire, le Front national, entre 2 et 4 d\u00e9put\u00e9s, alors on se souvient que du chiffre de 51 pourcent d'abstention qui est un record pour le 1er tour et tout l'enjeu, dans l'entre-deux tours pour les partis d'opposition, c'\u00e9tait de convaincre, de mobiliser les \u00e9lecteurs d'aller voter et tout indique que, pour l'instant ses leaders n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre tout \u00e0 fait puisque la projection de l'abstention pour ce 2\u00e8me tour bat un nouveau record, il se situe autour de 57 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:03 > 0:20:16) [96%] : \r\nMerci beaucoup Michel le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait promis de nouveaux visages, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, ce sera le cas, la majorit\u00e9 des candidats de la R\u00e9publique en marche sont des novices en politique leur portrait sign\u00e9 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:17 > 0:20:34) [95%] : \r\nSylvain Maillard n'a pas perdu de temps pour prendre ses quartiers \u00e0 l'Assembl\u00e9e, il est le 1er d\u00e9put\u00e9 100 pourcent macro- \u00e9lu au 1er tour des l\u00e9gislatives au coeur de Paris, pas tout \u00e0 fait novice en politique, proche de la droite et du centre, mais \u00e0 43 ans, ce chef d'entreprise high- tech incarne le visage de la future majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:35 > 0:20:52) [87%] : \r\nVous incarnez la promesse d'Emmanuel Macron, c'est-\u00e0-dire un vrai renouvellement des visages, des expertises, quelqu'un qui vient en politique pour un 1er mandat et qui vient pour s'y investir, qui vient de la soci\u00e9t\u00e9 civile, moi je suis entrepreneur, j'aurais une vie de d\u00e9put\u00e9s et j'autre entrepreneur apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:52 > 0:21:07) [94%] : \r\nSelon un r\u00e9cent sondage, 78 pourcent des Fran\u00e7ais estiment qu'il faut cr\u00e9er une commission \u00e0 l'Assembl\u00e9e, d\u00e9di\u00e9 au monde de l'entreprise et 64 pourcent pensent que les qualit\u00e9s d'entrepreneur sont utiles pour un d\u00e9put\u00e9, une r\u00e9volution des mentalit\u00e9s \u00e0 la mesure des nouveaux visages promis par le candidat Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:23) [88%] : \r\nEh ben, ils sont l\u00e0, alors on reconna\u00eet Jean-Michel Fauvergue non non vous savez monsieur, voil\u00e0, il y a quelques semaines, il \u00e9tait patron du Raid, il a \u00e9t\u00e9, policiers et, toute sa vie, si les d\u00e9put\u00e9s demain, il n'aura rien \u00e0 envier \u00e0 \u00c9ric Ciotti pourront parler sont s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:36) [89%] : \r\nDe nouveaux visages, mais une sociologie \u00e9litaire, seuls 8,5 pourcent des candidats investis sont issus des classes laborieuses et 70 pourcent des classes sup\u00e9rieures, dont beaucoup d'avocats comme Jennifer Yabna Nahon en ballottage favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:36 > 0:21:44) [79%] : \r\nOn avait participer au programme il y a des id\u00e9es de terrain et puis j'ai eu l'impression qu'ils sont remont\u00e9s, il a c'\u00e9tait mal assez Malloy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:44 > 0:21:53) [90%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ration assez d\u00e9soeuvr\u00e9 d\u00e9sabus\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'engagement politique et je crois que c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:53 > 0:22:21) [90%] : \r\nEn marche, a m\u00eame investi 2, ancien juge anticorruption \u00c9ric Halphen et Laurence Vichnievsky presque s\u00fbr d'\u00eatre \u00e9lu, de m\u00eame que le g\u00e9nie des maths C\u00e9dric Villani, ou encore l'ex- Torreira Marie Sara, qui pourrait porter l'estocade au Minotaure local du Front national face \u00e0 la d\u00e9ferlante en marche les adversaires ont peu d'arguments novices disparates h\u00e9g\u00e9monique du candidat Macron r\u00e9pondent qu'ils vont remplacer le cumul des mandats par le cumul des comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (0:22:21 > 0:22:22) [80%] : \r\nOn va dire referm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:22 > 0:22:45) [91%] : \r\nBruno Jeudy bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef \u00e0 la rubrique politique de Paris Match, alors le parti d'Emmanuel Macron pourrait rassembler une forte majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ce qui est historique, ce soir, surtout c'est ce taux d'abstention la semaine derni\u00e8re, on parlait de 51 pourcent vient de l'entendre, les projections, on parlera de 57 pourcent n'a pas encore les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, comment faut-il comprendre cette abstention qu'est ce qu'elle veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:47 > 0:23:29) [89%] : \r\nAlors est ce qu'il faut dire, c'est que cette abstention aux l\u00e9gislatives existe en France depuis 2002, depuis que, au fond, on a privil\u00e9gi\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui est plac\u00e9 avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives et du coup, ces \u00e9lections l\u00e9gislatives depuis 2002, apparaissent comme des \u00e9lections moins importante l'hyper- pr\u00e9sident dise pr\u00e9sident d'ici pr\u00e9sidentialisation du r\u00e9gime, pardon \u00e0 conforter cette attitude, mais cette ann\u00e9e, il y a un vrai d\u00e9crochage puisque nous allons probablement atteinte ce soir presque 58 pourcent d'abstention au moment o\u00f9, o\u00f9 je vous parle et \u00e9videmment, \u00e7a pose une question pour des, des, des gens qui vont \u00eatre d\u00e9put\u00e9s qui sont charg\u00e9s de faire la loi, mais c'est praticit\u00e9 raison tuto europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:29 > 0:23:32) [81%] : \r\nPardonnez-moi de vous interrompre cette un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou plut\u00f4t a ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:24:04) [93%] : \r\nIl y a \u00e0 la fois l'usure, parce que la s\u00e9quence \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue en France, il y a eu la pr\u00e9sidentielle avant, il y a eu les primaires du coup il y a une saturation sans doute politique, mais il y a aussi une interrogation sur : qu'est ce que \u00e0 quoi \u00e7a sert, un d\u00e9put\u00e9 on on s'oriente vers un r\u00e9gime politique en France qui devient de plus en plus pr\u00e9sidentiel de moins en moins parlementaire et l'assembl\u00e9e sortante a sans doute offert une image d\u00e9grad\u00e9e de l'assembl\u00e9e avec les, les, ces \u00e9lus qui ont fraud\u00e9 contre Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:04 > 0:24:35) [94%] : \r\nBruno Jeudy, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et quelques r\u00e9sultats sportifs en bref maintenant en athl\u00e9tisme Nicole B\u00fcchler signe le 1er succ\u00e8s suisse en Ligue de diamant, en s'imposant \u00e0 la perche \u00e0 Stockholm avec un saut \u00e0 40 s'\u00e0 4 m\u00e8tres 45 et enfin en cyclisme Simon Spilak s'est impos\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Suisse, d\u00e9j\u00e0 vainqueur il y a 2 ans, le slov\u00e8ne a encore domin\u00e9 les \u00e9ditions de cette ann\u00e9e, \u00e0 l'issue d'un contre- la-montre individuel de 28,6 kilom\u00e8tres dans les rues de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:37 > 0:25:00) [96%] : \r\nLe document ce soir sur cette question qui inqui\u00e8te le milieu m\u00e9dical, les Suisses se prot\u00e8gent de moins en moins contre les maladies sexuellement transmissibles, un Suisse sur 2 aurait d\u00e9j\u00e0 eu un rapport non prot\u00e9g\u00e9, ce chiffre est pr\u00e9occupant, sachant que les infections augmente, nous avons voulu comprendre en donnant la parole \u00e0 ceux qui font l'impasse sur le pr\u00e9servatif, le document est sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:06 > 0:25:11) [98%] : \r\nCe cadre trentenaire est tout sauf un cas isol\u00e9, il a pris l'habitude d'avoir des rapports sexuels non prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:11 > 0:25:32) [81%] : \r\nJe prot\u00e9g\u00e9 par venant de tr\u00e8s romantique sur plusieurs beaucoup de femmes qui disent que \u00e7a leur enl\u00e8ve du plaisir qu'on moins de sensations, on parle aussi beaucoup moins le but MST et du VIH que dans les ann\u00e9es 90 par exemple besoin de 90 c'\u00e9tait le gros sujet le grand th\u00e8me la grande maladie principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:32 > 0:25:43) [94%] : \r\nIl cherche des partenaires occasionnels sur des applications de rencontre et conclut en moyenne 2 fois par semaine, m\u00eame avec des inconnus, il lui arrive de faire l'impasse sur le pr\u00e9servatif, selon des crit\u00e8res bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:44 > 0:26:01) [81%] : \r\nC'est du Concile une machine du niveau social la personne ce travail si la personne ne dit que que le FUS aura rarement que l'a jamais fait \u00e7a vont selon l'image que la personne renvoie aussi, si l'Euro voit une image prouve seulement entre guillemets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:02 > 0:26:13) [95%] : \r\nUn sondage r\u00e9cent pointe que pr\u00e8s de 50 pourcent des Suisses ont d\u00e9j\u00e0 eu des relations sexuelles sans pr\u00e9servatif, en dehors d'une relation stable, nous avons parl\u00e9 avec une dizaine de romans qui suivent tous le m\u00eame raisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:13 > 0:26:34) [78%] : \r\nOn peut para\u00eetre hongrois Thaksin va bien grave ou alors elles sont all\u00e9es faire attention parce qu'il arrive en Gr\u00e8ce pourtant vrai tu verras on enfin en les pr\u00e9servatifs quelqu'un apr\u00e8s la enfin la dire c'est non, non, je connais le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:36 > 0:26:51) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que les infections sexuellement transmissibles augmentent en 2015 dans notre pays, les 4 principales IST ont marqu\u00e9 une hausse par rapport \u00e0 2014 la chlamydia oser la gonorrh\u00e9e sont en constante augmentation depuis l'an 2000 la syphilis depuis 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:51 > 0:26:57) [98%] : \r\nNous avons fait \u00e9couter les t\u00e9moignages enregistr\u00e9s au m\u00e9decin cantonal Genevois pour lui, la situation est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:58 > 0:27:13) [90%] : \r\nEt on voit qu'il parle de l'aspect de son partenaire ou de sa partenaire, on \u00e9tait 11 \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement redoutable de se mettent sur ce genre de croyances parce qu'\u00e9videmment les maladies transmissibles ne font pas de diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:13 > 0:27:19) [85%] : \r\nPlus surprenant, les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es lors du diagnostic d'IST pourtant probl\u00e8me largement r\u00e9pandue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:35) [87%] : \r\nOn voit tr\u00e8s bien que le spectre, si vous voulez, de, de, d'\u00e2ge et plus du tout la la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui rentrent dans les rapports sexuels mais qui est maintenant des personnes beaucoup plus \u00e2g\u00e9es voir ceci r\u00e9guli\u00e8rement des personnes de plus que 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:35 > 0:27:46) [93%] : \r\nConscient du probl\u00e8me, le monde m\u00e9dical, essayer de briser la cha\u00eene de contamination en incitant les gens \u00e0 se faire d\u00e9pister, avec des tests gratuits, mais uniquement pour le VIH qui reste une priorit\u00e9 sanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:46 > 0:27:55) [94%] : \r\nCelles qui sont \u00e0 risque de transmettre le VIH sont les personnes qui ne sont pas au courant qu'elles sont s\u00e9ropositives, d'o\u00f9 l'action qu'on m\u00e8ne aujourd'hui pour faciliter am\u00e9liorer ce d\u00e9pistage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:55 > 0:27:59) [96%] : \r\nD\u00e9pister t\u00f4t un moindre mal, mais pas une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:59 > 0:28:11) [93%] : \r\nLe SIDA fait moins peur, donc on se prot\u00e8ge moins donc les autres maladies r\u00e9\u00e9merger, c'est finalement une cons\u00e9quence assez logique des progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans la prise en charge du VIH mais on est quand m\u00eame tr\u00e8s heureux que ces progr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:11 > 0:28:28) [93%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es le f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique diffuse des campagnes ax\u00e9es sur le plaisir, puisque sur un message moralisateur, mais malgr\u00e9 tout, le propos ne passe pas chez certains, cette \u00e9tudiante qui s'est confi\u00e9 \u00e0 nous, a elle aussi des rapports non prot\u00e9g\u00e9s sans conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ses partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:28 > 0:29:04) [77%] : \r\nJ'ai fait venir quand ce tr\u00e8s bon au Cameroun mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale je suis canton des gens qui font partie de l'affaire, c'est la logique m\u00eame pas une balle de connaissances il un cette esp\u00e8ce de Belgrade l\u00e0 en disant qu'il \u00e9tait atteint quelque chose je au courant avoir \u00e2g\u00e9 de familles qui sont anti- Peyrat clairement j'arr\u00eate l\u00e0, on a parl\u00e9 aux je pense que ceux qui ne font pas celles qui ne font qu'enfant il y a clairement de l'avanc\u00e9e des traitements, le fait qu'on en parle moins, enfin en ligne g\u00e9n\u00e9ration nous tape \u00e0 martel\u00e9 encore aller \u00e9ducation sexuelle pendant alors mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:05 > 0:29:18) [91%] : \r\nEt pourtant la chlamydia hausse peut amener un risque de st\u00e9rilit\u00e9 pour les femmes et la syphilis devient de plus en plus r\u00e9sistantes aux antibiotiques, quant au VIH, on en gu\u00e9rit toujours pas aujourd'hui, il requiert un traitement lourd \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:20 > 0:29:40) [91%] : \r\nIl a fait tr\u00e8s chaud ce week- end en Suisse romande, les parcs et les plages ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut et deviennent parfois de v\u00e9ritables \u00e0 ciel ouvert, beaut\u00e9 Yoann biture Express, les jeunes sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s : la ville de Valence, une op\u00e9ration de pr\u00e9vention, elle a engag\u00e9 des parrains pour veiller sur les f\u00eatards reportage Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:42 > 0:30:17) [87%] : \r\nComme chaque fin de semaine du mois de juin mais parcourt les parcs et les bords du lac de Vevey avec son acolyte Enrico tous 2 supervis\u00e9e par un \u00e9ducateur, avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, ces espaces se transforment en v\u00e9ritables lieux de f\u00eate des soir\u00e9es arros\u00e9es, parfois tr\u00e8s arros\u00e9e certains fait la fin des examens, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, bonsoir beaut\u00e9 Ion biture Express, la p\u00e9riode est propice savaient que l'alcool d\u00e9shydrate, hein, le duo fait partie des 10 jeunes recrut\u00e9s par la ville pour mener des actions de pr\u00e9vention vous vous savez \u00e9valu\u00e9 un peu votre consommation enfin, on va le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:18 > 0:30:24) [84%] : \r\nUne sorte de la m\u00eame truc de quoi je sais pas, pour moi, c'est pour m'amuser un peu plus, \u00e7a \u00e7a me relaxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:24 > 0:30:52) [85%] : \r\nUn travail avant tout d'informations avec des outils de leur g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir de duquel obtus passer au niveau sup\u00e9rieur donc alcool fort, \u00e7a d\u00e9pend des soir\u00e9es, mais enfin c'est \u00e7a commence assez t\u00f4t en fait jeunes allemands ben la vodka c'est c'est Bachar, enfin il y a une bouteille de vodka 10 francs, du coup, on fait moiti\u00e9-moiti\u00e9, \u00e7a fait 5 francs seulement du co\u00fbt et puis il y a de quoi tenir toute la soir\u00e9e, donc c'est pas mal aujourd'hui les villes du canton intensifi\u00e9 leurs actions, grand fr\u00e8re, correspondants de nuit pr\u00e9vention par les pairs, chacun son approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:52 > 0:30:56) [80%] : \r\nMoi, je suis, je suis dans le chantier poseur de seuls les ports qu\u00eateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:58 > 0:31:00) [92%] : \r\nLa pr\u00e9vention par peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:00 > 0:31:13) [85%] : \r\nMoi, m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 le discours qu'on a, seront de la pr\u00e9vention n'est pas l\u00e0 pour vraiment changer les id\u00e9es des des jeunes, on veut pas arriver comme moralisateur CBD s'est permis de conduire en fumant un CV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:14 > 0:31:22) [95%] : \r\nParmi le public cibl\u00e9 les jeunes entre 16 et 20 ans aujourd'hui, les chiffres sont en hausse 25 pourcent d'entre eux ont une consommation d'alcool \u00e0 risque au moins une fois par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:22 > 0:31:36) [86%] : \r\nL\u00e0 je vois un peu de bi\u00e8re, il y a pas d'alcool fort, donc \u00e7a on voit vraiment qu'il a une banalisation de tout ce qui est ses consommations d'alcool et drogue et les jeunes se cache un peu moins quoi, on peut voir et consommation de stup\u00e9fiants ou de drogues dures en pleine rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:36 > 0:31:46) [87%] : \r\nSans pourtant la pr\u00e9vention mais je trouve qu'on n'a peut-\u00eatre pas assez, en fait, c'est directement le rapport avec la police, mais il y a pas assez de pr\u00e9vention, je trouve qu'il a donn\u00e9e aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:46 > 0:31:58) [92%] : \r\n22 heures 30, les effets de l'alcool se font sentir un dialogue alors \u00e0 sens unique, une premi\u00e8re altercation, c'est l'heure de finir la tourn\u00e9e l'\u00e9quipe poursuivra alors son action, le week- end prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:58 > 0:32:02) [93%] : \r\nEt nous retournons tout de suite \u00e0 Moutier, la ville est devenue Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:02 > 0:32:09) [88%] : \r\nC'est nous vous retrouve S\u00e9bastien Fasnacht S\u00e9bastien c'est c'est la fin d'une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:11 > 0:32:33) [90%] : \r\nC'est la fin d'une journ\u00e9e historique, c'est aussi la fin de la partie officielle Les milliers de personnes pr\u00e9sentes viennent d'entonner la la Ruhr ancienne l'hymne jurassiens, on peut dire que maintenant la f\u00eate pas v\u00e9ritablement pouvoir commencer, mais pour la petite anecdote, certains bars de la place ont annonc\u00e9 qu'ils ne fermeraient leurs portes que lorsque les p\u00e9tards, on aurait assez apr\u00e8s 40 ans de combat pas s\u00fbr donc qu'une seule nuit suffisent CBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:33 > 0:32:35) [88%] : \r\n\u00e7a Fasnacht merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:35 > 0:32:43) [94%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, puis mise au point : je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:52 > 0:32:55) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:58 > 0:33:59) [100%] : \r\nLionel.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:12:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605603", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS FEU_RTS000001181005", "excerpt": "Annonce officielle des r\u00e9sultats de la votation portant sur le rattachement de la commune de Moutier au canton du Jura par le pr\u00e9sident du bureau de vote de la commune Dominique Baillif. Les Pr\u00e9v\u00f4tois ont accept\u00e9 par 51,72% des suffrages le projet de rattachement au Jura qui sera effectif au plus t\u00f4t le 1.01.2021."}, {"internalArchiveId": "AA1706605604", "durationSec": 22, "title": "SO SONORE RESULTAT MOUTIER_RTS000001181050", "excerpt": "Le vote des Pr\u00e9v\u00f4tois qui ont approuv\u00e9 le rattachement de leur commune au canton du Jura a provoqu\u00e9 la joie du Conseil d'Etat jurassien incorpore qui s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 dans \u00e0 Moutier afin de vivre l'\u00e9v\u00e9nement en direct et f\u00e9liciter Marcel Winistoerfer, le maire pro-jurassien de la commune. Perdant de la votation,  le conseiller d'Etat bernois Pierre Alain Schnegg a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que les n\u00e9gociations portant sur le transfert politique de la commune au Jura serait tendues et sans concessions.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AUTOD\u00c9TERMINATION"], "sequenceIds": ["1606034"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605605", "durationSec": 132, "title": "SO POLITIQUE DEROULE_RTS000001181114", "excerpt": "Victoire du cycliste slov\u00e8ne Simon Spilak qui a remport\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Suisse, un contre-la-montre de 28 k dans les rues de la ville. A l'issue de cette \u00e9tape, le Slov\u00e8ne se classe \u00e0 la 1\u00e8re place du classement final.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "AUTOD\u00c9TERMINATION"], "sequenceIds": ["1606036"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605606", "durationSec": 19, "title": "SO PC TOUR DE SUISSE_RTS000001181033", "excerpt": "Saut victorieux de l'athl\u00e8te suisse de saut \u00e0 la perche Nicole Buechler qui a remport\u00e9 le concours du meeting de la Ligue de Diamant de Stockholm.", "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605607", "durationSec": 20, "title": "SO PC ATHLETISME BUCHLER_RTS000001181069", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la chronologie des tensions entre les cantons du Jura et de Berne lors du vote approuvant le rattachement de la commune de Moutier au canton du Jura.", "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM"], "thematicThemes": ["SAUT EN HAUTEUR", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["BUECHLER, NICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605608", "durationSec": 87, "title": "SO JU BE RAPPEL HISTORIQUE_RTS000001181065", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de la ville ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration de pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes qui profitent des soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 au bord du lac et dans les parcs publics en buvant souvent plus que de raison. Les jeunes membres du groupe de pr\u00e9vention \"Par les pairs\" arpentent de nuit ces endroits en distribuant des bouteilles d'eau et en donnant des conseils de pr\u00e9vention de l'alcoolisme aupr\u00e8s des jeunes f\u00eatards.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "BERNE"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605609", "durationSec": 115, "title": "SO INCENDIE PORTUGAL_RTS000001181108", "excerpt": "Selon une \u00e9tude r\u00e9cente, un Suisse sur 2 aurait d\u00e9j\u00e0 eu un rapport sexuel non prot\u00e9g\u00e9. En raison de ce type de comportement, les maladies v\u00e9n\u00e9riennes et sexuellement transmissibles sont en forte hausse dans le pays. Itw de Suisses qui n'utilisent plus de pr\u00e9servatifs avec leurs partenaires en se basant sur l'aspect ext\u00e9rieur de ces derniers. Une m\u00e9thode tr\u00e8s risqu\u00e9e selon le m\u00e9decin cantonal genevois Jacques-Andr\u00e9 Romand et la responsable Unit\u00e9 VIH sida des HUG Alexandra Calmy.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706605610", "durationSec": 139, "title": "SO GRANDS FRERES PLAGE VD_RTS000001181053", "excerpt": "Les Pr\u00e9v\u00f4tois pro-jurassiens ont laiss\u00e9 exploser leur joie \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat du vote qui a confirm\u00e9 le rattachement de leur commune au canton du Jura. Pour les pro-bernois, la d\u00e9ception est totale et ils expriment des craintes s\u00e9rieuses pour l'avenir \u00e9conomique de leur ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["JEUNESSE", "ALCOOLISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605611", "durationSec": 35, "title": "SO FRANCE 2ND TOUR ELEX_RTS000001181072", "excerpt": "La majorit\u00e9 des candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du parti pr\u00e9sidentiel La R\u00e9publique en marche sont novices en politique. A l'instar des 2 candidats parisiens Sylvain Maillard et Jennifer Douieb-Nahou : entrepreneur et avocate, \u00e2g\u00e9s de moins de 50 ans, ils incarnent la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de parlementaires qui veulent remplacer le cumul des mandats par le cumul des comp\u00e9tences."}, {"internalArchiveId": "AA1706605612", "durationSec": 262, "title": "SO FIN SAFE SEX_RTS000001180991", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SIDA", "MALADIE V\u00c9N\u00c9RIENNE", "COMPORTEMENT SEXUEL"], "sequenceIds": ["1606121"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605613", "durationSec": 117, "title": "SO DEROULE POPULAIRE_RTS000001181123", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "VOTATION", "BONHEUR"], "sequenceIds": ["1606050"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605614", "durationSec": 25, "title": "SO AMB MOUTIER_RTS000001181129"}, {"internalArchiveId": "AA1706605615", "durationSec": 126, "title": "FRIGO GENERATION MACRON PAD_RTS000001179936", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PARTI POLITIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606215", "summary": "Dominique Baillif, pr\u00e9sident du bureau de vote de Moutier annon\u00e7ant les r\u00e9sultats officiels de la votation portant sur le rattachement de la commune de Moutier au canton du Jura.\nEcran partag\u00e9 en deux entre montrant la joie des partisans du rattachement au Jura et la tristesse des partisans du maintien de la commune au sein du canton de Berne.", "id": "1606034", "visualThemes": ["VOTATION", "AUTOD\u00c9TERMINATION"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606217", "summary": "Conseil d'Etat jurassien laissant exploser sa joie lors de l'annonce des r\u00e9sultats de la votation.\nConseillers d'Etat marchant dans la rue puis entrant dans le b\u00e2timent de l'H\u00f4tel de ville.\nItw Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien.\nItw Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois.\nScrutateurs effectuant d\u00e9pouillement des bulletins de vote.\nGros plan sur bulletins de vote portant inscription non ou oui.\nItw Marcel Winistoerfer, maire de Moutier.\nMarcel Winistoerfer et Nathalie Barthoulot se donnant une accolade.", "id": "1606036", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "AUTOD\u00c9TERMINATION", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["WINISTOERFER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606231", "summary": "Place de la gare.\nJoie de la foule pro-jurassienne apr\u00e8s annonce des r\u00e9sultats.\nD\u00e9ception affich\u00e9e des partisans pro-bernois.\nPro-jurassiens chantant l'hymne de la Rauracienne.\n\nItw partisans pro-jurassiens.\n\nItw partisans pro-bernois.\nVue a\u00e9rienne apr drone sur cort\u00e8ge des partisans pro-jurassiens.", "id": "1606050", "visualThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "BONHEUR", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606241", "summary": "Duplex Berne :\n\nDick Marty, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne.", "id": "1606060"}, {"internalArchiveId": "AA1706606295", "summary": "Duplex Lisbonne :\n\nOlivier Bonamici, journaliste ind\u00e9pendant.", "id": "1606114"}, {"internalArchiveId": "AA1706606296", "summary": "Duplex Paris :\nBruno Jeudy, r\u00e9dacteur en chef politique du journal Paris Match.", "id": "1606115"}, {"internalArchiveId": "AA1706606302", "summary": "Itw anonymes avec visages flout\u00e9s de 2 hommes.\nPr\u00e9servatifs.\nItw Jacques-Andr\u00e9 Romand, m\u00e9decin cantonal genevois.\nItw Alexandra Calmy, responsable Unit\u00e9 VIH sida des HUG.\nExtrait vid\u00e9oclip Love Life de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique.\nItw \u00e9tudiante anonyme avec voix flout\u00e9.", "id": "1606121", "visualThemes": ["SIDA", "MALADIE V\u00c9N\u00c9RIENNE", "COMPORTEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701142", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031789", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1604182", "internalArchiveId": "AA1706604403", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 3123, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8713811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8713816.image", "backgrounds": ["Mannequins de vitrine v\u00eatus d'uniformes de la police et de la gendarmerie pouvant symboliser le burn-out des policiers."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Bombardier: Des wagons de ch\u00f4meurs / Attention ! Policiers en burn-out / Ma maison en viager", "Mise au point", "Ma maison en viager", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Attention! Policiers en burn-out", "Bombardier: Des wagons de ch\u00f4meurs", "Interview: Jacques Antenen, commandant de la police cantonale vaudoise"], "alternativeSummary": ["- Bombardier : h\u00e9catombe \u00e0 Villeneuve\n- Attention ! Policiers en burn-out\n- Ma maison en viager", "- Bombardier : h\u00e9catombe \u00e0 Villeneuve\n- Attention ! Policiers en burn-out\n- Ma maison en viager", "- Bombardier : h\u00e9catombe \u00e0 Villeneuve\n- Attention ! Policiers en burn-out\n- Ma maison en viager", "- Bombardier : h\u00e9catombe \u00e0 Villeneuve\n- Attention ! Policiers en burn-out\n- Ma maison en viager", "- Bombardier : h\u00e9catombe \u00e0 Villeneuve\n- Attention ! Policiers en burn-out\n- Ma maison en viager", "Le viager, cette forme de vente immobili\u00e8re qui permet au propri\u00e9taire de rester chez lui jusqu\u2019\u00e0 sa mort, et \u00e0 l\u2019acheteur de r\u00e9aliser \u2013 en principe \u2013 une bonne affaire, s\u00e9duit de plus en plus, Enqu\u00eate.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine.", "Travail harassant, insultes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, situations violentes, le cocktail peut \u00eatre explosif et peut mener au burn-out. T\u00e9moignages, et reportage.", "550 emplois supprim\u00e9s sur le site de montage de trains de Villeneuve, l\u2019annonce choc du constructeur Bombardier secoue la Suisse. Le constructeur canadien, obtenant une commande pour les CFF, avait pourtant pris des engagements envers les employ\u00e9s suisses, enqu\u00eate."], "variantIds": ["ece-8608159", "ece-8608258", "ece-8607974", "ece-8607884", "ece-8608544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T06:20:11Z", "subTitles": ["00:14:02:07  00:14:10:05\r\n...\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:12:16\r\n   -D\u00e9mobilisation de l'UDC ?\r\n\r\n00:14:12:21  00:14:15:14\r\n   Pour moi, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:19:16\r\nTr\u00e8s peu pour moi, ces extr\u00eames !\r\n\r\n00:14:19:21  00:14:25:03\r\n-Ce qui est g\u00e9nial avec les m\u00e9dias,\r\n c'est qu'ils enterrent tous ceux\r\n\r\n00:14:25:08  00:14:27:15\r\n qui ont un petit coup de mou !\r\n\r\n00:14:27:20  00:14:32:16\r\n  Que ce soient les tennismans\r\n   ou les partis politiques !\r\n\r\n00:14:32:21  00:14:36:01\r\n   -Bravo pour votre reportage\r\n         sur les couples\r\n\r\n00:14:36:06  00:14:38:10\r\n   o\u00f9 la femme est plus \u00e2g\u00e9e !\r\n\r\n00:14:38:14  00:14:40:13\r\n    Enfin, on ose en parler !\r\n\r\n00:14:40:18  00:14:43:15\r\n  *-J'ai beaucoup d'admiration\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:46:17\r\n        pour les Macron,\r\n\r\n00:14:46:22  00:14:50:07\r\n    le respect pour sa femme.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:56:01\r\n      *Je trouve lamentable\r\nqu'on critique cette grande dame.\r\n\r\n00:14:56:06  00:15:01:02\r\n-Mes parents ont 55 ans de mariage\r\n et sont toujours aussi amoureux.\r\n\r\n00:15:01:07  00:15:04:07\r\n       Ma maman a sept ans\r\n      de plus que mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:08:03\r\n      On peut \u00eatre heureux,\r\n m\u00eame avec une diff\u00e9rence d'\u00e2ge.\r\n\r\n00:15:08:08  00:15:12:12\r\n    Bravo pour votre \u00e9mission\r\n que nous regardons en famille !\r\n\r\n00:15:12:17  00:15:15:05\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:15:15:10  00:15:18:20\r\n            Bombardier\r\nsupprime 500 emplois \u00e0 Villeneuve.\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:23:11\r\n            Les employ\u00e9s\r\net les industriels locaux d\u00e9noncent.\r\n\r\n00:15:23:16  00:15:25:22\r\n      Le patron s'explique.\r\n\r\n00:15:28:06  00:15:31:11\r\n     C'est le dernier tabou \r\n     en mati\u00e8re de burn-out.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:37:03\r\nLes agents sont loin d'\u00eatre \u00e0 l'abri\r\n   de l'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:40:23\r\n    Des rescap\u00e9s t\u00e9moignent\r\n  de leur descente aux enfers.\r\n\r\n00:15:42:12  00:15:46:00\r\n Le viager s\u00e9duit toujours plus\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n00:15:46:05  00:15:51:01\r\nCette vente permet au propri\u00e9taire \r\nde rester chez lui jusqu'\u00e0 sa mort.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:55:04\r\n    L'affaire peut \u00eatre bonne\r\n     si celui-ci d\u00e9c\u00e8de t\u00f4t.\r\n\r\n00:15:59:21  00:16:04:01\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:16:04:06  00:16:07:06\r\n      Pour se mettre au coeur\r\n   de l'actualit\u00e9 de la semaine,\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:14:11\r\n        voici les nouvelles\r\nque vous n'avez peut-\u00eatre pas vues.\r\n\r\n00:16:16:09  00:16:25:07\r\n...\r\n\r\n00:16:25:11  00:16:29:20\r\n   -L'\u00e9v\u00e9nement de la semaine,\r\n    c'est l'annonce du d\u00e9part\r\n\r\n00:16:30:01  00:16:33:15\r\n      de Didier Burkhalter,\r\n      mercredi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:37:21\r\n  Voici la conf\u00e9rence de presse\r\n       d'Alain Rebetez...\r\n\r\n00:16:38:02  00:16:40:21\r\n    -Vous avez d\u00e9cid\u00e9 dimanche,\r\n\r\n00:16:41:02  00:16:47:20\r\n  \u00e7a signifie que vous n'avez pas\r\n   r\u00e9fl\u00e9chi ces pr\u00e9c\u00e9dents mois.\r\n\r\n00:16:48:01  00:16:53:11\r\n     Quand vous avez commenc\u00e9\r\n      \u00e0 ressentir ce besoin,\r\n\r\n00:16:53:15  00:16:57:11\r\n  malgr\u00e9 tout, vous \u00e9tiez l'homme\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:03:22\r\n       d'un renouvellement\r\n de la voix bilat\u00e9rale avec l'UE.\r\n\r\n00:17:04:03  00:17:08:19\r\n   Et cet accord, maintenant...\r\n\r\n00:17:09:00  00:17:12:23\r\n-Mardi, nos conseillers nationaux\r\n\r\n00:17:13:04  00:17:21:00\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin\r\n \u00e0 une injustice insupportable !\r\n\r\n00:17:21:05  00:17:26:07\r\nL'interdiction de la vente d'alcool\r\n        sur les autoroutes.\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:29:05\r\n          Mais comment\r\n    peut-on vivre comme \u00e7a ?!\r\n\r\n00:17:29:10  00:17:33:21\r\n     -S'ils prennent une fondue,\r\non n'a pas le vin pour l'accompagner.\r\n\r\n00:17:35:07  00:17:37:21\r\n       -Cette loi inique \r\n      existe depuis 1964 !\r\n\r\n00:17:38:02  00:17:41:05\r\n              Enfin,\r\ndepuis l'invention de l'autoroute.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:45:11\r\n-Cet homme quitte le restaurant.\r\n\r\n00:17:45:15  00:17:48:09\r\n          Apparemment,\r\n   il est en \u00e9tat de conduire.\r\n\r\n00:17:48:13  00:17:49:23\r\n          -Ben alors !\r\n\r\n00:17:51:10  00:17:54:19\r\n Un conseiller national vaudois\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:58:14\r\n     chez les ex-terroristes\r\n         de Boko Haram.\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:02:02\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 raconte sa rencontre\r\n\r\n00:18:02:07  00:18:06:05\r\n        avec des repentis\r\nqui r\u00eavent d'apprendre un m\u00e9tier.\r\n\r\n00:18:16:02  00:18:20:01\r\nL\u00e0, j'aurais pas mieux comme chute.\r\n\r\n00:18:20:06  00:18:23:07\r\n  Pendant ce temps, \u00e0 Berne...\r\n\r\n00:18:23:11  00:18:27:20\r\n-Cet accord, qu'il se fasse ou pas,\r\n\r\n00:18:28:01  00:18:34:02\r\n      ce sera pas maintenant\r\n         mais plus tard.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:41:10\r\n       Ce facteur a contribu\u00e9\r\n\u00e0 nourrir cette envie personnelle...\r\n\r\n00:18:42:09  00:18:45:22\r\n      -De passage en Suisse\r\n        pour un concert,\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:50:08\r\n  Justin Bieber a viol\u00e9 la loi.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:56:10\r\nLe Blick d\u00e9nonce: \"Justin Bieber\r\nau volant d'une voiture de golf,\r\n\r\n00:18:56:14  00:19:00:02\r\n     sur la voie publique !\"\r\n\r\n00:19:00:07  00:19:02:21\r\nLa police saint-galloise affirme\r\n\r\n00:19:03:02  00:19:05:11\r\n      qu'il sera poursuivi.\r\n\r\n00:19:08:01  00:19:13:05\r\n    Jusque-l\u00e0, il d\u00e9fendait\r\nles couleurs du hockey genevois.\r\n\r\n00:19:13:10  00:19:18:11\r\n     D\u00e9sormais, il pourrait\r\n   d\u00e9fendre Gen\u00e8ve tout court.\r\n\r\n00:19:18:16  00:19:24:02\r\n La police envisage d'acqu\u00e9rir des\r\naigles pour neutraliser les drones.\r\n\r\n00:19:24:07  00:19:28:08\r\n          La technique\r\n  est d\u00e9j\u00e0 test\u00e9e aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:19:32:08  00:19:35:11\r\nIl la ram\u00e8ne moins, l\u00e0, le drone.\r\n\r\n00:19:37:15  00:19:43:23\r\n -Ce que je voulais faire, je ne \r\n peux pas le faire prochainement.\r\n\r\n00:19:44:04  00:19:48:21\r\n          Vous vous \u00eates\r\n     peut-\u00eatre senti d\u00e9savou\u00e9,\r\n\r\n00:19:49:02  00:19:53:22\r\n      ou l\u00e2ch\u00e9 par une partie\r\n         de la population,\r\n\r\n00:19:54:03  00:20:00:01\r\nou par votre parti et sa pr\u00e9sidente.\r\n\r\n00:20:00:06  00:20:03:13\r\n -Y a pas de questions, en fait.\r\n\r\n00:20:04:15  00:20:09:11\r\n-M. Rebetez, si vous ressentez aussi\r\n   une fois le besoin de changer,\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:12:14\r\n         je vous conseille\r\n     d'aller comme psychiatre.\r\n\r\n00:20:12:19  00:20:17:11\r\n-Sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral, chez le psy, \r\nc'est plut\u00f4t le patient qui parle.\r\n\r\n00:20:17:15  00:20:23:23\r\n  -C'est le bon moment pour moi,\r\nje le fais avec mon coeur de nouveau.\r\n\r\n00:20:24:04  00:20:29:08\r\n    -La nouvelle a fait l'effet\r\n     d'une bombe \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n00:20:29:12  00:20:32:11\r\nsans jeu de mot de mauvais go\u00fbt...\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:36:19\r\n            Bombardier\r\n   supprime quelques 550 postes,\r\n\r\n00:20:37:00  00:20:41:20\r\n     malgr\u00e9 qu'il ait d\u00e9croch\u00e9\r\n      le \"contrat du si\u00e8cle\":\r\n\r\n00:20:42:01  00:20:47:03\r\n la construction de 59 trains CFF,\r\n  soit 17 ans de travail assur\u00e9.\r\n\r\n00:20:47:08  00:20:51:03\r\n     Le constructeur canadien\r\n       avait d'ailleurs d\u00fb\r\n\r\n00:20:51:09  00:20:55:04\r\n   prendre plusieurs engagements\r\n      pour garantir l'emploi.\r\n\r\n00:20:55:13  00:20:58:03\r\n   -Sur le site de Villeneuve,\r\n\r\n00:20:58:08  00:21:02:14\r\nles employ\u00e9s ont appris la nouvelle\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:05:19\r\n    Ici, pr\u00e8s de 550 emplois\r\n       vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:21:06:00  00:21:08:19\r\n-On a appris la nouvelle r\u00e9cemment.\r\n\r\n00:21:09:00  00:21:12:11\r\n      -Ca vous a surpris ?\r\n\r\n00:21:12:16  00:21:15:04\r\n    -C'est une surprise, ouais.\r\n\r\n00:21:16:03  00:21:19:23\r\n      -Ils nous ont inform\u00e9s,\r\n      juste avant les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:21:20:04  00:21:27:11\r\n-Vous avez peur pour votre place ?\r\n     -Oui, comme tout le monde.\r\n\r\n00:21:27:16  00:21:29:14\r\n   -Vous avez r\u00e9agi comment ?\r\n\r\n00:21:29:19  00:21:31:15\r\n          -Pas tr\u00e8s bien,\r\n\r\n00:21:31:20  00:21:36:18\r\n parce qu'on m'a dit qu'on aurait\r\n    du travail jusqu'en 2030.\r\n\r\n00:21:36:22  00:21:42:20\r\n    Ils veulent que les trains\r\n      soient livr\u00e9s \u00e0 temps.\r\n\r\n00:21:43:01  00:21:49:11\r\nMais s'ils virent la moiti\u00e9 du monde,\r\n je ne vois pas comment ils feront.\r\n\r\n00:21:49:16  00:21:54:17\r\n  -Il n'y a pas assez de pi\u00e8ces,\r\n    parce que les fournisseurs\r\n\r\n00:21:54:22  00:21:59:06\r\n        ne sont pas pay\u00e9s,\r\n  donc ils ne nous livrent plus.\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:04:06\r\n   Si on ne peut pas travailler,\r\n on ne peut pas livrer des trains,\r\n\r\n00:22:04:11  00:22:07:19\r\n    donc le client ne paie pas.\r\n\r\n00:22:07:23  00:22:10:06\r\n  -C'est ce qui se passe, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:22:10:11  00:22:12:16\r\n      -Oui, tous les jours !\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:17:21\r\n       -Si vous pouviez voir\r\n   le cafouillis \u00e0 l'int\u00e9rieur !\r\n\r\n00:22:18:02  00:22:26:18\r\nC'est \u00e0 se demander si on travaille\r\n vraiment pour une multinationale.\r\n\r\n00:22:34:09  00:22:38:17\r\n    -Tout avait bien commenc\u00e9\r\npour le groupe canadien en Suisse.\r\n\r\n00:22:38:22  00:22:43:10\r\n En 2011, Bombardier d\u00e9croche le\r\n\"contrat du si\u00e8cle\" avec les CFF:\r\n\r\n00:22:43:14  00:22:47:01\r\n    59 rames pour un montant\r\n   de 1,9 milliard de francs.\r\n\r\n00:22:47:06  00:22:50:05\r\n         Mais rapidement\r\n   les probl\u00e8mes s'encha\u00eenent:\r\n\r\n00:22:50:10  00:22:52:16\r\ndes associations d\u00e9posent plainte\r\n\r\n00:22:52:21  00:22:56:03\r\n        contre des trains\r\n   qui ne sont pas aux normes.\r\n\r\n00:22:56:08  00:23:00:20\r\nLes CFF et Bombardier ne s'accordent\r\n    pas sur les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:23:01:01  00:23:04:21\r\n      Il y a 4 ans de retard\r\nsur la livraison du premier wagon.\r\n\r\n00:23:05:02  00:23:08:19\r\n   La semaine derni\u00e8re, alors \r\n   que le premier lot de rames\r\n\r\n00:23:09:00  00:23:13:15\r\n  doit \u00eatre livr\u00e9 d'ici fin 2017,\r\nle groupe annonce 650 licenciements\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:17:04\r\n sur les 1'300 postes en Suisse.\r\n\r\n00:23:18:23  00:23:22:06\r\n       -Comment avez-vous\r\n     appris cette nouvelle ?\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:25:04\r\n   -Avec une extr\u00eame d\u00e9ception,\r\n\r\n00:23:25:09  00:23:28:09\r\n       et j'ai \u00e9t\u00e9 surprise.\r\n\r\n00:23:28:13  00:23:33:07\r\n  Bombardier est un des fleurons\r\n  des entreprises \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:37:18\r\n        m\u00eame si on savait\r\n  qu'il y avait des difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:23:37:23  00:23:42:16\r\n    On savait aussi qu'une fois\r\n     la commande CFF termin\u00e9e,\r\n\r\n00:23:42:21  00:23:47:06\r\nil y aurait des emplois temporaires\r\n       qui dispara\u00eetraient.\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:53:01\r\n       Mais l\u00e0, 500 emplois,\r\n  c'est vrai qu'on \u00e9tait choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:23:57:22  00:24:01:21\r\n-Lors de la signature du contrat,\r\n      le groupe Bombardier\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:05:20\r\n       a fait une promesse\r\n  \u00e0 ceux qui l'avaient soutenu:\r\n\r\n00:24:06:01  00:24:08:23\r\n           la cr\u00e9ation\r\n   de 200 postes \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:14:01\r\net la r\u00e9alisation en Suisse de 50 %\r\ndu travail g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la commande.\r\n\r\n00:24:14:06  00:24:18:10\r\nCes promesses ont-elles \u00e9t\u00e9 tenues ?\r\n\r\n00:24:20:21  00:24:23:06\r\n        -On esp\u00e9rait\r\n\r\n00:24:23:11  00:24:25:18\r\n    que \u00e7a favoriserait\r\n\r\n00:24:25:23  00:24:28:13\r\n        l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n00:24:28:18  00:24:32:15\r\n        Il faut aussi dire\r\n que des promesses ont \u00e9t\u00e9 tenues.\r\n\r\n00:24:32:20  00:24:37:04\r\n    En 2003, Bombardier avait\r\nenviron 200 employ\u00e9s \u00e0 Villeneuve.\r\n\r\n00:24:37:09  00:24:39:18\r\n    Aujourd'hui, ils sont 800.\r\n\r\n00:24:41:14  00:24:44:20\r\n           -La promesse\r\nserait donc tenue sur les emplois.\r\n\r\n00:24:45:01  00:24:46:21\r\n      Il reste la question\r\n\r\n00:24:47:02  00:24:50:11\r\n      de la redistribution\r\n    aux entreprises locales.\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:55:21\r\n     -On entend que des pi\u00e8ces\r\n      viennent d'autres pays,\r\n\r\n00:24:56:02  00:24:59:11\r\n ou d'autres parties de la Suisse.\r\n\r\n00:24:59:16  00:25:05:11\r\n    Bombardier n'est pas connu\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:11:10\r\n    pour redistribuer beaucoup\r\n    de travail dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:25:13:23  00:25:18:07\r\n -Pour le pr\u00e9sident des soci\u00e9t\u00e9s\r\n  industrielles de Villeneuve,\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:22:02\r\n     Bombardier a collabor\u00e9\r\n  avec les entreprises locales\r\n\r\n00:25:22:07  00:25:26:02\r\n      pour l'agrandissement\r\n        du site en 2014.\r\n\r\n00:25:27:20  00:25:29:18\r\n       -J'ai des entreprises\r\n\r\n00:25:29:23  00:25:31:23\r\n       qui font l'entretien\r\n\r\n00:25:32:04  00:25:40:16\r\n  de b\u00e2timents, d'autres \u00e9l\u00e9ments,\r\nd'outils, ou des travaux sur le site.\r\n\r\n00:25:40:21  00:25:46:12\r\n       -Aucune entreprise\r\n ne collabore \u00e0 la production ?\r\n\r\n00:25:46:17  00:25:54:03\r\n-A ma connaissance, aucune ne fournit\r\n  des \u00e9l\u00e9ments pour la production.\r\n\r\n00:25:55:17  00:26:02:12\r\n-Apr\u00e8s des demandes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition,\r\nnous pouvons entrer \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n00:26:02:17  00:26:07:09\r\n  o\u00f9 les ouvriers se d\u00e9m\u00e8nent \r\n pour livrer les rames \u00e0 temps.\r\n\r\n00:26:07:13  00:26:12:09\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral est formel,\r\nle travail redistribu\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:26:12:13  00:26:15:03\r\n  atteint les 50 % du contrat.\r\n\r\n00:26:17:08  00:26:19:13\r\n      -La promesse est tenue,\r\n\r\n00:26:19:18  00:26:23:01\r\n    car ce n'est pas simplement\r\n\r\n00:26:23:06  00:26:26:14\r\n         ce qu'on ach\u00e8te\r\n      chez les fournisseurs.\r\n\r\n00:26:26:18  00:26:30:11\r\n C'\u00e9tait pr\u00e9vu d'avoir les trains\r\n     de s\u00e9ries \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n00:26:30:16  00:26:33:11\r\n     mais les voitures-pilote\r\n           \u00e0 Goerlitz.\r\n\r\n00:26:33:16  00:26:41:01\r\n On a transf\u00e9r\u00e9 le montage final de\r\nces derni\u00e8res d'Allemagne en Suisse.\r\n\r\n00:26:41:06  00:26:46:21\r\n Avec \u00e7a et avec nos fournisseurs\r\n  en Suisse, on a plus que 50 %.\r\n\r\n00:26:48:14  00:26:54:00\r\n-Promesse tenue ou non, le r\u00e9sultat\r\n  est le m\u00eame pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:26:54:05  00:27:01:07\r\n    Sur les 807 travailleurs\r\n         de Villeneuve,\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:06:02\r\n-Promesse tenue ou non, le r\u00e9sultat\r\n  est le m\u00eame pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:27:06:07  00:27:09:01\r\n    Sur les 807 travailleurs\r\n         de Villeneuve,\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:12:09\r\n       550 seront touch\u00e9s\r\n     par les licenciements.\r\n\r\n00:27:12:13  00:27:16:12\r\n Jeudi dernier, le syndicat UNIA\r\n a organis\u00e9 une premi\u00e8re r\u00e9union\r\n\r\n00:27:16:17  00:27:20:23\r\n  pour se pr\u00e9senter et informer\r\n  les employ\u00e9s de leurs droits.\r\n\r\n00:27:21:04  00:27:24:07\r\n      Ils ne sont pas assez\r\n       \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s,\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:28:11\r\n    pour l\u00e9gitimer le mandat\r\n          du syndicat.\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:35:22\r\n     Difficile de mobiliser,\r\n\r\n00:27:36:03  00:27:40:21\r\nlorsque trois quarts des effectifs\r\n  sont compos\u00e9s de temporaires.\r\n\r\n00:27:43:14  00:27:46:01\r\n-On est mis devant le fait accompli.\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:48:12\r\n    C'est de l'\u00e9conomie f\u00e9roce.\r\n\r\n00:27:48:17  00:27:53:12\r\nOn part sur une situation difficile,\r\n    on peut faire quelque chose,\r\n\r\n00:27:53:17  00:27:57:01\r\n mais on n'est pas assez nombreux.\r\n\r\n00:27:57:06  00:27:59:05\r\n  J'ai pas envie de me r\u00e9signer,\r\n\r\n00:27:59:10  00:28:02:04\r\n     car si on ne se bat pas,\r\n      c'est perdu d'avance.\r\n\r\n00:28:02:09  00:28:03:21\r\n      -L'ambiance est morose,\r\n\r\n00:28:04:02  00:28:06:15\r\nmais les gens ont pos\u00e9 des questions.\r\n\r\n00:28:06:20  00:28:09:13\r\n          On est curieux\r\n    de ce qui va nous arriver.\r\n\r\n00:28:11:04  00:28:13:23\r\n-Pierre est m\u00e9canicien depuis 14 ans\r\n   sur les cha\u00eenes de production.\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:20:03\r\n    Il est fier des pr\u00e9c\u00e9dentes\r\ncommandes, mais d\u00e9pit\u00e9 par celle-ci.\r\n\r\n00:28:21:13  00:28:23:17\r\n    -L'organisation Bombardier,\r\n\r\n00:28:23:22  00:28:26:06\r\n    c'est une d\u00e9sorganisation.\r\n\r\n00:28:26:11  00:28:30:01\r\n          Aucun secteur\r\n   ne fonctionne comme il faut.\r\n\r\n00:28:30:06  00:28:35:01\r\n    Vous avez \u00e0 chaque travail,\r\n  10-15 % de pi\u00e8ces qui manquent.\r\n\r\n00:28:35:06  00:28:40:07\r\nAucune op\u00e9ration ne va jusqu'au bout,\r\n      car il y a des manquants.\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:44:17\r\n       Tout ce qu'on monte \r\n      est d\u00e9mont\u00e9 plus loin,\r\n\r\n00:28:44:22  00:28:48:18\r\nparce que les choses sont modifi\u00e9es.\r\n\r\n00:28:51:03  00:28:55:04\r\n   -Selon Pierre, un probl\u00e8me \r\n  d'approvisionnement en pi\u00e8ces\r\n\r\n00:28:55:09  00:28:57:09\r\n    est \u00e0 l'origine du retard\r\n\r\n00:28:57:13  00:29:01:01\r\n         qui s'accumule\r\n  sur la cha\u00eene de production.\r\n\r\n00:29:02:23  00:29:06:11\r\n-Ca fait plaisir, ce genre de photo !\r\n\r\n00:29:06:15  00:29:10:00\r\n            Par contre,\r\nil ne faut pas aller \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:29:10:05  00:29:11:21\r\n       -On y trouve quoi ?\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:15:04\r\n    -Il y a pratiquement rien,\r\n        tout est en vrac.\r\n\r\n00:29:15:09  00:29:18:20\r\n Cette partie devrait \u00eatre ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:29:19:01  00:29:23:11\r\n         C'est le travail\r\n     de la station pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n00:29:23:15  00:29:28:07\r\n      il devait lui manquer\r\n   quelque chose pour terminer.\r\n\r\n00:29:28:11  00:29:34:21\r\n  Pour pouvoir l'achever, il faut\r\ndes \u00e9l\u00e9ments pour fermer cette zone.\r\n\r\n00:29:35:02  00:29:42:17\r\n   Je trouve \u00e7a triste; \u00e7a donne\r\nune id\u00e9e de l'\u00e9tat de l'entreprise.\r\n\r\n00:29:42:22  00:29:50:11\r\n      Je souhaite quand m\u00eame\r\n qu'on arrive \u00e0 livrer en qualit\u00e9,\r\n\r\n00:29:50:15  00:29:58:10\r\n m\u00eame si je suis tr\u00e8s pessimiste.\r\n\r\n00:30:02:09  00:30:06:18\r\n          -De son c\u00f4t\u00e9,\r\n  le directeur g\u00e9n\u00e9ral rassure.\r\n\r\n00:30:06:23  00:30:09:18\r\n       Dans une production\r\n        de cette ampleur,\r\n\r\n00:30:09:23  00:30:13:04\r\n      de telles difficult\u00e9s\r\n      seraient in\u00e9vitables.\r\n\r\n00:30:14:08  00:30:17:13\r\n   -Avec un projet si complexe,\r\n\r\n00:30:17:17  00:30:20:11\r\n   parfois il y a des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:30:20:15  00:30:22:10\r\n      avec les fournisseurs.\r\n\r\n00:30:22:14  00:30:27:11\r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut aussi \u00eatre\r\n partenaire avec les fournisseurs,\r\n\r\n00:30:27:15  00:30:30:00\r\n  pour avoir le mat\u00e9riel \u00e0 temps.\r\n\r\n00:30:30:05  00:30:34:10\r\n        Dans de tel projet,\r\nce sont des probl\u00e8mes op\u00e9rationnels.\r\n\r\n00:30:35:05  00:30:40:07\r\n -A Villeneuve, les temporaires,\r\n    en majorit\u00e9, se demandent\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:43:13\r\n   ce qu'ils pourront obtenir.\r\n\r\n00:30:43:18  00:30:46:00\r\n      Le syndicat aimerait\r\n\r\n00:30:46:05  00:30:49:09\r\n        que l'entreprise\r\n   leur assure un plan social.\r\n\r\n00:30:51:03  00:30:53:23\r\n  -Nous ne pouvons rien garantir,\r\n\r\n00:30:54:04  00:30:57:18\r\n   mais nous nous sommes engag\u00e9s\r\n\r\n00:30:57:23  00:31:02:02\r\n d'essayer de les d\u00e9fendre aussi.\r\n\r\n00:31:02:07  00:31:06:12\r\n      UNIA ne garantit rien.\r\n\r\n00:31:06:17  00:31:10:01\r\n-Ce serait du jamais vu en Suisse ?\r\n\r\n00:31:10:06  00:31:14:09\r\n  -C'est peut-\u00eatre quelque chose\r\n      d'unique aujourd'hui,\r\n\r\n00:31:14:13  00:31:19:23\r\n    c'est pour \u00e7a qu'on cherche\r\n  juridiquement les possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:20:19  00:31:23:14\r\n-Pour le directeur de Bombardier,\r\n\r\n00:31:23:19  00:31:29:07\r\n  le plan social ne concernera\r\n    que les employ\u00e9s fixes.\r\n\r\n00:31:30:21  00:31:33:21\r\n     -Les employ\u00e9s temporaires\r\n\r\n00:31:34:02  00:31:36:16\r\n    n'ont pas un contrat direct\r\n\r\n00:31:36:21  00:31:38:13\r\n         avec Bombardier.\r\n\r\n00:31:38:18  00:31:42:17\r\n      On est en consultation\r\n avec les deux partenaires sociaux\r\n\r\n00:31:42:22  00:31:46:19\r\n          pour les sites\r\n    de Villeneuve et de Zurich.\r\n\r\n00:31:47:00  00:31:51:22\r\n        On a un plan social\r\n et on discute de son application.\r\n\r\n00:31:52:03  00:31:56:08\r\n         -Les temporaires\r\nn'ont aucune marge de n\u00e9gociation ?\r\n\r\n00:31:56:12  00:32:00:06\r\n       -La loi est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:32:00:11  00:32:03:20\r\n          Ils ne sont pas\r\n    des employ\u00e9s de Bombardier,\r\n\r\n00:32:04:01  00:32:07:20\r\n       mais ils nous aident \r\n      pour achever ce projet.\r\n\r\n00:32:08:20  00:32:11:12\r\n-La position peut sembler cynique.\r\n\r\n00:32:11:17  00:32:15:08\r\n      Des multinationales\r\n  s'installent aussi en Suisse\r\n\r\n00:32:15:12  00:32:19:21\r\n     parce que la loi permet\r\n  de licencier plus facilement.\r\n\r\n00:32:21:01  00:32:24:00\r\n        -Nous avons une loi\r\n\r\n00:32:24:05  00:32:26:01\r\n          sur le travail\r\n\r\n00:32:26:06  00:32:29:03\r\nqui donne une certaine flexibilit\u00e9,\r\n\r\n00:32:29:08  00:32:34:04\r\n    notamment pour embaucher, \r\n    mais aussi pour licencier.\r\n\r\n00:32:35:04  00:32:40:04\r\n-La restructuration de l'entreprise\r\n s'\u00e9chelonne jusqu'\u00e0 la fin 2018.\r\n\r\n00:32:40:09  00:32:44:04\r\n    Les 550 employ\u00e9s touch\u00e9s\r\n    devront se d\u00e9brouiller,\r\n\r\n00:32:44:09  00:32:48:21\r\ncar la r\u00e9gion ne pourra pas absorber\r\n      autant de travailleurs.\r\n\r\n00:32:49:02  00:32:52:20\r\n        -Sur 2'250 emplois\r\n\r\n00:32:53:01  00:32:56:22\r\nque compte la commune de Villeneuve,\r\n\r\n00:32:57:03  00:32:59:08\r\n        c'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:33:00:11  00:33:05:20\r\n-C'est presque un quart des emplois\r\nde la commune qui passe \u00e0 la trappe.\r\n\r\n00:33:06:01  00:33:11:04\r\n Le Chablais est d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 par \r\nla fermeture de nombreuses usines.\r\n\r\n00:33:12:12  00:33:14:22\r\n        -Ca aura un impact.\r\n\r\n00:33:15:03  00:33:18:04\r\nCes personnes viennent \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n00:33:18:09  00:33:20:19\r\n   consomment et se restaurent.\r\n\r\n00:33:21:00  00:33:25:22\r\n    Une partie des temporaires \r\n    sont aussi des frontaliers,\r\n\r\n00:33:26:03  00:33:30:02\r\n    donc des imp\u00f4ts \u00e0 la source\r\n         vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:33:32:15  00:33:36:10\r\n       -Malgr\u00e9 les retards\r\n   et les probl\u00e8mes accumul\u00e9s,\r\n\r\n00:33:36:14  00:33:41:03\r\nBombardier esp\u00e8re toujours obtenir\r\n  une deuxi\u00e8me commande des CFF\r\n\r\n00:33:41:08  00:33:43:16\r\n de 100 wagons suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:33:43:21  00:33:49:15\r\nLe constructeur devra livrer \u00e0 temps\r\n les premi\u00e8res rames \u00e0 la fin 2017.\r\n\r\n00:34:01:23  00:34:06:05\r\n         -Ils sont garants\r\nde l'ordre public et de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:34:06:10  00:34:09:14\r\n  mais il leur arrive de craquer.\r\n\r\n00:34:09:19  00:34:13:23\r\n   Leur quotidien peut \u00eatre fait\r\n           de violences\r\n\r\n00:34:14:04  00:34:16:04\r\n   et de peu de reconnaissance,\r\n\r\n00:34:16:09  00:34:20:03\r\n        alors que beaucoup\r\nfont ce m\u00e9tier par volont\u00e9 d'aider.\r\n\r\n00:34:20:08  00:34:23:23\r\n    Mais quand on est policier,\r\n    admettre et faire admettre\r\n\r\n00:34:24:04  00:34:27:15\r\n      qu'on fait un burn-out \r\n      est loin d'\u00eatre facile.\r\n\r\n00:34:28:21  00:34:32:05\r\n              Un homme\r\n-Lorsque mon burn-out s'est d\u00e9clar\u00e9,\r\n\r\n00:34:32:10  00:34:36:02\r\n   je venais de faire une nuit\r\n    de travail \u00e9pouvantable,\r\n\r\n00:34:36:07  00:34:39:06\r\n         deux suicides,\r\n   plus deux morts suspectes.\r\n\r\n00:34:39:11  00:34:43:00\r\n   Je vous passe les d\u00e9tails,\r\n     mais c'\u00e9tait du lourd.\r\n\r\n00:34:43:05  00:34:45:15\r\n           Une femme\r\n   -Depuis quelques semaines,\r\n\r\n00:34:45:20  00:34:48:15\r\n    j'avais des palpitations,\r\n          des malaises.\r\n\r\n00:34:48:20  00:34:51:15\r\nLe burn-out vous vide compl\u00e8tement,\r\n\r\n00:34:51:20  00:34:55:04\r\n   et vous vous sentez br\u00fbler\r\n        de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:34:55:19  00:34:58:18\r\n     -Des t\u00e9moignages r\u00e9els,\r\n        mais pas question\r\n\r\n00:34:58:23  00:35:02:20\r\n  de voir ou d'entendre la voix\r\n    de ces policiers romands.\r\n\r\n00:35:03:01  00:35:08:01\r\n    Dans les forces de l'ordre,\r\nla souffrance au travail est taboue.\r\n\r\n00:35:08:11  00:35:11:03\r\n            Un homme\r\n  -Vis-\u00e0-vis de la hi\u00e9rarchie,\r\n\r\n00:35:11:08  00:35:14:20\r\n de la justice et des citoyens,\r\n       on doit se taire.\r\n\r\n00:35:15:01  00:35:17:16\r\n            Une femme\r\n   -Pour moi, c'est impossible\r\n\r\n00:35:17:21  00:35:21:18\r\n      de ne pas m'impliquer\r\n\u00e9motionnellement dans mon travail.\r\n\r\n00:35:21:23  00:35:26:07\r\n   On m'a dit: \"Ton burn-out,\r\nc'est \u00e0 cause de ta vie priv\u00e9e !\"\r\n\r\n00:35:26:11  00:35:28:16\r\n            Un homme\r\n     -Je me sens vide, us\u00e9,\r\n\r\n00:35:28:21  00:35:33:02\r\n   je n'ai plus envie d'aller\r\nme bastonner avec des jeunes cons\r\n\r\n00:35:33:07  00:35:34:19\r\n     qui me crachent dessus.\r\n\r\n00:35:35:00  00:35:38:03\r\nUn jour, je vais sortir mon flingue.\r\n\r\n00:35:45:01  00:35:48:09\r\n         -Police secours, \r\n        Neuch\u00e2tel, bonjour.\r\n\r\n00:35:48:13  00:35:52:17\r\n   Je vous envoie une patrouille\r\n    et une ambulance, Monsieur.\r\n\r\n00:35:53:05  00:35:56:16\r\n       -Ici ou ailleurs,\r\n la centrale g\u00e8re les urgences.\r\n\r\n00:35:56:21  00:36:01:03\r\n     C'est un job stressant,\r\ncomme celui des agents de secours.\r\n\r\n00:36:01:08  00:36:06:23\r\n   Michel a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es sur le\r\nterrain, nuits et week-ends compris.\r\n\r\n00:36:07:04  00:36:11:07\r\n           -Pour vous,\r\n   le burn-out, c'\u00e9tait quoi ?\r\n\r\n00:36:11:11  00:36:15:15\r\n      -C'\u00e9tait quelque chose\r\n       d'incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:36:15:20  00:36:21:16\r\n     Je pensais \u00eatre \u00e0 l'abri \r\n     de ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:36:21:21  00:36:25:23\r\n   C'\u00e9tait du chinois pour moi.\r\n\r\n00:36:26:04  00:36:32:16\r\n     J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 pas mal us\u00e9.\r\n\r\n00:36:32:21  00:36:38:08\r\n Un soir, on a eu une intervention\r\n          pour des jeunes\r\n\r\n00:36:38:12  00:36:44:08\r\n    qui se faisaient agresser \r\n    par une colonie africaine.\r\n\r\n00:36:44:12  00:36:52:17\r\nDevant la situation qui s'enflammait\r\net le peu d'agents que nous \u00e9tions,\r\n\r\n00:36:52:22  00:36:58:14\r\n on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 battre en retraite.\r\n\r\n00:37:05:10  00:37:11:08\r\nS'avouer vaincu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la goutte\r\n   qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n00:37:11:12  00:37:14:05\r\n     Je me suis senti inutile.\r\n\r\n00:37:16:11  00:37:19:02\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\n   Michel s'\u00e9croule en larmes.\r\n\r\n00:37:19:06  00:37:24:16\r\nR\u00e9sultat: plusieurs semaines d'arr\u00eat\r\n de travail et quelques rancoeurs.\r\n\r\n00:37:24:21  00:37:29:20\r\n -Qu'est-ce que vous entendez, \r\n qu'est-ce qu'ils vous disent ?\r\n\r\n00:37:30:01  00:37:33:13\r\n  -Les traditionnelles injures...\r\n\r\n00:37:33:18  00:37:38:17\r\n   \"Nique ta m\u00e8re, fils de pute,\r\n      t'as que \u00e7a \u00e0 branler.\"\r\n\r\n00:37:38:22  00:37:44:07\r\n      C'est pas tr\u00e8s inventif,\r\nmais \u00e7a devient lassant \u00e0 la longue.\r\n\r\n00:37:44:11  00:37:47:23\r\nC'est un cocktail explosif, parfois,\r\n\r\n00:37:48:04  00:37:54:07\r\n  mais on est cens\u00e9 se ma\u00eetriser\r\nen tout temps, toute circonstance.\r\n\r\n00:37:54:11  00:37:57:20\r\nOn nous enl\u00e8ve un peu notre humanit\u00e9.\r\n\r\n00:38:00:15  00:38:03:15\r\n-En 2016, les violences et menaces\r\n\r\n00:38:03:20  00:38:07:14\r\n      contre fonctionnaires\r\net policiers ont augment\u00e9 de 10 %.\r\n\r\n00:38:07:19  00:38:11:06\r\n       80 % des policiers\r\n  porteraient davantage plainte\r\n\r\n00:38:11:11  00:38:15:01\r\n      si les condamnations \r\n      \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n00:38:15:06  00:38:18:02\r\n          Des horaires\r\n   toujours plus irr\u00e9guliers,\r\n\r\n00:38:18:07  00:38:22:20\r\n   des charges administratives,\r\ndes syst\u00e8mes hi\u00e9rarchiques rigides,\r\n\r\n00:38:23:01  00:38:26:09\r\n        un sens du devoir\r\n   et une envie de bien faire,\r\n\r\n00:38:26:13  00:38:29:20\r\n         des ingr\u00e9dients\r\n   qui favorisent le burn-out.\r\n\r\n00:38:30:01  00:38:32:22\r\n   Dans les \u00e9coles de police,\r\n\r\n00:38:33:03  00:38:37:01\r\n    les jeunes ont d\u00e9sormais\r\n des cours de gestion du stress.\r\n\r\n00:38:37:06  00:38:42:05\r\nOn leur apprend \u00e0 ne pas prendre les\r\nviolences verbales personnellement,\r\n\r\n00:38:42:10  00:38:47:06\r\ncar c'est l'institution, la police,\r\n     l'uniforme qu'on attaque.\r\n\r\n00:38:48:16  00:38:53:17\r\n  -C'est la personne qui ressent\r\n    l'insulte, pas l'uniforme.\r\n\r\n00:38:53:22  00:38:58:08\r\nJ'estime que c'est moi qu'on insulte.\r\n\r\n00:39:00:00  00:39:04:00\r\n      -Derri\u00e8re l'uniforme,\r\n       il y a un malaise,\r\n\r\n00:39:04:05  00:39:07:04\r\net Michel n'est pas une exception.\r\n\r\n00:39:07:09  00:39:09:10\r\n    M.Burba termine une th\u00e8se\r\n\r\n00:39:09:14  00:39:13:21\r\n sur l'\u00e9puisement professionnel\r\n au sein des polices romandes.\r\n\r\n00:39:14:02  00:39:19:01\r\n   La psychologue a recueilli\r\nles confidences de 900 policiers.\r\n\r\n00:39:20:02  00:39:22:15\r\n  -Il faut d\u00e9j\u00e0 se rendre compte\r\n\r\n00:39:22:20  00:39:26:09\r\n soi-m\u00eame qu'on est en \u00e9puisement,\r\n\r\n00:39:26:13  00:39:29:18\r\net d'en parler est une autre \u00e9tape.\r\n\r\n00:39:29:23  00:39:35:02\r\n     Le contexte policier fait\r\n  que c'est extr\u00eamement difficile\r\n\r\n00:39:35:07  00:39:39:03\r\n    de parler de la souffrance,\r\n          des faiblesses.\r\n\r\n00:39:39:08  00:39:43:05\r\n         C'est plus tabou\r\n    que dans d'autres milieux.\r\n\r\n00:39:45:00  00:39:49:02\r\n     -Pas facile de dig\u00e9rer\r\ncertaines images traumatisantes,\r\n\r\n00:39:49:07  00:39:54:17\r\n  mais les policiers interrog\u00e9s\r\ncitent d'autres facteurs d'usure.\r\n\r\n00:39:57:22  00:40:01:00\r\n    -Les policiers ont \u00e9voqu\u00e9,\r\n           en majorit\u00e9,\r\n\r\n00:40:01:05  00:40:05:12\r\n     une surcharge de travail\r\n   due \u00e0 un manque d'effectifs.\r\n\r\n00:40:05:17  00:40:11:01\r\n        Du coup, \u00e7a am\u00e8ne\r\n un manque de qualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:40:11:06  00:40:16:22\r\nLes policiers choisissent souvent ce\r\nm\u00e9tier pour adopter un r\u00f4le d'aidant,\r\n\r\n00:40:17:03  00:40:20:19\r\net ils se retrouvent \u00e0 ne pas pouvoir\r\n\r\n00:40:21:00  00:40:25:14\r\n    dispenser des interventions\r\n  de qualit\u00e9 par manque de temps.\r\n\r\n00:40:26:13  00:40:30:22\r\n      -Qu'est-ce qui vous a\r\nle plus surpris dans votre \u00e9tude ?\r\n\r\n00:40:31:08  00:40:37:00\r\n    -C'est le manque de sens que\r\nle policier trouve dans son travail.\r\n\r\n00:40:37:05  00:40:40:01\r\n  Il est souvent amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter\r\n\r\n00:40:40:06  00:40:42:15\r\n     les m\u00eames interventions,\r\n\r\n00:40:42:20  00:40:46:05\r\n      \u00e0 arr\u00eater une personne\r\n      qui a commis un d\u00e9lit.\r\n\r\n00:40:46:10  00:40:50:15\r\n      Celle-ci sera rel\u00e2ch\u00e9e,\r\net finalement quelques jours apr\u00e8s,\r\n\r\n00:40:50:20  00:40:54:19\r\n     il sera \u00e0 nouveau amen\u00e9\r\n  \u00e0 arr\u00eater cette m\u00eame personne.\r\n\r\n00:40:55:00  00:40:57:10\r\n   Ils perdent leur cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n00:40:57:14  00:41:01:23\r\n       Ils ont l'impression\r\n    de travailler dans le vide.\r\n\r\n00:41:02:15  00:41:07:15\r\n     -Bienvenue au Courbat,\r\n     dans le Val de Loire,\r\n\r\n00:41:07:20  00:41:11:14\r\n     un parc de 82 hectares\r\n\r\n00:41:11:19  00:41:16:11\r\n pour un \u00e9tablissement de sant\u00e9\r\n      un peu particulier.\r\n\r\n00:41:16:16  00:41:22:11\r\n       Ils sont policiers,\r\ngendarmes, ou gardiens de prison.\r\n\r\n00:41:22:15  00:41:28:10\r\nCertains souffrent d'addictions,\r\n   d'autres sont en burn-out.\r\n\r\n00:41:28:14  00:41:32:18\r\nPour tous, quatre fois par jour,\r\n    l'appel est obligatoire.\r\n\r\n00:41:32:23  00:41:37:13\r\n  C'est une mani\u00e8re de retrouver\r\nun rythme, mais aussi une identit\u00e9.\r\n\r\n00:41:37:18  00:41:42:07\r\nIls ne sont plus des matricules,\r\nmais des individus avec un nom.\r\n\r\n00:41:42:11  00:41:46:11\r\n   Flic pendant 35 ans, dont\r\ndes ann\u00e9es aux flagrants d\u00e9lits,\r\n\r\n00:41:46:16  00:41:50:04\r\n   Mario est un des caboss\u00e9s,\r\n      cram\u00e9 par le boulot.\r\n\r\n00:41:50:09  00:41:53:14\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 longtemps en tenue,\r\n\r\n00:41:53:19  00:41:56:20\r\n  et j'ai \u00e9t\u00e9 longtemps en civil.\r\n\r\n00:41:57:01  00:42:01:03\r\n       J'ai fait trois ans\r\n  aux brigades de m\u00e9tro \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:42:01:08  00:42:06:10\r\nCe qui nous fait craquer, c'est cette\r\n violence continuelle que l'on voit.\r\n\r\n00:42:06:14  00:42:09:05\r\n Le dealer qui va chercher sa came\r\n\r\n00:42:09:10  00:42:12:17\r\n    et qui va agresser les gens\r\n          dans le m\u00e9tro,\r\n\r\n00:42:12:22  00:42:17:09\r\n   J'ai vu beaucoup d'enfants,\r\nde personnes tu\u00e9es sur les routes,\r\n\r\n00:42:17:13  00:42:19:22\r\n     ou la violence conjugale.\r\n\r\n00:42:20:03  00:42:25:22\r\n    Les gens sont pr\u00eats \u00e0 tout\r\n     pour une dose d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:42:26:03  00:42:32:09\r\n   J'ai vu des coll\u00e8gues tomber \r\n  devant moi pour 40 g d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:42:32:13  00:42:36:12\r\n        Et \u00e7a m'a conduit\r\n      deux fois en burn-out,\r\n\r\n00:42:36:17  00:42:40:03\r\net trois fois en cure pour l'alcool.\r\n\r\n00:42:41:22  00:42:46:01\r\n          -Au Courbat,\r\non traite toutes les addictions.\r\n\r\n00:42:46:06  00:42:49:02\r\nLa directrice s'est aussi battue\r\n\r\n00:42:49:07  00:42:54:07\r\n  pour obtenir l'autorisation \r\n d'ouvrir une section burn-out.\r\n\r\n00:42:55:17  00:42:58:00\r\n    -L\u00e0 o\u00f9 nous sommes uniques\r\n\r\n00:42:58:05  00:43:00:23\r\n et singuliers, c'est d'avoir cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n00:43:01:04  00:43:04:18\r\n          cette section\r\nd'\u00e9tat d'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n00:43:04:23  00:43:09:00\r\n       Ca nous donne acc\u00e8s\r\n\u00e0 un certain nombre d'informations\r\n\r\n00:43:09:05  00:43:11:17\r\net \u00e7a permet de m\u00e9diatiser le fait\r\n\r\n00:43:11:22  00:43:15:17\r\n  que l'\u00e9puisement professionnel\r\n       existe bel et bien.\r\n\r\n00:43:15:22  00:43:20:15\r\n  Le fait de cacher l'\u00e9puisement\r\nprofessionnel, d'\u00eatre dans le d\u00e9ni,\r\n\r\n00:43:20:20  00:43:24:11\r\n           ne permet pas\r\n   une prise en charge efficace.\r\n\r\n00:43:25:11  00:43:28:16\r\n         -Trop souvent,\r\n  l'uniforme sert de carapace.\r\n\r\n00:43:28:21  00:43:34:03\r\n  Pour gu\u00e9rir, il faut d'abord\r\nse reconnecter avec ses \u00e9motions.\r\n\r\n00:43:34:08  00:43:38:17\r\n Au contact des chevaux, Thierry\r\n   progresse de jour en jour.\r\n\r\n00:43:39:15  00:43:41:23\r\n    -J'ai v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:43:42:04  00:43:44:19\r\n      \u00e0 tout garder pour moi;\r\n\r\n00:43:45:00  00:43:47:16\r\n   surtout professionnellement.\r\n\r\n00:43:47:21  00:43:54:13\r\n Je me suis renferm\u00e9 sur moi-m\u00eame\r\n  et \u00e7a m'a totalement d\u00e9truit.\r\n\r\n00:43:54:18  00:43:59:16\r\n   -Le burn-out est difficile\r\n    \u00e0 vivre et \u00e0 expliquer !\r\n\r\n00:43:59:21  00:44:04:02\r\n     -C'est dur pour soi-m\u00eame\r\n       et pour les proches,\r\n\r\n00:44:04:07  00:44:08:17\r\n       car on ne r\u00e9alise pas\r\nqu'on fait du mal \u00e0 notre entourage.\r\n\r\n00:44:08:21  00:44:14:08\r\n     J'ai v\u00e9cu plusieurs mois \r\n    en cong\u00e9 maladie, renferm\u00e9,\r\n\r\n00:44:14:12  00:44:20:15\r\n      amorphe sur mon canap\u00e9,\r\n         \u00e0 broyer du noir.\r\n\r\n00:44:20:20  00:44:25:09\r\n            Etre ici,\r\n  \u00e7a me permet de me ressourcer,\r\n\r\n00:44:25:13  00:44:30:12\r\n     de reprendre des forces,\r\n     et aussi de me soigner.\r\n\r\n00:44:32:21  00:44:39:00\r\n-Au Courbat, la dur\u00e9e de s\u00e9jour \r\nest d'un mois, deux, au maximum.\r\n\r\n00:44:39:05  00:44:44:07\r\n La prise en charge est surtout \r\ncentr\u00e9e sur la pratique du sport.\r\n\r\n00:44:44:11  00:44:49:02\r\nLe but est de permettre au patient\r\n  de retrouver l'estime de soi,\r\n\r\n00:44:49:07  00:44:52:01\r\n   et de reprendre le service.\r\n\r\n00:44:54:00  00:44:56:16\r\n    -J'ai pens\u00e9 plusieurs fois\r\n           au suicide.\r\n\r\n00:44:56:21  00:45:00:06\r\n    Apr\u00e8s, on cherche le moyen\r\n       de ne pas se rater.\r\n\r\n00:45:00:11  00:45:03:14\r\n       J'aurais pu me mettre\r\n      une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:45:03:19  00:45:07:08\r\n       Mais il y a toujours\r\n        ce petit sursaut,\r\n\r\n00:45:07:12  00:45:10:15\r\n            ce regain\r\n     qui vous pousse \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:45:12:11  00:45:17:09\r\n -Ici, on lui a donn\u00e9 des outils\r\n      pour g\u00e9rer le stress.\r\n\r\n00:45:18:10  00:45:22:11\r\n      -Ca faisait des ann\u00e9es\r\n que je ne faisais plus de sport.\r\n\r\n00:45:22:16  00:45:25:04\r\n    Je picolais comme un trou.\r\n\r\n00:45:25:09  00:45:30:10\r\n Je ne suis pas encore un apollon,\r\n    mais je suis en bonne voie.\r\n\r\n00:45:30:14  00:45:35:00\r\n       Quand je rentrerai,\r\n     je continuerai le sport.\r\n\r\n00:45:35:05  00:45:38:21\r\n         Ici, j'ai r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 m'ouvrir aux autres,\r\n\r\n00:45:39:02  00:45:41:21\r\n \u00e0 discuter, \u00e0 me faire des amis.\r\n\r\n00:45:42:02  00:45:46:17\r\n Si \u00e7a ne va pas, je peux appeler \r\n un copain qui \u00e9tait ici avec moi,\r\n\r\n00:45:46:22  00:45:50:02\r\n    et partager nos faiblesses\r\n         et nos avanc\u00e9es.\r\n\r\n00:45:50:07  00:45:52:22\r\n      -Vous \u00eates confiant ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n00:45:55:05  00:45:59:04\r\n      -Retour en Suisse o\u00f9\r\nle Fonds national de la recherche\r\n\r\n00:45:59:09  00:46:03:08\r\n       finance une \u00e9tude \r\n      unique en son genre.\r\n\r\n00:46:03:12  00:46:06:19\r\n           S.Habersaat\r\nmesure scientifiquement le stress\r\n\r\n00:46:07:00  00:46:11:13\r\nd'une centaine de policiers romands,\r\n   en pr\u00e9levant des \u00e9chantillons\r\n\r\n00:46:11:18  00:46:15:22\r\n      de leur salive, avant\r\n de les faire analyser \u00e0 Boston.\r\n\r\n00:46:16:23  00:46:20:07\r\n-Il y a des biomarqueurs du stress.\r\n\r\n00:46:20:11  00:46:23:02\r\nDans le corps, il y a des hormones\r\n\r\n00:46:23:07  00:46:27:12\r\n    qui vont indiquer le niveau\r\n      et la dur\u00e9e de stress.\r\n\r\n00:46:27:17  00:46:33:06\r\n Si on est soumis \u00e0 un stress trop\r\nintense, sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e,\r\n\r\n00:46:33:11  00:46:35:23\r\n  les hormones vont se d\u00e9r\u00e9guler.\r\n\r\n00:46:36:04  00:46:38:20\r\nLe stress, c'est aussi dans le corps.\r\n\r\n00:46:40:11  00:46:44:05\r\n   -Chez les policiers test\u00e9s,\r\n   cette hormone \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:46:44:10  00:46:47:16\r\nDans le cadre de leur travail, ils\r\nsont soumis \u00e0 un stress chronique,\r\n\r\n00:46:47:21  00:46:49:04\r\n  donc dangereux pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:46:50:13  00:46:54:19\r\n-Sur une longue dur\u00e9e, \u00e7a va inhiber\r\n     votre syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n00:46:55:00  00:46:58:09\r\n  Ca va permettre \u00e0 toutes sortes\r\n    de maladies de s'installer\r\n\r\n00:46:58:13  00:47:02:03\r\n et \u00e7a favorisera un grand nombre\r\n   de maladies psychologiques.\r\n\r\n00:47:02:08  00:47:04:17\r\n Et \u00e7a peut provoquer un burn-out.\r\n\r\n00:47:04:22  00:47:08:20\r\n   Ces hormones peuvent affecter\r\n     les facult\u00e9s cognitives,\r\n\r\n00:47:09:01  00:47:11:14\r\n  ou la r\u00e9gulation \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:47:12:01  00:47:16:01\r\n      -On r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup,\r\n     on se pose des questions.\r\n\r\n00:47:16:06  00:47:20:03\r\n         On est nerveux,\r\n  on en veut \u00e0 beaucoup de gens.\r\n\r\n00:47:20:08  00:47:23:05\r\n   On dort mal, on est fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:47:23:10  00:47:27:02\r\n      Ca provoque le probl\u00e8me\r\n         de l'\u00e9nervement.\r\n\r\n00:47:27:07  00:47:32:19\r\n   Le risque \u00e9ventuel de bavure\r\n      qui pourrait survenir.\r\n\r\n00:47:33:00  00:47:36:23\r\n    -Vous \u00e9tiez pas \u00e0 l'abri\r\n      de faire une b\u00eatise.\r\n\r\n00:47:37:04  00:47:40:22\r\n     -On est jamais \u00e0 l'abri.\r\n\r\n00:47:41:03  00:47:44:14\r\n     Mais plus on est stress\u00e9,\r\n        plus on est \u00e9nerv\u00e9,\r\n\r\n00:47:44:19  00:47:47:18\r\n et plus la bavure peut survenir.\r\n\r\n00:47:50:19  00:47:53:18\r\n   -L'\u00e9puisement professionnel\r\n         est une menace\r\n\r\n00:47:53:23  00:47:57:13\r\n   pour la sant\u00e9 des policiers\r\n       et pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:47:57:18  00:48:00:21\r\n     Dommage que chez nous,\r\n        \u00e7a reste tabou.\r\n\r\n00:48:10:06  00:48:14:01\r\n    -Bonsoir, Jacques Antenen.\r\n\r\n00:48:14:11  00:48:27:16\r\n     Vous \u00eates le commandant\r\n de la police cantonale vaudoise.\r\n\r\n00:48:28:12  00:48:33:00\r\n     -J'aimerais que ce tabou\r\n      fasse partie du pass\u00e9.\r\n\r\n00:48:33:05  00:48:38:10\r\n Le devoir de l'employeur, c'est \r\n que ce mot appartienne au pass\u00e9.\r\n\r\n00:48:38:14  00:48:42:22\r\n    L'\u00e9puisement professionnel\r\n est connu dans tous les milieux.\r\n\r\n00:48:43:03  00:48:47:14\r\n   L'employeur doit tout mettre\r\nen oeuvre pour limiter les effets.\r\n\r\n00:48:47:18  00:48:50:01\r\n     -Pour vous, \u00e7a a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:48:50:05  00:48:52:08\r\n            -Je pense.\r\n\r\n00:48:52:11  00:48:54:06\r\n      La hi\u00e9rarchie accepte.\r\n\r\n00:48:54:11  00:48:58:11\r\n           La proportion\r\n de cas d'\u00e9puisement professionnel\r\n\r\n00:48:58:15  00:49:02:12\r\n      par rapport au nombre\r\n    d'absences de longue dur\u00e9e\r\n\r\n00:49:02:16  00:49:05:11\r\n           est de 15 %.\r\n\r\n00:49:05:14  00:49:11:07\r\n   C'\u00e9tait parfaitement inconnu\r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:49:11:11  00:49:16:06\r\n      -Une fen\u00eatre qui montre\r\n    que cet \u00e9puisement existe.\r\n\r\n00:49:16:11  00:49:19:16\r\n    Le respect pour l'uniforme\r\n         a aussi chang\u00e9.\r\n\r\n00:49:19:21  00:49:24:02\r\n    Ce n'est plus la m\u00eame chose\r\n           que nagu\u00e8re.\r\n\r\n00:49:24:07  00:49:26:09\r\n       C'est aussi la cl\u00e9 ?\r\n\r\n00:49:26:12  00:49:30:05\r\n -C'est un des crit\u00e8res, je pense.\r\n\r\n00:49:30:10  00:49:35:07\r\n            Le policier\r\n   a v\u00e9cu cette perte du respect\r\n\r\n00:49:35:11  00:49:40:07\r\n    par rapport \u00e0 son uniforme.\r\n\r\n00:49:40:11  00:49:43:02\r\n           C'est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:49:43:06  00:49:46:01\r\n     Pour certaines personnes,\r\n\r\n00:49:46:06  00:49:51:16\r\n     c'est devenu tr\u00e8s d\u00e9licat\r\n  de vivre avec cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n00:49:51:21  00:49:57:05\r\n        -Ce n'est aussi pas\r\n      suffisamment poursuivi,\r\n\r\n00:49:57:10  00:50:03:21\r\n  c'est pour \u00e7a que les policiers\r\n      ne portent pas plainte.\r\n\r\n00:50:04:01  00:50:07:19\r\n    -Tout d\u00e9pend de la police.\r\n\r\n00:50:08:00  00:50:14:09\r\nDans la police cantonale vaudoise,\r\n\r\n00:50:14:13  00:50:23:16\r\n  nous encourageons nos coll\u00e8gues\r\n        \u00e0 d\u00e9poser plainte.\r\n\r\n00:50:23:20  00:50:27:07\r\n        C'est \u00e0 la hausse,\r\n      et nous l'encourageons.\r\n\r\n00:50:27:11  00:50:31:21\r\n          Dans l'optique\r\n     de pr\u00e9venir ce burn-out.\r\n\r\n00:50:32:01  00:50:35:16\r\n -La hi\u00e9rarchie n'est pas toujours\r\n          compr\u00e9hensive.\r\n\r\n00:50:35:20  00:50:40:23\r\n     Qu'est-ce que vous dites\r\n  \u00e0 vos hommes et \u00e0 vos femmes ?\r\n\r\n00:50:41:03  00:50:47:01\r\n   -Ce que nous pouvons offrir,\r\n        c'est un soutien.\r\n\r\n00:50:49:02  00:50:54:13\r\n   Dans nos ressources humaines,\r\n    nous avons des psychologues\r\n\r\n00:50:54:18  00:50:58:16\r\n     qui approchent ces gens\r\n   et leur tendent des perches.\r\n\r\n00:50:58:21  00:51:01:11\r\n Nous avons aussi des indicateurs\r\n\r\n00:51:01:15  00:51:05:13\r\n        qui nous permettent\r\n  de d\u00e9tecter ces cas potentiels.\r\n\r\n00:51:05:17  00:51:11:15\r\n   Notamment, la multiplication\r\n       des micro-absences.\r\n\r\n00:51:16:23  00:51:20:05\r\n \u00c7a peut \u00eatre un signe pr\u00e9curseur\r\n          d'un burn-out.\r\n\r\n00:51:20:10  00:51:23:03\r\n      Et quand ces personnes\r\n        viennent vers nous\r\n\r\n00:51:23:08  00:51:27:14\r\n pour nous annoncer un \u00e9puisement,\r\n    nous le prenons en compte.\r\n\r\n00:51:27:19  00:51:29:21\r\n  Nous ne sommes plus \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n00:51:30:02  00:51:33:02\r\n         o\u00f9 c'\u00e9tait per\u00e7u\r\n    comme un aveu de faiblesse.\r\n\r\n00:51:33:06  00:51:36:08\r\n       -Un homme t\u00e9moignait\r\n     qu'il \u00e9tait vide et us\u00e9,\r\n\r\n00:51:36:11  00:51:39:16\r\n       qu'il allait un jour\r\n       prendre son flingue.\r\n\r\n00:51:39:20  00:51:42:11\r\n C'est un danger pour la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:51:42:16  00:51:47:03\r\n       -Oui, c'est pour \u00e7a\r\n  que nous devons \u00eatre attentifs\r\n\r\n00:51:47:08  00:51:51:05\r\n      \u00e0 ma\u00eetriser l'\u00e9volution\r\n        de ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n00:51:51:09  00:51:55:16\r\n   \u00c7a peut \u00eatre un risque grave\r\n      pour toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:51:55:20  00:52:02:15\r\n    -C'est un de vos messages,\r\n     de dire \u00e0 vos policiers\r\n\r\n00:52:02:20  00:52:08:22\r\n    qu'ils doivent penser \u00e0 eux\r\n         et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:52:09:02  00:52:16:12\r\n-Oui, je leur dis de penser \u00e0 eux,\r\nqu'ils n'ont pas que leur profession.\r\n\r\n00:52:16:16  00:52:22:14\r\n Qu'ils doivent trouver des plages\r\n        pour penser \u00e0 eux.\r\n\r\n00:52:23:15  00:52:27:07\r\n -Le viager s\u00e9duit toujours plus.\r\n\r\n00:52:27:11  00:52:32:06\r\n Cette forme de vente immobili\u00e8re\r\n      permet au propri\u00e9taire\r\n\r\n00:52:32:11  00:52:37:00\r\n        de rester chez lui\r\n jusqu'\u00e0 sa mort, et \u00e0 l'acheteur\r\n\r\n00:52:37:05  00:52:40:18\r\n     de r\u00e9aliser, en principe,\r\n        une bonne affaire.\r\n\r\n00:52:40:23  00:52:45:12\r\nA l'heure des retraites incertaines,\r\n   mais o\u00f9 la population devient\r\n\r\n00:52:45:17  00:52:49:14\r\n       de plus en plus \u00e2g\u00e9e,\r\n  il faut bien peser les risques.\r\n\r\n00:52:52:08  00:52:57:17\r\n -En apparence, rien n'a chang\u00e9\r\n   chez Jean-No\u00ebl et Gis\u00e8le.\r\n\r\n00:52:57:22  00:53:02:01\r\n        Depuis deux ans,\r\n     ces retrait\u00e9s d'Yverdon\r\n\r\n00:53:02:06  00:53:06:11\r\n   ne sont plus propri\u00e9taires\r\n        de leur maison,\r\n\r\n00:53:06:16  00:53:09:09\r\n        mais ils gardent\r\n      le droit d'y habiter\r\n\r\n00:53:09:13  00:53:12:14\r\n jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours.\r\n\r\n00:53:16:18  00:53:19:23\r\n         Ils ont conclu\r\n   ce qu'on appelle un viager.\r\n\r\n00:53:21:18  00:53:24:07\r\n    -Avec notre seule retraite,\r\n\r\n00:53:24:11  00:53:26:19\r\n      \u00e7a devenait compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:53:26:23  00:53:31:16\r\n  A chaque nouvelle augmentation,\r\n    on a de la peine \u00e0 tourner.\r\n\r\n00:53:31:21  00:53:35:08\r\nEt puis, je n'ai plus d'h\u00e9ritiers.\r\n\r\n00:53:38:19  00:53:40:08\r\n          -Jusqu'au jour\r\n\r\n00:53:40:12  00:53:43:11\r\n   o\u00f9 j'\u00e9tais devant le notaire,\r\n\r\n00:53:43:16  00:53:46:11\r\n         je ne savais pas\r\n      ce qu'\u00e9tait le viager.\r\n\r\n00:53:46:15  00:53:51:10\r\nMaintenant, on a un petit avantage,\r\n  moins \u00e0 payer, moins de soucis,\r\n\r\n00:53:51:14  00:53:54:19\r\n    mais on peut toujours vivre\r\n        dans notre maison.\r\n\r\n00:53:55:00  00:53:57:00\r\n         C'est formidable.\r\n\r\n00:53:58:21  00:54:02:22\r\n       -Comment se passent\r\n les relations avec l'acheteur ?\r\n\r\n00:54:04:15  00:54:08:04\r\n           -L'acheteur\r\n passe parfois nous dire bonjour.\r\n\r\n00:54:08:09  00:54:11:09\r\n  L'autre jour, il a bu un caf\u00e9.\r\n\r\n00:54:11:13  00:54:16:03\r\n           Il vient voir\r\n    si son bien tient le coup !\r\n\r\n00:54:16:08  00:54:20:22\r\n     -Et puis, vous aussi !\r\n  -Ah oui, si on tient le coup !\r\n\r\n00:54:21:03  00:54:28:01\r\n         L'horloge sonne\r\n\r\n00:54:37:04  00:54:41:15\r\n-Vous n'avez pas pens\u00e9 au viager ?\r\n\r\n00:54:41:20  00:54:44:23\r\n   Ce serait la bonne solution !\r\n\r\n00:54:46:04  00:54:48:16\r\n-R\u00e9pandu chez nos voisins fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:54:48:21  00:54:51:22\r\n            le viager\r\n tra\u00eene une r\u00e9putation douteuse.\r\n\r\n00:54:52:03  00:54:56:10\r\n           Dans ce film,\r\nMichel Serrault incarne un vieillard\r\n\r\n00:54:56:14  00:54:58:09\r\n        qui p\u00e8te le feu !\r\n\r\n00:54:58:13  00:55:01:11\r\n   Au grand dam de son m\u00e9decin\r\n\r\n00:55:01:15  00:55:06:03\r\nqui esp\u00e9rait faire une bonne affaire\r\n       en achetant sa maison.\r\n\r\n00:55:06:08  00:55:09:04\r\n             -Docteur,\r\n   vous devriez voir un m\u00e9decin.\r\n\r\n00:55:13:12  00:55:20:08\r\n  -En Suisse, depuis 5 ans, voici\r\nl'\u00e9quipe de courtiers bas\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:55:20:12  00:55:24:19\r\n     qui remettent le viager\r\nau go\u00fbt du jour dans nos contr\u00e9es.\r\n\r\n00:55:25:00  00:55:30:00\r\n    On prend en compte l'\u00e2ge\r\n    de ou des propri\u00e9taires,\r\n\r\n00:55:30:05  00:55:33:15\r\n     leur esp\u00e9rance de vie,\r\n\r\n00:55:33:20  00:55:38:11\r\n        selon la derni\u00e8re\r\n      statistique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:55:38:16  00:55:43:23\r\n      L'estimation du prix\r\nde la maison ou de l'appartement,\r\n\r\n00:55:44:04  00:55:48:12\r\n  ainsi que sa valeur locative\r\n     qui restera th\u00e9orique.\r\n\r\n00:55:48:17  00:55:52:01\r\n       Ces donn\u00e9es servent\r\n  \u00e0 calculer la somme de d\u00e9part\r\n\r\n00:55:52:06  00:55:55:15\r\n    que versera l'acheteur,\r\n  ce qu'on appelle le bouquet,\r\n\r\n00:55:55:20  00:56:01:06\r\nainsi que le montant de la rente\r\npr\u00e9vue dans la plupart des cas.\r\n\r\n00:56:02:21  00:56:05:09\r\n-Pour un bien qui vaut un million,\r\n\r\n00:56:05:13  00:56:07:14\r\n   on peut avoir une hypoth\u00e8que\r\n\r\n00:56:07:19  00:56:10:11\r\n     de 250'000 \u00e0 rembourser,\r\n         plus les frais.\r\n\r\n00:56:10:16  00:56:13:11\r\n      Des besoins en capitaux\r\n        de 300'000 francs.\r\n\r\n00:56:13:16  00:56:15:13\r\n        Ce sera le bouquet.\r\n\r\n00:56:15:18  00:56:19:10\r\n   Et on va d\u00e9terminer le droit\r\n    d'habitation en usufruit,\r\n\r\n00:56:19:14  00:56:22:18\r\n     qui est le loyer invers\u00e9\r\n       sur la dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n00:56:22:23  00:56:24:05\r\n     C'est environ 300'000 frs\r\n\r\n00:56:24:10  00:56:27:15\r\n           pour un homme\r\n qui a dix ans d'esp\u00e9rance de vie,\r\n\r\n00:56:27:20  00:56:33:01\r\n et le solde servira au paiement des\r\nrentes, divis\u00e9 par dix et mensualis\u00e9.\r\n\r\n00:56:33:15  00:56:36:00\r\n-Une mise de d\u00e9part de 300'000 frs\r\n\r\n00:56:36:05  00:56:38:06\r\n    plus une rente mensuelle\r\n\r\n00:56:38:11  00:56:40:05\r\n      de quelques 3'000 frs\r\n\r\n00:56:40:10  00:56:44:04\r\n   jusqu'\u00e0 la mort du vendeur,\r\n   et sans expertise m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:56:44:09  00:56:46:04\r\n       -On n'a pas le droit.\r\n\r\n00:56:46:09  00:56:48:15\r\n     Au moment de la signature\r\n\r\n00:56:48:20  00:56:51:18\r\n        de l'acte notari\u00e9,\r\n     le notaire doit s'assurer\r\n\r\n00:56:51:23  00:56:55:08\r\n       que le vendeur a bien\r\n     l'esprit de discernement.\r\n\r\n00:56:55:21  00:57:01:12\r\n -A 89 ans, Boris a derri\u00e8re lui\r\n une longue carri\u00e8re de peintre.\r\n\r\n00:57:01:17  00:57:05:16\r\n Retir\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n    dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:57:05:21  00:57:09:19\r\n      il a vendu en viager\r\n son atelier et son appartement.\r\n\r\n00:57:10:00  00:57:15:06\r\n   C'est un fonds de pension \r\n   qui s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur.\r\n\r\n00:57:16:23  00:57:19:18\r\n  -Le viager offre cette s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:57:19:23  00:57:22:06\r\n      que je n'ai jamais eue.\r\n\r\n00:57:22:11  00:57:26:13\r\n J'ai toujours v\u00e9cu ne sachant pas\r\n    de quoi demain serait fait.\r\n\r\n00:57:26:18  00:57:34:00\r\n Tout d'un coup, je me vois avec \r\nune petite rente en plus de l'AVS.\r\n\r\n00:57:34:05  00:57:37:10\r\n  De quoi peindre tranquillement,\r\n\r\n00:57:37:14  00:57:40:18\r\n         comme \u00e7a n'\u00e9tait\r\n    jamais le cas dans ma vie.\r\n\r\n00:57:42:12  00:57:46:20\r\n -Celui qui a achet\u00e9 votre bien,\r\n    se montre-t-il discret ?\r\n\r\n00:57:47:01  00:57:49:09\r\n        -C'est une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:57:49:13  00:57:52:23\r\n  Je les ai vus chez le notaire.\r\n\r\n00:57:53:04  00:57:57:09\r\n  Ce sont des hommes d'affaires,\r\n\r\n00:57:57:13  00:58:02:07\r\n       je n'ai pas vraiment\r\n       de contact avec eux.\r\n\r\n00:58:02:11  00:58:08:02\r\n  Si nous avions pris un viager \r\n  avec une personne avoisinante,\r\n\r\n00:58:08:07  00:58:12:17\r\n      ce serait probablement\r\n  plus d\u00e9sagr\u00e9able de se croiser\r\n\r\n00:58:12:22  00:58:18:06\r\net d'avoir l'impression qu'on prenait\r\n     des nouvelles de ma sant\u00e9 !\r\n\r\n00:58:18:11  00:58:24:04\r\n -A Versoix, vendeur et acheteur\r\n    se voient r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:58:24:09  00:58:29:12\r\nVoici Gino, n\u00e9 dans cette maison\r\n     il y a plus de 80 ans,\r\n\r\n00:58:29:17  00:58:32:11\r\net veuf depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:58:32:15  00:58:39:02\r\n       Et voici Jos\u00e9, 15 ans\r\nqu'ils se connaissent, ces deux-l\u00e0.\r\n\r\n00:58:41:08  00:58:45:07\r\n   -Je lui ai dit: \"Si un jour, \r\n   vous pensez vendre la maison,\r\n\r\n00:58:45:11  00:58:47:06\r\n        je vous l'ach\u00e8te !\"\r\n\r\n00:58:47:11  00:58:50:00\r\n      On est rest\u00e9 12-13 ans\r\n         sans en parler,\r\n\r\n00:58:50:05  00:58:54:08\r\n       puis il m'a demand\u00e9\r\n  si j'\u00e9tais toujours int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:58:54:12  00:58:59:17\r\nJ'ai dit oui, mais que \u00e7a d\u00e9pendait\r\n   des possibilit\u00e9s de paiement.\r\n\r\n00:58:59:22  00:59:05:10\r\n     Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose\r\n   qu'on a fait tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n00:59:05:14  00:59:08:18\r\n  -Ca a chang\u00e9 votre relation ?\r\n\r\n00:59:08:23  00:59:11:02\r\n        -Non, au contraire.\r\n\r\n00:59:11:07  00:59:15:01\r\n  -On se voit plus et on bavarde.\r\n\r\n00:59:15:06  00:59:18:21\r\n    Je viens lui piquer le caf\u00e9\r\n         tous les matins.\r\n\r\n00:59:19:02  00:59:22:07\r\n  S'il s'endort, je le r\u00e9veille.\r\n\r\n00:59:22:11  00:59:25:04\r\n-Vous vous voyez tous les jours ?\r\n\r\n00:59:25:09  00:59:29:00\r\n-On mange presque toujours ensemble.\r\n\r\n00:59:29:05  00:59:31:13\r\n        C'est formidable !\r\n\r\n00:59:31:18  00:59:34:23\r\n     -Vous vous pr\u00e9occupez \r\n     de son \u00e9tat de sant\u00e9 ?\r\n\r\n00:59:35:04  00:59:37:19\r\n-Derni\u00e8rement, il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9.\r\n\r\n00:59:38:00  00:59:41:03\r\nJ'ai tout organis\u00e9 avec son m\u00e9decin.\r\n\r\n00:59:41:08  00:59:44:12\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 le visiter tous les jours.\r\n\r\n00:59:44:17  00:59:47:09\r\n     Je me pr\u00e9occupe beaucoup,\r\n\r\n00:59:47:13  00:59:51:05\r\n      parce qu'on est un peu\r\n        comme une famille.\r\n\r\n00:59:51:10  00:59:57:20\r\n -Pourtant, vous avez int\u00e9r\u00eat...\r\n\r\n00:59:58:01  01:00:03:17\r\n        -Non, mon int\u00e9r\u00eat,\r\n   c'est qu'il reste longtemps.\r\n\r\n01:00:03:22  01:00:08:10\r\n     J'ai pas tellement achet\u00e9\r\n  pour moi mais pour mes enfants.\r\n\r\n01:00:08:14  01:00:14:20\r\n  Une fois qu'il part, c'est mes\r\nenfants qui en profiteront plut\u00f4t.\r\n\r\n01:00:15:01  01:00:20:17\r\n       -Adieu, bon app\u00e9tit !\r\n             -Merci !\r\n\r\n01:00:20:22  01:00:25:17\r\n      Une sonnette retentit\r\n\r\n01:00:25:22  01:00:28:20\r\n         -Bonjour, Boris.\r\n         -Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n01:00:29:01  01:00:31:07\r\n          -Ca va, merci.\r\n\r\n01:00:31:11  01:00:37:09\r\n  -Sabrina Reynier s'est lanc\u00e9e\r\n  dans le viager il y a 3 ans.\r\n\r\n01:00:37:13  01:00:39:22\r\n -C'est une relation particuli\u00e8re.\r\n\r\n01:00:40:03  01:00:42:02\r\n     Quelque chose s'installe\r\n\r\n01:00:42:07  01:00:44:16\r\n      entre le client et moi.\r\n\r\n01:00:44:21  01:00:48:01\r\n-Et la grande majorit\u00e9 des acheteurs\r\n\r\n01:00:48:06  01:00:52:21\r\n    ne seraient pas int\u00e9ress\u00e9s\r\n\u00e0 prendre possession de leur bien.\r\n\r\n01:00:53:02  01:00:55:02\r\n        -Dans 90 % des cas,\r\n\r\n01:00:55:07  01:00:58:04\r\nils ne vivront pas dans la maison.\r\n\r\n01:00:58:09  01:01:02:03\r\n  Ils vont soit revendre le bien,\r\n          soit le louer.\r\n\r\n01:01:02:08  01:01:07:07\r\n          On a peut-\u00eatre\r\n  une personne sur dix qui ach\u00e8te\r\n\r\n01:01:07:11  01:01:12:00\r\n   pour constituer un patrimoine\r\n     immobilier \u00e0 ses enfants,\r\n\r\n01:01:12:05  01:01:15:01\r\n soit pour y vivre \u00e0 la retraite.\r\n\r\n01:01:15:20  01:01:18:23\r\n-C'est le cas d'Ivan et Patricia.\r\n\r\n01:01:19:04  01:01:22:11\r\n      En vue de la retraite\r\n       d'Ivan dans 20 ans,\r\n\r\n01:01:22:15  01:01:26:14\r\n  ils ont achet\u00e9 un appartement\r\n    sur la Riviera vaudoise,\r\n\r\n01:01:26:19  01:01:31:06\r\nactuellement occup\u00e9 par une dame\r\n  d'une septantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n01:01:32:03  01:01:37:02\r\n-L'int\u00e9r\u00eat est de pouvoir acqu\u00e9rir\r\n  un bien d'une certaine valeur,\r\n\r\n01:01:37:07  01:01:41:07\r\n    qui ne serait pas possible\r\n     en acquisition normale,\r\n\r\n01:01:41:11  01:01:45:09\r\npuisque le prix est bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n01:01:45:13  01:01:48:15\r\n  L\u00e0, on peut partir sur un 60 %.\r\n\r\n01:01:48:20  01:01:52:22\r\n        -Comment se passe\r\nvotre relation avec la vendeuse ?\r\n\r\n01:01:53:03  01:01:55:13\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n01:01:55:18  01:02:03:07\r\nOn n'a pas encore beaucoup affaire \r\n\u00e0 elle, mais \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n01:02:03:11  01:02:11:11\r\nC'est important, car on va quand m\u00eame\r\n  avoir un lien pendant vingt ans.\r\n\r\n01:02:17:15  01:02:19:11\r\n             -Merci !\r\n\r\n01:02:20:15  01:02:23:23\r\n          -Il y a parfois\r\n     des acqu\u00e9reurs qui disent\r\n\r\n01:02:24:04  01:02:28:13\r\n   que c'est un pari sur la vie,\r\n     que c'est un peu morbide.\r\n\r\n01:02:28:18  01:02:33:12\r\n     Je ne suis pas d'accord,\r\n car \u00e7a arrange les deux parties.\r\n\r\n01:02:33:17  01:02:35:20\r\n    On va tous mourir un jour.\r\n\r\n01:02:36:01  01:02:40:10\r\nSi ces personnes \u00e2g\u00e9es ne trouvent\r\n    pas d'acqu\u00e9reur en viager,\r\n\r\n01:02:40:14  01:02:45:04\r\navec leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n  elles seront oblig\u00e9es de vendre\r\n\r\n01:02:45:09  01:02:49:21\r\n  et devront partir pour habiter \r\n dans quelque chose de plus petit.\r\n\r\n01:02:50:02  01:02:52:18\r\nC'est plut\u00f4t \u00e7a qui peut les tuer.\r\n\r\n01:02:52:23  01:02:57:11\r\n    On ne va pas \u00eatre hypocrite\r\net dire qu'on fait une bonne action\r\n\r\n01:02:57:16  01:02:59:15\r\n    quand on ach\u00e8te un viager.\r\n\r\n01:02:59:20  01:03:02:07\r\n           Mais les gens\r\n    qui ont mauvaise conscience\r\n\r\n01:03:02:11  01:03:03:21\r\n       peuvent penser \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n01:03:04:07  01:03:06:04\r\n-Il faut avoir les reins solides,\r\n\r\n01:03:06:09  01:03:10:13\r\n    car les banques rechignent\r\n\u00e0 financer ce type de transaction.\r\n\r\n01:03:10:18  01:03:13:04\r\n           Le viager:\r\n   un placement \u00e0 long terme.\r\n\r\n01:03:13:09  01:03:15:11\r\n  -Les investisseurs diversifient\r\n\r\n01:03:15:16  01:03:17:09\r\n        leur portefeuille.\r\n\r\n01:03:17:13  01:03:21:09\r\n Plut\u00f4t qu'investir en la Bourse,\r\n   o\u00f9 il y a aucune certitude,\r\n\r\n01:03:21:13  01:03:25:16\r\n  le viager, c'est de la pierre,\r\n  il y a un tr\u00e8s bon rendement.\r\n\r\n01:03:25:21  01:03:28:17\r\n        -Et fiscalement,\r\n    c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ?\r\n\r\n01:03:28:22  01:03:32:08\r\n      -Oui, puisque pendant\r\n   toute la dur\u00e9e de d\u00e9tention,\r\n\r\n01:03:32:12  01:03:34:17\r\n      ils ne paieront l'imp\u00f4t\r\n        que sur la fortune.\r\n\r\n01:03:34:22  01:03:38:16\r\n -Tu es la doyenne de la plan\u00e8te !\r\n           -Bagatelle !\r\n\r\n01:03:38:21  01:03:41:09\r\n     J'en suis pas plus fi\u00e8re.\r\n\r\n01:03:42:14  01:03:46:08\r\n    -Le viager, une op\u00e9ration\r\n  o\u00f9 tout le monde est gagnant,\r\n\r\n01:03:46:12  01:03:50:08\r\n  \u00e0 condition de ne pas esp\u00e9rer\r\n  r\u00e9aliser l'affaire du si\u00e8cle.\r\n\r\n01:03:50:12  01:03:54:02\r\n  Le notaire de Jeanne Calment\r\n    lui avait pay\u00e9 une rente\r\n\r\n01:03:54:07  01:03:57:12\r\n         durant 30 ans,\r\navant de mourir un soir de No\u00ebl,\r\n\r\n01:03:57:17  01:03:59:20\r\n   deux ans avant la doyenne.\r\n\r\n01:04:01:10  01:04:05:18\r\n   -Chaque ann\u00e9e, je m'excuse:\r\n\"Excusez-moi, je suis encore l\u00e0 !\"\r\n\r\n01:04:06:04  01:04:10:04\r\n       -Retour \u00e0 Yverdon\r\n    chez Jean-No\u00ebl et Gis\u00e8le\r\n\r\n01:04:10:09  01:04:14:09\r\nqui ont vendu leur maison en viager\r\n         il y a deux ans.\r\n\r\n01:04:18:08  01:04:22:03\r\n     -C'est ce qui m'a permis\r\n     de r\u00e9gler l'hypoth\u00e8que.\r\n\r\n01:04:22:08  01:04:25:08\r\n        Elle \u00e9tait encore\r\n    de l'ordre de 300'000 frs,\r\n\r\n01:04:25:12  01:04:28:14\r\n     parce que j'avais refait\r\n         toute la maison.\r\n\r\n01:04:28:19  01:04:31:11\r\n    L\u00e0, je n'ai plus de loyer.\r\n\r\n01:04:31:16  01:04:35:02\r\n           Je n'ai plus\r\n   que la lumi\u00e8re et le mazout.\r\n\r\n01:04:35:07  01:04:37:18\r\n         -On peut s'offrir\r\n\r\n01:04:37:23  01:04:40:07\r\n      un petit quelque chose.\r\n\r\n01:04:40:11  01:04:42:04\r\n         -Par exemple ?\r\n\r\n01:04:42:09  01:04:45:18\r\n   -On va parfois au restaurant.\r\n\r\n01:04:45:22  01:04:48:11\r\n     Avant, on ne pouvait pas.\r\n\r\n01:04:48:16  01:04:53:14\r\n           Cet automne,\r\n on est all\u00e9 trois jours \u00e0 Lugano.\r\n\r\n01:04:56:11  01:05:00:12\r\n-On dit: \"Quand on vit chez soi,\r\n    on vit plus longtemps.\"\r\n\r\n01:05:00:17  01:05:03:06\r\n        -Ah ben, j'esp\u00e8re !\r\n          -C'est le but !\r\n\r\n01:05:03:11  01:05:05:23\r\n-Ma grand-m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 92 ans.\r\n\r\n01:05:06:04  01:05:11:07\r\n Si je fais comme elle, celui qui \r\n a achet\u00e9 n'aura pas trop de bol !\r\n\r\n01:05:24:23  01:05:29:14\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:05:29:19  01:05:32:22\r\nFaites-nous part de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n01:05:33:03  01:05:36:11\r\n      par \u00e9crit ou par oral,\r\n\r\n01:05:36:16  01:05:39:10\r\n{\\an5}      nous ne manquerons pas\r\n        de les r\u00e9percuter.\r\n\r\n01:05:39:14  01:05:42:22\r\n  Passez une excellente semaine !\r\n\r\n01:05:51:18  01:05:55:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031792\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:39 > 0:07:43) [83%] : \r\nParce qu'on est \u00e0 6000 oui oui car pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:48 > 0:07:49) [77%] : \r\nVoil\u00e0 les \u00e0 manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:07 > 0:08:17) [84%] : \r\nJe suis, je suis Geberit moi je pourrais jamais m'a fait comme je prie et puis si tu pas d'une port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:23 > 0:08:27) [90%] : \r\nC'est pour montrer qu'on est petite bah Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:36 > 0:08:53) [81%] : \r\nDes muscles Bungie gainage \u00eatre plut\u00f4t les cuisses, cette fois le s'Masalskis jusqu'ici tout un faisceau totalement Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:00 > 0:09:19) [82%] : \r\nNon, non, tu peux rester comme t\u00eate avant c'\u00e9tait comme \u00e0 20000 \u00e7a passe pas encore beaucoup l'\u00e9quipe Chrysler pourquoi voil\u00e0 5 minutes seulement r\u00e9gie vit tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:01 > 0:10:10) [83%] : \r\nEst ce que tu pourrais des que et moi, je connais pas ton pr\u00e9nom Guillaume est-ce que tu pourrais \u00eatre d\u00e9cal\u00e9 oui \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, l'Inde voil\u00e0 c'est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:18 > 0:10:28) [72%] : \r\nL'id\u00e9e des jeunes les gens la paix d'une nouveaut\u00e9, jeune, les gens m'appellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:29 > 0:10:41) [87%] : \r\nOn va se concentrer sur elle lui dit \u00e0 l'ext\u00e9rieur des autres, je crois qu'il y a, il ne fait que j'ai pas touch\u00e9 un, je me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:38) [71%] : \r\nCelui-l\u00e0 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:02 > 0:14:10) [64%] : \r\nDes b\u00e9n\u00e9voles Cabella termine avec le patronat qui est en temps de de faire de l'adolescent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:11 > 0:14:42) [91%] : \r\nDes mobilisations de l'UDC, surtout en Suisse romande, pour moi, c'est tr\u00e8s bien que ce soit Blocher monsieur que tu vas Loomis rue tr\u00e8s peu pour moi ces extr\u00eames, ce qui est g\u00e9nial avec les m\u00e9dias, c'est qu'ils enterrent tous ceux qui ont un petit coup de mou, que ce soit les tennismen en fin de carri\u00e8re s'il ne remporte pas de grand schelem o\u00f9 les partis politiques parce qu'ils n'ont pas convaincu quelquefois, bravo pour votre reportage sur les coupes dans lequel la femme est plus \u00e2g\u00e9, enfin des gens qui osent en parler, il faudrait vraiment que ce ne soit plus un tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:14:44 > 0:14:57) [96%] : \r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 votre \u00e9mission de mise au point de ce dimanche parce que j'ai beaucoup d'admiration pour les macarons le respect qu'il a vis-\u00e0-vis de Saddam et je trouve \u00e7a lamentable d'avoir des critiques par rapport aux couples fran\u00e7ais de cette grande dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:58 > 0:15:11) [94%] : \r\nLe mes parents m'ont 55 ans de mariage et sont toujours aussi amoureux ma maman \u00e0 7 ans de plus que mon papa, la preuve que l'on peut \u00eatre heureux m\u00eame avec une diff\u00e9rence d'\u00e2ge, bravo pour votre \u00e9mission que nous regardons toujours et en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:12 > 0:15:13) [99%] : \r\nLa nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:14 > 0:15:57) [93%] : \r\nCe soir, dans Mise au point 500 emplois supprim\u00e9s chez Bombardier \u00e0 Villeneuve l'annonce choc du constructeur de trains secoue la Suisse, les employ\u00e9es les industriels locaux, d\u00e9nonce le patron s'explique enqu\u00eate c'est le dernier tabou en mati\u00e8re de burn-out celui des policiers, les agents sont pourtant loin d'\u00eatre \u00e0 l'abri de l'\u00e9puisement professionnel horaires violence insultes des rescap\u00e9s t\u00e9moignent de leur descente aux enfers, reportage de TF1 le viager s\u00e9duit toujours plus en Suisse romande, cette vente immobili\u00e8re permet aux propri\u00e9taires de rester chez lui jusqu'\u00e0 sa mort, l'acheteur r\u00e9alise donc une bonne affaire si le propri\u00e9taire d\u00e9c\u00e8de t\u00f4t enqu\u00eate plut\u00f4t cocasse en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:02 > 0:16:16) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 18 juin rien de telle pour se mettre au coeur de l'actualit\u00e9 de la semaine que de commencer par les nouvelles que vous n'avez peut-\u00eatre pas vu mais qui ont retenu toute l'attention et plus S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:29 > 0:16:37) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, c'est l'annonce du d\u00e9part de Didier Burkhalter une annonce surprise, mercredi apr\u00e8s- midi, imm\u00e9diatement, conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:38 > 0:16:41) [91%] : \r\nAlain Rebetez sur la question, vous dites vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:41 > 0:16:48) [83%] : \r\n\u00e7a dimanche, est ce que \u00e7a signifie que, vraiment, vous n'y aviez pas r\u00e9fl\u00e9chissez pr\u00e9c\u00e9dents moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:50 > 0:16:53) [98%] : \r\nQuand est-ce qu'au fond vous avez peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:53 > 0:17:10) [93%] : \r\nCommencer \u00e0 ressentir ce ce besoin tr\u00e8s profond hein et et tr\u00e8s personnel et malgr\u00e9 tout, vous \u00e9tiez l'homme d'un renouvellement de la de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne fond\u00e9e sur un accord institutionnel cet accord maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:14 > 0:17:24) [90%] : \r\nMardi, nos conseillers nationaux se penchent sur un dossier majeur, que dis-je, prioritaire, nos d\u00e9put\u00e9s ont choisi de mettre fin \u00e0 une injustice insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:24 > 0:17:27) [99%] : \r\nL'interdiction de la vente d'alcool sur les autoroutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:28 > 0:17:30) [96%] : \r\nMais c'est vrai, comment est-ce qu'on peut vivre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:30 > 0:17:33) [88%] : \r\nC'est vrai que s'ils veulent prendre de la fondue en a m\u00eame pas le vin pour un combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:34 > 0:17:43) [94%] : \r\nEt cette loi inique existe depuis 1964 enfin, depuis l'invention de l'autoroute, on sait pas ce qui leur est pass\u00e9 par la t\u00eate, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:44 > 0:17:50) [95%] : \r\nCet homme vient de quitter la table d'un restaurant est-il en \u00e9tat de conduire apparemment oui, ben alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:55 > 0:18:13) [89%] : \r\nUn conseiller national Vaudois chez les ex- terroristes sanguinaires de Boko Haram de Claude B\u00e9gl\u00e9 raconte \u00e0 24 heures sa rencontre avec des repentis au Niger qui r\u00eave maintenant d'apprendre un m\u00e9tier, l'un d'eux, lui dit : moi je veux devenir boucher, commentaire de Claude Begl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:13 > 0:18:16) [90%] : \r\nC'est vrai que couper les gorges, ils savent d\u00e9j\u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:17 > 0:18:21) [82%] : \r\nOk, l\u00e0 je crois que j'aurais pas mieux comme chute hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:24 > 0:18:43) [90%] : \r\nCet accord maintenant en gros c'est en d\u00e9cidant de Rome, quelle attitude cet accord de toute \u00e9vidence, on sait que, qu'il se fasse ou pas, ce sera pas maintenant, ce sera plus tard, est ce que ce n'est pas un facteur qui a peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 nourrir cette envie tr\u00e8s perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:43 > 0:18:47) [87%] : \r\nMais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:47 > 0:18:53) [94%] : \r\nJustine Biber, de passage en Suisse pour un concert, le chanteur a viol\u00e9 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:54 > 0:19:04) [94%] : \r\nLe Blick d\u00e9nonce, preuves \u00e0 l'appui, Justine Biber au volant d'une voiture de golf sur la voie publique faire beau la police Saint-Galloise affirme qu'il sera poursuivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:05 > 0:19:07) [74%] : \r\nVille comme un Leadership fight Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:13 > 0:19:28) [93%] : \r\nJusque-l\u00e0 il d\u00e9fendait les couleurs de Gen\u00e8ve avant les matches du Servette mais d\u00e9sormais il pourrait d\u00e9fendre Gen\u00e8ve tout court, la police envisage d'acqu\u00e9rir des Aigles pour neutraliser les dr\u00f4nes la Tribune de Gen\u00e8ve, explique que la technique est d\u00e9j\u00e0 test\u00e9e aux Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:19:33 > 0:19:34) [84%] : \r\nAh ouais, il la ram\u00e8ne moins l\u00e0 le drone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:41 > 0:20:00) [93%] : \r\nEt dire : voil\u00e0 ce que je ce que je voulais faire, je ne peux pas le faire, maintenant ou dans un horizon proche et peut-\u00eatre aussi, vous \u00eates-vous quand m\u00eame malgr\u00e9 tout senti d\u00e9savou\u00e9 o\u00f9 la par une partie de la population aussi peut-\u00eatre par votre parti, la pr\u00e9sidente de votre parti contre cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:01 > 0:20:05) [89%] : \r\nCe que vous avez toujours d\u00e9fendu, il y a pas de questions en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:05 > 0:20:15) [83%] : \r\nQuand, Monsieur Bapt et si vous sant\u00e9 aussi, une fois le besoin de changer je vous vous conseille d'aller comme psychiatre parce que ouais, sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral, chez le psy, c'est plut\u00f4t le patient qui, par le garder, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:15 > 0:20:17) [96%] : \r\nBon moment pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:20 > 0:20:52) [92%] : \r\nLa nouvelle a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Villeneuve, sans jeu de mots, de mauvais go\u00fbt, la suppression de quelque 550 postes par le canadien Bombardier, la ville du bout du lac Cl\u00e9ment avait pourtant nagu\u00e8re l'ambition d'\u00eatre une v\u00e9ritable place ferroviaire romande avec ce qu'on avait appel\u00e9 le contrat du si\u00e8cle, la construction de 59 trains CFF, soit 17 ans de travail assur\u00e9 le constructeur canadien pour remporter la mise, avait d'ailleurs d\u00fb prendre plusieurs engagements cens\u00e9s garantir l'emploi ont-ils \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s et que va-t-il advenir des employ\u00e9es, c'est un reportage de Michaela Mumenthaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:56 > 0:21:05) [97%] : \r\nSur le site de Villeneuve les employ\u00e9es de Bombardier ont appris la nouvelle, il y a seulement quelques jours ici, ce sont pr\u00e8s de 550 emplois qui vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:06 > 0:21:10) [89%] : \r\nOn a appris la nouvelle OS donc r\u00e9cemment vont \u00e9voluer, je sais comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:13 > 0:21:21) [79%] : \r\n\u00e7a vous a surpris, c'est une surprise au sur ah mais bon nous ont inform\u00e9s nous ont informer derniers jours juste avant les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:21 > 0:21:22) [71%] : \r\nVous avez votre t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:23 > 0:21:30) [78%] : \r\nC'est comme tout le monde, ouais tu quand on demande quoi, c'est ma personne \u00e9tait \u00e0 la limite \u00e0 l'abri, vous avez r\u00e9agi comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:30 > 0:21:45) [88%] : \r\nBah, pas tr\u00e8s bien parce qu'on m'a dit qu'on avait du fra\u00eechement 2030 et au final, ben il s'av\u00e8re que voil\u00e0, il y a une fin de mission, c'est parce que ce qui a \u00e9t\u00e9 convenu, on va dire, ils veulent que que le train sont livr\u00e9s \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est Siviriez la moiti\u00e9 du monde, je ne vois pas comment ils vont nous sortir, hein, c'est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:52 > 0:22:12) [87%] : \r\nPour \u00eatre tout \u00e0 fait sinc\u00e8re avec vous, il y a pas assez de pi\u00e8ces parce que les fournisseurs sont pas pay\u00e9s, donc forc\u00e9ment ils envoient pas des pi\u00e8ces, donc forc\u00e9ment non, on ne peut pas travailler et comme on ne peut pas travailler, on ne peut pas livrer des trains pas livrer des trains, on ne peut pas pourriez on peut pas livrer le client et le client il paye pas s'end\u00e9mique et l\u00e0 c'est ce qui se passe \u00e0 l'aube sur tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:15 > 0:22:28) [79%] : \r\nSi vous aviez le alors \u00e9tait int\u00e9rieur verrier le le cafouillis c'est extr\u00eamement d\u00e9cisif, \u00e7a se demander si on travaille vraiment pour une multinationale au son travail pas pour une bande d'artisans qui ont d\u00e9cid\u00e9 de construire des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:35 > 0:23:19) [95%] : \r\nTout avait pourtant bien commenc\u00e9 pour le groupe canadien en Suisse en 2011 Bombardier d\u00e9croche le contrat du si\u00e8cle avec les CFF 59 rames pour un montant de 1,9 milliards de francs, mais rapidement les probl\u00e8mes s'encha\u00eenent, des associations d'handicap\u00e9s d\u00e9pose plainte contre des trains qui ne sont pas aux normes et les plans doivent \u00eatre modifi\u00e9es, les CFF et Bombardier ne s'accordent pas sur les responsabilit\u00e9s de chacun et le retard s'accumule d\u00e9j\u00e0 4 ans sur la livraison du 1er wagon la semaine derni\u00e8re, alors que le 1er lot de rames doit \u00eatre livr\u00e9e d'ici fin 2017, le groupe a annonc\u00e9 650 licenciements sur les 1300 postes en Suisse, une annonce qui a pris tout le monde de court m\u00eame la syndique de Villeneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:21 > 0:23:23) [82%] : \r\nComment vous avez la crise cette nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:23 > 0:23:58) [87%] : \r\nAlors avec une extr\u00eame d\u00e9ception, j'ai envie d'y r\u00e9pugnent un effet de surprise quand m\u00eame parce que c'est vrai que Bombardier, ben, c'est un des fleurons de de des entreprises ici, \u00e0 Villeneuve et puis m\u00eame si on savait qu'effectivement bah, sur le plan global, il y avait un certain nombre de difficult\u00e9s pour Bombardier on savait aussi que ben une fois la commande des CFF termin\u00e9 bah y aurait forc\u00e9ment un certain nombre de d'emploi qu'est que temporaire qui dispara\u00eetrait, mais l\u00e0 je dois dire que la l\u00e0 le chiffre qui a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9, on parlait de de 500 emplois de perte d'emploi sur Villeneuve donc l\u00e0 c'est vrai qu'on \u00e9tait choqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:00 > 0:24:21) [94%] : \r\nLors de la signature du contrat, le groupe Bombardier, a fait une promesse \u00e0 ceux qui l'avaient soutenu la cr\u00e9ation de 200 postes \u00e0 Villeneuve et la r\u00e9alisation en Suisse de 50 pourcent du travail g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la commande des promesses non contraignante mais ont-elles \u00e9t\u00e9 tenues, nous avons pos\u00e9 la question aux repr\u00e9sentants de l'industrie m\u00e9canique en Suisse Antonio Rubino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:22 > 0:24:40) [89%] : \r\nEt pour nous, on avait beaucoup d'espoir, comme quoi \u00e7a favoriserait l'\u00e9conomie locale, il faut aussi dire qu'un certain nombre de promesses ont \u00e9t\u00e9 tenues, si je me rappelle bien, en 2003 Bombardier avait dans les 2 sens, employ\u00e9 \u00e0 Villeneuve, aujourd'hui ils sont 800.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:41 > 0:24:50) [92%] : \r\nLa promesse sera donc tenu sur les employes du mois avant l'annonce des licenciements reste la question de la redistribution du travail aux entreprises locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:52 > 0:25:15) [90%] : \r\nEst ce qu'on entend beaucoup, c'est que des pi\u00e8ces viennent d'autres pays ou d'autres partis, en tout cas de la Suisse, et ils sont assembl\u00e9s \u00e0 Villeneuve le fait Bombardier n'est pas connue, en tout cas par nos membres pour redistribuer beaucoup de travail dans la r\u00e9gion, ce que nous regrettons d'ailleurs et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:15 > 0:25:24) [90%] : \r\nLe pr\u00e9sident des soci\u00e9t\u00e9s industrielles de Villeneuve, temp\u00e8re Bombardier a collabor\u00e9 avec les entreprises locales pour l'agrandissement du site en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:25 > 0:25:28) [98%] : \r\nAujourd'hui il s'agit surtout d'activit\u00e9s de maintenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:29 > 0:25:46) [90%] : \r\nJ'ai des entreprises qui font l'entretien de b\u00e2timents qui font l'entretien d'autres \u00e9l\u00e9ments d'outils, par exemple, qui font des travaux sur le site, voil\u00e0 le l'exemple les exemples que je peux vous donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:46 > 0:25:50) [84%] : \r\nEt aucune entreprise de votre soci\u00e9t\u00e9 ne travaille dans la production, avec ce Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:50 > 0:25:56) [91%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, il y a pas d'entreprise qui fournit des \u00e9l\u00e9ments sp\u00e9cifiques \u00e0 la production non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:07) [91%] : \r\nApr\u00e8s des demandes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, nous avons pu nous rendre dans la ruche de Bombardier \u00e0 Villeneuve, o\u00f9 les ouvriers se d\u00e9m\u00e8ne pour livrer les rames \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:09 > 0:26:17) [89%] : \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral est formel : le travail redistribu\u00e9s en Suisse atteint les 50 pourcent du contrat la promesse serait donc tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:19 > 0:26:55) [86%] : \r\nJe pensais tenue parce qu'il sait pas que simplement \u00e7a ce qu'on ach\u00e8te chez les fournisseurs, c'est aussi une autre partie qu'on a fait, alors c'\u00e9tait pr\u00e9vu d'avoir les trains de de s\u00e9ries, ici, \u00e0 Villeneuve, mais par exemple, les voitures pilotes hagard Leeds aujourd'hui c'est pas comme \u00e7a, on a transf\u00e9r\u00e9 le montage final voitures pilote \u00e0 Villeneuve, \u00e7a veut dire on a transf\u00e9r\u00e9 des paquets d'Allemagne, en Suisse, avec \u00e7a et avec nos fournisseurs en Suisse, oui, je suis confiant, on n'a plus que 50 pourcent tout \u00e7a, ce qu'on a pu mettre en march\u00e9 ici dans la r\u00e9gion en la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:57 > 0:27:06) [93%] : \r\nPromesse tenue, ou non, le r\u00e9sultat est le m\u00eame pour les employer sur les 807 travailleurs de Villeneuve, pr\u00e8s de 550 seront touch\u00e9s par les licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:08 > 0:27:14) [87%] : \r\nJeudi dernier, le syndicat Unia a organis\u00e9 une premi\u00e8re r\u00e9union pour se pr\u00e9senter et inform\u00e9 des employ\u00e9es de leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:18 > 0:27:27) [92%] : \r\nDans cette immense salle, qui pourrait accueillir l'entier des employ\u00e9es, il ne faut qu'une trentaine \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement, pas assez pour l\u00e9gitimer le mandat du syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:29 > 0:27:31) [84%] : \r\nCe probl\u00e8me de licenciement collectif de Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:34 > 0:27:38) [94%] : \r\nDifficile de mobiliser lorsque 3 quarts des effectifs sont compos\u00e9s de temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:40 > 0:28:09) [91%] : \r\nOn se retrouve mis devant le fait raconter, je trouve que c'est de l'\u00e9conomie f\u00e9roce et je ne sais pas juste \u00e0 mon avis, on part c'est situation difficile, on peut faire quelque chose mais on n'est pas pour le moment on pas encore tr\u00e8s nombreux \u00e0 puis on ne sait pas si on obtiendra quelque chose, mais j'ai pas envie de me r\u00e9signer parce que si on se bat pas, c'est d\u00e9j\u00e0 perdu d'avance, l'ambiance un peu morose et niveau des discussions apr\u00e8s \u00e7a a pris un peu, un peu d'ampleur, les gens commencent \u00e0 poser des questions, mais \u00e9videmment c'\u00e9tait toujours la curiosit\u00e9 s'amorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:28:09 > 0:28:10) [99%] : \r\nQui allait nous arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:11 > 0:28:22) [89%] : \r\nPierre et m\u00e9canicien depuis 14 ans sur les cha\u00eenes de production de Bombardier, il est extr\u00eamement fier des pr\u00e9c\u00e9dentes commande qu'il a particip\u00e9 \u00e0 livrer, mais pour cette derni\u00e8re, il est d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:22 > 0:28:51) [88%] : \r\nL'organisation Bombardier 7 c'est une d\u00e9sorganisation il y a absolument aucun secteur qui fonctionne comme il faut chaque travaux qu'on d\u00e9marre, vous avez chaque fois Les 10 pourcent \u00e0 15 pourcent de pi\u00e8ces qui monte, \u00e7a veut dire chaque op\u00e9ration on n'arrive pas \u00e0 les faire jusqu'au bout parce qu'il y a des manquements, donc \u00e7a c'est toujours \u00e0 l'heure actuelle, et la plupart du temps tout ce qu'on monte mont\u00e9es plus loin parce qu'il y a des choses qui sont modifi\u00e9s \u00e0 tout, alors que \u00e7a fait 4 ans qu'on est source.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:51 > 0:29:02) [95%] : \r\nBonjour, selon Pierre, un probl\u00e8me d'approvisionnement en pi\u00e8ces est \u00e0 l'origine du retard qui s'accumule sur la cha\u00eene de production, une source de frustration pour cet homme consciencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:04 > 0:29:10) [92%] : \r\n\u00e7a fait plaisir en photo me fait plaisir parce que c'est joli par contre faut pas aller \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:10 > 0:29:12) [86%] : \r\nDonc il y a quoi \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:12 > 0:29:43) [85%] : \r\nEh ben, il y a pratiquement rien de tout est d\u00e9mont\u00e9, tout est en vrac et cette partie aussi toute cette partie devrait \u00eatre ferm\u00e9 voir comme comme une armoire de cuisine tout \u00e7a devrait \u00eatre ferm\u00e9, donc \u00e7a c'est la attrait le travail, la station pr\u00e9c\u00e9dente qui, probablement, il lui manquait une pi\u00e8ce ou quelque chose pour pouvoir terminer pour que nous apr\u00e8s on puisse continuer la partie l\u00e0 o\u00f9 aussi je dois, mais des \u00e9l\u00e9ments pour pouvoir fermer cette zone, que \u00e7a soit propre plafond porte- bagages etc pour moi cette c'est triste quoi ces malheureuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:44 > 0:30:03) [93%] : \r\nJe ne peux rien dire d'autre, c'est \u00e7a donne une id\u00e9e de l'\u00e9tat de l'entreprise, quand on voit \u00e7a, je souhaite quand m\u00eame que l'entreprise sortent la t\u00eate de l'eau et puis qu'on arrive \u00e0 livrer une qualit\u00e9 malgr\u00e9 que je suis extr\u00eamement pessimiste 7, la seule chose que je peux rajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:04 > 0:30:13) [94%] : \r\nPierre est pessimiste, mais de son c\u00f4t\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral rassure dans une production de cette ampleur, de telles difficult\u00e9s seraient in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:14 > 0:30:35) [92%] : \r\nSi vous avez un un projet si complexe, c'est clair que d\u00e8s fois, vous avez des probl\u00e8mes avec nos fournisseurs, c'est pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre aussi partenaire avec vos fournisseurs bien les g\u00e9rer pour avoir le mat\u00e9riel en mais \u00e7a c'est je dirais dans des projets si grand je dirais en parenth\u00e8ses c'est normal \u00e7a sont des probl\u00e8mes op\u00e9ratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:38 > 0:30:49) [92%] : \r\n\u00e0 Villeneuve les employ\u00e9es temporaires se demandent ce qu'ils pourront obtenir eux qui repr\u00e9sentent la grande majorit\u00e9 des employ\u00e9es, le syndicat aimerait que l'entreprise assure un plan social pour les int\u00e9rimaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:50 > 0:31:10) [87%] : \r\nNous sommes en train de rechercher sur la base du juridique afin qu'on a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments mais que nous pouvons rien garantir, donc pour les temporaire, mais nous nous sommes quand m\u00eame engag\u00e9, comme nous allons voir dans les possibilit\u00e9s d'un autre possible docile d\u00e9fendre mais aucune garantie de la part de l'ce sera aujourd'hui, ce serait du jamais vu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:12 > 0:31:21) [92%] : \r\nC'est, c'est peut-\u00eatre quelque chose d'unique aujourd'hui, c'est pour cela, comme nous avons donc projet\u00e9 en train de chercher juridiquement les possibilit\u00e9s ce cette Task.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:21 > 0:31:31) [89%] : \r\nFace aux centaines d'employ\u00e9es temporaires licenci\u00e9s, la d\u00e9cision du directeur de Bombardier semble irr\u00e9vocable le plan social ne concernera que les employ\u00e9es fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:32 > 0:31:53) [88%] : \r\nNon, il ne va pas toucher l'les emplois temporaires parce que les employes et temporaire en disons pas un contrat Direct avec Bombardier on a eu, en consultation avec les 2 partenaires sociaux sur le site de Villeneuve aussi sur le site, Z\u00fcrich et on a un plan de sources, un plan social aujourd'hui, ce qu'on discute comment on va l'appliquer et comment on va discuter la transformation sur les 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:54 > 0:31:58) [87%] : \r\nDonc ils ont une marge de n\u00e9gociation \u00e0 ce niveau-l\u00e0, les temporaire si jamais vous l'avez demand\u00e9 un plan social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:59 > 0:32:07) [88%] : \r\nLa loi, et comme \u00e7a ils sont aujourd'hui par des employes de Bombardier mais il nous aide de d'achever ce ce projet, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:09 > 0:32:19) [96%] : \r\nUne position qui peut sembler cyniques, mais des multinationales comme Bombardier s'installe aussi en Suisse, parce que la loi permet de licencier plus facilement que chez nos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:21 > 0:32:35) [96%] : \r\nNous avons une loi sur le travail qui est devenu une certaine flexibilit\u00e9 aux entreprises notamment pour embaucher, mais \u00e9galement \u00e0 un moment donn\u00e9 malheureusement de devoir licencier du monde quand c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:36 > 0:32:49) [93%] : \r\nLa restructuration de l'entreprise s'\u00e9chelonnent jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2018, les quelque 550 employ\u00e9es devront se d\u00e9brouiller par eux- m\u00eames, la r\u00e9gion de Villeneuve ne pourra pas absorber autant de travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:50 > 0:33:00) [84%] : \r\nCes 500 postes qui vont malheureusement pas pour \u00eatre retrouv\u00e9s dans l'imm\u00e9diat sur le territoire du navet environ sur 2250 employes compte la commune de Villeneuve, c'est consid\u00e9rable, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:01 > 0:33:11) [93%] : \r\nC'est presque un quart des employes de la commune qui passe aujourd'hui \u00e0 la trappe, une mauvaise nouvelle pour une r\u00e9gion, le Chablais d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par de nombreuses fermetures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:13 > 0:33:33) [89%] : \r\n\u00e7a aura un impact, d'abord parce que voil\u00e0, c'est des personnes qui qui viennent \u00e0 Villeneuve qui consomment \u00e0 \u00e0 Villeneuve qui vont dans les restaurants, dans les magasins et puis nous, on a aussi des imp\u00f4ts \u00e0 la source, puisque une partie pas tout \u00e7a, mais une partie des temporaire, c'est aussi des des frontaliers, donc on a des imp\u00f4ts \u00e0 la source, \u00e9videmment, qui allait avec, qui vont dispara\u00eetre et puis au niveau fiscal, c'est aussi \u00e9videmment de des pertes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:34 > 0:33:43) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 les retards et les probl\u00e8mes accumul\u00e9s Bombardier esp\u00e8re toujours obtenir une 2\u00e8me commande des CFF 200 wagons suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:44 > 0:33:50) [98%] : \r\nLe constructeur canadien n'a plus droit \u00e0 l'erreur, il devra livrer \u00e0 temps les premi\u00e8res rames \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:04 > 0:34:25) [89%] : \r\nIls sont garants de l'ordre public et de la s\u00e9curit\u00e9, mais il leur arrive aussi de craquer, c'est que leur charge peut-\u00eatre harassante faite de violences quotidiennes et de peu de reconnaissance alors que beaucoup font ce m\u00e9tier par volont\u00e9 d'aider quand on est policier admettre et faire admettre qu'on fait un Bernardon est loin d'\u00eatre facile, voire m\u00eame tabou comme a pu s'en rendre compte, Maria b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:30 > 0:34:49) [90%] : \r\nLorsque mon burn-out s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un cataclysme, je venais de faire une nuit de travail \u00e9pouvantables de suicides : plus de morts suspectes, je vous passe les d\u00e9tails, mais c'\u00e9tait du lourd depuis quelques semaines, mon corps me donner des signes de fatigue, j'avais des palpitations, des malaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:49 > 0:34:53) [94%] : \r\nLe burn-out \u00e7a vous vide compl\u00e8tement, et vous vous sentez br\u00fbler de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:55 > 0:35:06) [91%] : \r\nLes mots de ces policiers romands sont r\u00e9els, mais pas question de voir leur visage ni d'entendre leur voix dans les forces de l'ordre, on est solide, la souffrance au travail c'est tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:07 > 0:35:25) [93%] : \r\nVis-\u00e0-vis de la hi\u00e9rarchie de la justice et des citoyens, on doit se taire c'est marche ou cr\u00e8ve et en silence, pour moi c'est impossible d'une femme impliqu\u00e9 \u00e9motionnellement dans mon travail, mais le chef m'a dit on burn-out c'est \u00e0 cause de ta vie priv\u00e9e, c'est blessant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:27 > 0:35:35) [85%] : \r\nJe me sont vides, us\u00e9, j'ai plus envie d'aller au front d'aller bastonner avec des jeunes cons qui me crache dessus, un jour, j'ai sorti mon flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:46 > 0:35:51) [90%] : \r\nPolice secours Neuch\u00e2tel bonjour je l'envoie une patrouille de police a une ambulance messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:52 > 0:36:00) [92%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs, c'est \u00e0 la centrale de g\u00e9rer les urgences, un job stressant, tout comme celui des agents de police secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:00 > 0:36:02) [77%] : \r\nPas prononc\u00e9 depuis relift\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:02 > 0:36:08) [93%] : \r\nMichel a \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur le terrain, nuits et week- end compris, jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:09 > 0:36:12) [92%] : \r\nAvant de faire un burn-out pour vous, le burn-out c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:14 > 0:36:32) [92%] : \r\nC'\u00e9tait quelque chose d'incompr\u00e9hensible, j'avais jamais envisag\u00e9 je pense \u00eatre \u00e0 l'abri de ce genre de de ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne, je sais pas, c'\u00e9tait un peu, c'est un peu de c'\u00e9tait du chinois pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:33 > 0:36:43) [86%] : \r\nQue tu as pas mal, pas mal us\u00e9 et on a eu une intervention asseoir soir enfin, fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:37:12) [87%] : \r\nOn a d\u00fb intervenir pour aider des jeunes qui se faisait agresser parade et une colonie on va dire africaine, on a essay\u00e9 de d'intervenir et puis finalement devant la situation qui qui souffla mais et le plus de monde que nous \u00e9tions, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 battre retraite \u00e7a oui, mais un cul, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit boulot pour moi la la goutte qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:13 > 0:37:15) [87%] : \r\nJe me suis senti inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:16 > 0:37:26) [93%] : \r\nCe soir-l\u00e0, Michel s'\u00e9croule en larmes, r\u00e9sultat : plusieurs semaines d'arr\u00eat de travail quelques rancoeurs marre du laxisme ambiant et des insultes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:28 > 0:37:48) [78%] : \r\nQu'est ce que vous entendez qu'est-ce qu'ils vous disent de triche jour unique pas m\u00e8re- fils de pute capable mais enfin voil\u00e0 joyeux, je sais pas, c'est pas tr\u00e8s inventif mais \u00e7a devient lassant \u00e0 la longue, \u00e7a \u00e7a \u00e7a a concoct\u00e9 un peu explosifs parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:50 > 0:37:58) [89%] : \r\nMais qui sera jamais compris parce qu'on est cens\u00e9 se ma\u00eetriser au couteau toutes circonstances et on nous enl\u00e8ve presque quelque part un peu notre humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:00 > 0:38:12) [91%] : \r\nEn 2016, les violences et menaces contre fonctionnaires et policiers ont augment\u00e9 de 10 pourcent et selon un sondage 80 pourcent des policiers porteraient davantage plainte si les condamnations \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:14 > 0:38:29) [91%] : \r\nSacr\u00e9 job que celui de Michel et de ses coll\u00e8gues, horaires de plus en plus irr\u00e9guliers charges administratives syst\u00e8me hi\u00e9rarchique, rigide et malgr\u00e9 tout, un sens du devoir et une furieuse envie de bien faire, autant d'ingr\u00e9dients qui favorisent le beurre l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:33 > 0:38:41) [98%] : \r\nDans les \u00e9coles de police, les jeunes ont d\u00e9sormais droit \u00e0 des cours de gestion du stress, on leur apprend \u00e0 ne pas prendre les violences verbales personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:41 > 0:38:48) [96%] : \r\nParce que ce n'est pas eux qu'on attaque, mais bien l'institution, la police l'uniforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:50 > 0:38:59) [77%] : \r\nOn a beau dire, en insultes uniforme, c'est la personne qui est dedans, qui ressent l'insulte pas l'uniforme, on forme Hirson sont rien du tout moi oui, donc quand on m'insulte estime quand m\u00eame que c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:01 > 0:39:01) [83%] : \r\n\u00e7a c'est personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:03 > 0:39:19) [95%] : \r\nDerri\u00e8re l'uniforme il y a un malaise et Michel n'est pas une exception Magdal\u00e9na Booba termine une th\u00e8se sur l'\u00e9puisement professionnel au sein des polices romandes la psychologue a recueilli les confidences de 900 policiers, c'est dire que quel que soit le canton, ils se sentent concern\u00e9s par le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:21 > 0:39:43) [94%] : \r\nJe pense que il faut d\u00e9j\u00e0 se rendre compte soi-m\u00eame qu'on est en \u00e9puisement professionnel et d'en parler est une autre \u00e9tape, le milieu le contexte policiers fait que c'est extr\u00eamement difficile de parler de la souffrance des faiblesses et effectivement c'est plus tabou dans le milieu policier que dans notre milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:46 > 0:39:58) [93%] : \r\nPas facile de dig\u00e9rer certaines images traumatisantes, mais les policiers interrog\u00e9 mettent surtout en avant d'autres facteurs d'usure et, vu leur \u00e9tat, une chose est claire la situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:59 > 0:41:04) [93%] : \r\nLes policiers ont effectivement \u00e9voqu\u00e9 en majorit\u00e9 une surcharge de travail qui est due \u00e0 un manque d'effectifs et du coup, si \u00e7a am\u00e8ne un manque de qualit\u00e9 du travail souvent les policiers choisi ce m\u00e9tier pour adopter un r\u00f4le d'aidant et il se trouve finalement ne pas pouvoir dispenser des interventions de qualit\u00e9, par manque de temps qu'est-ce qui vous a le plus surpris dans votre \u00e9tude, ce qui m'a le plus surpris dans mon \u00e9tude, c'est le manque de sens que le policier trouve dans son travail, c'est-\u00e0-dire qu'il est souvent amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames interventions arr\u00eat\u00e9 une personne qui a commis un d\u00e9lit, cette personne sera rel\u00e2ch\u00e9 et finalement quelques jours apr\u00e8s, il sera \u00e0 nouveau amen\u00e9s \u00e0 rester \u00e0 nouveau cette personne-l\u00e0, donc ils perdent compl\u00e8tement leur cr\u00e9dibilit\u00e9, et ils ont l'impression d'avoir, de faire un travail dans le vide, finalement, ce qui cr\u00e9e un grand manque de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:07 > 0:41:12) [86%] : \r\nChangement d\u00e9cor bienvenue au Courbat dans le Val-de-Loire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:12 > 0:41:17) [99%] : \r\nUn parc de 82 hectares pour un \u00e9tablissement de sant\u00e9 un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:19 > 0:41:23) [90%] : \r\nIn Jean-Michel Bernard oui je baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:23 > 0:41:36) [93%] : \r\nIls sont policiers, gendarmes ou gardiens de prison, certains souffrent d'addictions, d'autres sont en berne, a opt\u00e9 pour tous 4 fois par jour, l'appel est obligatoire, une mani\u00e8re de retrouver un rythme de vie mais aussi une identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:38 > 0:41:41) [93%] : \r\nS'ils ne sont plus des matricules mais des individus qui ont un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:44 > 0:41:47) [88%] : \r\nPendant 35 ans, dont des ann\u00e9es au flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:47 > 0:41:51) [87%] : \r\nMario est l'un de ses caboss\u00e9s de la vie cram\u00e9 par le boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:51 > 0:42:21) [89%] : \r\nCe qui nous fait craquer quand on est policiers en tenue parce que j'ai \u00e9t\u00e9 longtemps tenu mais j'\u00e9tais aussi longtemps, puisque j'ai fait 3 ans aux brigades de m\u00e9tro \u00e0 Paris, ben c'est c'est cette violence, cette violence continuelle que l'on voit tant par le dealer qui va, qui va chercher sa came qui va agresser les gens dans le m\u00e9tro, les accidents, les accidents mortels qu'on peut, qu'on peut avoir \u00e0 subir un j'ai vu beaucoup d'enfants de personnes tu\u00e9es sur les routes, la violence conjugale qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:25 > 0:42:39) [89%] : \r\nEt les gens sont pr\u00eates \u00e0 tout pour qu'il une dose de d'h\u00e9ro\u00efnes, et j'ai vu des collectes tomber devant moi pour pour 40 grammes de d'h\u00e9ro\u00efne, et \u00e7a, \u00e7a vous a conduit au bonheur, \u00e7a m'a conduit 2 fois en burn-out et 3 fois en cure pour la Ligue sur l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:43 > 0:42:55) [90%] : \r\nLa constitution \u00e7a monte au Courbat, on traite les addictions toutes les addictions, madame la directrice et donc aussi battu pour les drogu\u00e9s du boulot jusqu'\u00e0 obtenir l'autorisation d'ouvrir une section Barnard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:42:55 > 0:42:56) [70%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:56 > 0:43:24) [91%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 nous sommes uniques et singuliers, c'est d'avoir cr\u00e9\u00e9 cette cette section d'\u00eatre un \u00e9puisement professionnel c'est c'est important parce que d'abord \u00e7a, \u00e7a nous permet, nous, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre d'informations \u00e7a permet surtout de m\u00e9diatiser le fait que l'\u00e9puisement professionnel existe bel et bien, et \u00e7a permet aussi une prise en charge beaucoup plus efficace, c'est-\u00e0-dire que le fait de cacher l'\u00e9puisement professionnel dans ce d\u00e9ni finalement travaille pas sur la prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:26 > 0:43:31) [90%] : \r\nTrop souvent, l'uniforme sert de carapace, Thierry, en sait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:43:32 > 0:43:39) [98%] : \r\nPour gu\u00e9rir, il faut d'abord se reconnecter avec ses \u00e9motions au contact des chevaux, il progresse de jour en jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:41 > 0:43:52) [88%] : \r\nJ'ai v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es en tout garder pour moi surtout au point de vue professionnel mais subit dans la ville, on va dire : je me suis renferm\u00e9 sur moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:53 > 0:43:56) [89%] : \r\nEt \u00e7a m'a totalement d\u00e9truit an\u00e9anti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:57 > 0:44:00) [81%] : \r\nNous, on note, c'est vraiment quelque chose de difficile \u00e0 vivre, aussi, de 10 r\u00e9sultats, explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:00 > 0:44:19) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s dur d\u00e9j\u00e0 pour soi-m\u00eame et pour les proches, parce qu'on se rend pas compte qu'on fait du mal \u00e0 nos proches \u00e0 notre entourage, moi je sais qui j'ai v\u00e9cu plusieurs mois j'\u00e9tais en cong\u00e9 longue maladie chez Christian renferm\u00e9 sur moi- m\u00eame \u00e0 mort sur mon canap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:22 > 0:44:32) [88%] : \r\n\u00e0 broyer du noir, et l\u00e0, \u00eatre 6, \u00e7a me fait du bien, \u00e7a me permet de me ressourcer, de reprendre des forces aussi de nous Saunier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:44:36 > 0:44:52) [92%] : \r\nAu Courbat, la dur\u00e9e de s\u00e9jour et d'un mois, 2 au maximum et la prise en charge et surtout centr\u00e9e sur la pratique du sport, objectif : permettre aux patients de retrouver l'estime de soi, et bien s\u00fbr reprendre le service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:53 > 0:45:13) [90%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 plusieurs fois suicide apr\u00e8s on cherche le moyen de de passera T\u00e9l j'aurais tr\u00e8s bien pu gare mais me mettre une balle dans la t\u00eate, il y a toujours ce petit sursaut de ce regain de qui vous pousse \u00e0 vivre malgr\u00e9 tout ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:45:13 > 0:45:19) [92%] : \r\nIci, on lui a donn\u00e9 des outils pour g\u00e9rer le stress et Matthias est d\u00e9sormais pr\u00eat \u00e0 les utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:19 > 0:45:54) [83%] : \r\nJe me suis remis au sport alors que \u00e7a faisait des ann\u00e9es que je ne faisais rien sinon prot\u00e8ge on du vite parce que je coll\u00e8gues g\u00e8re \u00e0 pour mon corps non je pas par la colombe, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, quoi, je suis en bonne voie et quand je rentre chez moi, je continue le sport et le v\u00e9lo n'a, pour sa pi\u00e8ce, enfin tout \u00e7a et, ici, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 nous ouvrir aux autres, \u00e0 discuter, \u00e0 faire des amis m\u00eame, \u00e7a ne va pas, je peux appeler un copain qui est avec moi pour moi et partager une faiblesse : nous avons ce que vous \u00eates confiant ouais aujourd'hui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:57 > 0:46:15) [94%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 le Front national de la recherche finance une \u00e9tude unique en son genre, St\u00e9phanie averses \u00e0 toute mesure scientifiquement le stress d'une centaine de policiers romands, pour ce faire elle a pr\u00e9lev\u00e9 plusieurs fois des \u00e9chantillons de leur salive avant de les faire analyser \u00e0 Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:17 > 0:46:37) [92%] : \r\nIl y a des biomarqueurs du stress, donc on peut trouver dans le corps des hormones qui qui vont indiquer le niveau de stress le et la dur\u00e9e aussi de stress qui peut se r\u00e9guler et se d\u00e9r\u00e9guler, si on est soumis \u00e0 un stress qui est trop intense sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e donc non c'est c'est pas du tout dans la t\u00eate, le stress et aussi dans le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:37 > 0:46:47) [91%] : \r\nCe r\u00e9sultat chez les policiers tester cette hormone est \u00e9lev\u00e9, en clair, dans le cadre de leur travail, ils sont soumis \u00e0 un stress chronique, donc dangereux pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:47 > 0:47:10) [91%] : \r\nSur une longue dur\u00e9e, en fait, bah \u00e7a va justement votre syst\u00e8me immunitaire, donc \u00e7a va permettre \u00e0 toutes sortes de maladies, de s'installer, \u00e7a va fort favoriser un grand nombre de maladies psychologiques aussi et \u00e7a peut arriver jusqu'\u00e0 un \u00e9puisement donc Berlin un burn-out par exemple, ces hormones peuvent affecter un certain nombres de facult\u00e9s, que ce soit, cognitives, que ce soit au niveau de la r\u00e9gulation \u00e9motionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:12 > 0:47:18) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, cogite, on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup, on se pose des questions, on est nerveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:19 > 0:47:35) [82%] : \r\nOn en veut \u00e0 beaucoup de gens, beaucoup de voil\u00e0 donc mal, effectivement, on est fatigu\u00e9 et \u00e7a pose en cours mais probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me de \u00e9nervement du et voil\u00e0 et de risque \u00e9ventuel de de bavures qui pourraient survenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:35 > 0:47:38) [99%] : \r\nVous \u00e9tiez pas \u00e0 l'abri de faire une b\u00eatise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:39 > 0:47:45) [92%] : \r\nNon, on n'est jamais \u00e0 l'abri, mais encore une fois plus, plus on est stress\u00e9, plus on est \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:46 > 0:47:50) [92%] : \r\nPlus la l'accident la bavure peut survenir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:51 > 0:47:59) [96%] : \r\nL'\u00e9puisement professionnel est une menace pour la sant\u00e9 des policiers et pour la soci\u00e9t\u00e9, dommage que chez nous cela reste tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:13 > 0:48:23) [94%] : \r\nJacques Antenen, bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates le commandant de la police cantonale vaudoise, je crois que vous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 ce qualificatif de tabous qui pour vous fait partie du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:24 > 0:48:41) [90%] : \r\nJ'aimerais que \u00e7a fasse partie du pass\u00e9 et je dirais que le r\u00f4le de l'employeur \u00e0 son son devoir m\u00eame, c'est de faire en sorte que ce mot appartiennent au pass\u00e9, parce que l'\u00e9puisement professionnel est quelque chose de connu, y compris dans la police et le devoir de l'employeur, c'est de tout mettre en oeuvre pour limiter les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:41 > 0:48:47) [79%] : \r\nEt pour vous, \u00e7a a chang\u00e9, le policier et moins th\u00e8se aujourd'hui il dit : je peux, je voyais il accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:47 > 0:49:07) [90%] : \r\nJe pense qu'on peut le dire, la hi\u00e9rarchie en tout cas l'accepte le le le la proportion de cas d'\u00e9puisement propre professionnel par rapport au nombre d'absences de longue dur\u00e9e est de l'ordre de 15 pourcent ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait parfaitement inconnu \u00e0 l'\u00e9poque, il y a encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:07 > 0:49:21) [88%] : \r\nDonc quand m\u00eame une fen\u00eatre qui montrent que que cette \u00e9puisement existants, ce qui a aussi chang\u00e9 c'est c'est le respect pour l'uniforme, il est plus le m\u00eame que nagu\u00e8re est-ce que \u00e7a c'est vraiment la cl\u00e9 de ce burn-out peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:21 > 0:49:44) [89%] : \r\nCette un des crit\u00e8res qui, comme votre reportage le d\u00e9montre, est une explication, c'est-\u00e0-dire que le le policier a v\u00e9cu cette cette perte du respect par rapport \u00e0 son uniforme, c'est vrai, s'est av\u00e9r\u00e9 et pour certaines personnes, c'est, c'est c'est devenu extr\u00eamement d\u00e9licat de vivre avec cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont pas vraiment connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:44 > 0:49:50) [87%] : \r\nCe qu'ils disent aussi, c'est que ce n'est pas suffisamment poursuivi, donc il ne porte pas plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:50 > 0:50:27) [93%] : \r\nAlors que tout d\u00e9pend \u00e9videmment des des de l'approche des diff\u00e9rents corps de police en ce qui concerne la la police que nos votes cantonale vaudoise nous encourageons nos collaborateurs lorsqu'ils sont victimes de violence ou de menaces, a d\u00e9pos\u00e9 plainte, elle a tendance, si vous voulez, si on regarde le nombre de plaintes qui sont d\u00e9pos\u00e9es plut\u00f4t \u00e0 la hausse pour vous donner un ordre de grandeur, on en a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 35 en 2016 alors qu'on en avait 25 les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, donc c'est quelque chose qui est \u00e0 la hausse et nous encourageons justement de l'optique de de pr\u00e9venir ce ce ce burn-out le d\u00e9p\u00f4t des plaintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:27 > 0:50:33) [88%] : \r\nAlors la hi\u00e9rarchie n'est pas toujours extr\u00eamement compr\u00e9hensif : vous, vous leur dites quoi vos hommes et \u00e0 \u00e0 vos femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:34 > 0:51:24) [88%] : \r\nC'est difficile de de ce que nous ce que nous pouvons offrir un autre \u00e0 nos collaborateurs, c'est un soutien, donc nous leur offrons un soutien, nous avons au niveau de non nous nos ressources humaines, un secteur des psychologues qui s'approche de ces gens qui vont leur tendre des perches, si vous voulez, pour les aider, nous avons aussi aider des des indicateurs qui nous permettent de d\u00e9tecter peut-\u00eatre en amont ces cas potentiels, notamment la multiplication des micro absence ce qui peut \u00eatre un signe pr\u00e9curseur d'une de d'abord d'une absence de longue dur\u00e9e, nous essayons d'\u00eatre attentif et surtout lorsque ces personnes viennent vers nous spontan\u00e9ment pour nous annoncer leur \u00e9puisement nous le prenons en compte et nous ne sommes plus \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait per\u00e7u, hein, une polici\u00e8re le dit dans le reportage, comme un aveu de faiblesse, en tout cas, pense, ce qui est donc cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:24 > 0:51:34) [90%] : \r\nOn a entendu un cet homme qui dit : je me sens vide us\u00e9, un jour, je saisirai mon flingue quand un policier fait un burn-out \u00e7a peut \u00eatre un danger aussi pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:34 > 0:51:51) [94%] : \r\nC'est bien la raison pour laquelle nous devons \u00eatre extr\u00eamement attentif \u00e0 ma\u00eetriser \u00e0 mesurer l'\u00e9volution de ces ph\u00e9nom\u00e8nes chez nos collaborateurs, vous l'avez dit vous- m\u00eame, \u00e7a peut effectivement pr\u00e9senter un risque grave pour non seulement pour l'int\u00e9ress\u00e9, mais aussi pour toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:51 > 0:51:59) [91%] : \r\nC'est un de vos messages, de dire finalement \u00e0 vos policiers qui qu'ils doivent penser \u00e0 eux et donc de cette mani\u00e8re, penser \u00e0 \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:59 > 0:52:20) [90%] : \r\nOui, chaque fois que je l'occasion de m'exprimer devant mes gens, je leur dis, pensez aussi \u00e0 vous, vous n'avez pas que votre votre profession au son de votre existence, vous devez trouver des plages pour poser \u00e0 vous, vous devez couper \u00e0 quelque part avec votre activit\u00e9 professionnelle avec vos \u00e9motions lorsque vous quittez l'uniforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:20 > 0:52:25) [91%] : \r\nJacques Antenen, merci beaucoup d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions Direct merci merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:26 > 0:52:50) [93%] : \r\nLe viager s\u00e9duit de plus en plus de personnes en Suisse romande, le viager, c'est cette forme de vente immobili\u00e8re qui permet aux propri\u00e9taires de rester chez lui jusqu'\u00e0 sa mort et \u00e0 l'acheteur de r\u00e9aliser, en principe, une bonne affaire, en principe, car c'est aussi un pari \u00e0 la vie \u00e0 la mort, \u00e0 l'heure o\u00f9 les retraites se font de plus en plus incertaine, mais o\u00f9 la population devient aussi de plus en plus \u00e2g\u00e9s, il faut bien peser les risques Pierre Bavaud a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:52 > 0:52:55) [91%] : \r\nEn apparence, rien n'a chang\u00e9 chez Jean-No\u00ebl et Gis\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:55 > 0:53:03) [55%] : \r\nForte pour qui demandait, c'est des bonnes monsieur comme avec Jeanne pardon s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:53:04 > 0:53:11) [90%] : \r\nDepuis 2 ans pourtant, ces retrait\u00e9s d'Yverdon ne sont plus propri\u00e9taires de leur maison, mais il garde le droit d'y habiter, jusqu'\u00e0 la fin de leur joug.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:53:17 > 0:53:20) [97%] : \r\nIls ont conclu ce qu'on appelle un viager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:22 > 0:53:37) [89%] : \r\nAvec seulement la retraite \u00e7a nous devenait compliqu\u00e9 : tourner chaque fois qu'il y a une augmentation, on apprend sur la figure et puis on a de la peine \u00e0 tourner et puis c'est plus, c'est plus d'h\u00e9ritier, voil\u00e0 pourquoi \u00e7a c'est faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:53:39 > 0:53:57) [87%] : \r\nM\u00eame chose je j'\u00e9tais devant le notaire, je savais pas du tout, qu'est-ce que c'\u00e9tait le viager et puis apr\u00e8s on nous a expliqu\u00e9, puis maintenant on a un petit Avantage, on a moins de choses \u00e0 payer et puis tout, on a moins de soucis, mais on peut toujours vivre dans l'autre, mais en comment veux alors c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:59 > 0:54:04) [95%] : \r\nComment se passe les les relations avec l'acheteur, celui qui a achet\u00e9 votre maison en viager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:04 > 0:54:17) [84%] : \r\nAlors tr\u00e8s bien, bon, l'acheteur passent aux autres, mais nous nous dire bonjour, puis boire un caf\u00e9, il a pass\u00e9 l'autre jour il a bu un caf\u00e9, puis enfin Stanton, h\u00e9 bien regardez Bon Iver garder son bien ainsi situ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:17 > 0:54:24) [81%] : \r\nPourquoi, et puis aussi, si vous tenez le coup, bref c'est autre James co- alors oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:39 > 0:54:46) [79%] : \r\nCe n'est pas pens\u00e9 au viager en viager oui le viager, \u00e7a serait la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:46 > 0:54:53) [94%] : \r\nBen je ne sais plus r\u00e9pandue chez nos voisins fran\u00e7ais le viager tra\u00eene derri\u00e8re lui une r\u00e9putation un peu douteuses v\u00e9hicul\u00e9es notamment par ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:53 > 0:55:10) [91%] : \r\nAlors, d'acteurs, vous \u00eates content, c'est Michel Serrault incarne un vieillard qui p\u00e8te le feu, vous avez pas l'air dans votre assiette, un au grand dam de son m\u00e9decin, qui esp\u00e9rait faire une bonne affaire en achetant sa maison tr\u00e8s bien croyez-moi Docteur, vous devriez voir un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:18 > 0:55:27) [91%] : \r\nEn Suisse, depuis 5 ans maintenant, voici l'\u00e9quipe de courtiers, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui remettent le viager au go\u00fbt du jour dans nos contr\u00e9es, mais comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:30 > 0:55:40) [97%] : \r\nOn prend en compte l'\u00e2ge de ou des propri\u00e9taires, leur esp\u00e9rance de vie plus de 80 ans pour les hommes, pr\u00e8s de 85 ans pour les femmes, selon la derni\u00e8re statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:40 > 0:55:40) [73%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:43 > 0:56:02) [93%] : \r\nL'estimation du prix de la maison de l'appartement ainsi que sa valeur locative qui restera th\u00e9orique, toutes ces donn\u00e9es Servent \u00e0 calculer la somme de d\u00e9part que versera l'acheteur, ce qu'on appelle le bouquet, ainsi que le montant de la rente, pr\u00e9vue dans la plupart des cas et voil\u00e0 ce que cela donne pour une maison qui vaut par exemple un 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:04 > 0:56:29) [87%] : \r\nPour un bien qui vaut 1 1000000, on peut avoir une hypoth\u00e8que de 250000 francs rembourser plus les frais, donc des besoins en capitaux de 300000 francs 300000 francs, ce sera le bouquet en l'occurrence, sera le bouquet en l'occurrence, et puis on va d\u00e9terminer le droit d'habitation l'usufruit, qui est le loyer sur la dur\u00e9e de vie qui peut \u00eatre environ 300000 300000 francs pour un homme Caracas 10 ans d'esp\u00e9rance de vie et le sol grosso modo servira au paiement des rentes divis\u00e9e par 10 et mensualis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:31 > 0:56:42) [98%] : \r\nEn gros, voil\u00e0 ce qu'il faut retenir une mise de d\u00e9part de 300000 francs plus une rente mensuelle de quelque 3000 francs jusqu'\u00e0 la mort du vendeur et le tout sans expertise m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:42 > 0:56:51) [93%] : \r\nOn n'a pas le droit, la seule chose, c'est que, au moment de la signature de l'acte notari\u00e9, le notaire doit s'assurer que le vendeur a bien l'esprit du discernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:57 > 0:57:03) [89%] : \r\n\u00e0 89 ans, Boris a derri\u00e8re lui une longue carri\u00e8re de peintre, qui l'a emmen\u00e9 de New York \u00e0 Paris en passant par Montr\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:04 > 0:57:16) [94%] : \r\nRetir\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans le canton de Vaud il a vendu en viager son atelier, ainsi que l'appartement qu'il occupait juste au-dessus et signe que ce type de transaction a le vent en poupe, c'est un fonds de pension qui s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:17 > 0:57:41) [88%] : \r\nLe viager et 9 cette \u00e7a que j'ai au fond jamais eu, voil\u00e0 ce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 une patte en l'air, ne sachant pas de de quoi demain serait fait tout d'un coup, je, je ne vois avec une petite rente plus l'AVS etc, de quoi peindre tranquillement comme cela n'appelle jamais le cas dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:44 > 0:57:48) [83%] : \r\nCelui qui a achet\u00e9 votre bien immobilier est ce qu'il se montre discret ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:48 > 0:58:00) [86%] : \r\nVous insistez, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9, alors je les ai vus bien s\u00fbr chez les notaires, bon, c'est un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent du mien, ce sont des des hommes d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:03 > 0:58:19) [93%] : \r\nJ'ai pas de contact avec v\u00e9ritablement je pensais d'ailleurs que si nous avions pris un viager avec une personne en particulier, j'habite dans les parages, ce serait probablement plus d\u00e9sagr\u00e9able de se croiser tous les jours d'avoir l'impression qu'on prenait des nouvelles de ma sant\u00e9, mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:23 > 0:58:32) [90%] : \r\n\u00e0 Versoix, en revanche, vendeurs et acheteurs se voient r\u00e9guli\u00e8rement voici Gino n\u00e9e dans cette maison, il y a plus de 80 ans est veuf depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:33 > 0:58:37) [61%] : \r\nMonsieur et j'allais pas il y a arr\u00eater l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:37 > 0:58:41) [86%] : \r\nEt voici jaser 15 ans qu'ils se connaissent ces 2-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:42 > 0:58:45) [87%] : \r\nJe, je l'ai dit, si un jour vous pensez vendre \u00e0 la maison, je vous l'ach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:46 > 1:00:09) [82%] : \r\nLa restait peut-\u00eatre de 13, sans parler de \u00e7a, il y a un jury m'appelle au t\u00e9l\u00e9phone et il m'a dit : pour passer, j'ai pass\u00e9 on a bavard\u00e9 un petit peu, il m'a demand\u00e9 si c'\u00e9tait toujours int\u00e9ress\u00e9, je dis oui mais \u00e7a d\u00e9pend des les possibilit\u00e9s que j'avais des des paiements, moi je croyais que \u00e7a, ma\u00eetre des des ann\u00e9es maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose qu'on a fait tr\u00e8s rapidement, est ce que \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose dans votre relation au compte, non au contraire tr\u00e8s bien chaque fois on se voit plus et on bavardait j'bien le pic calcaire a fait les hurlements et si jamais s'endort rare et va veut elle c'est l\u00e0 pour l'emb\u00eater, vous voyez tous les jours, tous les jours, purement je presque tout le temps ensemble, alors voyons on soit tous tous tous les, tous les jours, presque c'est formidables et vous vous pr\u00e9occupez de son \u00e9tat de sant\u00e9 du coup que un corps derni\u00e8rement, elle a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, c'est moi qui a organis\u00e9 les et les choses avec son nom et je l'amenais East chercher j'\u00e9tais elles \u00e9taient tous les jours \u00e0 l'int\u00e9rieur donc est ce qu'on me pr\u00e9occupe beaucoup parce qu'est pas que acheter on ne maison en viager, c'est qu'on a nous aussi un vers les nations D, on peut, comme une famille, donc, mais en m\u00eame temps, Jos\u00e9, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que Gino parce que le plus vite possible, c'est pas mon int\u00e9r\u00eat : le monde n'int\u00e9resse et qui restent longtemps, moi- m\u00eame, que c'est pas tellement \u00e9tais pour moi c'est pour mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:11 > 1:00:12) [90%] : \r\nMais c'est quoi aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:00:13 > 1:00:23) [85%] : \r\nDonc, un enfant qui par ses mes enfants qui vont profiter plut\u00f4t donc j'ai, je l'ai laiss\u00e9 bien dans la vie avec un toit sur la t\u00eate, si on ose me dire bonne fin de l'app\u00e9tit, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:23 > 1:00:32) [79%] : \r\nDe m\u00eame, voil\u00e0 c'est bien bonjour Jean-Maurice, comment allez- vous allez bien, \u00e7a va, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:00:33 > 1:00:38) [98%] : \r\nSabrina Reynier s'est elle aussi lanc\u00e9e dans le viager en se mettant \u00e0 son compte, il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:00:38 > 1:00:44) [93%] : \r\nC'est une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re, en fait, le viager il y a vraiment quelque chose qui s'installe entre le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:00:45 > 1:00:46) [92%] : \r\nEt moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:00:46 > 1:00:52) [95%] : \r\nEt elle constate que la grande majorit\u00e9 des acheteurs ne sont en fait pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 prendre possession de leurs biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:54 > 1:01:14) [89%] : \r\nDans 90 pourcent des cas, ils vont pas vivre dans la maison Yvon re\u00e7oit revendre le bien apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s des vendeurs, soit \u00e0 le louer, mais alors on a effectivement peut-\u00eatre une personne sur 10 qui ach\u00e8te soit pour constituer un Patrimoine immobilier \u00e0 ses enfants, soit pour vivre l\u00e0- bas plus tard pour leur retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:01:15 > 1:01:32) [94%] : \r\n\u00e7a, c'est le cas d'Yvan et de Patricia, un couple qui a de la suite dans les id\u00e9es, en vue de la retraite divan dans 20 ans, ils ont en effet achet\u00e9 un appartement, les pieds dans l'eau sur la Riviera vaudoise appartement actuellement occup\u00e9 par une dame d'une septantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:01:32 > 1:01:49) [92%] : \r\nClairement du c\u00f4t\u00e9 de l'acheteur, l'int\u00e9r\u00eat de pouvoir acqu\u00e9rir un bien d'une certaine valeur qui ne serait pas possible en acquisition normal puisque le prix bien diff\u00e9rent, l\u00e0 on peut partir sur un 60 pourcent donc pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:49 > 1:01:54) [90%] : \r\nEt comment se passe la la relation avec celle qui vous a vendu cet cet appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:01:54 > 1:02:20) [89%] : \r\nTr\u00e8s bonne, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, on n'a pas beaucoup \u00e0 faire \u00e0 elle encore, mais pour le moment les les les fois o\u00f9 on s'est rencontr\u00e9s, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 et je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce qu'on a quand m\u00eame un lien, l\u00e0 on va quand m\u00eame avoir un lien pendant 20 ans et je pense que de garder le bonne relations est vraiment important, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:02:20 > 1:03:02) [94%] : \r\nIl y a parfois des, des gens des acqu\u00e9reurs qui disent que c'est un pari sur la vie, que c'est un peu morbide et moi je suis je suis pas d'accord, a vraiment avec \u00e7a parce que je veux dire \u00e7a arrange les 2 parties, c'est clair que toute fa\u00e7on on va tous mourir un jour et il faut bien se dire que si ces personnes \u00e2g\u00e9es, elle trouve pas d'acqu\u00e9reur en viager, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elles ont de gros de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res, elles vont \u00eatre oblig\u00e9es de vendre leur bien et l\u00e0, elles vont partir de chez elle pour habiter dans quelque chose de plus petit et \u00e7a, on sait qu'\u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, c'est plut\u00f4t \u00e7a qui peut les tuer, donc on va pas non plus \u00eatre hypocrite et dire que on fait une bonne action, quand on ach\u00e8te un viager mais pour les gens qui ont mauvaise conscience, les acqu\u00e9reurs, ils peuvent penser \u00e0 \u00e7a aussi lasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:03:02 > 1:03:12) [93%] : \r\nEt les acqu\u00e9reurs, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir les reins solides, en effet, les banques rechignent \u00e0 financer ce type de transaction le viager un placement \u00e0 long terme habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:03:12 > 1:03:33) [86%] : \r\nLes investisseurs ils diversifier leur portefeuille plut\u00f4t qu'investir en la bourse, o\u00f9 il y a aucune certitude sur les placements le viager, c'est de la Pierre, il y a un tr\u00e8s bon de rendement de facto et diversifier le portefeuille en achetant un ou de biens immobiliers et qui plus est, fiscalement c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant fiscalement puisque pendant toute la dur\u00e9e de d\u00e9tention, eux, ne payeront l'imp\u00f4t que sur la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:35 > 1:03:42) [78%] : \r\nActuellement, la doyenne de la plan\u00e8te, ce qui est ce qu'une bagatelle Haussmann non cherchez pas plus Anglais vitesse voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:03:42 > 1:04:00) [94%] : \r\nLe viager une op\u00e9ration o\u00f9 tout le monde est gagnant \u00e0 condition de ne pas esp\u00e9rer r\u00e9aliser l'affaire du si\u00e8cle, l'exemple du notaire de Jeanne Calment a laiss\u00e9 des traces dans les esprits, il lui avait pay\u00e9 une rente, 30 ans durant, avant de mourir, un soir de No\u00ebl, 2 ans avant la doyenne de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:01 > 1:04:04) [77%] : \r\nAlors, chaque ann\u00e9e je vous excuse ce que je-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:09 > 1:04:15) [98%] : \r\nRetour \u00e0 Yverdon chez Jean-No\u00ebl Gis\u00e8le qui ont vendu leur maison en viager il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:04:19 > 1:04:35) [87%] : \r\nAlors, c'est ce qui m'a permis, pour fixer la date surtout r\u00e9gler la l'hypoth\u00e8que qui \u00e9tait encore de l'ordre de 300000 parce que j'avais refait toute la maison, hein, elle est l\u00e0, c'est plus de il y a plus de loyers plus d'hypoth\u00e8ques, j'ai plus que la lumi\u00e8re, elle mazout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:04:35 > 1:04:55) [85%] : \r\nEt on peut s'offrir \u00e0 tous les mois un petit un petit quelque chose de plus qu'on avait, mot qu'on pouvait pas faire avant, par exemple, ben disons un petit on va une fois maintenant 20 peut-\u00eatre une fois au restaurant qu'on n'allait pas parce qu'on ne pouvait pas avant, et puis on s'cet Automne, lanc\u00e9 fin du voyage, on \u00e9tait 3 jours \u00e0 Lugano avec le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:56 > 1:04:57) [91%] : \r\nEt puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:57 > 1:05:03) [78%] : \r\nVous savez ce qu'on dit, hein, quand on vit chez soi, on vit plus longtemps, ah ben je le pas la \u00e7a n'est-ce-pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:05:03 > 1:05:10) [72%] : \r\nC'est le prix moi chez ma grand- m\u00e8re qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e Iannone 90 2 heures alors si je vais ce que donne ce qu'a acheter leur pas trop de bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:26 > 1:05:40) [93%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, comme toujours, faites-nous part de vos r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux sur notre Mail ou pourquoi pas un petit message sur notre r\u00e9pondeur, la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:05:40 > 1:05:46) [87%] : \r\nOr moi je retrouve en \u00e9t\u00e9 et \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans la pampa, une belle soir\u00e9e une excellente \u00e7a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:05:51 > 1:05:54) [83%] : \r\nDe temps dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (1:05:57 > 1:06:02) [68%] : \r\nOn fait tout \u00e0 fait d'allumer avec Madame Dominique de r\u00e8gles m\u00eame temps malgr\u00e9 la dame Madame Novak de l'anecdote, les 2 cohabitants.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:16:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589046", "durationSec": 819, "title": "Pour le meilleur et pour le pire", "excerpt": "Le viager est une forme de vente immobili\u00e8re : une personne g\u00e9n\u00e9ralement \u00e2g\u00e9e vend sa maison en contrepartie d'une rente viag\u00e8re, en conservant, \u00e9ventuellement, le droit d'y rester vivre. L'acheteur paie le bien sous la forme d'une rente viag\u00e8re, une somme annuelle, trimestrielle ou mensuelle vers\u00e9e au vendeur tant que celui-ci est vivant. T\u00e9moignages de Suisses ayant vendu leur maison ou appartement en viager.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604579", "durationSec": 901, "title": "Police (au) secours !", "excerpt": "Les policiers romands sont victimes de burn-out. Cette souffrance au travail est favoris\u00e9e par les horaires irr\u00e9guliers, le stress et l'envie de bien faire, qui m\u00e8nent certains agents \u00e0 l'\u00e9puisement professionnel. Tabou en Suisse, le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 empoign\u00e9 en France et l'\u00e9tablissement Le Courbat est d\u00e9di\u00e9 aux policiers et gardiens de prison qui souffrent de burn-out ou d'addictions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDRE-ET-LOIRE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1620880", "1620881", "1620882", "1620887", "1620888"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604580", "durationSec": 867, "title": "Des wagons de ch\u00f4meurs", "excerpt": "L'entreprise canadienne Bombardier a annonc\u00e9 la suppression de 650 emplois en Suisse. Les employ\u00e9s du site de Villeneuve sont surpris par ces licenciements, dont 550 sur leur site, et ils d\u00e9noncent la d\u00e9sorganisation de l'entreprise. Lors de la signature du contrat en 2011 pour 59 rames des CFF, le groupe Bombardier avait pourtant promis la cr\u00e9ation de 200 emplois \u00e0 Villeneuve et la r\u00e9alisation en Suisse de 50% du travail g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la commande.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "INDUSTRIE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1615875", "1615877", "1615878", "1615880", "1615881", "1615882", "1615883"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604581", "durationSec": 248, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708616016", "summary": "Itw d'employ\u00e9s de l'entreprise Bombardier.\nItw de Corinne Ingold, syndique de Villeneuve.\nItw Antonio Rubino, membre du groupement suisse de l'Industrie M\u00e9chanique (GIM).\nItw Nicolas Riese, Soci\u00e9t\u00e9 Industrielle et Commerciale Villeneuve.", "id": "1615875", "visualGeographicals": ["SUISSE", "VILLENEUVE (VD)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616018", "summary": "Villeneuve : \nInt entreprise Bombardier avec ouvriers construisant des rames de trains CFF.", "id": "1615877", "visualThemes": ["EMPLOY\u00c9"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616019", "summary": "Villeneuve :\nMembres du syndicat Unia organisant r\u00e9union et quelques employ\u00e9s de Bombardier assistant \u00e0 r\u00e9union. Itw employ\u00e9s Bombardier.", "id": "1615878", "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616021", "summary": "Villeneuve : \nEmploy\u00e9s de l'entreprise Bombardier attendant \u00e0 l'ext de l'entreprise.\nItw Carlo Carrieri, secr\u00e9taire syndical Unia Vaud.", "id": "1615880", "visualThemes": ["EMPLOY\u00c9", "USINE"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616022", "summary": "Villeneuve : \nItw St\u00e9phane Wettstein, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Bombardier Suisse.", "id": "1615881", "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616023", "summary": "Villeneuve :\nExt de l'usine Bombardier. Trains des CFF devant usine Bombardier.", "id": "1615882", "visualThemes": ["EMPLOY\u00c9", "USINE", "WAGON DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708616024", "summary": "Estival, ville de Villeneuve avec passants.", "id": "1615883", "visualThemes": ["VILLE"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621041", "summary": "Suisse : Mannequins de vitrine v\u00eatus d'uniformes de la police et de la gendarmerie suisse.", "id": "1620880", "visualThemes": ["MANNEQUIN (VITRINE)", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621042", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : policiers et standardistes dans la centrale secours de Neuch\u00e2tel.", "id": "1620881", "visualThemes": ["POLICE", "STANDARD T\u00c9L\u00c9PHONIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621043", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : 2 policiers neuch\u00e2telois patrouillant \u00e0 pied.", "id": "1620882", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621048", "summary": "Le Courbat : Etablissement de sant\u00e9 avec policiers et gendarmes trait\u00e9s pour burn-out professionnel et addictions. T\u00e9moignages.", "id": "1620887", "visualThemes": ["SERVICE DE SANT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["INDRE-ET-LOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621049", "summary": "Suisse : itw St\u00e9phanie Habersaat, psychocriminologue et charg\u00e9e de recherches.", "id": "1620888", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621052", "summary": "Plateau : itw Jacques Antenen, commandant de la police vaudoise.", "id": "1620891"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701191", "comment": "Pris en charge par YAN\nBruit parasite \u00e0 00:16:48:20", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031792", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568535", "internalArchiveId": "AA1701568616", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-17T12:28:00Z", "durationSec": 762, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8701760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8701765.image", "alternativeTitle": ["Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface du 17 juin 2017", "On air - quand Darius Rochebin se trouve face \u00e0 Vladimir Poutine, l'un des hommes les plus puissants au monde", "ADN - Yello en interview pour l'\u00e9mission Paradiso", "D\u00e9cryptage - la politique suisse d\u00e9cortiqu\u00e9e et communiqu\u00e9e depuis le Centre des m\u00e9dias SSR \u00e0 Berne", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage"], "alternativeSummary": ["Rubrique D\u00e9cryptage", "Visite du Centre des medias SSR \u00e0 Berne. C'est ici que travaillent les correspondants et leurs \u00e9quipes pour nous informer sur la politique nationale. Retour sur les moments forts d'une archive de 2015: interview de Vladimir Poutine par Darius Rochebin. Enfin, Dieter Meier et Boris Blank dans Paradiso, rencontre avec les dandys de Yello. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Visite du Centre des medias SSR \u00e0 Berne. C'est ici que travaillent les correspondants et leurs \u00e9quipes pour nous informer sur la politique nationale. Retour sur les moments forts d'une archive de 2015: interview de Vladimir Poutine par Darius Rochebin. Enfin, Dieter Meier et Boris Blank dans Paradiso, rencontre avec les dandys de Yello. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Visite du Centre des medias SSR \u00e0 Berne. C'est ici que travaillent les correspondants et leurs \u00e9quipes pour nous informer sur la politique nationale. Retour sur les moments forts d'une archive de 2015: interview de Vladimir Poutine par Darius Rochebin. Enfin, Dieter Meier et Boris Blank dans Paradiso, rencontre avec les dandys de Yello. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Visite du Centre des medias SSR \u00e0 Berne. C'est ici que travaillent les correspondants et leurs \u00e9quipes pour nous informer sur la politique nationale. Retour sur les moments forts d'une archive de 2015: interview de Vladimir Poutine par Darius Rochebin. Enfin, Dieter Meier et Boris Blank dans Paradiso, rencontre avec les dandys de Yello. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Visite du Centre des medias SSR \u00e0 Berne. C'est ici que travaillent les correspondants et leurs \u00e9quipes pour nous informer sur la politique nationale. Retour sur les moments forts d'une archive de 2015: interview de Vladimir Poutine par Darius Rochebin. Enfin, Dieter Meier et Boris Blank dans Paradiso, rencontre avec les dandys de Yello. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !"], "variantIds": ["ece-8607857", "ece-8608483", "ece-8608420", "ece-8697755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:37:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029219\r\nDate de transcription : 23-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:07 > 10:00:18) [88%] : \r\nAmy m\u00e9diatique bienvenue dans Inter'face l'\u00e9mission qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste de notre rubrique d\u00e9cryptages exploration du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:21 > 10:00:29) [82%] : \r\nJean-Ren\u00e9 d'Harris rejoint parce Vladimir Poutine \u00e0 la question et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:29 > 10:00:32) [83%] : \r\nTermin\u00e9 une vir\u00e9e avec au Paradiso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:40 > 10:00:57) [89%] : \r\nEn plein centre de Berne se trouve un petit concentr\u00e9 de Suisse, le centre m\u00e9dia du Palais f\u00e9d\u00e9ral chaque jour 80 personnes, journalistes et techniciens confondus, film enregistre analyse et d\u00e9cortique la politique suisse des reportages destin\u00e9s \u00e0 l'ensemble des radios et des t\u00e9l\u00e9s de la SRG SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:00:58 > 10:01:24) [84%] : \r\nIci, c'est le le bureau central qu'on a alors c'est vraiment c'est une dit d\u00e9\u00e7u, c'est une sorte d'\u00eele ou pour de vrai les les r\u00e9gions par le vivre-ensemble alors qu'on est tous vraiment m\u00e9langer un bureau, c'est un Al\u00e9manique, un bureau, c'est un Suisse italien, un bureau, c'est un francophone, et puis c'est vraiment quelque chose d'assez incroyable \u00e0 cette cette r\u00e9daction, on est en permanence entrain de collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:26 > 10:02:01) [86%] : \r\nMaison m\u00e8re SSR compte 5 unit\u00e9s d'entreprise une par r\u00e9gion, la glisse RSI RTR RTS SRF plus SW, la r\u00e9daction de Suisse info Point CH les studios de RFI se trouve \u00e0 Lugano, ceux de RTR sont \u00e0 croire la RTS est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, la SRF est \u00e0 Z\u00fcrich et enfin SW \u00e0 Berne toutes ses unit\u00e9s d'entreprise poss\u00e8de une maison en ligne directe avec un lieu central le Bund \u00e7a au Studio le Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, on y trouve une r\u00e9daction centrale qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un Studio d'une r\u00e9gie et de points d'injection pour les duplex avec les correspondants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:04 > 10:02:11) [90%] : \r\nEn r\u00e9gie dans les studios sur le terrain, c'est la collaboration qui est de mise, que ce soit dans les m\u00e9tiers techniques ou \u00e9ditoriaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:13 > 10:02:29) [83%] : \r\nPartage les cam\u00e9ras, alors qu'on trouve dans un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la commune, chacun pouss\u00e9 pose questions alors \u00e7a c'est pour esp\u00e9rer logistique, par contre, par contre, l'aspect r\u00e9alisation alors l\u00e0, si on prend un m\u00eame sujet \u00e0 une m\u00eame conf\u00e9rence de presse qui qu'on regarde les 3 sujets dans les 3 langues, c'est souvent tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:31 > 10:02:47) [86%] : \r\nMais si on on r\u00e9alise que la Suisse, une 4 donc que culture et c'est toujours int\u00e9ressant de voir qu'on ne les conna\u00eet que RTS les yeux j'ai pas le m\u00eame point de vue comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:48 > 10:02:56) [86%] : \r\nLe multiculturalisme pr\u00e9domine \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tage r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la radio ou les journalistes romands partageant bureaux avec leurs coll\u00e8gues suisses italien et romanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:02:57 > 10:03:23) [85%] : \r\nCe qui lie les journalistes, c'est qu'on est tous f\u00e9rus de mati\u00e8re politique forc\u00e9ment donc \u00e7a cr\u00e9e des Liens et puis tout le monde travaille un peu la m\u00eame mati\u00e8re, tout le monde veut sortir les meilleures informations avoir le meilleur portrait et nous on on regarde par exemple l'\u00e9mission de c'est une forte ne r\u00e9guli\u00e8rement, puis on se dit qu'\u00e0 b\u00e2tir le voil\u00e0, l\u00e0 ils ont une bonne id\u00e9e et puis on esp\u00e8re que l'inverse est aussi vrai, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont \u00e9couter forum o\u00f9 ou l'invit\u00e9 de la matinale puisse dira : tiens voil\u00e0, on a appris quelque choses en \u00e9coutant la radio romande qui a une une sc\u00e8ne stimulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:29 > 10:03:48) [87%] : \r\nDonc, avant, qui est vraiment Darcy parle toujours ANTIL-FAURE sabir ici parce que j'\u00e9tais le bitume alors des instructions en allemand que tr\u00e8s souvent, je ne sais pas comment dire je, je, je sais pas, j'ai un vocabulaire allemands pourront pour monter alors c'est \u00e7a, \u00e7a me serait difficile de monter \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:48 > 10:04:00) [88%] : \r\nEn 2016 le centre m\u00e9dia du Palais f\u00e9d\u00e9ral a produit 1970 un sujet t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 359 duplex 3348 sujets radio est-il accueilli 75 conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:01 > 10:04:10) [75%] : \r\n\u00e9m\u00e9ch\u00e9 l'\u00e9tranger des comme \u00e7a, sans que ses jours parfait 3 ou 4 longues comme comme \u00e7a fonctionne, il faut une fonction sa fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:17 > 10:04:35) [88%] : \r\nDans notre rubrique on revient aujourd'hui sur l'un des temps forts de la carri\u00e8re de Darus ben, nous sommes en 2015 et pour, pardonnez-moi, son \u00e9mission d'entretien Darius soit cette semaine-l\u00e0, en face du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, retour sur cette cession de ni oui ni non, sous tension, face \u00e0 l'un des hommes les plus puissants du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:04:37 > 10:05:05) [91%] : \r\nCe sont des codes tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qui se passe en Occident, il y a un c\u00f4t\u00e9 aventure jusqu'au dernier moment alors on envoie des tonnes de 2000, mais tout est tellement il hi\u00e9rarchique que la personne du sous nos \u00e9leveurs jamais vraiment envoyer son mais personne du dessus, donc jusqu'au dernier moment, vous essayez de trouver la bonne porte d'entr\u00e9e et puis \u00e0 la fin, \u00e7a s'est fait \u00e0 Saint-Petersbourg, dans un palais, palais Constantin 25 juillet 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:05:06 > 10:05:27) [87%] : \r\nMais je vous appr\u00e9cie les autres ont peur de vous, quand vous avez parl\u00e9 de l'arsenal nucl\u00e9aire et ce qu'il y avait une forme de menaces et de qui en sortie de malhonn\u00eatet\u00e9 ou n'ont pas bien compris cette relance de l'avion vous armement a de la sortie unilat\u00e9rale match \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 anti- missiles balistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:05:29 > 10:05:49) [87%] : \r\nSouvent chez les Occidentaux, il y a quand m\u00eame un angle tr\u00e8s pr\u00e9cis, ils ont envie de parler d'un moment pr\u00e9cis, etc, la libert\u00e9 totale avec ce c\u00f4t\u00e9 aussi peut-\u00eatre tr\u00e8s hi\u00e9rarchique ou le chef est tellement important que personne n'ose vraiment aller consulter sur ce qui l'arrange lundi ou non, donc c'est le bon et le mauvais c\u00f4t\u00e9 pouvoir quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:06:05 > 10:06:08) [71%] : \r\nCe qu'a 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:06:09 > 10:06:41) [90%] : \r\nIl y a une chose qui m'a frapp\u00e9 chez lui, c'est le la vraie attention, c'est-\u00e0-dire une vraie attention tr\u00e8s tr\u00e8s aff\u00fbt\u00e9 \u00e0 ce que vous dites, \u00e0 qui vous avez \u00eates enfin voil\u00e0 une vraie curiosit\u00e9, ce qui est un bon signe pour un homme de pouvoir parce que souvent les gens de pouvoir sont satur\u00e9es, donc ils font un peu m\u00e9caniquement la 8\u00e8me interview alors que l\u00e0, on sent quand m\u00eame que il n'est pas l\u00e0 tout \u00e0 fait par hasard parce que il y a une une intensit\u00e9 du personnage, bonne ou mauvaise, chacun jugera, mais enfin il y a une intensit\u00e9 du personnage qui est, qui est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:06:41 > 10:07:00) [91%] : \r\nVous voyez les portraits qu'on fait de vous parfois comme nouveau Staline comme un homme au regard froid qui a une volont\u00e9 imp\u00e9rialiste, il y a ceux qui disent apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de pouvoir, monsieur Poutine est devenu fou, oui, et vous, au terme de notre interview je vous para\u00eet fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:07:01 > 10:07:31) [87%] : \r\nLa rumeur tourner beaucoup une rumeur sans doute un peu entretenu par les Am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00e9poque, disant : il faut, hein, il y a chez lui un probl\u00e8me d'autisme, enfin il y a eu toutes sortes de scientifiques m\u00eame qui s'\u00e9tait mis sur la piste, voil\u00e0, alors je me suis dit je vais quand m\u00eame relay\u00e9 la question et l\u00e0, on sentait qu'on s'approcher un peu de la ligne rouge o\u00f9 il allait bient\u00f4t sauv\u00e9s, donc c'est un dosage \u00e9videmment et quand vous \u00eates dans ces situations-l\u00e0, c'est quand m\u00eame une tension assez forte, parce que dans la petite o\u00f9 il y voil\u00e0 pour la pause dans le je jeu la pose un peu plus tard parce que si jamais il se l\u00e8ve et qui est pas autant que ce soit plut\u00f4t vers la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:07:31 > 10:07:50) [91%] : \r\nMais nous sommes parfois contraints de d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et nous allons bien s\u00fbr le faire mais en empruntant la voie non pas de la confrontation surtout pas arm\u00e9s mais la voie du compromis et des solutions acceptables par tous,-ce que quand m\u00eame il prie merci merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:07:51 > 10:08:08) [88%] : \r\nJe garde un souvenir int\u00e9ress\u00e9s bien s\u00fbr un peu amus\u00e9 par certains moments l'arriv\u00e9e sur place \u00e9taient tellement compliqu\u00e9 que je lui dit : vous savez, c'est, c'est comme la prise du palais d'Hiver par les bolch\u00e9viques en 1917 on a d\u00fb prendre les pi\u00e8ces vraiment les les salons, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce pour arriver jusqu'\u00e0 vous savez, je crois que sa derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:08:19 > 10:08:25) [88%] : \r\nFribourg, site de la friche de l'ancienne brasserie Cardinal l'\u00e9mission Paradiso pr\u00e9pare l'interview du groupe suisse Yellow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:08:27 > 10:08:35) [91%] : \r\nC'est une usine compl\u00e8tement d\u00e9sinfect\u00e9e, autrement dit de la tour en b\u00e9ton des colonnes en m\u00e9tal, un spectacle de de 3\u00e8me guerre mondiale, on dirait une bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:08:35 > 10:08:44) [84%] : \r\nFuturiste, on se souvient pratiquement autant des images de Yellow que des sondes Yellow et donc on est dans un lieu qui aurait pu peut-\u00eatre servir \u00e0 l'\u00e9laboration d'un clip Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:08:52 > 10:09:09) [86%] : \r\nLa brasserie Cardinal d\u00e9cor d'un type de Yellow mais aussi potentiel tani\u00e8re celui postindustrielle rec\u00e8le un authentique 13 heures pour les les passionn\u00e9s de musique \u00e9lectronique au 3\u00e8me sous- sol sem\u00e9 une collection de synth\u00e9tiseurs accumul\u00e9 patiemment pendant plus de 35 ans un eldorado pour les fanatiques des cordes et autres Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:09:09 > 10:09:32) [70%] : \r\nDire gestion soit on d'\u00c9tat aussi ce qu'il pense oh non c'est pas, c'est une honte, il faut une forme d'autres, il a dit justement que ces derniers que \u00e7a nous passer Kirsten on ne donne en on n'est pas qu'ils de son Morlaix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:09:34 > 10:09:41) [90%] : \r\nLe lieu est parfait pour monter un plateau de t\u00e9l\u00e9vision tr\u00e9pied lent dictaphone cam\u00e9ra le site se transforme en Studio le temps du tournage avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:41 > 10:09:58) [82%] : \r\nAllo, ce sont des artistes ou terrains extr\u00eamement libre, on est qualifi\u00e9s notamment qualifi\u00e9 Dieter Meier de dandy, comme si c'\u00e9tait quelqu'un comme \u00e7a, une forme de snobisme distance par rapport aux choses, c'est quelqu'un, au contraire, il reste extr\u00eamement curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:09:59 > 10:10:05) [93%] : \r\nPar curiosit\u00e9, peut-\u00eatre les 2 complices du groupe Yellow Boris Blank et Dieter Meier d\u00e9barque sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:10:16 > 10:10:39) [89%] : \r\nN\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et pr\u00e9curseur de la musique \u00e9lectronique, le groupe Yelo c'est une vingtaine d'albums, accompagn\u00e9s de petites exp\u00e9rimentaux, des musiques de films ou encore des bandes-son de jeux vid\u00e9o et sans surprise, les instruments qu'il d\u00e9couvre dans cette entr\u00e9e leur enthousiasme donc derni\u00e8re touche de maquillage avant de lib\u00e9rer un flot de questions, l'occasion de mieux comprendre comment sont compos\u00e9s les tubes des 2 dandy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:10:40 > 10:11:01) [65%] : \r\nAlors, respecte Boris qu'faut m\u00f4me oui oui, elle est tout chaud ou et le Stelvio vers le m\u00eame instant monte sur fond tous St\u00e9phane fragments sur Sa\u00f4ne centaines restantes apr\u00e8s une chute en tout cas que patchwork, bon \u00e7a on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:11:02 > 10:11:26) [71%] : \r\nEvelyne tout enfin bon Sakhaline historique une vingtaine comme c'est une pr\u00e9sence soumis \u00e0 la affaire avec toi on est chose souffrant, \u00e7a c'\u00e9tait ajouter ce travail dans l\u00e0 sauf T\u00e9l qu'on g\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:11:32 > 10:11:47) [87%] : \r\nLe groupe ne s'est jamais beaucoup produit en concert ce bin\u00f4me fait plut\u00f4t dans le conceptuel et l'introspection artistique leur identit\u00e9 visuelle solide traversent les tendances comme une valeur s\u00fbre, les clips r\u00e9alis\u00e9s par Boris, souvent inspir\u00e9es du mouvement Dada sont \u00e9labor\u00e9s selon le m\u00eame processus que leur montage sonore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:11:48 > 10:11:57) [76%] : \r\nSur le probl\u00e8me parce rarissime Aur\u00e9lie, c'est ce qu'il a, \u00e0 la place est imp\u00e9rative, v\u00e9lo, oui, je suis un peu l'exemple de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:11:58 > 10:12:00) [54%] : \r\nDonc le nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:12:02 > 10:12:19) [92%] : \r\nC'est une chance \u00e0 la fois de pouvoir rencontrer des artistes de ce niveau-l\u00e0, Lyon depuis 40 ans questionn\u00e9 de fa\u00e7on permanente la la cr\u00e9ation et puis en m\u00eame temps des artistes qui nous disent quelque chose sur notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:12:22 > 10:12:29) [98%] : \r\nL'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview est \u00e0 d\u00e9couvrir tr\u00e8s bient\u00f4t Paradiso, du lundi au vendredi \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:12:32 > 10:12:38) [91%] : \r\nIl est maintenant temps de sortir de l'interface Ali m\u00e9diatique, merci de nous avoir suivi et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T17:01:08Z", "program": {"href": "/programs/4672", "id": "4672", "name": "Interface"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "HECHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029219", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3302BFC4-FB2B-45AB-85D6-2BDBB473D75D", "internalArchiveId": "3302BFC4-FB2B-45AB-85D6-2BDBB473D75D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exit envisage une aide au suicide pour des bien portants: interview de Pierre Beck", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Exit Suisse al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier \"un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide\". L'organisation envisage d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes non malades. Interview de Pierre Beck m\u00e9decin et membre d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n* * Exit envisage une aide au suicide pour des bien portants: interview de Pierre Beck 18h Exit : vers une aide au suicide pour des bien-portants ?\r\nExit Suisse al\u00e9manique a tenu son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale cet apr\u00e8s-midi. \r\nSes membres ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier \"un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide\". \r\nOn en est au stade de l'\u00e9tude, mais EXIT Suisse Al\u00e9manique envisage s\u00e9rieusement d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes NON malades.\r\n***\r\n Pierre Beck, bonsoir... Vous \u00eates m\u00e9decin, et membre du comit\u00e9 d'Exit Suisse Romande ** 66)\r\n- Exit Suisse al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un commission dans le but d'\u00e9largir l'aide au suicide aux personnes non malades... r\u00e9action ?\r\nExit Suisse Romande a d\u00e9cid\u00e9 (sauf erreur le mois dernier) de ne pas changer ses crit\u00e8res: elle estime que le cadre actuel, la possibilit\u00e9 d'aider des personnes souffrant de polypathologies invalidantes, est suffisant.\r\n- Pour que cette possibilit\u00e9 d'aider les personne bien portantes soit confirm\u00e9es... (on en est \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission), il faudrait changer la loi..? c'est envisageable ?\r\nP. Beck trouve que proposition al\u00e9manique est pol\u00e9mique, et n'est pas opportune du point de vue politique en ce moment.. \r\n- R\u00e9cemment, Exit Suisse Romande d'\u00e9largir ses crit\u00e8res.. il n'y a plus besoin d'avoir une maladie incurable pour faire appel \u00e0 votre aide... jusqu'o\u00f9 cela peut aller ? \r\n A la longue, aide aux biens portants viendra.,.. . Il cite le cas d'une dame \u00e0 FR qui a fait appel \u00e0 Exit parce qu'elle se trouvait laide... et le cas a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 sans suite par la justice.\r\nBackground:\r\nExit CH al\u00e9manique veut discuter de la possibilit\u00e9 d'\u00e9largir l'aide au suicide sans passer par une ordonnance m\u00e9dicale. Actuellement, le pentobarbital consid\u00e9r\u00e9 comme un stup\u00e9fiant, sans usage th\u00e9rapeutique, ne peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 que sur ordonnance m\u00e9dicale, dixit le TF.\r\nSelon les directives, les m\u00e9decins ne peuvent le prescrire qu'aux personnes en fin de vie. Mais ces directives sont en r\u00e9vision... Alternative au pentobarbital, sans ordonnance: le ballon d'helium, mais personne ne veut revenir \u00e0 ces pratiques dixit P. Beck.\r\nSi Exit obtient que le pentbarbital soit d\u00e9livr\u00e9 sans ordonnance... alors ce sera possible d'aider les personnes non malades.\r\nhttp://www.tagesanzeiger.ch/wirtschaft/standarddie-ausweitung-der-sterbehilfe/story/**\r\nhttp://www.tagesanzeiger.ch/sonntagszeitung/dny/sterbehilfe-soll-weiter-liberalisiert-werden/story/**", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691908", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Exit envisage une aide au suicide pour des bien portants: interview de Pierre Beck / FOR_2017-06-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Exit Suisse al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier \"un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide\". L'organisation envisage d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes non malades. Interview de Pierre Beck m\u00e9decin et membre d\u2019Exit Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8691908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:39Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi Exit Suisse al\u00e9manique a tenu son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale cet apr\u00e8s- midi, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide, on en est au stade de l'\u00e9tude, mais Exit Suisse al\u00e9manique envisage s\u00e9rieusement d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes non malades Pierre Beck bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin et membre du comit\u00e9 d'Exit Suisse romande alors premi\u00e8res questions c'est votre r\u00e9action par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision de cr\u00e9er une commission dans le but donc de d\u00e9tendre d'\u00e9largir l'aide au suicide aux personnes bien portantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nJe pense que c'est bien d'\u00e9tudier cette question, mais pour donner la position d'Exit Suisse romande qui est une association distinctes, nous avons la plus grande r\u00e9serve la plus grande prudence vis-\u00e0-vis de ce genre de propositions en effet nous avons \u00e9largi d\u00e9j\u00e0 l'aide au suicide, il y a 3 ou 4 ans aux personnes qui souffrent de poly- pathologies invalidantes et nous estimons que c'est un cadre pour le moment, tout \u00e0 fait suffisant pour traiter les la quasi- totalit\u00e9 des cas de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nMais est -ce que cette r\u00e9serve que vous avez et les plut\u00f4t d'ordre je dirais politique au sens large du terme tactique parce que l'opinion publique, peut-\u00eatre vous imaginez que l'opinion publique n'est pas pr\u00eate pour pour accueillir une telle extension ou est -ce que c'est une philosophie de base, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates oppos\u00e9 fondamentalement \u00e0 l'id\u00e9e de d'aider au Suisse \u00e0 la au suicide de personnes bien portantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nBeaucoup de juristes pensent que nous sommes propri\u00e9taires de notre propre corps et nous vous vont disposer de notre vie, mais il y a une prend un probl\u00e8me d'acceptation politique aussi bien chez les m\u00e9decins que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, la plupart des gens sont d'accord avec les objectifs d'Exit ne permettre l'assistance \u00e0 des personnes gravement malades qui souffrent beaucoup, mais la population n'est certainement pas encore pr\u00eate pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 accepter que l'on a toutes les personnes qui le demandent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nEst -ce qu'on le sait \u00e7a, au fond, Pierre Bayle parce qu'on n'a pas tellement eu l'occasion de poser la question de la population, on part de l'id\u00e9e que la population n'entrerait pas en mati\u00e8re mais au fond, est -ce que si on pr\u00e9sente les choses en disant, ben voil\u00e0, comme le disent les juristes, comme vous le dites d'ailleurs vous- m\u00eame aussi, j'imagine que vous le pensez aussi on dispose de notre corps, c'est notre premi\u00e8re libert\u00e9, en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire bah d'\u00e9teindre notre vie si bon nous nous semble quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [85%] :\r\nIl y a pas eu d'enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population cro\u00eet en Suisse il y a une enqu\u00eate en 2012 aupr\u00e8s des m\u00e9decins pour la moiti\u00e9 des m\u00e9decins se disent non, oppos\u00e9 \u00e0 l'aide au suicide pour autant qu'il y a une pathologie, donc la personne souffre beaucoup, mais aupr\u00e8s de la population, je me rappelle, o\u00f9 aucun sondage n'est-ce-pas aucune \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [93%] :\r\nDonc on peut pas partir de l'id\u00e9e que la population serait n\u00e9cessairement oppos\u00e9e \u00e0 cela, vous personnellement, personnellement, je dis bien, pas en tant que membre d'Exit Suisse romande personnellement en tant que m\u00e9decin, philosophiquement, j'ai envie de dire qu'est -ce que vous estimez ce que vous estimez effectivement que chaque personne, chaque individu dispose de la libert\u00e9 de mettre fin ou pas, \u00e0 sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [93%] :\r\nJe partage cette id\u00e9e qu'avec d'autres personnes, notamment les juristes, mais \u00e7a ne refl\u00e8te pas la position de l'on a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [93%] :\r\nOn a bien compris, c'est pour \u00e7a que je souligne le fait que vous vous exprimiez \u00e0 titre personnel, enfin j'adress\u00e9 cette d\u00e9cision \u00e0 titre personnel, pourquoi selon vous estimez effectivement sans citer les juristes pourquoi vous consid\u00e9rez que effectivement on devrait pouvoir venir en aide \u00e0 quelqu'un qui, qui aimerait justement se mettre fin \u00e0 sa vie, si cette personne a envie de mettre fin \u00e0 sa vie, elle pourrait se suicider tout simplement est -ce qu'elle a besoin d'une aide externe pour soi, si elle est bien portantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nJe pense que c'est de externe est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter des drames familiaux, les blessures \u00e9pouvantable des huissiers fait donc oui Alesi je crois qu'on peut parler de la libert\u00e9 de disposer de soi qui est devenue une donn\u00e9e de base dans l'Occident LDV dualiste parce que on peut faire des sports extr\u00eames, on peut se tatouer ce pire c'est, on peut faire toutes sortes de choses qui montre que la la libert\u00e9 va jusque -l\u00e0, la possibilit\u00e9 de disposer de sa propre vie n'est que l'aboutissement des libert\u00e9s qu'on a acquise en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nEt puis, on entend parfois des gens, des proches dire tout en \u00e9tant bien portants dire au fond je suis fatigu\u00e9 de la vie, cette notion de la fatigue de la vie, vous l'entendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on l'entend et \u00e7a va devenir certainement plus fr\u00e9quent au fur et \u00e0 mesure que la part de population tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e augmentera, il faut se rappeler que les suicides de personnes \u00e2g\u00e9es, m\u00eame hors de, d'une aide par une association, sont de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [96%] :\r\nDonc on a bien compris : Exit Suisse romande pour l'instant n'entre pas en mati\u00e8re mais voil\u00e0 c'est pas une question que vous excluez ad eternam si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, on ne peut pas pr\u00e9voir l'avenir et, ensuite, tout d\u00e9pendra de la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [96%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Pierre Beck, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beck, Pierre", "role": "m\u00e9decin, et membre du comit\u00e9 d'Exit Suisse Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C154EF2F-142E-4117-8710-69544CF3F621", "internalArchiveId": "C154EF2F-142E-4117-8710-69544CF3F621", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup d'envoi de la dixi\u00e8me Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "La 10e \u00e9dition de la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 ce samedi en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9lande. A quoi sert cette Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations, cr\u00e9\u00e9e par la FIFA en 1992?\r\n\r\n* * Coup d'envoi de la dixi\u00e8me Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations 18h Football : Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations\r\nLa 10\u00e8me \u00e9dition de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9elande...\r\n L'occasion, Laurent Bastardoz, de rappeler \u00e0 quoi sert cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cr\u00e9e par la FIFA en 1992 ?\r\nA pas grand-chose et \u00e0 l'autre bout de la lorgnette \u00e0 servir de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la coupe du Monde qui aura lieu dans un an en Russie \u00e9galement. C'est une comp\u00e9tition de plus. Une de trop pour les entra\u00eeneurs suisses que nous avons contact\u00e9s. Yves Debonnaire et Pablo Iglesias. Surtout une comp\u00e9tition qui oblige les joueurs \u00e0 peine sorti de leur saison \u00e0 encha\u00eener une comp\u00e9tition suppl\u00e9mentaire. Mais il faut aussi dire Mehmet que cette coupe des Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e8re de l'argent pour les \u00e9quipes participantes. Permet aux \u00e9quipes d'acheter le climat comme l'on dit donc de s'habituer aux conditions du pays organisateurs. Cela va offrir \u00e0 la Russie une bonne r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 et des transports. Sans parler de l'op\u00e9ration marketing puisque les vainqueurs sont des \u00e9quipes prestigieuses. 4 victoires pour le Br\u00e9sil, triple tenant du titre, 2 pour la France ainsi que l'Argentine, le Danemark et le Mexique. \r\n- C'est une mini-coupe du monde avec 8 \u00e9quipes. Lesquelles cette ann\u00e9e sont pr\u00e9sente en Russie ? \r\nLe champion du monde en titre, L'Allemagne, les champions continentaux dont le Portugal qui repr\u00e9sente l'Europe ainsi que le pays organisateur, la Russie qui aura une certaine pression. Celle de ne pas d\u00e9cevoir le public un an avant la vraie coupe du monde dans laquel le pays h\u00f4te et son entra\u00eeneur seront attendus au tournant. Un football russe en plein d\u00e9veloppement. Pour preuve : 7 clubs de l'ex-URSS ont disput\u00e9 cette ann\u00e9e la lucrative et prestigieuse ligue des Champions. Une comp\u00e9tition qui aura pour cadre 4 stades : Kazan, Moscou, Stz-Petersbourg et Sochi. \r\n- Il y a une question \u00e9vidente de g\u00e9opolitique. Avec un stade qui a brul\u00e9 avant-hier \u00e0 Volgograd et Amnesty International qui d\u00e9nonce la politique de Vladimir Poutine. La pression augmente sur la Russie... avant la grande \u00e9ch\u00e9ance sportive de la Coupe du Monde ?  \r\nTorture, mauvais traitement, libert\u00e9 d'expression baffou\u00e9e, graves atteintes aux droits humains, gestion catastrophique de la question des migrants, proc\u00e8s in\u00e9quitables et j'en passe. Pour Amnesty International, la Russie est au \u00e0 mettre clairement au banc des accus\u00e9s or cette derni\u00e8re a organis\u00e9 les JO de 2014, les Mondiaux de hockey en 2016, la coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cette ann\u00e9e, la coupe du monde l'an prochain. De sacr\u00e9s d\u00e9fis relev\u00e9s jusqu'ici par l'\u00e9tat russe. Malgr\u00e9 les probl\u00e8mes li\u00e9s au dopage ou au tr\u00e8s large d\u00e9passement du budget des Jeux Olympiques de Sochi voici 3 ans, tout pour l'instant s'est d\u00e9roul\u00e9 sans probl\u00e8me. Vladimir Poutine joue donc gros sur cette coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations mais surtout en vue de la coupe du monde de l'an prochain. \r\n- Au niveau sportif, Laurent, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour les \u00e9quipes pr\u00e9sentes cette ann\u00e9e de participer \u00e0 cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations ? \r\nL'argent on la dit. Le prestige d'une comp\u00e9tition cr\u00e9e en 1992 et qui se d\u00e9roule pour la 10\u00e8me fois. Au niveau individuelle la barre n'est pas au m\u00eame niveau. L'Allemagne de Joggi L\u00f6w, championne du monde en titre, se d\u00e9place avec son \u00e9quipe B. A l'inverse le champion d'Europe portugais s'est rendu en Russie et ses stars et sa superstar Cristiano Ronaldo. Plus enclin semble-t-il \u00e0 remporter un nouveau troph\u00e9e qu'\u00e0 r\u00e9pondre aux accusations du fisc espagnol. La Russie on en a parl\u00e9. Reste 5 \u00e9quipes qui vont se battre pour entrer dans la lumi\u00e8re : L'Australie, le Chili, la Nouvelle-Z\u00e9elande, le Cameroun et l'Australie. Pas vraiment de quoi sacrifier ses fins de soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9. Sauf \u00e9videmment pour les fans de foot ! \r\n- Un mot sur les favoris ? \r\nLe Portugal, la Russie et l'Allemagne ont de bonnes chances de soulever le troph\u00e9e. Le Mexique, le Chili et son football spectaculaire et le Cameroun pourraient \u00eatre de bons contradicteurs. Pour l'Australie et la Nouvelle Z\u00e9elande ce sera \u00e9videmment beaucoup plus difficile. A noter que la comp\u00e9tition a d\u00e9but\u00e9 aujourdd'hui avec le match d'ouverture : Russie-Nouvelle Zeelande. On joue la 2\u00e8me mi.-temps et le score est de _____  - ______ pour _______________\r\nMerci Laurent Bastardoz.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691917", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Coup d'envoi de la dixi\u00e8me Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations / FOR_2017-06-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["La 10e \u00e9dition de la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 ce samedi en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9lande. A quoi sert cette Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations, cr\u00e9\u00e9e par la FIFA en 1992?"], "variantIds": ["ece-8691917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:40Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la 10\u00e8me \u00e9dition de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9lande, l'occasion, Laurent Bastardoz, de rappeler \u00e0 quoi finalement sert cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cr\u00e9e par la FIFA en 1992 h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9pend mais tous vous situer sur le terrain de jeu si vous \u00eates attaquant \u00e0 l'image des entra\u00eeneurs et des trois, consultant de la RTS contact\u00e9e aujourd'hui Bernard Challandes, Yves D\u00e9bonnaire, Pablo Iglesias, c'est une comp\u00e9tition de plus entre les mots, une comp\u00e9tition peut-\u00eatre de trop pour des joueurs qui m\u00e9rite un peu de repos si vous jouez au milieu du terrain comme moi et la plupart des fans de foot vous estimez alors qu'ils sont plut\u00f4t bien pay\u00e9s que cet effort ne va pas les tuer mais dans le m\u00eame temps, vous n'allez pas y sacrifier forc\u00e9ment toutes vos soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 et si vous \u00eates d\u00e9fenseur comme Vladimir Poutine et les organisateurs de la prochaine Coupe du monde, vous avez une vision \u00e9videmment diff\u00e9rentes, c'est du marketing du Business, donc de l'argent, m\u00eame pour les \u00e9quipes participantes et puis c'est l'occasion de tester les transports, la s\u00e9curit\u00e9, acheter l'air du pays en quelque sorte les footballeur s'acclimater aux conditions de jeu qu'ils retrouveront l'an prochain, lors de la Coupe du monde en Russie, si vous \u00eates le gardien du temple, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de la FIFA Jeannine femme kilos, il n'y a que des points positifs, on parle de foot, en cours de foot toujours de foot, on consomme des chiffres, on teste la vid\u00e9o tout b\u00e9nef pour le football mondial, enfin si vous \u00eates arbitre vous remarquerez avant tout que depuis 1992 et la cr\u00e9ation de cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations, les vainqueurs sont des \u00e9quipes prestigieuses, 4 victoires pour le Br\u00e9sil, les 3 derni\u00e8res notamment 2 pour la France est un succ\u00e8s pour l'Argentine, le Danemark et le Mexique, alors il y a une question \u00e9vidente de g\u00e9opolitique avec un stade qui a br\u00fbl\u00e9 avant hier \u00e0 Volgograd et Amnesty International qui d\u00e9nonce la politique de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe, la pression augmente donc sur la Russie avant la grande \u00e9ch\u00e9ance sportive de la Coupe du monde, torture, mauvais traitement, libert\u00e9 d'expression bafou\u00e9e graves atteintes aux droits humains proc\u00e8s in\u00e9quitables et j'en passe pour Amnesty International, la Russie est clairement au banc des accus\u00e9s, or cette derni\u00e8re organis\u00e9 depuis 3 ans les Jeux 2014 les Mondiaux de hockey en 2016 la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cette ann\u00e9e, organisera la Coupe du monde l'an prochain des sacr\u00e9s d\u00e9fis relev\u00e9s jusqu'ici par l'\u00c9tat russe, malgr\u00e9 les probl\u00e8mes li\u00e9s au dopage et au tr\u00e8s large d\u00e9passement du budget des Jeux olympiques de Sotchi voici 3 ans, et au niveau sportif Laurent quel est l'int\u00e9r\u00eat finalement pour les \u00e9quipes pr\u00e9sentes cette ann\u00e9e, de participer \u00e0 cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations l'argent, on l'a dit le prestige, une comp\u00e9tition qui se d\u00e9roule pour la 10\u00e8me fois au niveau individuelle la barre n'est pas tout \u00e0 fait au m\u00eame niveau l'Allemagne de il L\u00f6w championne du monde entier de se d\u00e9placer avec son \u00e9quipe B, \u00e0 l'inverse du champion d'Europe portugais qui lui s'est rendu en Russie avec ses Stars et sa superstar Cristiano Ronaldo plus enclin, semble -t-il, \u00e0 remporter un nouveau troph\u00e9e qu'\u00e0 r\u00e9pondre aux accusations du Fisc espagnol, la Russie est bien s\u00fbr un s\u00e9rieux outsider chez lui reste 5 \u00e9quipes qui vont entrer dans la lumi\u00e8re ou se battent pour y entrer, le Mexique, le Chili, Nouvelle-Z\u00e9lande, le Cameroun et l'Australie, enfin, on retiendra enfin encore que le match d'ouverture oppose depuis 17 heures la Russie \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Russie, qui m\u00e8ne 2 \u00e0 0 \u00e0 quelque 10 minutes de la fin du match, toutes les rencontres de cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations \u00e0 suivre en Direct sur RTL, merci Laurent Bastardoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}