{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2025&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2050&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2000&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C4C7AEEF-CA99-4BBE-B2D4-F8472E55E876", "internalArchiveId": "C4C7AEEF-CA99-4BBE-B2D4-F8472E55E876", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les possibles cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations avec l'Ukraine des sanctions contre la Russie", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "Les parlementaires am\u00e9ricains viennent d'adopter de nouvelles sanctions contre la Russie. Ils entendent la punir notamment pour sa politique d'agression en Ukraine. Ce vote pourrait avoir d'importantes cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations en cours en Ukraine.\r\n\r\n* * Les possibles cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations avec l'Ukraine des sanctions contre la Russie 12h30: Ukraine USA sanctions russes: GALLI\r\nLa Russie une nouvelle fois sanctionn\u00e9e par les Etats-Unis.\r\nLes parlementaires am\u00e9ricains ont adopt\u00e9 cette nuit de nouvelles sanctions \u00e0 une quasi-unanimit\u00e9.\r\nIls entendent, en premier lieu, la punir pour ses ing\u00e9rences dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.... Mais aussi pour sa politique d'agression en Ukraine. \r\nCe matin Moscou r\u00e9agit:\r\nLe \"minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res\" parle... d'une \u00abdestruction des perspectives de normalisation des relations entre les deux pays\". \r\n Jean-Claude Galli....  ce vote am\u00e9ricain pourrait aussi avoir d'importantes cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations en cours en Ukraine... \r\nHo oui! Si, comme il est probable, ce texte est sign\u00e9 par Donald Trump, cela signifie sans doute la fin du processus de Minsk. Cette n\u00e9gociation men\u00e9e entre la Russie et l'Ukraine \u00e0 propos de la r\u00e9gion du Donbass. Une n\u00e9gociation, on le sait, patronn\u00e9e par la France et l'Allemagne.\r\nIl faut comprendre que que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'essentiel des sanctions prises contre la Russie (dans les domaines de la finance, des hydrocarbures, ou bien des hautes technologies) \u00e9taient li\u00e9es par les occidentaux \u00e0 son intervention dans le Donbass aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes. \r\nAfin de convaincre Moscou de s'assoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, europ\u00e9ens et am\u00e9ricains avaient d\u00e9cid\u00e9s, d'un commun accord, de traiter s\u00e9par\u00e9ment la question pos\u00e9e par l'annexion de la Crim\u00e9e.\r\nC'est l'id\u00e9e \u00abde la carotte et du b\u00e2ton\u00bb de la n\u00e9gociation de Minsk: si Moscou trouve un accord avec Kiev pour le Donbass, les sanctions sont lev\u00e9es contre la Russie. \r\nEt Jean-Claude, en quoi le texte du Congr\u00e8s modifie-t-il ce deal propos\u00e9 \u00e0 Moscou jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par les occidentaux?\r\nEt bien, il m\u00e9lange tout. Les am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 de punir la Russie pour l'ensemble de ses ing\u00e9rences: en Ukraine - Crim\u00e9e y comprise-; et aux \u00c9tats-Unis, durant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nR\u00e9sultat: M\u00eame si demain Vladimir Poutine appose sa signature au bas d'un accord de paix pour le Donbass, de lourdes sanctions \u00e9conomiques resteront en place contre son pays.\r\nPire encore pour Moscou, une \u00e9ventuelle lev\u00e9e des mesures d\u00e9cid\u00e9es aujourd'hui par le Congr\u00e8s serait d\u00e9sormais laiss\u00e9e \u00e0 la seule appr\u00e9ciation de Washington, les europ\u00e9ens n'ayant pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s et n'ayant pas donn\u00e9 leur aval \u00e0 ces derni\u00e8res.\r\nOn voit mal d\u00e8s lors quel int\u00e9r\u00eat aurait la Russie \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations dans le cadre du processus de Minsk initi\u00e9, en f\u00e9vrier 2015, par Paris et Berlin.\r\nJean-Claude Galli Merci!", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les possibles cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations avec l'Ukraine des sanctions contre la Russie / 12H30_2017-07-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les parlementaires am\u00e9ricains viennent d'adopter de nouvelles sanctions contre la Russie. Ils entendent la punir notamment pour sa politique d'agression en Ukraine. Ce vote pourrait avoir d'importantes cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations en cours en Ukraine."], "variantIds": ["ece-8786831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T07:44:22Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa Russie, une nouvelle fois sanctionn\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, les parlementaires am\u00e9ricains ont adopt\u00e9 cette nuit de nouvelles sanctions \u00e0 une quasi- unanimit\u00e9, ils entendent en 1er lieu la punir pour ses ing\u00e9rences dans les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, mais aussi pour sa politique d'agression en Ukraine ce matin Moscou r\u00e9agit le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'une destruction des perspectives de normalisation des relations entre les 2 pays, Jean-Claude Galli ce vote am\u00e9ricain pourrait aussi avoir d'importantes cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations en cours en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [93%] :\r\nEt bien si, comme il est probable, ce texte est sign\u00e9 par Donald Trump, cela signifie sans doute la fin du processus de Minsk, cette n\u00e9gociation men\u00e9e entre la Russie et l'Ukraine, \u00e0 propos de la r\u00e9gion du Donbass une n\u00e9gociation, on le sait, patronn\u00e9e par la France et l'Allemagne depuis f\u00e9vrier 2015, il faut bien comprendre que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'essentiel des sons qui ont prises contre la Russie, dans les domaines de la finance des hydrocarbures ou bien des hautes technologies et par les occidentaux \u00e0 son intervention dans le Donbass aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes afin de convaincre Moscou de s'asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, europ\u00e9ens et am\u00e9ricains avaient d\u00e9cid\u00e9 d'un commun accord de traiter s\u00e9par\u00e9ment la question pos\u00e9e par l'annexion de la Crim\u00e9e c'est l'id\u00e9e de la carotte et du b\u00e2ton de la n\u00e9gociation de Minsk, c'est la Russie, trouver un accord avec l'Ukraine concernant le Donbass les fonctions \u00e9taient lev\u00e9es contre elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [98%] :\r\nJean-Claude en quoi le texte du Congr\u00e8s modifie -t-il ce deal propos\u00e9 \u00e0 Moscou jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par les occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [93%] :\r\nEh bien, il m\u00e9lange tous les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 de punir la Russie pour l'ensemble de ses ing\u00e9rences en Ukraine Crim\u00e9e y comprise et aux \u00c9tats-Unis durant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9sultat m\u00eame si demain Vladimir Poutine appose sa signature au bas d'un accord de paix pour le Donbass de lourdes sanctions \u00e9conomiques resteront en place contre son pays et encore pour Moscou une \u00e9ventuelle lev\u00e9e des mesures d\u00e9cid\u00e9es aujourd'hui par le Congr\u00e8s serait d\u00e9sormais laiss\u00e9e \u00e0 la seule appr\u00e9ciation de Washington, les Europ\u00e9ens n'ayant pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s et n'ayant pas donn\u00e9 leur aval \u00e0 ces derni\u00e8res, on voit mal, d\u00e8s lors, quel int\u00e9r\u00eat aurait la Russie \u00e0 poursuivre ce processus de n\u00e9gociations de Minsk, qui ne peut plus rien ou presque plus rapport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [99%] :\r\nJean-Claude Galli merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68B537F2-BAD7-4FB6-9C4C-B62F4348E573", "internalArchiveId": "68B537F2-BAD7-4FB6-9C4C-B62F4348E573", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'invitation in\u00e9dite du Conseil Oecum\u00e9nique \u00e0 prier pour la paix", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil Oecum\u00e9nique invite les croyants \u00e0 prier pour la paix en Palestine et en Isra\u00ebl avec une proposition originale.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'invitation in\u00e9dite du Conseil Oecum\u00e9nique \u00e0 prier pour la paix (RTS RELIGION 26.07 ACTEURS OECUMENIQUES ISRAEL) C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil Ocum\u00e9nique invite les croyants \u00e0 prier pour la paix en Palestine et en Isra\u00ebl, avec une proposition originale.\r\n  0'23''\r\n((MK : Alors que le monde musulman s'inqui\u00e8te pour l'acc\u00e8s \u00e0 la Mosqu\u00e9e Al-Aqsa, le monde chr\u00e9tien cherche par toutes sortes de moyens \u00e0 valoriser les postures de paix dans la r\u00e9gion. Le conseil oecum\u00e9nique des \u00e9glises, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, saisit l'occasion des tensions actuelles pour rappeler la prochaine semaine de pri\u00e8re pour la paix, du 17 au 24 septembre prochain. Une semaine au coeur de laquelle se d\u00e9roulera la journ\u00e9e mondiale de pri\u00e8re pour la paix instaur\u00e9e par l'ONU en 2001))\r\nQuelles sources d'inspiration propose-t-il pour continuer \u00e0 croire \u00e0 la paix ?\r\n  0'33''\r\n((MK : Il va les chercher aupr\u00e8s des personnes qui vivent en Isra\u00ebl et en Palestine et qui croient profond\u00e9ment \u00e0 la paix dans cette sous-r\u00e9gion. Sur son cit\u00e9 web, le  COE d\u00e9ploie une liste de 12 personnes, dont il dresse le portrait et pr\u00e9sente les convictions et les engagements. Ce qui frappe c'est la diversit\u00e9 des origines, juives, chr\u00e9tiennes et musulmanes, mais aussi des engagements et des comp\u00e9tences professionnelles, \u00e9crivains, hommes d'affaires, activistes, rabbins et autres acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Tous font \u00e9tat de la pesanteur de la situation, mais aussi des opportunit\u00e9s concr\u00e8tes d'un vivre-ensemble en paix.))\r\nEt la d\u00e9marche se veut empreinte d'originalit\u00e9... \r\n  0'51''\r\n((MK : R\u00e9diger une pri\u00e8re en 68 mots et l'envoyer au COE. Pourquoi 68 ? C'est le nombre de mots que compte la d\u00e9claration de Balfour dont nous f\u00eaterons les 100 ans cet automne, d\u00e9claration qui est consid\u00e9r\u00e9e comme une des premi\u00e8res \u00e9tapes de la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl : voici les 68 mots : Le Gouvernement de Sa Majest\u00e9 envisage favorablement l'\u00e9tablissement en Palestine d'un Foyer national pour le peuple juif et emploiera tous ses efforts pour faciliter la r\u00e9alisation de cet objectif, \u00e9tant clairement entendu que rien ne sera fait qui puisse porter atteinte soit aux droits civils et religieux des collectivit\u00e9s non juives existant en Palestine, soit aux droits et au statut politiques dont les Juifs disposent dans tout autre pays.  Texte publi\u00e9 dans le Times de Londres, le 2 novembre 1917.))\r\nMerci, Michel Kocher...", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786799", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L\u2019invitation originale du Conseil Oecum\u00e9nique \u00e0 prier pour la paix", "RTSreligion - L'invitation in\u00e9dite du Conseil Oecum\u00e9nique \u00e0 prier pour la paix / JDM_2017-07-26T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - L'invitation in\u00e9dite du Conseil Oecum\u00e9nique \u00e0 prier pour la paix / JDM_2017-07-26T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil Oecum\u00e9nique invite les croyants \u00e0 prier pour la paix en Palestine et en Isra\u00ebl avec une proposition originale.", "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil Oecum\u00e9nique invite les croyants \u00e0 prier pour la paix en Palestine et en Isra\u00ebl avec une proposition originale.", "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil Oecum\u00e9nique invite les croyants \u00e0 prier pour la paix en Palestine et en Isra\u00ebl avec une proposition originale."], "variantIds": ["ece-8786815", "ece-8786799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:23Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n4 sur la premi\u00e8re lors de la chronique RTS religion avec vous Michel Kocher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil Oecum\u00e9nique invite les croyants \u00e0 prier pour la paix en Palestine et en Isra\u00ebl avec une proposition originale oui alors que le monde musulman, s'inqui\u00e8te pour l'acc\u00e8s \u00e0 la mosqu\u00e9e Al-Aqsa le monde chr\u00e9tien lui cherche par toutes sortes de moyens \u00e0 valoriser des postures de paix dans la r\u00e9gion, le Conseil Oecum\u00e9nique des \u00c9glises, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, saisit l'occasion des tensions actuelles pour rappeler la prochaine semaine de pri\u00e8re pour la paix du 17 au 24 septembre prochain une semaine au coeur de laquelle se d\u00e9roulera la Journ\u00e9e mondiale de pri\u00e8re pour la paix instaur\u00e9e par l'ONU en 2000, bon et alors quelles sources d'inspiration propose -t-il pour continuer \u00e0 croire \u00e0 la paix, h\u00e9 bien ces sources, il va les chercher aupr\u00e8s des personnes qui vivent en Isra\u00ebl et en Palestine et qui croit profond\u00e9ment \u00e0 la paix dans cette sous- r\u00e9gion sur son site web, le Conseil que Manic d\u00e9ploie une liste de 12 personnes, dont il dresse le portrait et pr\u00e9sente les convictions et les engagements, h\u00e9 bien ce qui frappe, c'est la diversit\u00e9 des origines, bien s\u00fbr, juive, chr\u00e9tienne, musulmane, mais aussi des engagements et des comp\u00e9tences professionnelles, \u00e9crivain, homme d'affaires activiste, rabbins et autres acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, tous et toutes font \u00e9tat de la pesanteur de la situation, mais aussi, mais aussi des opportunit\u00e9s concr\u00e8tes d'un vivre ensemble en paix et la d\u00e9marche donc se veut empreinte d'originalit\u00e9 Michel h\u00e9 bien r\u00e9dig\u00e9 une pri\u00e8re en 68 Mo et l'envoyer au Conseil Oecum\u00e9nique pourquoi 68, h\u00e9 bien, c'est le nombre de mots que compte la fameuse d\u00e9claration de Balfour dont nous f\u00eaterons les 100 cet Automne, d\u00e9claration qui est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des premi\u00e8res \u00e9tapes de la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl alors voici les 68 mots originaux, le gouvernement de Sa Majest\u00e9 envisage favorablement l'\u00e9tablissement en Palestine d'un foyer national pour le peuple juif et emploiera tous ses efforts pour faciliter la r\u00e9alisation de cet objectif \u00e9tant clairement entendu que rien ne sera fait qui puisse porter atteinte, soit aux droits civils et religieux des collectivit\u00e9s non juives existant en Palestine soit au droit et au statut politique dont les juifs disposent dans tout autre pays, fin de citation, texte publi\u00e9 dans le Times de Londres, c'\u00e9tait le 2 novembre 1917 Michel Kocher merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D50955E6-6F03-48BE-9088-16C31B601399", "internalArchiveId": "D50955E6-6F03-48BE-9088-16C31B601399", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Robert Kennedy : Episode 3/5", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "Episode 3/5\r\nLe 5 juin 1968, Robert F. Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, est tu\u00e9 alors qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'assassinat de Robert Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, alors m\u00eame qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie, le 5 juin 1968.", "durationSec": 1816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8772232", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.07.2017", "Assassinats politiques: Robert Kennedy / HV_2017-07-26T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 26.07.2017", "Assassinats politiques: Robert Kennedy / HV_2017-07-26T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 3/5\nLe 5 juin 1968, Robert F. Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, est tu\u00e9 alors qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie.", "Episode 3/5\nLe 5 juin 1968, Robert F. Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, est tu\u00e9 alors qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie."], "variantIds": ["ece-8772233", "ece-8772232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:35Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [79%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nAinsi donc, Kennedy avait -il prononc\u00e9 ces paroles que les t\u00e9l\u00e9spectateurs pouvaient voir sur leur petit \u00e9cran des images de l'attentat, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Robert Alexandr notre confr\u00e8re de Radio Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:19) [70%] :\r\nLes travaux ont tent\u00e9 attente directement pour produire d\u00e9cliner tour donc tous les palmiers o\u00f9 il y a 2 mois et puis, comme si on voit, on voit d\u00e9j\u00e0 les moeurs morts \u00e0 30 pour dire dire voil\u00e0, donc, de ce qui fait que dans le pays sur de s\u00e9nateur sur 2 fronts, d'attendant des images du pass\u00e9 tr\u00e8s rapidement et et je crois qu'il donne vraiment le moment voulu recruter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:04) [90%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCette semaine, Robert Kennedy, la fin du r\u00eave am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [81%] :\r\nAvant l'attaque de barbe, mais on n'avait pas \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:24) [91%] :\r\nDerni\u00e8re pr\u00e9cision, laisse entendre que la p\u00e9riode critique, c'est alors qu'entre 12 et 36 heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [58%] :\r\nDe l'eau et parlait d'une part les mieux depuis jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:37) [87%] :\r\nJ'avais aucun espoir, aucun but et la d\u00e9fense, G\u00e9rard, c'est un homme innocent qui a pass\u00e9 plus de 30 ans en prison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:44) [75%] :\r\nPaul de t\u00e9moins oculaires de l'assassinat, et qui ne font qu'une seule, il venait d'un contexte familial conservateur. \r\nMais il avait appris \u00e0 Charm du le comit\u00e9 McCallum \u00e0 affronter les racistes blancs du Mississippi, de l'Alabama, a expliqu\u00e9 que les droits civils \u00e9tait important, ce qu'il fallait trouver une solution \u00e0 notre combat contre Castro \u00e0 r\u00e9soudre la crise des missiles cubains, vous avez v\u00e9cu toutes les exp\u00e9riences, il avait appris qu'a trouv\u00e9 une rame \u00e9tait une erreur et qu'il fallait arr\u00eater il s'\u00e9tait transform\u00e9e, devenant plus que n'importe quel autre la personne la plus apte pour la pr\u00e9sidentielle, c'est donner parce qu'il \u00e9tait vraiment l'assistant du pr\u00e9sident de son fr\u00e8re Jonas Kennedy parce que son fr\u00e8re l'impliquer constamment dans toutes les crises et qu'il avait d\u00fb affronter ces critiques mettent en secret, c'\u00e9tait tout simplement impressionnante voir son \u00e9volution en tant que personne et en tant que politicien en tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:48) [89%] :\r\nJamais dans les premi\u00e8res am\u00e9ricaines un candidat n'a r\u00e9ussi \u00e0 attirer autant les crises d'hyst\u00e9rie collective qui ponctue ses apparitions tirer l'attention de nombreux observateurs, ses amis eux- m\u00eames, sa m\u00e8re, car dans ces Bains de foule que Kennedy infectieux, personne n'est en mesure de garantir sa s\u00e9curit\u00e9, il s'expose, il s'expose ouvertement un danger mortel, c'est ce qu'on lui dit : c'est ce que tout le monde lui dit mais Robert Kennedy personne il accepte ce danger car il croit de son devoir d'agir de la mani\u00e8re qu'on a toujours refus\u00e9 \u00e0 son fr\u00e8re, ceci : juin 1968 sur les ondes de la radio romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:40) [87%] :\r\n19 heures, nos informations bonsoir mesdames, bonsoir messieurs, au micro, Christian Sulser. \r\n\u00e0 Los Angeles, vous le savez, les coups de feu ont claqu\u00e9 un 2\u00e8me Kennedy est tomb\u00e9, Robert Kennedy a aussit\u00f4t subi une longue intervention chirurgicale, les m\u00e9decins ont tent\u00e9 d'extraire les projectiles du cerveau, on pense qu'une 2\u00e8me op\u00e9ration sera n\u00e9cessaire dans cet h\u00f4pital du bon samaritain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la 2\u00e8me fois briser une carri\u00e8re politique, la conqu\u00eate de la Maison Blanche, que l'assassinat de Dallas n'avait pu interrompre la voil\u00e0 stopper cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [93%] :\r\nD\u00e8s lors, il faut peut-\u00eatre rappeler la personnalit\u00e9 de Robert Kennedy, l'homme venait d'oeuvrer activement pour que fut vot\u00e9e la loi permettant le contr\u00f4le de la vente des armes \u00e0 feu et l'arr\u00eat du libre trafic souvent il prit la d\u00e9fense des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, ceux -l\u00e0 m\u00eames qui ont march\u00e9 sur la capitale et des quelque 20 millions de Noirs pratiquement exclus des bienfaits d'une soci\u00e9t\u00e9 hautement industrialis\u00e9s du coup. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:38) [91%] :\r\nL'Am\u00e9rique se tournent vers la Gr\u00e8ce officiellement inculp\u00e9, maintenant \u00e0 la lumi\u00e8re des informations dont il dispose pour le moment, le ministre am\u00e9ricain de la justice monsieur Ramzi Clark admet qu'il n'existe pas de preuve de conspiration, qu'il s'agit d'un acte isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [91%] :\r\nJean Sannier, vous \u00eates en ligne, il vous appartient de nous dire de Washington, quel est le sentiment de l'Am\u00e9rique apr\u00e8s les coups de feu, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:05:04) [65%] :\r\nDans le m\u00eame de 20 kilogrammes 25 peut-\u00eatre un Euro et dans le respect de l'int\u00e9gration, il \u00e9tait pas charg\u00e9 du tourisme, ses gauche, pardon, les jeunes de l'\u00e9lection primaire ah oui, moins de 20 le groupe de commander pour leur voix et dans la Californie leur tombe a pas qu'on d\u00e9clin Grenelle la majorit\u00e9 et permettront pour une \u00e9criture que lutter quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [88%] :\r\nNous avons maintenant Los-Angeles au bout du fil, Th\u00e9o Loir, se trouvait dans la ville au moment o\u00f9 Bob kennedy devait tomber sous les projectiles que vouloir quel est le dernier bulletin de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:54) [100%] :\r\nAutre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:28) [91%] :\r\nLe fait est que depuis l'assassinat du pr\u00e9sident John Kennedy, on doit objets. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [85%] :\r\nVivement admettent que s'il n'y a pas de complot, il y a des fours libert\u00e9 qui savent tirer et de pr\u00e9f\u00e9rence de leur propre initiative, Saft abattre des personnages politiques de 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:44) [81%] :\r\nC'est une th\u00e8se du Fou abattant une personnalit\u00e9 politique est celle adopt\u00e9e par tous ceci : juin 1968. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:54) [100%] :\r\nAllons -y revenir dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:39) [93%] :\r\nL'ancienne vedette du football am\u00e9ricain Roosevelt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:43) [88%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, tous les gosses, tous les jeunes trait\u00e9 les policiers de sel fric et donc nous ne voulions pas avoir dans les pattes des policiers en uniforme ou d'autres du m\u00eame genre, donc ce sont ses amis qui se qui permet tous ceux qui \u00e9taient avec lui assurer sa s\u00e9curit\u00e9 on l'aider \u00e0 passer dans la foule, le prot\u00e9ger, je faisais tout mon possible pour l'aider \u00e0 se rendre l\u00e0 o\u00f9 il devait aller et qu'ils soient \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:11) [90%] :\r\nIl a enfin donn\u00e9 son nom, il s'appelle sir\u00e8nes Bichara, il est d'origine jordanienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:19) [93%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi, il s'est rendu \u00e0 l'armurerie o\u00f9 travaillent aujourd'hui donne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:26) [59%] :\r\nKieran c\u00e9ramique entr\u00e9e. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, nous avions une autre personne qui s'occupait de la vente des munitions que des calibre 22 comme celle -l\u00e0. \r\nIl en a achet\u00e9 une autre par la suite par les services de police, ils nous ont expliqu\u00e9 qu'il s'\u00e9tait rendu dans un ranch appel\u00e9 le club de Tir de San Gabriel Valley et qu'il s'\u00e9tait entra\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:03) [86%] :\r\n\u00e0 ce club de Tir un instructeur Greg Europe nous pr\u00e9cise le type de munitions employ\u00e9es par Sierra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:11) [87%] :\r\nSur un employ\u00e9 ce qu'on appelle des minima CCI cette configuration particuli\u00e8re, aucune balle \u00e0 forte p\u00e9n\u00e9tration du m\u00eame type que celle que j'ai dans la main, c'est du calibre 22 c'est un culot avec une charge d'amorce explosive, ce qui explique cette large collerette la balle de type \u00e0 charge creuse, il y a une qualit\u00e9 \u00e0 la pointe qui explose lorsqu'elle touche un \u00e9l\u00e9ment contenant plus de 70 pourcent au au dos, ce qui est le cas de la Chair, c'est une balle \u00e0 fragmentation rapide le trou d'entr\u00e9e va \u00eatre la taille de cette balle les blessures laiss\u00e9es par la balle va doubler ou tripler au fur et \u00e0 mesure que la balle va p\u00e9n\u00e9trer dans le Cher et se fragmenter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:50) [83%] :\r\nIl existe un document dans lequel Cyrano Cyrano, c'est, explique sur son geste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:56) [91%] :\r\nSans pouvoir ensuite est v\u00e9ritablement \u00e0 l'origine, nous pouvons simplement vous pr\u00e9ciser que les questions sont pos\u00e9es dans une salle Close, gard\u00e9e par 5 policiers on a. \r\nSur les images Cyrano Cyrano le visage d'un jeune homme \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 que les images le montrant au moment de son arrestation, nous l'entendrons \u00e0 pr\u00e9sent c'est expliqu\u00e9 sur les raisons de son. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:21) [87%] :\r\nNon, ah j'avais pas travail j'ai essay\u00e9, j'ai sinc\u00e8rement ainsi trouver un travail, comme j'avais \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s de l'\u00e9cole et apr\u00e8s la guerre isra\u00e9lo- arabe, l'oppression ininterrompue au Moyen-Orient non j'avais aucune entit\u00e9 non Ad\u00e8le aucun espoir, aucun but rien \u00e0 d\u00e9fendre et j'ai simplement renoncer non, y avait plus de r\u00eave am\u00e9ricain, pour moi, j'y croyais plus, pourquoi qu'est -ce qui vous a fait perdre aux illusions parce que j'\u00e9tais un \u00e9tranger dans ce pays un extraterrestre \u00e0 l'\u00e9tranger, un r\u00e9fugi\u00e9, j'\u00e9tais pas m\u00e9rit\u00e9, j'\u00e9tais en arabe, c'est mon plus grand \u00e9chec dans ce pays, particuli\u00e8rement apr\u00e8s la guerre isra\u00e9lo- arabe parce qu'on am\u00e9ricain, tout le monde aime le gagnant et Isra\u00ebl avait gagn\u00e9 la guerre, et moi j'\u00e9tais le perdant, j'ai pas aim\u00e9 \u00e7a du tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:18) [96%] :\r\nAux archives de Sacramento, nous retrouvons \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:27) [85%] :\r\nVoici 2 revolvers \u00e0 l'hiver Johnson calibre 22 que 26 sur Anna utilis\u00e9e pour assassiner Robert Kennedy, ce que ces termes int\u00e9resse beaucoup de monde et son authenticit\u00e9 ne peut \u00eatre mise en doute par aucun de ceux qui connaissent l'histoire de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:44) [94%] :\r\nMais l'autopsie effectu\u00e9e par le coroner Thomas Noguchi contrarie cette seule affirmation 3 balles sont retrouv\u00e9es dans le corps de Robert Kennedy, une 4\u00e8me a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sans toucher le S\u00e9nat. \r\nLe revolver \u00e0 port\u00e9s partie ralentira contient. \r\nOr, 5 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:28) [88%] :\r\nLa th\u00e9orie d'un 2\u00e8me, tireur n'a pas. \r\nLe coronaire Thomas de Gucci dans sa biographie qu'il r\u00e9digera une d\u00e9cennie plus tard qui est intitul\u00e9e simplement coroner \u00e9crira jusqu'\u00e0 plus ample connaissance. \r\nIl subsiste une possibilit\u00e9 qu'un 2\u00e8me, tireur se soit trouv\u00e9 pr\u00e9sents ce soir -l\u00e0. \r\nEt plus loin, il pr\u00e9cisera, je n'ai jamais dit que Sir indiff\u00e9remment \u00e0 tuer Robert. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:06) [95%] :\r\nAh ouais. \r\nQuand m\u00eame. \r\nC'est pas et \u00e7a, on peut se payer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:37) [86%] :\r\nLa soir\u00e9e du meurtre, la police interview\u00e9 Vincent dit Pierrot, un jeune universitaire serveur \u00e0 temps partiel \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassadeur et qui dit avoir rep\u00e9r\u00e9 si avant le ce qui a attir\u00e9, en fait, son attention, c'est la jeune femme, avec ici, Ramsy Erane et trouvant en fait, cette jeune femme, tout fait, il parvient \u00e0 en faire une description assez pr\u00e9cise description qui corrobore avec celle donn\u00e9e par un sergent de police appel\u00e9e Paul chacun votre chagrin est en faction pr\u00e8s de l'h\u00f4tel Ambassadeur quand il entend par radio, on tire des coups de feu \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4tel p\u00e9n\u00e9trant dans l'h\u00f4tel, il se souvient avoir crois\u00e9 cette jeune femme est imm\u00e9diatement transmet sa description paradis mais \u00e0 l'\u00e9vidence, on ne tient aucun compte de l'enqu\u00eate de ces t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:45) [91%] :\r\nParmi toutes les hypoth\u00e8ses, on est en droit de retenir celle -ci Jimmy Hoffa, du syndicat des camionneurs aurait en prison, confi\u00e9e \u00e0 un d\u00e9tenu qu'il avait un contrat sur et qu'en cas de victoire aux primaires de ce dernier, le contrat serait ex\u00e9cut\u00e9 mais Jimmy Hoffa, a d\u00e9menti formellement ces affirmations. \r\nRevenons aux t\u00e9moins rencontr\u00e9s, des ann\u00e9es apr\u00e8s le drame, avec pour commencer, \u00c9douard Goldman un conseiller et proche de Robert Francesca. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:23) [89%] :\r\nComme elle le faisait souvent faire une promenade t\u00f4t le matin, il m'a dit : venez faire une promenade avec moi le matin suivant, alors que nous marchions dans la campagne, je n', dit Bob, hier soir, j'ai remarqu\u00e9 que vous n'aviez aucune s\u00e9curit\u00e9, il a dit non et je m'en veux pas, je ne veux pas avoir un cordon de police autour de moi, ou quelque chose comme \u00e7a, j'ai dit bon, essayons d'ouvriers, que vous avez d\u00e9j\u00e0 10 enfants, c'est le 11\u00e8me est en route, mais vous \u00eates sacr\u00e9ment important pour ce pays, mais vous savez, vous devriez avoir, je ne veux personne pour me prot\u00e9ger, je n'\u00e9tais pas le seul \u00e0 lui dire \u00e7a, tout le monde disait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:02) [90%] :\r\nSes proches collaborateurs ont de bonnes raisons d'avoir peur qu'il arrive quelque chose, Robert Galley durant ces moments -l\u00e0, ils essaient de lui parler de lui expliquer qu'il doit faire attention, il ne doit pas se m\u00ealer ainsi seul \u00e0 la foule que m\u00eame des vedettes sportives noir comme Johnson ou proc\u00e8s malgr\u00e9 la vedette du football am\u00e9ricain, ne prennent pas ce risque, pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:28) [85%] :\r\nIl a sursaut\u00e9 \u00e0 quelques occasions comme dans l'Oregon o\u00f9 un ballon \u00e9clat\u00e9, ou cette autre fois San-Francisco lorsqu'un p\u00e9tard a explos\u00e9 dans le quartier chinois une nuit pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:40) [72%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:42) [88%] :\r\nIl \u00e9tait effray\u00e9, je suis s\u00fbr, mais il savait qu'il devait prendre. \r\nIl \u00e9tait bien conscient que les ennemis que lui et son fr\u00e8re s'\u00e9tait fait clic de toutes sortes, bain progresse triste des voyous class\u00e9 il y a le cul Klux Klan, tous \u00e9taient dangereuses. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:00) [63%] :\r\nC'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:05) [93%] :\r\nScott \u00e9ni\u00e8me oui, oui, nous \u00e9tions \u00e0 l'h\u00f4tel ambassadeur 2 ou 3 jours avant la r\u00e9union dans une salle de presse, il y avait une \u00e9norme bo\u00eete pleine de badges d'acc\u00e8s salle de presse, ambassadeur, j'en ai pris mon ami, on a pris une pleine poign\u00e9e et quand nous sommes revenus \u00e0 l'h\u00f4tel quelques minutes plus tard, nous avons pu acc\u00e9der librement \u00e0 la salle de presse aux \u00e9tages o\u00f9 se trouvaient les chambres de Kennedy, \u00e0 l'h\u00f4tel tout entier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:31) [74%] :\r\nDe la Gr\u00e8ce ouverte \u00e0 qui a fait venir Robert Kennedy Ad\u00e9la\u00efde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:35) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on avait demand\u00e9 d'escorter le s\u00e9nateur jusqu'en bas pour qu'ils puissent aller faire son discours parce qu'il attendait de savoir si la avait il consomme descendu par les escaliers et j'\u00e9tais tr\u00e8s inquiet parce que je me suis rendu compte qu'il n'y avait aucune s\u00e9curit\u00e9, mais je n'ai rien dit depuis ce jour- l\u00e0, Jean sont coupables, nous sommes pass\u00e9s par les cuisines comme des employ\u00e9es des cuisines lui faisait signe de la main judicieux Netter, ils veulent vous savez, je pensais alors qu'il offrait juste un signe de la mort, il est all\u00e9 faire et a commenc\u00e9 \u00e0 serrer la main de ceux qui \u00e9taient l\u00e0, j'ai fait la r\u00e9flexion et ne devrait pas faire \u00e7a, ce n'est pas s\u00fbr de nouveau, je n'ai rien dit et nous nous sommes approch\u00e9s du podium, il a fait son discours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:27) [73%] :\r\nLe prix, parlant d'un accord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:28) [89%] :\r\nLes gens du Parti d\u00e9mocrate, citoyen des \u00c9tats-Unis pour le changement et le pays en a une autre orientation volont\u00e9 des mots probl\u00e8me dans notre propre pays et nous voulons la paix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:42) [81%] :\r\nScott aimait, il a remerci\u00e9 tout le monde et a dit : maintenant, nous, de nous aider \u00e0 Chicago, des remerciements \u00e0 vous et maintenant, cap sur Chicago pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:53) [94%] :\r\nIl est descendu par l'arri\u00e8re de l'estrade et au lieu d'aller \u00e0 gauche, direction Parking se rendre \u00e0 la r\u00e9ception, ils sont partis du c\u00f4t\u00e9 droit derri\u00e8re l'estrade par l'Office pour aller au centre de presse o\u00f9 il pourrait rencontrer tous les journalistes de presse tous les journalistes de radio pour faire les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:13) [90%] :\r\nRobert Kennedy n'atteindra pas Chicago demain la suite de cette soir\u00e9e du 6 juin 1968 et la tentative de d\u00e9fense entam\u00e9e partir en tyrannie seront les \u00e9l\u00e9ments du nouvel \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 Robert. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:19) [85%] :\r\nLe pape. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:26) [87%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Noll, documentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise Gais. \r\nIndicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Vivendi r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de gens de plus. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:56) [86%] :\r\nCertaines assassinat politique de Jean Leclerc cette \u00e9mission diffus\u00e9e pendant la guerre d'\u00e9t\u00e9 de 2001, puis le pr\u00e9lude de ce qui sera par la suite, Histoire Vivante r\u00e9\u00e9coute et sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T12:22:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C73A0325-E3CF-4094-8527-254ADC5DABA3", "internalArchiveId": "C73A0325-E3CF-4094-8527-254ADC5DABA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Nouveaux modes de vie: le v\u00e9ganisme comme acte politique", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Page, v\u00e9gane convaincu, auteur de \u00ab\u00a0Les animaux ne sont pas comestibles\u00a0\u00bb aux \u00e9dition Robert Laffont\r\nMartin Page, v\u00e9gane convaincu, a publi\u00e9 \"Les animaux ne sont pas comestibles\" aux \u00e9ditions Robert Laffont. Dans cet ouvrage, il raconte comment il est devenu v\u00e9gane et incite le lecteur \u00e0 le devenir lui-m\u00eame. Pour Martin Page, le v\u00e9ganisme est plus qu'un art de vivre, c'est un acte politique.\r\n\r\n* * Nouveaux modes de vie: le v\u00e9ganisme comme acte politique (ITV Martin Page V\u00e9ganisme HALTINER) 12h30: ITV: Martin Page V\u00e9ganisme rediffusion HALTINER\r\nIntro en direct\u00a0:\r\nOn poursuit notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale sur les nouveaux modes de vie. et ces tendances qui ont pris une place importante dans nos existences. \r\nHier, on \u00e9voquait les applications de rencontres, disponibles sur les t\u00e9l\u00e9phones portables. \r\nAujourd'hui, on parle de nos assiettes. \r\nEt on va se pencher sur une mani\u00e8re de vivre qui a le vent en poupe dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales.\r\nIl s'agit.... du \u00ab\u00a0v\u00e9ganisme\u00a0\". \r\nEn Suisse... il y aurait actuellement 80'000 v\u00e9ganes. \r\nIls ne consomment aucun produit issu des animaux. \r\nIls ont renonc\u00e9 \u00e0 la viande, au lait, au fromage, au cuir ou encore \u00e0 la laine. et ils s'opposent au \u00ab\u00a0sp\u00e9cisme\u00a0\u00bb. l'id\u00e9e selon laquelle une race, une esp\u00e8ce, en l'occurrence humaine, serait sup\u00e9rieure aux autres et aurait tous les droit sur les animaux.\r\nPour eux, c'est une philosophie.... un art de vivre. Pour d'autres, un mode de vie restrictif, voire liberticide, qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ou en tout cas de nombreuses interrogations.\r\nDes interrogations que nous avons abord\u00e9es cette ann\u00e9e dans le 12'30. \r\nNous avions re\u00e7u. Martin Page. un v\u00e9gane convaincu. qui a r\u00e9cemment publi\u00e9... \u00ab\u00a0Les animaux ne sont pas comestibles\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\nUn ouvrage dans lequel il raconte comment il est lui-m\u00eame devenu v\u00e9gane et dans lequel il incite le lecteur \u00e0 le devenir lui-m\u00eame.\r\nPour. Martin Page. le v\u00e9ganisme est pluss qu'un art de vivre. il est carr\u00e9ment \u00ab\u00a0un acte politique. \r\nJe lui avais donc demand\u00e9 pourquoi il allait si loin. \r\n\u00a0  8'13''\r\n.. Quelques ratages donc pour apprendre \u00e0 cuisiner v\u00e9gane. \r\nAlors pour tous ceux qui voudraient essayer. Je rappelle le titre du dernier livre de Martin Page\u00a0: \u00ab\u00a0Les animaux ne sont pas comestibles\u00a0\u00bb. \r\nC'est aux \u00e9ditions. Robert Laffont", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786835", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicThemes": ["v\u00e9ganisme"], "alternativeTitle": ["Nouveaux modes de vie: le v\u00e9ganisme comme acte politique", "Nouveaux modes de vie: le v\u00e9ganisme comme acte politique / 12H30_2017-07-26T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Nouveaux modes de vie: le v\u00e9ganisme comme acte politique / 12H30_2017-07-26T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Martin Page, v\u00e9gane convaincu, a publi\u00e9 \"Les animaux ne sont pas comestibles\" aux \u00e9ditions Robert Laffont. Dans cet ouvrage, il raconte comment il est devenu v\u00e9gane et incite le lecteur \u00e0 le devenir lui-m\u00eame. Pour Martin Page, le v\u00e9ganisme est plus qu\u2019un art de vivre, c'est un acte politique.", "Martin Page, v\u00e9gane convaincu, a publi\u00e9 \"Les animaux ne sont pas comestibles\" aux \u00e9ditions Robert Laffont. Dans cet ouvrage, il raconte comment il est devenu v\u00e9gane et incite le lecteur \u00e0 le devenir lui-m\u00eame. Pour Martin Page, le v\u00e9ganisme est plus qu\u2019un art de vivre, c'est un acte politique.", "Martin Page, v\u00e9gane convaincu, a publi\u00e9 \"Les animaux ne sont pas comestibles\" aux \u00e9ditions Robert Laffont. Dans cet ouvrage, il raconte comment il est devenu v\u00e9gane et incite le lecteur \u00e0 le devenir lui-m\u00eame. Pour Martin Page, le v\u00e9ganisme est plus qu\u2019un art de vivre, c'est un acte politique."], "variantIds": ["ece-8786842", "ece-8786835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:25:12Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn poursuit notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale sur les nouveaux modes de vie, hier on \u00e9voquait les applications de rencontres disponibles sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, aujourd'hui on parle de nos assiettes et on va se pencher sur une mani\u00e8re de vivre qui a le vent on pompe dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, il s'agit du v\u00e9ganisme en Suisse, il y aurait actuellement 80000 v\u00e9gane ne consomment aucun produit issu des animaux, ils ont renonc\u00e9 \u00e0 la viande au lait au fromage au cuir ou encore \u00e0 la laine et il s'opposent au Space isme l'esp\u00e8ce Isna, c'est l'id\u00e9e selon laquelle une race, une esp\u00e8ce en l'occurrence humaine serait sup\u00e9rieure aux autres auraient tous les droits sur les animaux pour eux c'est une philosophie, un art de vivre, pour d'autres, un mode de vie restrictif, voire liberticide qui suscite parfois de vifs d\u00e9bats ou en tout cas de nombreuses interrogations des interrogations que nous avons abord\u00e9es cette ann\u00e9e dans le 12 30 nous avions re\u00e7u Martin Page v\u00e9gane convaincu qui a r\u00e9cemment publi\u00e9 les animaux ne sont pas comestibles sur Robert Laffont un ouvrage dans lequel il raconte comment il est lui- m\u00eame devenu v\u00e9gane dans lequel il incite le lecteur \u00e0 le devenir lui- m\u00eame pour Martin Page, le v\u00e9ganisme est plus qu'un art de vivre, il est carr\u00e9ment un acte politique, j'avais donc demand\u00e9 pourquoi il allait si loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nJe pense que c'est pas mal de poser les choses tr\u00e8s clairement fait d'oublier ce mode de mode qui fait penser \u00e0 une modestie mont\u00e8rent ou \u00e0 quelque chose de de fugitifs, c'est un vrai mouvement politique, le but c'est de d'amener les les gens \u00e0 \u00e0 consid\u00e9rer les animaux pour ce qu'ils sont, c'est-\u00e0-dire des individus dou\u00e9s de conscience de sentiments les estimer les d\u00e9fendent leur donner des droits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [95%] :\r\nVous parlez m\u00eame dans votre \u00eele d'un changement de civilisation est -ce \u00e0 dire que vous pensez que tous les \u00eatre humains seront t\u00f4t ou tard v\u00e9gane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nEst ce que je pense, oui je le pense \u00e0 et en tout cas je j'en suis m\u00eame certain, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas vraiment d'argumentation contraire au v\u00e9ganisme il y a peu de gens qui justifie l'Allemand unit une des animaux, donc \u00e9videmment un jour le monde sera v\u00e9gane, ensuite \u00e7a peut prendre quelques dizaines d'ann\u00e9es, quelques centaines d'ann\u00e9es, peut-\u00eatre plus, mais on va \u00e9videmment dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [88%] :\r\nOn parle d'acte politique, or le propre d'un mouvement politique et de s'imposer \u00e0 actuellement d'ailleurs beaucoup de vid\u00e9os qui monte d'affreuses fan d'abattage des animaux certains \u00e9v\u00e9nements comme les Salon de l'agriculture sont parfois perturb\u00e9 par des mouvements v\u00e9gane, Martin Page est, ce qu'il faut choquer pour changer les mentalit\u00e9s, ou est-ce que c'est pas au final contreproductif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [89%] :\r\nC'est une bonne question, moi je suis pas toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec des des manifestations dans la rue \u00e0 base 100 enfin, tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, etc, etc, ceci dit, je sais que ces manifestations tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral aussi choqu\u00e9 positivement les gens et les aider \u00e0 \u00e0 se mettent face \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que notre rapport actuellement est tr\u00e8s tr\u00e8s violent et tr\u00e8s tr\u00e8s sanglant, donc je pense que c'est bien qu'il y a diff\u00e9rents moyens de lutte qui \u00e0 la fois des des mises en sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trales qui fait des vid\u00e9os film\u00e9es nos abattoirs, je trouve que par exemple les blogs de cuisine v\u00e9gane sont un mode d'action politique tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que voil\u00e0, l\u00e0, au contraire, on a mis des gens v\u00e9ganisme par la douceur par la gourmandise, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, c'est une multitude de types d'action diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [91%] :\r\nOn \u00e9voquait \u00e0 l'id\u00e9e d'un changement de civilisation \u00e0 ce qu'il faut, \u00e0 terre, Martin Page pour parvenir \u00e0 un monde v\u00e9gane interdire carr\u00e9ment toute consommation de produits issus des animaux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, le but c'est la fermeture des abattoirs et l'interdiction de manger de la viande, \u00e7a peut para\u00eetre choquant un candidat aussi clairement, mais il faut rappeler que la baisse de la vie en soci\u00e9t\u00e9, c'est aussi de libert\u00e9 ceci des interdictions voil\u00e0, interdiction de la peine de mort, il y a un certain nombre d'interdiction qui fait qu'on peut vivre dans une certaine qui\u00e9tude en bonne entente, d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est en \u00e7a que l'argument de la v\u00e9ganisme et liberticide, ne tient pas parce que une libert\u00e9 qui consiste \u00e0 l'oppression d'une cat\u00e9gorie d'individus et \u00e0 la mise \u00e0 mort de ceci n'est pas une libert\u00e9 en fait, c'est la libert\u00e9 des plus forts sur les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [86%] :\r\nMais ce que l'interdiction, c'est pas un accent trop radical, je vous pose la question parce que on reproche souvent dans ce type de d\u00e9bat, on reproche v\u00e9gane d'\u00eatre intol\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut \u00eatre tol\u00e9rant vis-\u00e0-vis de la douleur et de la mort donn\u00e9e de fa\u00e7on n\u00e9cessaire, c'est \u00e7a la question est -ce qu'on peut \u00eatre tol\u00e9rant face \u00e0 la violence, j'aimerais bien quelqu'un d\u00e9montre un jour qu'on peut tuer des animaux sans violence, hein, c'est c'est pas du tout possible mais je comprends que \u00e7a soit difficile \u00e0 entendre pour un certain nombre de personnes parce qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 manger notre saucisson, habitu\u00e9 \u00e0 un barbecue avec des saucisses, il y a, c'est notre civilisation, c'est \u00e7a, c'est une situation de de la viande et qui est en train de changer petit \u00e0 petit, donc \u00e9videmment que c'est difficile \u00e0 entendre, mais je, moi je le dis avec la plus grande douceur du monde va pas forcer les gens abandonner la viande n'pas une dictature v\u00e9gane qui va \u00eatre mise en place, c'est-\u00e0-dire que c'est un changement des mentalit\u00e9s qui fait que cet abandon de la viande, cette interdiction de la viande sera une \u00e9vidence pour la plupart des gens comme aujourd'hui en France et en Suisse, j'imagine la fin de la peine de mort pour les \u00eatre humains et est une \u00e9vidence, m\u00eame s'il y a toujours des gens en France et en Suisse, qui sont pour la peine de mort par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [95%] :\r\nParce que vous, Martin Page, vous vous dites aussi et c'est le cas de beaucoup de de v\u00e9gane que dans le fond n'a pas besoin en tant qu'\u00eatre humain, de manger de la viande et de tous les produits qui viennent des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut vivre bien en bonne sant\u00e9 et manger de fa\u00e7on gourmande sans subir de carence qu'on peut se b\u00e2tir sans porter de cuir et de laine \u00e0 partir mon peut se passer de produits animaux et plus important certainement la consommation de viande de mammif\u00e8res de poissons \u00e0 partir ce moment l\u00e0, pourquoi continuer infliger la douleur de la violence, c'est vraiment une question qu'il faut se poser, je me suis pos\u00e9 pendant des ann\u00e9es, tout en continuant \u00e0 manger de la viande, c'est-\u00e0-dire que mon parcours n'a pas \u00e9t\u00e9 sans parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la viande au magret de canard au foie gras, ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, j'ai pas dit mais vous, vous \u00eates un ancien carnivores. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nOui, tr\u00e8s amateur de viande mais ensuite \u00e7a donner de plus en plus d\u00e9licat \u00e0 justifier et malgr\u00e9 tout, j'\u00e9tais pris en fait dans un jour des taux au moral, c'est-\u00e0-dire que d'un certain c\u00f4t\u00e9, je tenais \u00e0 ce que ce que vous appeliez la libert\u00e9 ma libert\u00e9 de faire ce que je voulais de manger des animaux parce que j'\u00e9tais gourmand mais de l'autre, je vais tr\u00e8s bien que rien ne justifiait et il faut conna\u00eetre les animaux pour voir qu'ils ont envie de vivre, en fait, ce ne sont pas des choses, ce sont des individus et, au nom de quel droit est -ce qu'on abrogerait leur fille, alors il faut faire en plus que ce que les animaux qu'on mange, ce sont des animaux qui sont des enfants, des adolescents aucun boeuf qu'on mange d\u00e9passe son adolescence aucun probl\u00e8me d\u00e9passe l'enfance, ce sont des animaux tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes qu'on mange, alors que ce n'est pas n\u00e9cessaire alors dans mon lit, j'insiste aussi sur le fait que pour l'h\u00f4pital, c'est assez simple, et pour le v\u00e9ganisme, \u00e7a demande quand m\u00eame un certain nombre de connaissances en nutrition pour \u00e9videmment garder une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [88%] :\r\nOui effectivement parce que il y a un certain nombre de de vitamines qui peuvent manquer notamment la fameuse vitamine B12, hein, il faut prendre des compl\u00e9ments alimentaires et et c'est ce que j'ai d\u00e9couvert dans dans votre lit, c'est qu'effectivement, il faut aussi conna\u00eetre nourriture et surtout \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, notre v\u00e9gane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [91%] :\r\n\u00e7a prend du temps, c'est aussi pour \u00e7a que je pense que ce sont surtout des jeunes de moins de 30 ans qui viennent v\u00e9gane ce sont des des jeunes gens qui ne sont pas encore install\u00e9 en famille qui ont du temps qui sont \u00e9tudiants, c'est autrement plus difficile \u00e9videmment pour une m\u00e8re de famille c\u00e9libataire et 3 enfants, \u00eatre v\u00e9gane au quotidien, d'un point de vue, la cuisine que l'on fait tous les jours sa demande de r\u00e9apprendre des r\u00e9flexes en fait c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 faire une b\u00e9chamel v\u00e9gane c'est tr\u00e8s simple, mais voil\u00e0, on a cit\u00e9 habitude faire la b\u00e9chamel classique, les cr\u00eapes et les galettes, c'est la m\u00eame chose, c'est tr\u00e8s de mani\u00e8re l\u00e9gale, mais il faut, \u00e0 prendre de nouveaux r\u00e9flexes et c'est \u00e7a qui prend un peu de temps, \u00e7a prend du temps, \u00e7a prend les d\u00e9terminations, mais c'est normal parce que c'est un engagement politique tout combat politique demande un investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [91%] :\r\nOn n'a pas forc\u00e9ment, donc c'est vrai qu'on a l'impression en lisant votre livre tout ce que voulait faire aussi votre les bons produits, il faut plut\u00f4t \u00eatre m\u00eame dans les villes parce que c'est l\u00e0 qu'il y a aussi plus de magasins qui sont attentifs \u00e0 ce genre de de consid\u00e9ration et parfois on se dit mais c'est qu'est -ce que dans le fond, \u00eatre v\u00e9gane aujourd'hui, un truc de riche, pardonnez -moi la question je la pose un peu de mani\u00e8re abrupte mais c'est parfois impression qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [89%] :\r\nOui, non, vous avez raison de poser la question, ensuite c'est pas vraiment d'\u00e9tudes sociologiques pour savoir qui sont les v\u00e9gane autour de moi, \u00e7a me para\u00eet plut\u00f4t au contraire \u00e9quilibr\u00e9, c'est pas vraiment un mouvement de bourgeois, mais bon, c'est que la sensation personnelle ensuite \u00e7a c'est un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que les gens qui ont de l'argent mange mieux qu'il soit omnivore v\u00e9gane l\u00e0, \u00e7a d\u00e9passe la question du du v\u00e9ganisme et qu'il faut nous en tant que v\u00e9gane pour que l'information nutritionnelle soit disponible pour tout le monde pour que des recettes simples et faciles \u00e0 faire soit disponible pour les gens qui ont pas le temps qu'reviennent harass\u00e9s du travail qui beaucoup de temps de transport etc etc, je pense que c'est en \u00e7a que la v\u00e9gane ne peut pas se limiter \u00e0 un combat pour les animaux, il doit forc\u00e9ment se soucie aussi des \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [89%] :\r\nMartin Page, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile dans votre passage au v\u00e9ganisme parce que beaucoup disent aujourd'hui mais c'est pas bon est -ce que c'\u00e9tait de renoncer \u00e0 certains groupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [89%] :\r\nL'abandon de la viande a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple, je dois dire, par contre, abandon du fromage pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la plus grande difficult\u00e9 et c'est vraiment la difficult\u00e9 je pense qui emp\u00eache pas mal de v\u00e9g\u00e9tariens \u00e0 franchir le pas, alors on trouve des parades, hein, c'est-\u00e0-dire qu'elle v\u00e9gane c'est \u00eatre inventif et heureusement pour nous, il y a beaucoup d'chef il y a beaucoup de cuisiniers et beaucoup de blogueurs de blogueuses qui inventent des recettes et qui invente par exemple des fromages v\u00e9g\u00e9taux qui ne sont pas encore \u00e0 niveau des fromages animaux \u00e0 partir de l'animal, hein, je vais \u00eatre honn\u00eate mais on invente et on se plante aussi, c'est-\u00e0-dire que moi au d\u00e9but quand j'cuisiner v\u00e9gane je me souviens, j'avais invit\u00e9 des amis \u00e0 manger et tout \u00e7a, et plusieurs fois, je me suis radicalement plant\u00e9 c'\u00e9tait j'ai fait des repas qui \u00e9tait pas aussi succulent qu'ils auraient pu l'\u00eatre parce que j'avais pas encore mais marque parce que j'\u00e9tais un peu perdu, j'avais pas mes rep\u00e8res, donc voil\u00e0, c'est vraiment c'est comme acqu\u00e9rir une nouvelle langue, une certaine mani\u00e8re, \u00e7a prend un peu de temps, il y a un peu d'ratages, mais bon c'est c'est pour un plus grand bien, donc c'est ce n'est pas tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [95%] :\r\nQuelques ratages donc pour apprendre \u00e0 cuisiner v\u00e9gane alors pour tous ceux qui voudraient je rappelle le titre du dernier livre de Martin Page des animaux ne sont pas comestibles c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont, paf. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E012CA3E-54F5-4FFE-9640-DC3170E08579", "internalArchiveId": "E012CA3E-54F5-4FFE-9640-DC3170E08579", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victoire symbolique pour Donald Trump dans le projet d'abrogation de l'Obamacare", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alsabbagh , Soufian\r\nLes s\u00e9nateurs am\u00e9ricains ont accept\u00e9 mardi d'entrer en mati\u00e8re sur le texte d'abrogation de l'Obamacare, la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 port\u00e9e par l'ex-pr\u00e9sident Barack Obama et combattue par Donald Trump. Interview de Soufian Alsabbagh, sp\u00e9cialiste de la politique int\u00e9rieure des Etats-Unis.\r\n\r\n* * Victoire symbolique pour Donald Trump dans le projet d'abrogation de l'Obamacare *** On va parler maintenant du grand dossier politique du moment aux Etats-Unis: l'abrogation d'Obamacare.\r\nLa r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 port\u00e9e par l'ex-pr\u00e9sident Barack Obama et f\u00e9rocement combattue par Donald Trump. \r\nUn dossier qui n'en finit plus de diviser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au pouvoir.\r\nHier les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 in extremis l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte, \u00e0 une voix pr\u00e8s.\r\nUn vote tellement serr\u00e9 que m\u00eame l'ancien candidat \u00e0 la Maison Blanche, John Mac Cain, souffrant pourtant d'un cancer du cerveau, a fait le d\u00e9placement \u00e0 Washington pour donner sa voix...\r\n Soufian Alsabbagh en direct par t\u00e9l\u00e9phone. Num\u00e9ro : +33 6.83.78.82.10\r\nBonsoir Soufian Alsabbagh... Vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la politique int\u00e9rieure des Etats-Unis et du parti r\u00e9publicain... \r\nAlors le S\u00e9nat a vot\u00e9 hier de justesse pour ouvrir le d\u00e9bat sur l'abrogation d'Obamacare... C'est une victoire symbolique pour Donald Trump? \r\nCela montre aussi qu'il convainc de plus en plus au sein de son propre camp? \r\nPourtant, on le sait, le parti reste divis\u00e9, notamment sur cette r\u00e9forme. Dans quel \u00e9tat le parti r\u00e9publicain va-t-il sortir de ce vote? Il risque de laisser des traces selon vous? \r\nLa division du parti face \u00e0 l'Obamacare... C'est un symbole de toutes les tensions qui minent aujourd'hui les R\u00e9publicains? \r\nC'est un parti qui risque d'imploser prochainement? \r\nParlons aussi du s\u00e9nateur r\u00e9publicain John Mac Cain... On a r\u00e9cemment appris qu'il \u00e9tait atteint d'un cancer du cerveau... Et pourtant, il a fait le d\u00e9placement hier au S\u00e9nat pour soutenir l'abrogation... C'\u00e9tait LA voix d\u00e9cisive pour faire passer l'entr\u00e9e an mati\u00e8re... Il est en train de devenir une figure, un symbole m\u00eame de cette r\u00e9forme? \r\nPourtant, John Mac Cain, est l'une des voix les plus critiques \u00e0 l'encotre de Donald Trump au S\u00e9nat... Or, il soutient l'abrogation... Pourquoi? John Mac Cain est-il moins \"progressiste\" qu'immagin\u00e9? \r\nComment voyez-vous la suite des discussions cette semaine? Est-ce maintenant possible que l'abrogation soit d\u00e9finitivement adopt\u00e9e selon vous?\r\nSur quoi pourrait-on d\u00e9boucher concr\u00e8tement? \r\nc'est une blackbox... on ne sait absolument pas par quoi ce texte pourrait \u00eatre remplac\u00e9. la pr\u00e9c\u00e9dente tentative avait \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec... En fait, c'est le vrai travail qui commence pour Donald Trump: imaginer une r\u00e9forme qui soit vraiment mieux que le syst\u00e8me actuel.\r\n- ent\u00eatement? \r\npromesse \u00e9lectorale... joue gros...", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786847", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Victoire symbolique pour Donald Trump dans le projet d'abrogation de l'Obamacare / FOR_2017-07-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains ont accept\u00e9 mardi d'entrer en mati\u00e8re sur le texte d'abrogation de l'Obamacare, la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 port\u00e9e par l'ex-pr\u00e9sident Barack Obama et combattue par Donald Trump. Interview de Soufian Alsabbagh, sp\u00e9cialiste de la politique int\u00e9rieure des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8786847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:44Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler maintenant du grand dossier politique du moment aux \u00c9tats-Unis l'abrogation d'Obamacare la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 port\u00e9e par l'ex- pr\u00e9sident Barack Obama et f\u00e9rocement c'est moins qu'on puisse dire, combattue par Donald Trump, un dossier qui n'en finit plus de diviser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au pouvoir, hier, les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 in extr\u00e9miste, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte \u00e0 une voix pr\u00e8s un vote tellement serr\u00e9 que m\u00eame l'ancien candidat \u00e0 la Maison Blanche John Mac Cain souffrant pourtant d'un cancer du cerveau, a fait le d\u00e9placement de Washington pour donner sa voix bonsoir Sofiane Alsabbagh, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la politique int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis et du parti r\u00e9publicain, alors le, le S\u00e9nat a vot\u00e9 hier de justesse pour ouvrir un ce d\u00e9bat sur l'abrogation de bac d'Obamacare, on a encore pas \u00e0 l'abrogation et encore moins au au projet final c'est une victoire comme on l'appelle, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une victoire symbolique pour Donald. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait symbolique puisqu'effectivement, tout ce que Donald Trump a gagn\u00e9 hier soir, c'est le droit d'ouvrir les d\u00e9bats et d\u00e9bat de mani\u00e8re tout \u00e0 fait je dirais classique, ce qui est un changement dans ce S\u00e9nat am\u00e9ricain, celle qui fonctionne depuis maintenant 6 mois puisque, il faut bien se rendre compte que la proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s permet notamment aux d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicain de d\u00e9poser un maximum d'amendements, donc ce qui va ralentir d'autant plus la la proc\u00e9dure l\u00e9gislative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est pas demain qu'on aura un projet, ils font ils gagnent du temps quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [87%] :\r\nEt bien s\u00fbr, c'est totalement symbolique et encore une fois, je pense que il faut bien insister sur le fait que tout ce qu'on voit se d\u00e9rouler sous nos yeux ni pur n'est que pure, je dirais, positionnement politique et \u00e9lectorale puisqu'on voit bien qu'il y a des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s divergents au sein du Parti r\u00e9publicain, vous avez les s\u00e9nateurs ultraconservateur qui viennent d'\u00c9tat tr\u00e8s rouges, tr\u00e8s \u00e0 droite, qui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat je dirais \u00e0 travailler avec l'aile mod\u00e9r\u00e9e qui ont besoin des voix des d\u00e9mocrates et de certains ind\u00e9pendants dans leur \u00e9tat pour assurer leur r\u00e9\u00e9lection et au fond tout pensent \u00e0 pr\u00e9server en si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [92%] :\r\nDonc \u00e7a montre une r\u00e9elle division au sein du du Parti r\u00e9publicain, il peut sortir indemne de de toutes ces ces discussions sur sur la r\u00e9forme de de du proche de sur la r\u00e9forme de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [87%] :\r\nDonald Trump, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [87%] :\r\nOui, est parti r\u00e9publicain aussi parce que, effectivement, on voit les tensions et c'est, c'est assez difficile de de travailler tous ensemble, il y a 16 depuis un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, et je pense que Donald Trump a fait une erreur strat\u00e9gique d\u00e8s le d\u00e9part puisque il \u00e9tait assez clair que le Parti r\u00e9publicain depuis le d\u00e9but, n'aurait pas de majorit\u00e9 claire sur sur ce sujet, Donald Trump tout de suite apporter son appui \u00e0 la \u00e0 la la d\u00e9marche qui est celle de Nietzsche McConnell alors que s'il avait pris le pied de dire de toute fa\u00e7on cette, cette r\u00e9forme n'est pas la bonne, je ne soutiens pas le S\u00e9nat alors in fine et aurait pu en sortir vainqueur donc, maintenant, effectivement, vous avez tout \u00e0 fait, ni, je crois que et le pr\u00e9sident Trump et la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine en sortir \u00e0 d\u00eener le cette \u00e9pisode, et c'est d'autres plus important qu'il y a d'autres sujets tr\u00e8s tr\u00e8s importants qui vont arriver tr\u00e8s tr\u00e8s vite avec la rentr\u00e9e, notamment la r\u00e9forme du code fiscal et le plan d'infrastructures qui avaient \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e par Trump lors de la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [95%] :\r\nLa division du parti quand m\u00eame face \u00e0 l'Obamacare c'est c'est c'est embl\u00e9matique de toutes ces divisions des tensions qui existent au sein m\u00eame des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, absolument, mais apr\u00e8s c'est pas forc\u00e9ment je dirais quelque chose d'exceptionnel on souvient il y a, il y a, il y a 7 ans Obamacare est effectivement d\u00e9battu au sein d'une chambre qui \u00e9tait totalement d\u00e9mocratique parce qu'elle n'a cit\u00e9 compl\u00e8tement donner beaucoup plus d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque par les d\u00e9mocrates et on avait exactement le m\u00eame type de sch\u00e9mas qui \u00e9taient \u00e0 l'oeuvre avec des d\u00e9mocrates tr\u00e8s \u00e0 gauche qui souhaitaient la r\u00e9forme sant\u00e9 la plus large possible et des centristes, avec qui il a fallu n\u00e9gocier et qui ont finalement je dirais accepter cette loi Obamacare qui est pleine de d\u00e9fauts mais qui refl\u00e8te au fort consensus et les r\u00e9publicains vont devoir absolument accepter le fait que leurs lois ne sera pas parfaite mais s'ils veulent passer la moindre chose, h\u00e9 bien ce sera forc\u00e9ment une loi au rabais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C597FCD-B664-4314-88A9-F6B14E6FD9F4", "internalArchiveId": "3C597FCD-B664-4314-88A9-F6B14E6FD9F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le proc\u00e8s des journalistes turcs du quotidien Cumhuriyet s'est ouvert \u00e0 Istanbul", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Arnaud Mercier, professeur \u00e0 l'IFP, l'institut fran\u00e7ais de presse;Muriel Pleynet, elle est r\u00e9dactrice en chef du service politique du journal le Parisien\r\nLe proc\u00e8s de 17 journalistes du quotidien turc Cumhuriyet s'est ouvert lundi. Ils sont accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 diverses organisations terroristes arm\u00e9es et risquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison. Amnesty International demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire pression sur la Turquie.\r\n\r\n* * Le proc\u00e8s des journalistes turcs du quotidien Cumhuriyet s'est ouvert \u00e0 Istanbul LANCEMENT 2 / LIBERTE DE LA PRESSE\r\nAmnesty International demande \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne de faire pression sur la Turquie... \r\nSelon l'ONG, Bruxelles doit remettre \u00e0 z\u00e9ro sa relation avec Ankara, si le pays ne met pas fin \u00e0 sa r\u00e9pression contre les droits de l'homme... \r\nLe proc\u00e8s de 17 journalistes, du quotidien turc Cumhurieyt s'est ouvert lundi dernier... Accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 diverses organisations terroristes arm\u00e9es, ils risquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison...\r\nLa Libert\u00e9 de la presse... va mal en Turquie... donc mais... la presse subit aussi une sorte de d\u00e9fiance... ailleurs dans des pays davantages d\u00e9mocratiques, Blandine Levite... \r\n DIR STU LS\r\nOui... \r\nAux Etats Unis...par exemple... la Maison Blanche et les journalistes... c'est un peu le bras de fer... permanent... \r\nEn France Emmanuel Macron ne donne quasimment pas d'interviews... Il a annul\u00e9 la traditionnelle allocution du 14 juillet...\r\nEt selon le rapport 2017 de Reporter sans Fronti\u00e8res, la libert\u00e9 de la presse n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9e... \r\nAlors mauvaise ann\u00e9e pour les m\u00e9dias...\r\n C'est ce que confirme Arnaud Mercier, professeur \u00e0 l'IFP, l'institut fran\u00e7ais de presse... \r\n  1'11''\r\nD\u00e9fiance vis \u00e0 vis des journalistes...On l'a vu dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... avec parfois des insultes... dans certains meeting, pendant l'affaire Fillon notamment... \r\nEt puis... ce qui change aussi dans le rapport entre m\u00e9dias et politique, c'est que d\u00e9sormais les autorit\u00e9s, en France ou aux Etats Unis... ont  un canal de diffusion... privil\u00e9gi\u00e9... direct avec le citoyen via les r\u00e9seaux sociaux... \r\nArnaud Mercier... \r\n  58''\r\nEt c'est d'ailleurs bien ce que compte faire En Marche... Le mouvement d'Emmanuel Macron... Le parti annon\u00e7ait d\u00e9but juillet son intention de se constituer comme un m\u00e9dia... pour porter ses propres messages... \r\n***Les porter directement au public... puisque vis-\u00e0-vis des journalistes, l'\u00e9quipe Macron est plut\u00f4t avare... en mati\u00e8re d'information et de communication...  \r\nOui... Les m\u00e9dias traditionnels... le ressentent dans leur travail au quotidien comme l'explique Muriel Pleynet, elle est r\u00e9dactrice en chef du service politique du journal le Parisien:\r\n  0'59''\r\nLe storry telling... a savoir les petites phrases... l'envers du d\u00e9cor de la politique.... \r\nFini donc les SMS direct au pr\u00e9sident... les questions en conf\u00e9rence de presse sur des sujets autres que ceux qui sont \u00e0 l'ordre du jour...  \r\nMais Muriel Pleynet pr\u00e9cise toutefois qu'elle n'est pas inqui\u00e8te... Elle ne d\u00e9sesp\u00e8re que les choses s'am\u00e9liorent avec la pr\u00e9sidence... Elle \u00e9voque une phase de calage... pendant les premiers temps du mandat... \r\n***Eh bien on verra comment \u00e7a \u00e9volue... disons que si le mod\u00e8le, ce sont les Etats-Unis, \u00e7a ne s'annonce pas bien: les relations entre Donald Trump et les m\u00e9dias am\u00e9ricains sont toujours aussi mauvaises... depuis le d\u00e9but de son mandat, depuis le d\u00e9but de sa campagne \u00e9lectorale m\u00eame...\r\nEt pour mettre fin aux fuites intempestives... de l'administration am\u00e9ricaines... Le directeur de la communication de l'administration Trump l'a promis... Toute fuite sera punie... comprenez par un licenciement...\r\nAlors ces strat\u00e9gies, tr\u00e8s dures fonctionnent-t-elles r\u00e9ellement... Ou sont-elles contreproductives...?\r\nR\u00e9ponse du sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias Arnaud Mercier... \r\n  0'52''\r\nUne \u00e9paule... qu'ils trouvent souvent...\r\nAlors quelles solutions... pour les m\u00e9dias traditionnels... qui subissent la d\u00e9fiance de l'opinion... et de la politique...\r\nEt bien, pour Arnaud Mercier il y a deux recettes: davantage de pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux... Et puis... le combat des fake news, ces informations erron\u00e9es... ou d\u00e9lib\u00e9remment fausses...Combat incarn\u00e9 aux Etats Unis par le New York Times depuis, le d\u00e9but de la campagne de Trump... Le New York Times qui a connu un vrai boom du nombre des ses abonn\u00e9s... +62% sur un an... A la fin mars 2017, le journal revendiquait 348 mille abonn\u00e9s de plusss... qu'au premier trimestre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour son \u00e9dition en ligne... \r\n***(Mais \u00e7a c'est une autre histoire... teasing sujet de Romain? Ou pas;)\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786784", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s des journalistes turcs du quotidien Cumhuriyet s'est ouvert \u00e0 Istanbul / TUM_2017-07-26T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s de 17 journalistes du quotidien turc Cumhuriyet s'est ouvert lundi. Ils sont accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 diverses organisations terroristes arm\u00e9es et risquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison. Amnesty International demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire pression sur la Turquie."], "variantIds": ["ece-8786784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:22Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAmnesty International demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire pression sur la Turquie, selon l'ONG, Bruxelles doit remettre \u00e0 z\u00e9ro sa relation avec Ankara si le pays ne met pas fin \u00e0 sa r\u00e9pression contre les droits de l'homme et les libert\u00e9s, le proc\u00e8s de 17 journalistes du quotidien turc Mauriac s'est ouvert lundi, accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 diverses organisations terroristes arm\u00e9es et risquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison, libert\u00e9 de la presse va mal en Turquie, mais la presse subit aussi une forme de d\u00e9fiance ailleurs dans des pays beaucoup plus d\u00e9mocratiques Blandine Vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui aux \u00c9tats-Unis par exemple, la Maison Blanche et les journalistes, c'est un peu le bras de fer permanent en France : Emmanuel Macron ne donne quasiment pas d'interviews Il a annul\u00e9 la traditionnelle allocution du 14 juillet et, selon le rapport 2017 de Reporters sans Fronti\u00e8res, la libert\u00e9 de la presse n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9e alors mauvaise ann\u00e9e pour les m\u00e9dias, c'est ce que confirme Arnaud Mercier, il est professeur \u00e0 l'IFP, l'institut fran\u00e7ais de presse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, je crois qu'effectivement, c'est pas une bonne ann\u00e9e, c'est pas bon cru et c'est structurel, c'est \u00e7a qui est plus inqui\u00e9tant, bon il y a bien s\u00fbr le cas turc, on assiste \u00e0 la naissance progressive d'une dictature, autant dire les choses que que son h\u00e9ros, effectivement, la presse est menac\u00e9e, c'est donc effectivement l\u00e0 on a un moment vraiment tr\u00e8s dur, mais par ailleurs, on le voit pendant la campagne pr\u00e9sidentielle en France, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, vous avez un certain nombre de candidats qui surfe sur un climat d'opinions qu'on rencontre dans beaucoup de pays qui est un climat de profonde d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des journalistes et des m\u00e9dias d'information traditionnels, consid\u00e9rant qu'ils ne sont pas honn\u00eates qui n'ont pas le temps du recul qui font n'importe quoi, enfin bref, il y a plusieurs griefs, il faut que les hommes politiques consid\u00e8rent qu'ils peuvent se permettent de surfer sur cette vague de de m\u00e9contentement et de rejet des journalistes pour se refaire une sorte de virginit\u00e9 parce que eux- m\u00eames sont souvent tr\u00e8s critiqu\u00e9 en tant que politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nD\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des journalistes, on l'a vu dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, avec parfois des insultes dans certains meeting pendant l'affaire Fillon notamment et puis ce qui change aussi dans le rapport entre m\u00e9dias et c'est que d\u00e9sormais les autorit\u00e9s en France ou aux \u00c9tats-Unis, ont un canal de diffusion privil\u00e9gi\u00e9 Direct avec le citoyen, via les r\u00e9seaux sociaux Arnaud Mercier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [90%] :\r\nUne partie du personnel politique et qui ne s'int\u00e9resse son propre m\u00e9dias et peut s'adresser \u00e0 toute une partie de l'\u00e9lectorat ou des sympathisants directement sans avoir \u00e0 passer par les fourches caudines des journalistes qui, il faut bien reconna\u00eetre sont toujours un peu emb\u00eatant parce qu'ils posent leurs questions qui sont pas toujours les questions agr\u00e9able qu'on aime entendre etc donc si on peut se passer des journalistes tant mieux et, autant le faire en en faisant, en ayant son propre canal ses propres circuits de distribution de d'infos, y compris de vid\u00e9o d'ailleurs avec les vid\u00e9os surprise boucl\u00e9 et Facebook Live etc qui font que, maintenant, je pense que le rapport de force du point de vue des politiques et est per\u00e7u comme clairement en leur faveur peu, bon c'est vrai qu'on a toujours un petit peu besoin des m\u00e9dias grand public quand m\u00eame, mais on a quand m\u00eame largement les moyens de son pass\u00e9, en ayant nos propres canaux distribution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [95%] :\r\nEt c'est d'ailleurs ce que compte faire en marche, le mouvement d'Emmanuel Macron, le parti annon\u00e7ait d\u00e9but juillet son intention de se constituer comme un m\u00e9dia pour porter ses propres messages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [91%] :\r\nPorter directement au public puisque vis-\u00e0-vis des journalistes, l'\u00e9crit, l'\u00e9quipe Macron est plut\u00f4t avare en mati\u00e8re d'information et de communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [95%] :\r\nOui, les m\u00e9dias traditionnels, le ressentent dans leur travail au quotidien, comme l'explique Muriel Pleynet, elle est r\u00e9dactrice en chef du service politique du journal Le Parisien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:46) [87%] :\r\nEmmanuel Macron a clairement spectacle doit qui plan fait savoir aux journalistes qu'il ne souhaitait pas \u00eatre dans l'hyper communication il ne souhaite pas commenter l'actualit\u00e9 \u00e0 chaud l\u00e0 o\u00f9 des \u00e9quipes et des conseillers de Fran\u00e7ois Hollande parlait davantage Fran\u00e7ois Hollande lui- m\u00eame a les journalistes politiques notamment, mais pas que avait un expert assez facile et m\u00eame Direct \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande qui \u00e9changeaient volontiers avec eux m\u00eame par SMS, l\u00e0 on est dans toute autre chose, on est dans une communication qui est beaucoup plus ma\u00eetris\u00e9e beaucoup plus verrouill\u00e9, mais une volont\u00e9 clairement de la part des manuels Macron de ne pas reproduire qu'on a connu, sous la pr\u00e9sidence Hollande, donc on a affaire \u00e0 quelques-uns de ces conseillers qui parle, mais que voil\u00e0, il est vrai qu'aujourd'hui il est plus difficile pour nous d'avoir des informations, mais m\u00eame sur Les dossiers de fond et pas uniquement sur le sol Storytelling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [95%] :\r\nStorytelling, \u00e0 savoir ses petites phrases, l'envers du d\u00e9cor de la politique, fini donc les SMS Direct au pr\u00e9sident les questions en conf\u00e9rence de presse sur des sujets autres que ceux qui ne sont pas, qui sont \u00e0 l'ordre du jour mais Muriel Pleynet pr\u00e9cise toutefois qu'elle n'est pas inqui\u00e8te : Elle ne d\u00e9sesp\u00e8re pas que les choses s'am\u00e9liorent avec la pr\u00e9sidence Elle \u00e9voque une phase de calage pendant les premiers temps du mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [94%] :\r\nOui, ben on verra comment \u00e7a \u00e9volue en disant que si le mod\u00e8le, ce sont les \u00c9tats-Unis, \u00e7a s'annonce pas bien les relations entre Donald Trump et les m\u00e9dias am\u00e9ricains sont toujours aussi mauvaises d'ailleurs depuis le d\u00e9but de son mandat, depuis le d\u00e9but de sa campagne \u00e9lectorale m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [92%] :\r\nEt pour mettre fin aux fuites intempestives de l'administration am\u00e9ricaine, le directeur de la communication de l'administration Trump l'a promis, tout de suite, d\u00e9sormais sera punie, comprenez par un licenciement alors ces strat\u00e9gies tr\u00e8s dures fonctionnent -t-elles vraiment o\u00f9 sont -elles contreproductives, r\u00e9ponse du sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, Arnaud Mercier. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:35) [89%] :\r\nContre, voyez, je sais pas mais illusoire, oui, me semble c'est-\u00e0-dire que le vrai, le vrai moyen d'\u00e9viter les fuites, c'est de faire en sorte que les gens qui sont autour de l'\u00e9quipe gouvernementale croit dur comme fer \u00e0 au bien- fond\u00e9 et \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 des d\u00e9cisions qui sont prises, d\u00e8s lors qu'il y a des doutes, mais lorsque on se retrouve face \u00e0 des \u00e0 des situations o\u00f9 m\u00eame conseillers se sentent un peu flou\u00e9s ou choqu\u00e9 par les prises de position les les d\u00e9clarations contradictoires et tout ce que vous voulez, une mani\u00e8re d'\u00eatre et de faire des dirigeants politiques, h\u00e9 bien les fusils sont in\u00e9vitables, parce que, en gros, comme on dit, ils en ont gros sur la patate et ils ont envie de vider leur sac, et que pendant tant il trouve \u00e0 l'\u00e9paule d'un journaliste pour pour s'\u00e9pancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [95%] :\r\nUne \u00e9paule qu'ils trouvent souvent alors quelles solutions pour les m\u00e9dias traditionnels qui subissent la d\u00e9fiance de l'opinion et celle de la politique, aussi bien pour Arnaud Mercier il y a deux recettes davantage de pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux et puis le combat des faits qui nous ces informations erron\u00e9es ou d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fausses Combat incarn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis par le New York Times depuis le d\u00e9but de la campagne de Donald Trump, le New York Times, qui a connu un vrai boom du nombre de ses abonn\u00e9s, plus de 62 pourcent sur sur un an \u00e0 la fin mars 2017, le journal revendiquait 348000 abonn\u00e9s de plus qu'au 1er trimestre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour son \u00e9dition en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [92%] :\r\nEt d'ailleurs demain on creusera un petit peu cette cette cette affaire int\u00e9ressante, hein, le fait que Donald Trump est bon aussi pour les affaires de certains m\u00e9dias merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-547B285E-6E96-4717-9C33-B0DAE0AD7C9E", "internalArchiveId": "547B285E-6E96-4717-9C33-B0DAE0AD7C9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey (La presse du jour) ***la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et on commence avec ce proc\u00e8s pilote qui aura lieu d'ici quelques jours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral ..\r\nSandra: RAppelez-vous, c'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 2016, le match de super league entre le FC Lucerne et St-Gall: un engin pyrotechnique s\u00e8me la panique: un spectateur y perd son ouie: sur le banc des accus\u00e9s le 8 ao\u00fbt \u00e0 Bellinzone un jeune homme de 24 ans de Herisau, identifi\u00e9 grace aux cam\u00e9ras surveillance. Et selon la luzerner zeitung c'est bien la  premi\u00e8re fois que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral se penche sur un tel cas: la question centrale \u00e9tant: le jet d'un engin pyrotechnique est-ce une attaque \u00e0 l'explosif...surtout qu'au domicile du jeune homme la police a retrouv\u00e9 tout un arsenal, plus   de 1600 feux d'artifices et autre explosifs....\r\nlaur: Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral encore qui rejette le recours de Michel Platini...il sera bien suspendu durant 4 ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football... Dans l'IIlustr\u00e9, Christian Constantin, commente... cash  \"Avec le temps qui passe dit le pr\u00e9sident du FC Sion, il y a bient\u00f4t plus (+) de gens qui se souviennent de lui (entendez Platini) comme d'un dirigeant corrompu que comme un joueur exceptionnel... \"\r\nla corruption, une fatalit\u00e9 dans le football? r\u00e9ponse: l\u00e0 o\u00f9 il y a de la'rgent, il y a cette perversion... m\u00eame M\u00e8re teresa poss\u00e9dait des comptes offshore... et invers\u00e9ment... O\u00fb il n'y a pas de pognon, il n'y a jamais de corruption. Autant dire que le foot suisse est l'un des plus propres du monde\"... \r\n*** Football et gros sous... un sujet que l'on retrouve dans d'autres m\u00e9dias romands...\r\nlaur: Le temps qui revient sur les transferts mirobolants, le PSG qui alignent les dollars pour Neymar... et ce constat... les sommes engag\u00e9es n'ont pas de lien direct avec la valeur sur le terrain du joueur... mais plus avec sa valeur marchandes (ventes de maillot et autres) et puis Le Matin se penche sur un Eldorado dont on parle moins la Turquie... Malgr\u00e9 la sitaution politique, le champonnat attire... droits tv en hausse, imp\u00f4ts faibles... m\u00e9c\u00e8nes milliardaires... \r\n***apr\u00e8s le prix du foot celui du papier qui s'effondre et les fabriquants suisses qui dispara\u00eessent... \r\nsandra: c'est presque une histoire \u00e0 la Polo Hofer, en petit, vous savez ces sujets  qui font la UNE dans toute la suisse al\u00e9manique et en Suisse romande...  pratiquement pas...(laur). L\u00e0 c'est de l'usine \u00e0 papier d'Utzenstorf en Argovie qu'il s'agit. elle va fermer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e victime de la digitalisation et de la pression sur les prix. La NZZ rappelle que depuis l'an 2000 la branche a fondu des deux tiers, bient\u00f4t il ne restera plus qu'une usine ajoute l'aargauer zeitung,  \"celui qui ne se sp\u00e9cialise pas meurt\" commente le Bund, \r\ndans la Berner zeitung le directeur Bernhard Ludwig qui a travaill\u00e9 plus de 30 ans pour l'entreprise raconte toute sa douleur de la voir fermer \"es tut so weh\", \u00e7a fait si mal aussi pour les 220 employ\u00e9s qui perdent leur emploi ajoute le pr\u00e9sident de la commune dans blick\r\nlaur: le travail dasn ses moins bons c\u00f4t\u00e9s... dans la Tribune de Gen\u00e8ve...  82 photos associ\u00e9es \u00e0 un nom... une case oui, une case non... c'et ce qu'on re\u00e7u les chefs d'\u00e9quipe de Swissport pour juger le personnel interrimaire. Une demande cavali\u00e8re pas vraiment appr\u00e9ci\u00e9e des chefs en question qui \u00e9manait d'Adecco... Pour le syndicat suisse des services publiques, ce traitement exp\u00e9rditif r\u00e9serv\u00e9 aux interimaires est r\u00e9v\u00e9lateur  de leur statut pr\u00e9caire... \r\n*** Autre sujet de f\u00e2cherie, la fermetrure des bureaux de poste. \r\nLe Courrier y revient avec un reportage \u00e0 Hermance... et un client qu se plaint de service qui n'existe pas dasn les agences install\u00e9es dans les \u00e9piceries et autres bistrots, mais aussi des clients qui appr\u00e9cient les horaires d'ouverture plus g\u00e9n\u00e9reux. Dans son \u00e9ditorial, le quotidien craint le pire, et si La poste suisse s'iinspirait du mod\u00e8le fran\u00e7ais... qui monnaie le passage du facteur \u00e0 domicile... publicit\u00e9: \"Le facteur rend des visites r\u00e9guli\u00e8res \u00e0 vos parents \u00e2g\u00e9s: des passages 1, 2, 4 ou 6 fois par semaine... \u00e0 partir de 19,90 par mois... Et de craindre qu'un simple bonjour du facteur, bient\u00f4t, sera payant... \r\nsandra: apr\u00e8s la poste....swisscom qui oblige les clients de changer illico presto  pour la t\u00e9l\u00e9phonie digitale...alors que, comme le rappelle le tages Anzeiger, ils ont le droit de garder leur bonne vieille connection digitale jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...// alors apr\u00e8s les grandes r\u00e9gies ou ex-r\u00e9gies il y a ........?????....le conseil f\u00e9d\u00e9ral....vous pensiez y \u00e9chaper aujourd'hui????? rat\u00e9: l'\u00e9lection du ou de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale continue d'animer la presse al\u00e9manique: dans l'Argauer zeitung, le conseiller national UDC ueli Giezendanner pr\u00e9f\u00e8re \u00e9laborer des strat\u00e9gies plut\u00f4t que faire des vacances: il veut un tiquet \u00e0 3, un ou une repr\u00e9sentante de chaque r\u00e9gion. et qui pour la suisse al\u00e9manique? Petra G\u00f6ssi!\" la pr\u00e9siente du PLR est pour beaucoup la bonne personne et pour moi aussi\"  dit-il , dans le Blick c'est Franz Steinegger, v\u00e9ritable socle du PLR qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 pendant 12 ans qui donne sa version: pour lui,  \"sexe et canton ne sont que secondaires\" ce qui compte ce sont ses qualit\u00e9s et les int\u00e9r\u00eats personnels des parlementaire,  et d'ajouter: les tessinois des autres partis ne soutiennent Ignazi Cassis qu'officiellement, par derri\u00e8re par contre ils veulent lui barrer la route....en songeant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats lors de la prochaine \u00e9lection.... enfin pour l'\u00e9ditorialiste du TagesAnzeiger et du Bund, ce sont les femmes PLR qui o  nt un probl\u00e8me: il leur faut une strat\u00e9gie et vite!!!!!\r\n*** On parle maintenant d'un homme qui savait se f\u00e2cher... \r\nD\u00e9sormais, il vit dasn une qui\u00e9tude retrouv\u00e9e... Cet homme, c'est Franz Weber, l'emp\u00eacheur de polluer en rond... Il f\u00eatera demain ces 90 ans, dans sa maison de retraite. 24h00, la Tribune de Gen\u00e8ve lui rendent hommage. Et un portrait sans faux semblants dans  l'Illustr\u00e9. \"J'ai toujorus \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif. j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment, mais je ne me rappelel plus quoi\". L'homme est atteint de d\u00e9mence s\u00e9nile, sa fille en parle sans embage mais se r\u00e9jouit qu'il ait trouv\u00e9 une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'il n'avait jamais \u00e9prouv\u00e9e avant\"... , lui, comme le rappelle l'\u00e9ditorialiste de l'hebdomadaire, engag\u00e9 dasn une \u00e9cologie tripale, instinctive, radicale. \r\nSandra: elle n'a pas encore tout \u00e0 fait 90 ans, m'enfin l'arri\u00e8re petite fille de Richard Wagner, Dagny Beidler habite \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon le portrait de la NZZ, elle ne s'en officialise pas trop\r\nlaur: L'op\u00e9ra, mais en l'occurrence du Mozart que les enfants peuvent toucher du doigt et des oreilles en marge du fersival de Verbier. Le Nouvelliste s'est gliss\u00e9  dasn l'un de ses ateliers qui r\u00e9unit des m\u00e9lomanes en devenirs, \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 13 ans. color\u00e9, musical... \r\nEt figurez-vous que la musique se traduit aussi en langue des signes... Une interpr\u00e8te explique dans Le Matin qu'avec le \"chansigne\", c'est comme cela que s'appelle cette discipline linguistique... il s'agit de retranscrire le'ssence des paroles mais aussi caler sa prestation sur le d\u00e9bit du changeur... il faut aussi traduire le ryhtme par des ondulations corporelles oud es mouvements des jambes... Et ce regret... Pal\u00e9o nous a accueilli l'an dernier mais ne veut pas r\u00e9it\u00e9rer... Dommage... \r\nsandra: visiblement plus besoin de langue des signes entre romands et al\u00e9maniques: selon la NZZ la seule chose qu'on ne veut pas accepter chez  l'autre, c'est : qu'il est normal comme toi et moi...autrement dit il est grand temps de prendre cong\u00e9 du  R\u00f6stigraben!\r\n(al\u00e9m) ************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli et on commence avec ce proc\u00e8s pilote qui aura lieu d'ici quelques jours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral ..\r\nRAppelez-vous, c'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 2016, le match de super league entre le FC Lucerne et St-Gall: un engin pyrotechnique s\u00e8me la panique: un spectateur y perd son ouie: sur le banc des accus\u00e9s le 8 ao\u00fbt \u00e0 Bellinzone un jeune homme de 24 ans de Herisau, identifi\u00e9 grace aux cam\u00e9ras surveillance. Et selon la luzerner zeitung c'est bien la  premi\u00e8re fois que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral se penche sur un tel cas: la question centrale \u00e9tant: le jet d'un engin pyrotechnique est-ce une attaque \u00e0 l'explosif...surtout qu'au domicile du jeune homme la police a retrouv\u00e9 tout un arsenal, plus  de 1600 feux d'artifices et autre explosifs....\r\nL constantin, prix foot, turquie\r\n************apr\u00e8s le prix du foot celui du papier qui s'effondre et les fabriquants suisses qui dispara\u00eessent... \r\nc'est presque une histoire \u00e0 la Polo Hofer, en petit, vous savez ces sujets  qui font la UNE dans toute la suisse al\u00e9manique et chez nous pratiquement pas.....(L).... l\u00e0 c'est de l'usine \u00e0 papier d'Utzenstorf en Argovie qu'il s'agit. elle va fermer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e victime de la digitalisation et de la pression sur les prix. La NZZ rappelle que depuis l'an 2000 la branche a fondu des deux tiers, bient\u00f4t il ne restera plus qu'une usine ajoute l'aargauer zeitung,  \"celui qui ne se sp\u00e9cialise pas meurt\" commente le Bund, \r\ndans la Berner zeitung le directeur Bernhard Ludwig qui a travaill\u00e9 plus de 30 ans pour l'entreprise raconte toute sa douleur de la voir fermer \"es tut so weh\", \u00e7a fait si mal aussi pour les 220 employ\u00e9s qui perdent leur emploi ajoute le pr\u00e9sident de la commune dans blick\r\nLaurence airport et poste\r\napr\u00e8s la poste....swisscom qui oblige les clients de changer illico presto  pour la t\u00e9l\u00e9phonie digitale...alors que, comme le rappelle le tages Anzeiger, ils ont le droit de garder leur bonne vieille connection digitale jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...// alors apr\u00e8s les grandes r\u00e9gies ou ex-r\u00e9gies il y a ........?????....le conseil f\u00e9d\u00e9ral....vous pensiez y \u00e9chaper aujourd'hui????? rat\u00e9: l'\u00e9lection du ou de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale continue d'animer la presse al\u00e9manique: dans l'Argauer zeitung, le conseiller national UDC ueli Giezendanner pr\u00e9f\u00e8re \u00e9laborer des strat\u00e9gies plut\u00f4t que faire des vacances: il veut un tiquet \u00e0 3, un ou une repr\u00e9sentante de chaque r\u00e9gion. et qui pour la suisse al\u00e9manique? Petra G\u00f6ssi!\" la pr\u00e9siente du PLR est pour beaucoup la bonne personne et pour moi aussi\"  dit-il , dans le Blick c'est Franz Steinegger, v\u00e9ritable socle du PLR qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 pendant 12 ans qui donne sa version: pour lui,  \"sexe et canton ne sont que secondaires\" ce qui compte ce sont ses qualit\u00e9s et les int\u00e9r\u00eats personnels des parlementaire,  et d'ajouter: les tessinois des autres partis ne soutiennent Ignazi Cassis qu'officiellement, par derri\u00e8re par contre ils veulent lui barrer la route....en songeant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats lors de la prochaine \u00e9lection.... enfin pour l'\u00e9ditorialiste du TagesAnzeiger et du Bund  ce sont les femmes PLR qui ont un probl\u00e8me: il leur faut une strat\u00e9gie et vite!!!!!\r\nL Weber\r\nelle n'a pas encore tout \u00e0 fait 90 ans, m'enfin l'arri\u00e8re petite fille de Richard Wagner, Dagny Beidler habite \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon le portrait de la NZZ, elle ne s'en officialise pas trop\r\nfestival Verbier et langues signes\r\nvisiblement plus besoin de langue des signes entre romands et al\u00e9maniques: selon la NZZ la seule chose qu'on ne veut pas accepter chez  l'autre, c'est : qu'il est normal comme toi et moi...autrement dit il est grand temps de prendre cong\u00e9 du  R\u00f6stigraben!", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-07-26T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-07-26T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8786824", "ece-8786810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T07:26:44Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans le Journal du matin, l'heure de retrouver celle qui lisent pour nous la presse Laurence Bolomey Sandra Timmer lit on commence avec ce proc\u00e8s, pilote qui aura lieu d'ici quelques jours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui, rappelez -vous, c'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 2016, le match de super league entre le FC Lucerne et Saint-Gall un engin pyrotechnique s\u00e8me la panique en spectateur y perd son ouie alors sur le banc des accus\u00e9s, le 8 ao\u00fbt \u00e0 Bellinzone, un jeune homme de 24 ans devrait Rizhao identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras de surveillance et, selon la Luzerner Zeitung, c'est bien la premi\u00e8re fois que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral se penche sur un untel qu'\u00e0 la question centrale \u00e9tant le jet d'un engin pyrotechnique, est-ce une attaque \u00e0 l'explosif, surtout qu'au domicile du jeune homme, la police a retrouv\u00e9 tout un arsenal, on parle de plus de 1600 engins et autre explosifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [95%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral encore qui rejette le recours de Michel Platini, il sera bien suspendu durant 4 ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football dans l'Illustr\u00e9 Christian Constantin, commente cash Assam \u00e0 sa mani\u00e8re, il dit notamment avec le temps qui passe, le pr\u00e9sident du le pardon, avec le temps qui passe, mais je me perds un peu figurez -vous, dit le pr\u00e9sident, oui, avec le temps qui passe, il y a bien plus de gens qui se souviennent de lui, entendez Platini comme d'un dirigeant corrompu plut\u00f4t que comme un joueur exceptionnel alors Constantin ne n'\u00e9pargne personne, pas non plus Blatter \u00e0 la question : la corruption une fatalit\u00e9 dans le football, voici sa r\u00e9ponse : l\u00e0 o\u00f9 il y a de l'argent, il y a cette perversion m\u00eame M\u00e8re Teresa poss\u00e9dait des comptes Offshore et invers\u00e9ment o\u00f9 il n'y a pas de pognon, il n'y a jamais de corruption, autant dire que le foot suisse est l'un des plus propres du monde, une forme de regrets, il parle aussi dans cet article du championnat suisse et de sa passion toujours intacte pour le football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nNon, jamais vraiment d\u00e9\u00e7u avec Christian Constantin, football et gros sous, un sujet que l'on retrouve dans d'autres m\u00e9dias romands Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [93%] :\r\nOui, dans le temps, qui revient sur les transferts mirobolants, le PSG qui alignent les dollars pour le Br\u00e9silien Neymar et ce constat, les sommes engag\u00e9es par les clubs n'ont pas de lien Direct avec la valeur du joueur sur le terrain, mais plut\u00f4t avec sa valeur marchande, on pense aux ventes de maillots notamment et puis Le Matin se penche sur un eldorado dont on parle moins en terme de football la Turquie Malgr\u00e9 en effet la situation politique et bien championnats attirent les droits TV sont en hausse, les imp\u00f4ts sont plut\u00f4t faibles et il y a des tas de m\u00e9c\u00e8nes milliardaires qui s'y int\u00e9ressent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\nApr\u00e8s le prix du foot, celui du papier qui s'effondre, lui et les fabriquants suisses qui dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [92%] :\r\nC'est presque une histoire \u00e0 la Polo offert en plus petit, vous savez ce sont ces sujets qui font la UNE dans toute la Suisse al\u00e9manique et en Suisse romande bien ou pratiquement pas, alors l\u00e0, c'est l'usine \u00e0 papier Doutzen ce Neudorf en Argovie, qu'il s'agit, elle va fermer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, victime de la digitalisation et de la pression sur les prix, alors la NZZ rappelle que depuis l'an 2000, la branche a fondu des 2 tiers, bient\u00f4t il ne restera plus qu'une usine ajoute la avoir Zeitung, celui qui ne se sp\u00e9cialise pas meurt, commente le Bund et puis de la Bernard Zeitung le directeur Bernard de Ludwig qui a travaill\u00e9 plus de 30 ans pour l'entreprise, raconte toute sa douleur, de la voir fermer toute sauver \u00e7a fait si mal aussi pour les 220 employ\u00e9es qui perdent leur emploi, ajoute le pr\u00e9sident de la commune dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [93%] :\r\nLe travail dans ses moins bons c\u00f4t\u00e9s dans la Tribune de Gen\u00e8ve, voici ce que l'on voit 80 photos associ\u00e9es \u00e0 un nom, une case oui une case non c'est le courrier qu'on re\u00e7u les chefs d'\u00e9quipe de Swissport pour juger le personnel interm\u00e9diaire cette demande Cavaliere pas vraiment appr\u00e9ci\u00e9e d'ailleurs des chefs en question \u00e9manait d'Adecco et pour le Syndicat suisse des services publics, ce traitement exp\u00e9ditif r\u00e9serv\u00e9 aux int\u00e9rimaires est vraiment r\u00e9v\u00e9lateur de leur statut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nPr\u00e9caire se f\u00e2che un peu dans la presse \u00e9galement \u00e0 la au sujet de la fermeture des bureaux de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nLe Courrier revient dans un \u00e9dito et dans un reportage \u00e0 Hermance, au bord du lac et un client qui se plaint du service qui n'existe pas dans les agences install\u00e9es dans les \u00e9piceries et autres bistrots, on trouve en effet pas tous les services possibles qu'on trouve \u00e0 la Poste mais o\u00f9 il y a aussi des clients, des clients qui appr\u00e9cient les horaires d'ouverture qui sont plus g\u00e9n\u00e9reux que ceux des bureaux de poste et puis dans son \u00e9ditorial, le quotidien craint le pire si La Poste suisse s'inspirait du mod\u00e8le fran\u00e7ais, le mod\u00e8le fran\u00e7ais qui monnaie par exemple, le passage du facteur \u00e0 domicile avec cette publicit\u00e9 Le facteur rend des visites r\u00e9guli\u00e8res \u00e0 vos parents \u00e2g\u00e9s, des passages 1 2 4 ou 6 fois par semaine \u00e0 partir de 19 francs 90 par mois et de crainte qu'un simple bonjour du facteur bient\u00f4t sera payant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [94%] :\r\nAlors apr\u00e8s la Poste Swisscom qui oblige les clients de changer illico Presto pour la t\u00e9l\u00e9phonie digitale alors que, comme le rappelle le Tages-Anzeiger, ils ont le droit de garder leur bonne vieille connection digitale jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, alors apr\u00e8s les grandes r\u00e9gies ou ex- r\u00e9gies il y a la succession de trop fort, c'est aussi Charles aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9 l'\u00e9lection du ou de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale continue d'animer la presse al\u00e9manique alors dans l'art Gauer Zeitung le conseiller national UDC Ali guide Sun d'un air pr\u00e9f\u00e8re \u00e9laborer des strat\u00e9gies plut\u00f4t que faire des vacances, alors lui il veut un Tiquet \u00e0 3 un ou une repr\u00e9sentante de chaque r\u00e9gion et qui \u00e7a pour la suisse al\u00e9manique P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, et pour beaucoup la bonne personne et pour moi aussi, dit -il alors dans le Blick c'est Franz Steinegger, v\u00e9ritable socle du PLR qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 pendant 12 ans, qui donne sa version : pour lui, sexe et canton ne sont que secondaires, ce qui compte, ce sont ses qualit\u00e9s et les int\u00e9r\u00eats personnels des parlementaire et d'ajouter les tessinois des autres partis ne soutiennent Ignacio Cassis qu'officiellement par derri\u00e8re, par contre, ils veulent lui barrer la route h\u00e9 oui en songeant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats, lors de la prochaine \u00e9lection, enfin, pour l'\u00e9ditorialiste du TagesAnzeiger et du Bund, ce sont les femmes PLR qui ont un probl\u00e8me, il leur faut une strat\u00e9gie et vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [94%] :\r\nMais on va en parler aussi, demain, j'imagine, on parle maintenant d'un homme qui savait se f\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [96%] :\r\nEt d\u00e9sormais, il vit dans une qui\u00e9tude retrouv\u00e9e Cet homme c'est Franz Weber l'emp\u00eacheur de polluer en rond Il f\u00eatera demain ses 90 ans dans sa maison de retraite 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve lui rendent hommage et puis un portrait sans faux semblants dans l'Illustr\u00e9, il dit j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif, j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment, mais je ne me rappelle plus quoi l'homme est atteint de d\u00e9mence s\u00e9nile sa fille en parle sans ambages, mais se r\u00e9jouit qu'il ait trouv\u00e9 une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'il n'avait jamais \u00e9prouv\u00e9e avant lui, comme le rappelle l'\u00e9ditorialiste de l'hebdomadaire engag\u00e9 dans une \u00e9cologie tripale instinctive radicale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [88%] :\r\nOn n'a pas encore tout \u00e0 fait 90 ans, m'enfin l'arri\u00e8re petite-fille de Richard Wagner, elle s'appelle Dany Baye Hitler, elle habite \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon le portrait de la NZZ ne sont formalisent pas trop de sa famille prestigieuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nEt l'op\u00e9ra, mais en l'occurrence plut\u00f4t du Mozart, c'est ce que les enfants peuvent toucher du doigt et des oreilles en marge du festival de Verbier le Nouvelliste s'est gliss\u00e9 dans l'un de ses ateliers, qui r\u00e9unit des Melonari des m\u00e9lomanes en devenirs \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 13 ans c'est color\u00e9 et musical, et c'est parfois un peu brouillon selon l'article, et puis, figurez -vous que la musique se traduit aussi en langue des signes Une interpr\u00e8te explique dans Le Matin qu'avec le Champ signe, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle, il s'agit de retranscrire l'essence des paroles mais aussi il faut caler sa prestation sur le d\u00e9but du chantier sur le d\u00e9bit du chanteur, il faut aussi traduire le rythme par des ondulations corporelles ou bien des mouvements d\u00e9j\u00e0 des jambes, donc c'est un, c'est vraiment une interpr\u00e9tation \u00e0 part enti\u00e8re et puis ce regret de cette interpr\u00e8te Pal\u00e9o nous a accueilli l'an dernier, mais ne veut pas r\u00e9it\u00e9rer Dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [94%] :\r\nAlors, visiblement, plus besoin de langue des signes entre romands et al\u00e9maniques peut-\u00eatre la magie des ondulations, allez savoir, selon la NZZ, la seule chose qu'on ne veut pas accepter chez l'autre, c'est qu'il est normal comme toi et moi, autrement dit, il est grand temps de prendre cong\u00e9 de ce fameux R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [87%] :\r\nOn prend cong\u00e9 \u00e9galement de vols on vous retrouve dans quelques minutes sandra Timmer Laurence Bolomey. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1A7DDA3-FB65-41F0-BE93-1867D88C9D38", "internalArchiveId": "B1A7DDA3-FB65-41F0-BE93-1867D88C9D38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Riyad Mansour repr\u00e9sentant palestinien \u00e0 l'ONU;Ravi Landolt, vice-commandant de la police cantonale de Schaffhouse;Billette;Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en et sp\u00e9cialiste de la Libye;Yvo Kummer, chef de la section cin\u00e9ma \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture;Thierry Spicher, producteur, \u00e0 Box productions;Yves Allegro, coach principal \u00e0 Swiss Tennis et ancien joueur de Coupe Davis;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(10/ONU TENSIONS CS ISRAEL PA) Le gouvernement isra\u00e9lien a finalement c\u00e9d\u00e9: il a d\u00e9cid\u00e9 de retirer les portiques plac\u00e9s aux entr\u00e9es de l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nUn peu plus tot dans la soir\u00e9e : l'ONU avait mis un ultimatum \u00e0 l'\u00e9tat h\u00e9breu. Il avait d'ici vendredi pour trouver une issue \u00e0 la crise d\u00e9clench\u00e9e par l'installation de ces d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux. \r\nLe gouvernement Netanyahu a donc finalement pli\u00e9 face \u00e0 la pression internationale et la crainte de voir ce conflit prendre une ampleur dangereuse..Marie Bourreau\r\n(22/RETRAIT DETECTEURS REAX MANSOUR) ...soulagement donc de la communaut\u00e9 internationale...mais pas s\u00fbr que la d\u00e9cision du gouvernement isra\u00e9lien suffise \u00e0 ramener le calme durablement sur l'Esplanade des Mosqu\u00e9es...\r\nHier \u00e0 l'issue de la r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9, le repr\u00e9sentant palestinien \u00e0 l'ONU r\u00e9clamait le retrait de tous les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9, y compris les cam\u00e9ras install\u00e9es ce week-end...Riyad Mansour...\r\n(04/SCHAFFHOUSE IV LANDOLT) **** En Suisse la chasse \u00e0 l'homme se poursuit et les effectifs de police ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s\r\nLa police schaffhousoise est d\u00e9sormais assist\u00e9e dans ses recherche par les polices thurgoviennes et zurichoises.\r\nLe forcen\u00e9 a bless\u00e9 hier \u00e0 la tron\u00e7onneuse 5 personnes dans une agence d'assurance de la vieille ville de Schaffhouse. \r\nL'une des victimes est gravement atteinte. L'auteur de l'attaque, client de la caisse maladie vis\u00e9e, est un Suisse de 51 ans, pr\u00e9sent\u00e9 comme un marginal. \r\nRavi Landolt est le vice-commandant de la police cantonale de Schaffhouse. Il est en charge de l'enqu\u00eate et r\u00e9pond \u00e0 Alain Arnaud ....\r\n  0'48''\r\n(09/TURQUIE OUVERTURE PROCES CUMHURIYET PA) **** Les associations de d\u00e9fense des journalistes parlent d'un proc\u00e8s politique contre l'un des rares journaux critique contre le pouvoir d'Erdogan.\r\nIl s'agit du proc\u00e8s du quotidien Djoumouriett le plus ancien quotidien de Turquie. Il s'est ouvert hier \u00e0 Istanbul. Sur le banc des accus\u00e9s: les plus grandes plumes du pays. \r\n19 personnes en tout, la plupart journalistes et collaborateurs de ce journal, elles sont accus\u00e9es de \u00ab soutien \u00e0 une organisation terroriste \u00bb\r\nA Istanbul, Alexandre Billette.\r\n  0'55''\r\n(D4/ MACRON AIDE A LA PAIX CRISE LIBYE) Une rencontre pour ramener la stabilit\u00e9 en Lybie...\r\nEmmanuel Macron invite aujourd'hui \u00e0 Paris les chefs des deux camps rivaux libyens. Ces deux hommes sont en lutte pour le pouvoir depuis pr\u00e8s de deux ans. Ils se retrouveront autour du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron qui tentera de relancer les pourpalers de paix. Adrien Krause.\r\n  1'38''\r\n(6H ECO) En \u00e9conomie, le g\u00e9ant am\u00e9ricain Alphabet plomb\u00e9 par l'Union Europ\u00e9enne.\r\nEn juin dernier Bruxelles avait inflig\u00e9 une amende record \u00e0 Google, d'un montant de plus de 2,6 milliards de francs, pour abus de position dominante\r\nCons\u00e9quence aujourd'hui son b\u00e9n\u00e9fice est en forte baisse au deuxi\u00e8me trimestre: presque - 30%... Et \u00e0 l'inverse le groupe vaudois logitech se porte bien... Au deuxi\u00e8me trimestre: son b\u00e9n\u00e9fice a bondi passant de 21 \u00e0 35 millions de francs.\r\n(17/ALITALIA OFFRES DE REPRISE PA (REPRISE 22H30)) ***** Alitalia aiguise l'app\u00e9titi des compagnies a\u00e9riennes\r\nRyanair a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la compagnie italienne, hier. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 bas prix irlandaise a d\u00e9pos\u00e9 une offre non-contraignante de rachat d'Alitalia. \r\nAu bord de la faillite, la compagnie italienne a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en mai dernier sous tutelle de l'Etat. \r\nLe gouvernement italien a alors lanc\u00e9 une proc\u00e9dure de vente, ouvrant la voie au rachat de la compagnie a\u00e9rienne. \r\nLe d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des offres arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance vendredi dernier, Olivier Schorderet, et Ryanair n'est pas seul sur les rangs.\r\n  0'55''\r\n(D5/ CINEMA CREDIT IMPOTS ET EN SUISSE) Et tout de suite on part dans les salles obscures...\r\n 1/2  - 0'10'' (son film Dunkerque)\r\nExtrait du film Dunkerque actuellement sur les \u00e9crans, une superproduction de l'am\u00e9ricano-britannique Christopher Nolan. \r\nLe tournage a eu lieu sur les c\u00f4tes normandes en France et a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un coup de pouce financier: le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t international. \r\nAutrement dit, un abattement fiscal li\u00e9 aux d\u00e9penses de tournage pour inciter les productions \u00e9trang\u00e8res \u00e0 r\u00e9aliser des films sur le territoire fran\u00e7ais. \r\nEt en Suisse? Cela existe aussi, mais le syst\u00e8me est diff\u00e9rent, Pierre-Etienne Joye\r\n  2/2 - 1'44''\r\n(6H Paint) La fin d'une \u00e9poque... pour les afficionados des dessins sur ordinateur.\r\nMicrosoft va arr\u00eater son logiciel \"Paint\"... Souvenez-vous il permettait de dessiner directement sur son \u00e9cran \u00e0 l'aide de sa souris ou d'un stylet.\r\nVisiblement ce logiciel n\u00e9 en 1985 ne fait plus recette... Paint qui \u00e9tait install\u00e9 jusqu'ici par d\u00e9faut ne figurera plus dans la prochaine mise \u00e0 jour de Windows.\r\n(D2/ TENNIS GSTAAD TOURNOI HOMMES) ***** Au tournoi de Gstaad de tennis, Henry Laaksonnen, le no 3 suisse, effectuera son entr\u00e9e en lice aujourd'hui\r\nIl fera son entr\u00e9e face au double vainqueur du tournoi le br\u00e9silien Thomas Bellucci. Hier, le deuxi\u00e8me suisse engag\u00e9, Antoine B\u00e9lier,s'est inclin\u00e9 au premier tour battu par Gleb Sakarov . Les deux suisses, \u00e0 leur niveau, connaissent une lente progression ...Herv\u00e9 Borsier\r\n  1'42''\r\n(6H METEO) Du gris au programme aujourd'hui.\r\nDes pluies intermittentes sont attendues tout au long de la journ\u00e9e et m\u00eame de la neige d\u00e8s 2200 m\u00e8tres.\r\nIl fait 13 degr\u00e9s ce matin, 19 cet apr\u00e8s-midi.\r\nUne lente am\u00e9lioration se mettra en place \u00e0 partir de l'ouest d\u00e8s demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Thibault) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mardi 25 juillet\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\ntemps nuageux avec des averses, fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes. Maximum de 20\u00b0. Mercrediam\u00e9lioration dans la journ\u00e9e, Maximum de 23\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 26 juillet 2017 et tendance\r\n-> La journ\u00e9e restera souvent bien grise mardi avec des averses qui se produiront aussi bien le matin que l'apr\u00e8s-midi. Elles seront plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes. La limite de la neige se situera vers 2200 m\u00e8tres. On peut esp\u00e9rer quelques \u00e9claircies \u00e9galement en plaine. Le thermom\u00e8tre aura de la peine \u00e0 franchir les 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\n-> Demain: la journ\u00e9e d\u00e9butera avec quelques averses le matin sous un ciel nuageux. Puis le soleil s'imposera de plus en plus et la temp\u00e9rature atteindra 23\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n-> Apr\u00e8s-demain: il y aura un d\u00e9grad\u00e9 nuageux nord-sud, avec de nombreux passages nuageux sur le Nord du pays et du temps assez ensoleill\u00e9 sur le Plateau, bien ensoleill\u00e9 en Valais. La temp\u00e9rature se r\u00e9chauffe et atteint 25\u00b0.\r\n-> Vendredi il fera encore un peu plus chaud, et le temps sera assez ensoleill\u00e9.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / JDM_2017-07-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / JDM_2017-07-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8784017", "ece-8784001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T16:20:16Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la voici les informations de cimeti\u00e8re, c'est un soulagement pour la communaut\u00e9 internationale, l'intransigeance isra\u00e9lienne mise \u00e0 mal par une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU cons\u00e9quence Isra\u00ebl pli\u00e9 d\u00e9cide de retirer les portiques de la discorde, beaucoup craignent une nouvelle escalade de la violence de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\n\u00e0 6 heures 40 retrouvez notre s\u00e9rie sur les m\u00e9tiers de l'ombre de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, rendez- vous avec celle qui r\u00e9git et organise la communication du ministre Alain Berset, l'ancienne journaliste Nicole Lamont qui se d\u00e9fini comme un chef 12 F de communication femmes francophones, une raret\u00e9 dans les hautes strates de l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nLa chasse \u00e0 l'homme s'est poursuivie toute la nuit \u00e0 Schaffhouse sans succ\u00e8s le mal \u00e0 tron\u00e7onneuse court toujours, il a agress\u00e9 bless\u00e9 5 personnes, dont une gri\u00e8vement, l'homme est qualifi\u00e9 par la police de dangereuses, il est toujours en possession de sa tron\u00e7onneuse et \u00e9ventuellement d'autres arguments et, dans ce journal, \u00e9galement les difficult\u00e9s d'Alitalia qui aiguise l'app\u00e9tit des autres compagnies Ryanair a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat mais EasyJet Lufthansa et \u00eatre adh\u00e8re pourrait aussi se lancer dans la course, le gouvernement isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [97%] :\r\nFinalement c\u00e9d\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9 de retirer les portiques plac\u00e9s aux entr\u00e9es de l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, un peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, l'ONU avait mis un ultimatum \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu, il avait d'ici vendredi pour trouver une issue \u00e0 la crise d\u00e9clench\u00e9e par l'installation de ces d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, le gouvernement Netanyahu a donc finalement pli\u00e9 face \u00e0 la pression internationale et la crainte de voir ce conflit prendre une ampleur dangereuse Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [93%] :\r\nLa r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 hier, demand\u00e9e par la France, la Su\u00e8de et l'\u00c9gypte, a -t-elle eu raison de l'intransigeance isra\u00e9lienne, c'est en tous les cas, \u00e0 l'issue de d\u00e9clarations tr\u00e8s forte de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Nickolay Mladenov qui s'inqui\u00e9tait du potentiel d\u00e9stabilisateur de cette nouvelle crise ouverte, que le gouvernement Netanyahu a annonc\u00e9 le retrait des portiques \u00e0 l'origine des violences des derniers jours sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, les diplomates avaient unanimement rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server le statu quo qui r\u00e9git ce lieu Saint depuis des d\u00e9cennies et qui \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal par l'installation de ces d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, l'annonce de leurs retraits donc un soulagement pour la communaut\u00e9 internationale qui esp\u00e8re maintenant une reprise de la coop\u00e9ration s\u00e9curitaire entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [95%] :\r\nSoulagement donc de la communaut\u00e9 internationale n'est pas s\u00fbr que la d\u00e9cision du gouvernement isra\u00e9lien suffise \u00e0 ramener le calme durablement sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, hier, \u00e0 l'issue de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le repr\u00e9sentant palestinien \u00e0 l'ONU, r\u00e9clamait le retrait de tous les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9, y compris les cam\u00e9ras install\u00e9es ce week- end, Riyad mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [86%] :\r\nOui, ou un autre r\u00f4le APSA que nous voulons que tous les obstacles qui prive les fid\u00e8les d'exercer leur droit d'aller prier Breite Goran pr\u00e8s et tout cela inclut les les textures de m\u00e9taux, les cam\u00e9ras, les obstacles que tout cela soit le et que ce soit lev\u00e9e sans conditions Andr\u00e9 mouvement compl\u00e9ter Woodard comme des chiens pour ceux qui veulent maintenir le statu quo, il faut faire dispara\u00eetre ces objets qui viole le statu quo des examens bariol\u00e9s de stats en Suisse, la chasse \u00e0 l'homme se poursuit et les effectifs de police ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nLa police schaffhousoise est d\u00e9sormais assist\u00e9e dans ses recherches par les polices Thurgovie ann\u00e9e z\u00fcrichoises le forcen\u00e9 a bless\u00e9 hier \u00e0 la tron\u00e7onneuse, 5 personnes dans une agence d'assurance de la vieille ville de Schaffhouse, l'une des victimes est gravement atteinte, l'auteur de l'attaque, client de la caisse maladie vis\u00e9e est un Suisse de 51 ans, pr\u00e9sent\u00e9 comme un marginal ravi Landolt tels le vice- commandant de la police cantonale de Schaffhouse, il est en charge de l'enqu\u00eate et r\u00e9pond \u00e0 Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [86%] :\r\nSi je m'avoue aussi, il s'agit d'un homme qui a quitt\u00e9 son domicile fixe depuis pas mal de temps, nous savons qu'il a pas mal boug\u00e9, qui dit volontiers dans les for\u00eats, il y a d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 la justice p\u00e9nale \u00e0 2 reprises pour des violations de la loi sur les armes \u00e0 feu, cet homme de aux \u00e0 craignent Nice et nous savons qu'il peut avoir un comportement agressif \u00e0 agressif de Nike ou non, mais est -il utile la qu'il vient de commettre prouve qu'il est tr\u00e8s dangereux, actuellement, on ne parle plus de panique comme dans les premiers moments, mais la population des s\u00e9curis\u00e9, avec raison, mieux il momentum Creek Nikkei ne r\u00e9pond pas lev\u00e9 l'alarme cet homme peut encore \u00eatre dans les parages, il peut \u00eatre arm\u00e9, il se sent accul\u00e9 peut devenir dangereuse si quelqu'un aper\u00e7oit, il faut l'\u00e9viter et nous contacter tout de suite 10 enfants par le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [95%] :\r\nEn Turquie, et les associations de d\u00e9fense des journalistes parlent d'un proc\u00e8s politique contre l'un des rares journaux critique contre le pouvoir d'Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [94%] :\r\nIl s'agit du proc\u00e8s du quotidien, a le plus ancien quotidien de Turquie, il s'est ouvert hier \u00e0 Istanbul sur le banc des accus\u00e9s les plus grandes plumes du pays 19 personnes en tout, la plupart journalistes et collaborateurs de ce journal, elles sont accus\u00e9es de soutien \u00e0 une organisation terroriste \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [93%] :\r\nIl y avait quelques centaines de personnes devant l'immense ce tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer proc\u00e8s kafka\u00efen, \u00e0 l'int\u00e9rieur 17 E co- inculp\u00e9s, parmi eux, quelques grandes plumes de la presse turque, comme le journaliste Ahmed Cheikh, ou encore le chroniqueur Kadri G\u00fcrsel d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, tous les 2 un absent, l'ancien r\u00e9dacteur en chef du journal, John D\u00fcndar, r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne et qui sera jug\u00e9 par contumace dans la salle d'audience, les inculp\u00e9s ont plaid\u00e9 leur innocence, parfois on ironisant sur la faiblesse des preuves pr\u00e9sent\u00e9es contre mais l'accusation entend bien aller jusqu'au bout les peines requises vont de 7 ans et demi \u00e0 43 ans de prison le proc\u00e8s qui d\u00e9marre sera long, cette semaine, le juge devra d\u00e9cider de la mise en libert\u00e9 ou non des accus\u00e9s incarc\u00e9r\u00e9s et le proc\u00e8s de Dumouriez pourrait ensuite se poursuivre durant encore plusieurs semaines, voire peut-\u00eatre plusieurs mois, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [96%] :\r\nEt cette rencontre pour ramener la stabilit\u00e9 en Libye Emmanuel Macron invite aujourd'hui \u00e0 Paris les chefs des 2 camps rivaux libyens, ces 2 hommes sont en lutte pour le pouvoir depuis pr\u00e8s de 2 ans, ils se retrouveront autour du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui tentera de relancer les pourparlers de paix Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le chef du gouvernement d'union nationale Fayez Al-Sarraj, soutenu par l'ONU et l'Occident, de l'autre, le chef du gouvernement d'union nationale, le mar\u00e9chal Khalifa Haftar, les 2 hommes se r\u00e9uniront aujourd'hui \u00e0 Paris, objectif : trouver un terrain d'entente pour sortir la Libye du chaos et dans le r\u00f4le de l'interm\u00e9diaire Emmanuel Macron en personne, mais quel int\u00e9r\u00eat pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'endosser pareille costume Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en et sp\u00e9cialiste de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:44) [86%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais de cash parce en d\u00e9saccord quant \u00e0 la mani\u00e8re dans laquelle la part mention Libye a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les qu'on a Sarkozy le 2\u00e8me ligne mais les mots c'est que on sait qu'aujourd'hui, la Libye est un terrain ouvert et le probl\u00e8me des fronti\u00e8res peut devenir probl\u00e9matique pour la s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7aise 3\u00e8me et le dernier l'immense et bien entendu la crise migratoire, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne peut pas r\u00e9soudre cette crise, il y a pas une stabilisation dans Lib\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [94%] :\r\nLes 2 parties en conflit se sont d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9s \u00e0 2 reprises, sans r\u00e9elle avanc\u00e9e mais cette nouvelle r\u00e9union suscite un regain d'espoir selon Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:21) [84%] :\r\nCette rencontre l\u00e0, elle d\u00e9marre dans une conjoncture favorable, parce que le pr\u00e9sident Macron et nouveau sur la sc\u00e8ne diplomatique internationale et sait qu'on va esp\u00e9rer surtout parler de n\u00e9gociations entre les 2 hommes, la Libye, ce n'est pas seulement \u00e7a, et \u00e7a marche, mais l'entente entre les 2 hommes peu redynamiser la solution en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [93%] :\r\nLa France esp\u00e8re une d\u00e9claration conjointe dans laquelle toute solution militaire au conflit serait \u00e9cart\u00e9, r\u00e9sultat des pourparlers attendus en fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [96%] :\r\nEn \u00e9conomie, le g\u00e9ant am\u00e9ricain Alphabet plomb\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne en juin dernier, Bruxelles avait inflig\u00e9 une amende record \u00e0 Google d'un montant de plus de2,6 milliards de francs pour abus de position dominante, cons\u00e9quence, aujourd'hui, son b\u00e9n\u00e9fice est en forte baisse au 2\u00e8me trimestre est -ce que moi 30 pourcent et et \u00e0 l'inverse, le groupe Vaudois Logitech se porte bien au 2\u00e8me trimestre son b\u00e9n\u00e9fice a bondi passeront de 21 \u00e0 35 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [99%] :\r\n\u00e9conomie toujours Alitalia aiguise l'app\u00e9tit des compagnies a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nRyanair a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la compagnie italienne hier la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 bas prix irlandaise a d\u00e9pos\u00e9 une offre non contraignante de rachat d'Alitalia, au bord de la faillite la compagnie italienne a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en mai dernier, sous tutelle de l'\u00c9tat, le gouvernement italien a alors lanc\u00e9 une proc\u00e9dure de vente, ouvrant la voie au rachat de la compagnie a\u00e9rienne le d\u00e9lai d\u00e9p\u00f4t des offres arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance vendredi dernier, Olivier Schorderet et et Ryanair n'est pas le seul sur les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:49) [93%] :\r\nCe r\u00f4le de chevalier blanc de sauveur, une trentaine d'investisseurs, compagnies a\u00e9riennes, mais aussi banquier groupe industriel \u00e9tait pr\u00eat au printemps \u00e0 l'endosser, mais au fil des semaines les rangs se sont \u00e9claircis 18 soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 consulter les donn\u00e9es financi\u00e8res d'Alitalia et au final une dizaine de candidats auraient d\u00e9pos\u00e9 une offre de reprise partielle ou totale, parmi eux des compagnies \u00e0 coups r\u00e9duits Ryanair, donc, mais aussi EasyJet serait \u00e9galement sur les rangs, Lufthansa et Etihad Airways, d\u00e9j\u00e0 actionnaire \u00e0 49 pourcent la la compagnie du Golfe avait refus\u00e9 de mettre la main au porte- monnaie en mai dernier apr\u00e8s le refus par les employ\u00e9es dans plan de restructuration mais elle dit croire au potentiel de croissance d'Alitalia, British Airways et Delta Airlines, qui n'ont pas confirm\u00e9 figurerait aussi sur la liste des repreneurs potentiels, l'\u00c9tat italien a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il pourrait conserver une petite participation dans le capital d'Alitalia Rome pr\u00e9sentera en octobre prochain la liste officielle des repreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [99%] :\r\nEt tout de suite on part dans les salles obscures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [93%] :\r\nJe crois \u00e0 Dunkerque. \r\nGestion de il a laiss\u00e9 pourrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [92%] :\r\nExtrait du film Dunkerque actuellement sur les \u00e9crans, une superproduction de l'am\u00e9ricano- britannique, Christopher Nolan, le tournage a eu lieu sur les c\u00f4tes normandes en France et a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un coup de pouce financier, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t international, autrement dit un abattement fiscal li\u00e9 aux d\u00e9penses de tournage pour inciter les productions \u00e9trang\u00e8res \u00e0 r\u00e9aliser des films sur le territoire fran\u00e7ais et en Suisse, h\u00e9 ben soleil disent aussi, mais le syst\u00e8me est diff\u00e9rent, Pierre-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [96%] :\r\nCe sont les lois du f\u00e9d\u00e9ralisme, pourriez -vous qu'une m\u00e8re, chef de la section cin\u00e9ma \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce syst\u00e8me d'incitation ne pourrait pas fonctionner sur le territoire helv\u00e9tique de la m\u00eame mani\u00e8re qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [85%] :\r\nEn Suisse, c'est assez compliqu\u00e9 parce que tous les questions sur, pens\u00e9e par les comptes on et pas par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour \u00e7a, on ne peut pas offrir quelque chose qui est valable pour toute la pays se sont m\u00e9contents qui doivent faire des exceptions pour arriver \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [95%] :\r\nDifficile donc d'imaginer des cr\u00e9dits d'imp\u00f4ts cantonaux mais par contre, il existe un m\u00e9canisme en Suisse comme dans pratiquement chaque pays d'ailleurs, et ce sont des mesures fiscales pour inciter les cin\u00e9astes a tourn\u00e9 dans le pays, \u00e7a s'appelle la promotion de l'investissement dans la cin\u00e9matographie en Suisse, Thierry Spicher, producteur \u00e0 Box Productions. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [88%] :\r\nJe vous le fais courser c'est un m\u00e9canisme a \u00e9t\u00e9 mis en place par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral berc\u00e9s quand il est arriv\u00e9 pour justement inciter les gens \u00e0 venir tourner en Suisse et sp\u00e9cifiquement les les films \u00e9trangers comme celle de l'argent de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et pas directement de l'argent purement \u00e9conomique, il y a une condition, c'est qu'il y a un coproducteur suisse et apr\u00e8s, comme dans tous les m\u00e9canismes de cr\u00e9dits d'imp\u00f4ts l'argent qu'il a une sorte de la rabais tourne sur ce que vous d\u00e9pensez est conditionn\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle des d\u00e9penses \u00e9ligibles, \u00e7a veut dire, vous pouvez pas vous payer des danseuses avec cet argent, il faut payer, nuits d'h\u00f4tel, il faut payer les techniciens qui sont qui travaillent, qui payent leurs imp\u00f4ts dans le pays, qui vous permet une baisse d'imp\u00f4t, c'est un peu \u00e7a le m\u00e9canisme partout et qui existe \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays du monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [93%] :\r\nAlors de autre c\u00f4t\u00e9 une \u00e9quipe de tournage suisse peut b\u00e9n\u00e9ficier d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t de l'importe quel pays pour autant qu'elle remplisse les conditions locales au Luxembourg par exemple l'une d'elle exige d'engager tout simplement des techniciens luxembourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [92%] :\r\nEn tennis : au tournoi de Kuta d'Henri Laaksonen, le num\u00e9ro 3 suisse effectuera son entr\u00e9e en lice aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [94%] :\r\nIl fera son entr\u00e9e face au double vainqueur du tournoi, le br\u00e9silien Thomas Bellucci hier le 2\u00e8me suisse engag\u00e9 Antoine B\u00e9lier s'est inclin\u00e9 au 1er tour, battu par Gleb Sakharov les 2 Suisses \u00e0 leur niveau, connaissent une lente progression Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:30) [93%] :\r\nIls \u00e9voluent dans l'homme de Roger Federer et Stan Wawrinka font partie de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis et se battent pour exister \u00e0 plusieurs dizaines de rang au-dessous, mais avec l'ambition de grimper au classement mondial, Henry Laaksonen 25 ans vient de faire son entr\u00e9e dans le top 100 mondial \u00e0 la 95\u00e8me place le Schaffhousois, n\u00e9 en Finlande a obtenu son meilleur r\u00e9sultat, la semaine derni\u00e8re avec un quart de finale \u00e0 Bastad sur le circuit ATP, il poss\u00e8de un facteur de progression \u00e9vident pour Yves All\u00e9gro responsable de la rel\u00e8ve suisse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:05) [88%] :\r\nIl a le talent pour aller encore plus haut, hein, c'est un joueur qui est tr\u00e8s bien form\u00e9, qui est aussi fort physiquement Henry \u00e0 25 26 ans, donc non il est dans les temps, la prochaine \u00e9tape, c'est \u00eatre peut-\u00eatre top 75 et \u00e0 long terme d'arriver dans le top 50 et je pense que on doit faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas comparer RIAA Roger et Stan qui restent des sportifs compl\u00e8tement exceptionnel et qui on aurait \u00e9vit\u00e9 de comparer n'importe quel autre joueur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [92%] :\r\nEspoir suisse Antoine B\u00e9lier 20 ans si 100 34\u00e8me mondial poss\u00e8de un potentiel \u00e9vident le Genevois conna\u00eet toutefois un passage \u00e0 vide en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter, on retrouve Yves All\u00e9gro. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:40) [85%] :\r\nAntoine, il avait une progression qui a \u00e9t\u00e9 assez lin\u00e9aire, les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il avait en fait un grand pas en avant, il conna\u00eet pour la premi\u00e8re fois un peu des difficult\u00e9s dans sa carri\u00e8re, il n'est pas pass\u00e9, je pense que c'est tr\u00e8s important qui reste calme qui continuent \u00e0 travailler, font, c'est \u00e0 lui de continuer \u00e0 croire en ville et je pense qu'\u00e0 un certain moment il va avoir un d\u00e9clic et va commencer \u00e0 gagner pas mal de matches de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:01) [87%] :\r\nHenry Laaksonen et Antoine B\u00e9lier seront sans doute dans quelques ann\u00e9es, les meilleurs joueurs suisses ils auront autant travaill\u00e9 \u00e9mis allant pour y parvenir que leurs 2 illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:13) [95%] :\r\nEt la fin d'une \u00e9poque pour les afficionados des dessins sur ordinateur Microsoft pas arr\u00eater son logiciel Paint, souvenez -vous, il permettait de dessiner directement sur son \u00e9cran \u00e0 l'aide de sa souris ou d'un stylet visiblement ce logiciel, n\u00e9 en 1985 ne fait plus recette Paint qui est install\u00e9 jusqu'ici par d\u00e9faut ne figurera plus dans la prochaine mise \u00e0 jour de Windows. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [94%] :\r\nEt c'est bien dommage, on esp\u00e8re qui sauveront le d\u00e9mineur, et la dame de pique, merci beaucoup, Cynthia Racine pour ces informations du c\u00f4t\u00e9 de la la m\u00e9t\u00e9o, il y aura du gris au programme aujourd'hui : des pluies intermittentes sont attendues tout au long de la journ\u00e9e m\u00eame de la neige d\u00e8s 2200 m\u00e8tres 13 degr\u00e9s ce matin 19 cet apr\u00e8s- midi une lente am\u00e9lioration se mettre en place \u00e0 partir de l'ouest d\u00e8s demain, dans quelques instants apr\u00e8s les gros titres de la presse, nous allons en Belgique pour notre s\u00e9rie sur les lieux en mutation et puis nous parlerons de la Pologne et de la place de la religion dans les protestations qui ont lieu actuellement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D15DA491-AF1F-48F6-9EB4-4D3B7088D7D9", "internalArchiveId": "D15DA491-AF1F-48F6-9EB4-4D3B7088D7D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les anciens gu\u00e9rilleros des FARC cr\u00e9ent leur parti politique en Colombie", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC) s'appr\u00eatent \u00e0 lancer leur propre parti politique. La mesure \u00e9tait pr\u00e9vue par l'accord de paix sign\u00e9 avec le gouvernement en novembre. Apr\u00e8s plus de 50 ans de conflit, c'est une \u00e9tape importante du retour \u00e0 la vie civile pour les ex-gu\u00e9rill\u00e9ros.\r\n\r\n* * Les anciens gu\u00e9rilleros des FARC cr\u00e9ent leur parti politique en Colombie 12h30: Colombie: FARC GUIGON\r\nEn Colombie....  les FARC s'appr\u00eatent \u00e0 lancer leur propre parti politique.\r\nLes \"Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie\"....  la plus importante gu\u00e9rilla du pays... ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une formation politique pour le 1er septembre. \r\nUne mesure pr\u00e9vue par l'accord de paix sign\u00e9 avec le gouvernement en novembre. \r\nC\u00e9dric Guigon.... Apr\u00e8s plus de 50 ans de conflit... c'est une \u00e9tape importante du retour \u00e0 la vie civile pour les ex-guerill\u00e9ros.\r\nDe la jungle colombienne, aux bancs du parlement, il ne reste plus qu'un pas \u00e0 franchir pour les FARC... \r\n\"Nous avons fait la paix pour participer \u00e0 la politique\" a d\u00e9clar\u00e9 hier le chef n\u00e9gociateur des ex guerilleros lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bogota. \"L'ouverture d\u00e9mocratique dont a besoin la Colombie est proche\" ajoute encore sur Twitter le chef des FARC, Rodrigo Londo\u00f1o, alias Timochenko. \r\nA priori, l'acronyme FARC devrait se maintenir mais avec une autre signification... La ligne politique sera vraisemblablement \u00ab antipatriarcale \u00bb et \u00ab anti-imp\u00e9rialiste \u00bb et principalement tourn\u00e9e vers les questions de genre, vers les jeunes, les sujets agricoles, urbains et \u00e9conomiques.\r\nUn congr\u00e8s du mouvement \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt encore devra pr\u00e9ciser ces \u00e9l\u00e9ments.\r\nL'accord de paix pr\u00e9voit que dans un premier temps, le gouvernement colombien doit octroyer au mouvement un minimum de cinq d\u00e9put\u00e9s et cinq s\u00e9nateurs. \r\nLes ex-gu\u00e9rilleros pourraient en remporter davantage, d\u00e8s les prochaines \u00e9lections en 2018.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les anciens gu\u00e9rilleros des FARC cr\u00e9ent leur parti politique en Colombie / 12H30_2017-07-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC) s'appr\u00eatent \u00e0 lancer leur propre parti politique. La mesure \u00e9tait pr\u00e9vue par l'accord de paix sign\u00e9 avec le gouvernement en novembre. Apr\u00e8s plus de 50 ans de conflit, c'est une \u00e9tape importante du retour \u00e0 la vie civile pour les ex-gu\u00e9rill\u00e9ros."], "variantIds": ["ece-8784039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T10:52:04Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Colombie, les Farc s'appr\u00eate \u00e0 lancer leur propre parti politique, les forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie, la plus importante gu\u00e9rilla du pays, ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une formation politique pour le 1er septembre, une mesure pr\u00e9vue par l'accord de paix sign\u00e9 avec le gouvernement en novembre, C\u00e9dric Guigon apr\u00e8s plus de 50 ans de conflit, c'est une \u00e9tape importante du retour \u00e0 la vie civile pour les ex- gu\u00e9rilleros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, de la jungle colombienne aux bancs du Parlement, il ne reste plus qu'un pas \u00e0 franchir pour les Farc, nous avons fait la paix pour participer \u00e0 la politique, a d\u00e9clar\u00e9 hier le chef n\u00e9gociateur des ex gu\u00e9rilleros lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bogota l'ouverture d\u00e9mocratique dont a besoin la Colombie est proche, a encore ajout\u00e9 surtout peur le chef des Farc, Rodrigo homme Deniau, alias Timochenko \u00e0 priori la que l'acronyme Farc devrait se maintenir, mais avec une autre signification la ligne politique, elle sera vraisemblablement anti- patriarcal et anti- imp\u00e9rialiste et principalement tourn\u00e9e vers les questions de genre vers les jeunes, les sujets agricoles, urbains et \u00e9conomiques un congr\u00e8s du mouvement \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt devrait encore pr\u00e9ciser ces \u00e9l\u00e9ments, l'accord de paix pr\u00e9voit que dans un 1er temps le gouvernement colombien doit octroyer au mouvement un minimum de cinq d\u00e9put\u00e9s et 5 s\u00e9nateurs les ex- gu\u00e9rilleros pourraient en remporter davantage d\u00e8s les prochaines \u00e9lections en 2018. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-827E8F10-299A-4F67-BBEF-D84397C4E4C5", "internalArchiveId": "827E8F10-299A-4F67-BBEF-D84397C4E4C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Robert Kennedy : Episode 2/5", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Episode 2/5\r\nLe 5 juin 1968, Robert F. Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, est tu\u00e9 alors qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'assassinat de Robert Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, alors m\u00eame qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie, le 5 juin 1968.", "durationSec": 1774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8769309", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 25.07.2017", "Assassinats politiques: Robert Kennedy / HV_2017-07-25T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 25.07.2017", "Assassinats politiques: Robert Kennedy / HV_2017-07-25T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 2/5\nLe 5 juin 1968, Robert F. Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, est tu\u00e9 alors qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie.", "Episode 2/5\nLe 5 juin 1968, Robert F. Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, est tu\u00e9 alors qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie."], "variantIds": ["ece-8769310", "ece-8769309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:35Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nAssassinats politiques. \r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [97%] :\r\nCette semaine, Robert Kennedy, la fin du r\u00eave am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [67%] :\r\nLe barbier, mais on n'avait pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [90%] :\r\nDerni\u00e8re pr\u00e9cision, que la p\u00e9riode critique cette entre 12 et 36 heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:50) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nAucun espoir, aucun but, c'est un homme innocent qui a pass\u00e9 plus de 30 ans en prison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:03) [68%] :\r\nCe que je pensais pr\u00e8s 4 appr\u00e9hend\u00e9 dans ann\u00e9e tout pour et je trouve le brut \u00e9tait je, ce qui entra\u00eene, je vais \u00e9limination le m\u00e9contentement ambiant, d'autres, je vois rien et moi je ne roulait pas trop, il y a encore, comme la grande de quoi je ne peut englober d\u00e9battre alors la cour l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:37) [93%] :\r\nLe candidat am\u00e9ricain qui s'exprime devant ses \u00e9lecteurs, ce 5 juin 1968 n'a pu appr\u00e9cier mots que quelques minutes \u00e0 vie Robert Kennedy, a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 bout portant le 5 juin 1968 dans les cuisines de l'h\u00f4tel Ambassador \u00e0 Los Angeles, juste apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l'\u00e9lection primaire de Californie pour la course \u00e0 l'investiture du Parti d\u00e9mocrate dans la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [91%] :\r\nApr\u00e8s ce nouvel assassinat d'un autre membre du clan Kennedy, un immigrant jordanien dans la famille est implant\u00e9e aux \u00c9tats-Unis depuis les ann\u00e9es 50 et qui a depuis adopt\u00e9 l'Am\u00e9ricain loueur Life certain si ralentira n'a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation. \r\nAujourd'hui Cyrano Cyrano et dans une prison des \u00c9tats-Unis enferm\u00e9 \u00e0 vie et comme nous le rappelons : hier, il clame toujours son innocence, son fr\u00e8re, l'aide dans son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:48) [91%] :\r\nNous avons prouv\u00e9, sans l'ombre d'un doute, ce proc\u00e8s contre mon fr\u00e8re est une fraude est une imposture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:55) [89%] :\r\nMais quand l'Am\u00e9rique de 1968 apprend que l'auteur du meurtre est un Arabe antijuif d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la cause palestinienne, tr\u00e8s vite, la logique du complot s'impose dans les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nOn dit que si Sierra n'appartiendraient \u00e0 une organisation terroriste aux ramifications autant souterraine que multiple, on affirme qu'il est un espion dans le sch\u00e9ma tactique de tous ceux qui souhaitent l'affaiblissement de l'Am\u00e9rique et en c'est ann\u00e9es 1968 o\u00f9 l'axe pr\u00e9dominant dans les puissances occidentales se caract\u00e9rise par une forte contestation du pouvoir, les \u00c9tats-Unis ne sont pas en reste. \r\nLe Vietnam a r\u00e9pondu la m\u00e9fiance dans le gouvernement et l'incr\u00e9dulit\u00e9 dans l'esprit du peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [88%] :\r\nDans le doute, on confie le pouvoir aux fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [72%] :\r\nIl y a j'ai rien bien c'est vrai. \r\n\u00e0 la. \r\nAlors. \r\nIl y a un jeu qu'il g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:03) [71%] :\r\nIl y a ai. \r\nElles sont l\u00e0 et et c'est que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [89%] :\r\nAussi ne faut -il pass\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que le pr\u00e9sident Lyndon Johnson a rapidement pr\u00e9cis\u00e9 que si renti\u00e8re en \u00e9tait pas \u00e0 l'Am\u00e9rique, en Californie, le gouverneur Ronald Reagan l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, et le maire de Los Angeles \u00e9galement comme pour marteler que cette fois ce n'\u00e9tait pas un Am\u00e9ricain qui avait tir\u00e9 sur un autre Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [94%] :\r\nIl nous faut \u00e0 pr\u00e9sent planter un peu plus le d\u00e9cor o\u00f9 a eu lieu l'assassinat de Robert King. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:51) [89%] :\r\nPour cela, nous laisserons \u00e0 pr\u00e9sent la parole \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 n'y a un t\u00e9moin de l'\u00e9poque, pr\u00e9sent lors du meurtre et qui nous parle de l'h\u00f4tel Ambassadeur un h\u00f4tel aujourd'hui d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:05) [88%] :\r\nHollywood tourner un tas de longs m\u00e9trages tout le temps, l\u00e0- bas \u00e7a leur servait de d\u00e9cor, mais il y avait aussi des bungalows, c'est pourquoi on \u00e9tait tr\u00e8s respectueux dans cet endroit de la vie priv\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9, l'h\u00f4tel Ambassador \u00e9tait vraiment le centre de Los-Angeles, c'\u00e9tait une place tr\u00e8s sympathique, tr\u00e8s discret, vous aviez des gens comme les Kennedy ou dire Lewis from Sinatra des tas de gens comme \u00e7a, c'est un endroit tr\u00e8s excitant Marylin Monroe \u00e9tait avec l'agence de mannequins Evelyne ce qu'ils veulent et qui se trouvaient dans l'h\u00f4tel Ambassadeur, tout le monde ou presque \u00e0 Hollywood \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassadeur, ils avaient 2 pi\u00e8ces, une de chaque c\u00f4t\u00e9 du couloir d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9tait la pi\u00e8ce pour les entrevues de l'autre, c'\u00e9tait la pi\u00e8ce de la famille Kennedy, ils avaient quelques-uns des gosses avec des partisans et il regarde essentiellement la t\u00e9l\u00e9 ou des documents et Bobby marcher au milieu de tout \u00e7a en chemise avec sa cravate, son pantalon en train de s'habiller, mettant ses boutons de manchette et ceux qui, pour des gosses, c'\u00e9tait comment dire tr\u00e8s intime, mais il n'y avait aucun sens du danger, il n'y avait aucune crainte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [89%] :\r\nAucune crainte, sauf que Robert Kennedy n'est d\u00e9cid\u00e9ment pas un candidat comme les autres pour nous en parler, les sont \u00e0 pr\u00e9sent la parole Jean Lacouture en liaison t\u00e9l\u00e9phonique avec la radio romande on s'est ann\u00e9es 1968. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:09:20) [82%] :\r\nC'est un personnage extr\u00eamement complexe, assez inqui\u00e9tant, fascinant, m\u00eame qu'il y a un charme \u00e9trange et tr\u00e8s tr\u00e8s fort et auquel je n'ai pas mieux je voudrais gangren\u00e9 fait plusieurs fois la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait que la science bureaux de s\u00e9nateur de New-York au Parlement au S\u00e9nat de Washington et c'est assez curieux de le rencontrer l\u00e0 parce que, apr\u00e8s 3, s\u00e9nateur du grand d\u00e9bat du monde je ne personnage par d\u00e9finition devant les Broons j'imagine gr\u00e2ce par exemple lui, s\u00e9nateur et dans la guerre, la cheveux blancs bedonnant, de et, l\u00e0, j'ai vu un jeune homme aujourd'hui sur le Morbihan juif et puis sur la table en vrac, chemise, la cravate d\u00e9nou\u00e9e, dont le 1er juillet Nicolas Sachy a \u00e9t\u00e9 nouvellement entr\u00e9s les dessins de ses enfants et avec un plaisir extraordinaire et puis apr\u00e8s \u00e7a, il est parti sur le pr\u00e9sident Johnson et l\u00e0 le ton est devenue beaucoup plus dure beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, et j'ai eu \u00e0 la fois le le le jeune maire fougueux et ensuite, le s\u00e9nateur de l'opposition car ce que j'ai pas Kennedy on extr\u00eame dans brutal dans ses propos et blagueur de 2 jeunes une quelques mois plus tard, de demander circonstances diff\u00e9rentes c'\u00e9tait de dans sa propri\u00e9t\u00e9, pas loin de Washington, en Virginie, il \u00e9tait l\u00e0 avec, sur les genoux sont son dernier venu samedi la nig\u00e9rian Maxwell Taylor, du nom du g\u00e9n\u00e9ral avec Il \u00e9tait Ambrogi intens\u00e9ment rire entrer beaucoup en dans la carte, c'\u00e9tait quelques semaines ou quelques jours apr\u00e8s les faits, son fameux discours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine Mobil pr\u00e9conis\u00e9e pour le Vietnam, la formation d'un gouvernement de coalition proche avec l'objet, bon c'\u00e9tait une composition vraiment r\u00e9volutionnaire, au fond, la plus r\u00e9volutionnaire que un homme politique am\u00e9ricain parce au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, tout l'establishment am\u00e9ricain l'avait d\u00e9nonc\u00e9 comme faire rentrer les communistes dans le gouvernement vietnamien donc en fait \u00e0 moment donn\u00e9 la victoire aux communistes au Vietnam sur ce plan- l\u00e0, il \u00e9tait d'ailleurs assez ferm\u00e9, d\u00e9fendez suppression, il semble bien que cette famille Kennedy ne soient particuli\u00e8rement vis\u00e9s par un certain nombre de partis oui vous savez d'abord, on parle de sur sur cette famille, \u00e7a c'est bien possible, mais surtout je crois ce qu'on peut dire, c'est qu'en d\u00e9but en plus une certaine malchance qui continuera pour l'extraordinaire bonheur, ceux qui sont dans l'existence, il y a le fait que les fr\u00e8res disant pas beaucoup et ce qu'on peut appeler d'establishment am\u00e9ricain le capitalisme am\u00e9ricain le conservatisme en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans la mafia o\u00f9 la Robert Kennedy a \u00e9t\u00e9 vraiment le plus grand fustige probablement des \u00c9tats-Unis et surtout plus s\u00e9rieux probl\u00e8me Kennedy ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement courageux et cela leur a valu le soir qu'ils subissent le parti de la r\u00e9action qu'elle n'est pas tendresse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:46) [93%] :\r\nLa partie officielle des obs\u00e8ques du s\u00e9nateur Robert Fran\u00e7ois Kennedy apr\u00e8s que ce matin, l'archev\u00eaque de New-York, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en la cath\u00e9drale Saint-Patrick de New York, la partie religieuse de ses fun\u00e9railles nationales mais nous demanderons ce soir d'\u00eatre tr\u00e8s patient et d'attendre un moment encore car la foule \u00e9tait telle le long des voies d'chemins de fer emprunter le cort\u00e8ge qui devait amener la d\u00e9pouille mortelle du s\u00e9nateur Kennedy de New York \u00e0 Washington, la foule \u00e9tait telle le long de ces matchs m\u00eame faire qu'un incident est survenu et que 2 personnes ont trouv\u00e9 la mort au cours d'une bousculade ce qui a retard\u00e9 consid\u00e9rablement l'arriv\u00e9e du convoi fun\u00e8bre dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, c'est donc alentour, 23 heures seulement que vous pourrez suivre en Direct la retransmission de cette partie officielle des fun\u00e9railles nationales du s\u00e9nateur Robert Francis Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:56) [91%] :\r\nUn Robert Kennedy courageux d\u00e9finie d\u00e8s sa plus tendre enfance comme brutal, un homme profond\u00e9ment croyant que la pauvret\u00e9, la mis\u00e8re, le racisme mettent hors de lui. \r\nEn 1953 un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en politique, il d\u00e9missionne de la commission McCarthy sa sp\u00e9cialisation au S\u00e9nat et d\u00e9sormais les enqu\u00eates qu'il m\u00e8ne sur le racket des syndicats et du patronat, ces premiers ennemis arrivent en m\u00eame temps en t\u00eate, Jimmy Hoffa, du syndicat des camionneurs, le plus puissant du pays un Jimmy Hoffa qui regardent avec d\u00e9dain ce jeune pr\u00e9tentieux. \r\nQuant \u00e0 35 ans, son fr\u00e8re, \u00e9lu 1er pr\u00e9sident catholique des \u00c9tats-Unis, Robert Kennedy devient le plus jeune ministre de la justice, avec 35000 fonctionnaires sous ses ors. \r\nLe directeur du FBI, un certain Gadji Hoover, dont nous aurons l'occasion de reparler de voient pas d'un tr\u00e8s bon oeil l'arriv\u00e9e de cette id\u00e9e. \r\nPetit zoom sur les d\u00e9fauts de jeunesse de Bob Kennedy par Pierre Salinger. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:22) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait pas car j'ai trouv\u00e9 qu'il faisait un bon travail avec seulement, il y a une chose qu'avait pas que j'allais rencontrer et regardez le monde blanc et noir mais pas gris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [98%] :\r\nLa maturit\u00e9 de l'homme viendra avec le mur de Berlin. \r\nLa Baie-des-Cochons et l'apr\u00e8s- midi tragique de Dallas apr\u00e8s la mort de John on ne verra plus Robert Kennedy pendant une p\u00e9riode assez longue. \r\nEt puis, il refait surface, petit \u00e0 petit, et notamment \u00e0 des, une petite ville de Californie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:03) [91%] :\r\nJe m'appelle Dolores souhaite je suis cofondateur et secr\u00e9taire, tr\u00e9sorier de l'Union syndicale des ouvriers agricoles, nous avons \u00e9t\u00e9 capables de changer principalement avec l'appui du public et, gr\u00e2ce \u00e0 des gens comme Robert Kennedy qui est venu ici, mais la presse a attir\u00e9 l'attention du pays tout entier sur ce qui arrivait \u00e0 ses ouvriers, oui, nous avons obtenu ce r\u00e9sultat par le boycott du reste de la liturgie du temps jusqu'\u00e0 ce que nous obtenions que les employeurs s'assoit \u00e0 la table pour n\u00e9gocier avec Nairo, vous \u00eates la plus tard, nous avons obtenu le vote d'une loi l'acte de relations agricoles qui dit que les employeurs sont oblig\u00e9s de n\u00e9gocier avec les ouvriers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:50) [90%] :\r\nParmi ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 faire venir Robert Kennedy \u00e0 Delano\u00eb, il y a pas le choix pour le choix, nous en avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est celui qui sera bless\u00e9s au cours de l'assassinat \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassador. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:04) [93%] :\r\nUne des choses que nous avons pu faire a \u00e9t\u00e9 de convaincre Robert Kennedy de venir ici avec la sous- commission sur l'immigration du S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis pour constater les conditions de vie et les conditions de travail des ouvriers agricoles, c'est un merveilleux aux \u00e9v\u00e9nements en particulier \u00e0 Delano\u00eb, parce que Robert Kennedy a r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser la solidarit\u00e9 entre ouvriers agricoles, ce que je n'avais jamais vu auparavant, d'autres de anneau pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:27) [86%] :\r\nBonhomme quoi j'ai oubli\u00e9 un moment important, Bobby Kennedy est venu pendant cette gr\u00e8ve alors que de nombreuses femmes avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, m\u00eame des pasteurs, il est venu ici avec sa commission, la commission du S\u00e9nat et a fait cette grande audition il a exig\u00e9 que le sh\u00e9rif lui dise pourquoi il avait arr\u00eat\u00e9 tous ses ouvriers le sh\u00e9rif du comt\u00e9 de a r\u00e9pondu : il fallait que je travaille, il fallait que je vais bient\u00f4t parce qu'il fallait qu'il se remette au travail, alors pendant la pause d\u00e9jeuner, les s\u00e9nateurs et demand\u00e9 s'il vous pla\u00eet pourriez -vous relire la constitution des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:02) [68%] :\r\nUne baisse de saumon et leur billet du caf\u00e9 que j'ai mais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:32) [68%] :\r\nC'est que. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:46) [78%] :\r\nDonc, Alexa, c'est-\u00e0-dire le fait pas, comment vous faites souvent d'bonne mais c'est ce qu'a fait son temps et \u00e0 l'est. \r\nAh \u00e7a, il a peuvent retirer \u00e0 \u00e7a de ce qu'on appelle tous besoin. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:01) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:13) [96%] :\r\nC'est le texan Lyndon Johnson, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 John Kennedy, Johnson qui accepte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:19) [91%] :\r\nEt les conclusions du rapport de la commission Warren un Johnson qui refusera Robert Kennedy comme vice- pr\u00e9sident \u00e0 la Maison Blanche Kennedy qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter un combat trouve virulent contre Johnson, qui de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter, entame en 1968 la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, il entame 4 ans plus t\u00f4t, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, et lorsqu'il se d\u00e9cide \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 cette course \u00e0 la pr\u00e9sidence, il se retrouve en quelques heures, \u00e0 la t\u00eate d'un appareil politique dont seul un pr\u00e9sident habituellement dispos\u00e9s les anciens conseillers de son fr\u00e8re le rejoignent des gens qui ont fait de la politique de la Maison Blanche, des gens qui, 8 ans plus t\u00f4t, ont constitu\u00e9 le bataillon de la paix, des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager de nouveau en politique, Robert Kennedy a su attirer des jeunes, des gens diff\u00e9rents de ceux qui ont collabor\u00e9 avec son fr\u00e8re machine s'est pas mis en place en quelques frictions mais tous voient en Robert Kennedy, un espoir pour l'Am\u00e9rique, nous retrouvons ce c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:32) [92%] :\r\nOn va lorsque Bobby Kennedy s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme candidat, je n'\u00e9tais pas en \u00e2ge de voter comme beaucoup de mes amis d'ailleurs, mais nous avons fait campagne pour lui, nous sommes all\u00e9s \u00e0 son quartier g\u00e9n\u00e9ral de campagne sur Wilshire Boulevard, nous avons distribu\u00e9 des badges et des autocollants parce que ce type repr\u00e9sentait l'espoir de notre g\u00e9n\u00e9ration, nous l'avons vu comme le 1er homme qui pourrait arr\u00eater la guerre du Vietnam rouvrir l'enqu\u00eate du meurtre sur son fr\u00e8re il repr\u00e9senter nos espoirs et nos r\u00eaves pr\u00e9sent tout comme Scott et Niort lors de l'assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:02) [86%] :\r\nAmbassadeur rendre Robert quoi voter Robert Kennedy avait bien faire les choses pour le Mexique il aiderait les Mexicains leur \u00e9conomie et ce ne serait plus n\u00e9cessaire pour nos compatriotes de risquer la mort ou d'\u00eatre bless\u00e9 convenons clandestinement travailler pour ceux qu'ils aiment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:22) [92%] :\r\nComme je suis un d\u00e9mocrate peut toujours obtenir une majorit\u00e9 en Californie parmi les pauvres gens, mais avec une majorit\u00e9 de 60 ou 70 pourcent les les circonscriptions vot\u00e9 \u00e0 90 ou 100 pourcent pour pour Robert Kennedy contre McCarthy ou Libera me ferait et ils \u00e9taient de plus en plus nombreux \u00e0 le rejoindre, ce qui prouve que la strat\u00e9gie politique de Robert Kennedy, construire une base parmi les gens qui ont vraiment besoin d'aide et ont confiance en vous, c'\u00e9tait la bonne s'il vous sentent bien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:55) [94%] :\r\nEt enfin, pour conclure, retrouveront une derni\u00e8re fois Juan Rom\u00e9ro, rappelons que c'est lui qui recueillera tout de suite apr\u00e8s les coups de feu, les derni\u00e8res paroles de Robert Kennedy, il revient au d\u00e9but de la soir\u00e9e du 5 juin 1968 quand les r\u00e9sultats de l'\u00e9tat de Californie vient de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:14) [87%] :\r\nOui, je sais tout, nous \u00e9tions en train de dresser les tables entrave \u00e0 sortir les plats des chauffe- plats, mais il y a les mettre sur les tables, quand un serveur a demand\u00e9 aux s\u00e9nateurs est -ce que \u00e7a vous pla\u00eet, \u00eates -vous satisfait et lui, il a simplement r\u00e9pondu magnifique et il s'est avanc\u00e9 pour lui serrer la main et dans la m\u00eame seconde sans h\u00e9sitation, il a tendu le bras vers moi et m'a donn\u00e9 une poign\u00e9e de main, je me souviens que c'\u00e9tait une poign\u00e9e de main tr\u00e8s forte maintenant j'\u00e9tais arriv\u00e9 dans la peau d'un commis de 17 ans Awards on je suis reparti, je ne me sentais plus dans la peau d'un Mexicain, ni dans celle d'un comique, salle de 17 ans, et voil\u00e0, j'avais l'impression de faire 2 m\u00e8tres de haut, vous avez l'impression de faire partie de l'Am\u00e9rique au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:11) [88%] :\r\nDemain, pour cette 3\u00e8me journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 Robert Kennedy, nous essaierons de d\u00e9tailler cette soir\u00e9e tragique \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassadeur de Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:04) [94%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Noll. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:13) [86%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise indicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Yves si r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:18) [83%] :\r\nC'\u00e9tait assassinat politique de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001, r\u00e9\u00e9coutez petite caste sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T12:26:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D80216C1-ED0D-4BDA-8146-D29422FC5169", "internalArchiveId": "D80216C1-ED0D-4BDA-8146-D29422FC5169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maya Szymanowska, journaliste polonaise", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine;Szymanowska, Maya\r\nLe pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire. Interview de Maya Szymanowska, journaliste polonaise et auteur de \"Les Polonais audacieux\".\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maya Szymanowska, journaliste polonaise (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(POLOGNE, MAYA SZYMANOWSKA)  Maya Szymanowska, +33 6 69 17 01 15, en direct du Studio de Paris - Technicien qui l'accueille: Bertrand Bichaud +33 6 08 54 13 34 \r\nLes Polonais sont-ils parvenus \u00e0 faire plier leur pr\u00e9sident? Hier Andrei Duda a surpris tout le monde - son parti en premier - en annon\u00e7ant son intention d'opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets qui doivent r\u00e9former le syst\u00e8me judiciaire.  Ce weekend, quelques milliers de personnes manifestaient devant la Cour supr\u00eame \u00e0 Varsovie, r\u00e9clamant ce veto. Parmi eux, l'ancien pr\u00e9sident Lech Walesa qui a dit son espoir de voir \"la jeunesse se r\u00e9veiller\" face aux conservateurs au pouvoir... \r\nMaya Szymanowska (Chymanovska) Bonjour,\r\nVous \u00eates polonaise, journaliste, auteur du livre \"Les Polonais audacieux\" paru en 2015 aux ateliers Henry Dougier. Merci d'\u00eatre en direct avec nous depuis notre studio de Paris. (accueillie par Bertrand Bichaud)\r\n- Les observateurs ont \u00e9t\u00e9 surpris par ce revirement... quelle est votre explication?\r\n- Naissance d'un homme fort? Jusqu'ici consid\u00e9r\u00e9 comme une marionette...?\r\n- Si homme fort, rebell\u00e9 contre Jaroslaw Kachinski (patron de droit et justice, le parti de droite conservatrice) alors pourquoi 2/3?\r\n- Imaginable de voir D&J divis\u00e9?\r\n- R\u00e9ponse aux pressions internationales?\r\n- Ou \u00e0 la rue?\r\n- Mani\u00e8re de gagner du temps, de faire diversion? comme le dit dans Lib\u00e9ration Radoslaw Markowski directeur du centre d'\u00e9tudes sur la d\u00e9mocratie \u00e0 l'Ecole des sciences sociales de Varsovie? Et dans quelques semaines, quand le monde aura d\u00e9tourn\u00e9 les yeux les lois seront sign\u00e9es par le pr\u00e9sident?\r\n- Quel est le poids du pr\u00e9sident en Pologne dans une d\u00e9mocratie parlementaire? Ce veto est-il suffisant? \r\n- Que peut-il faire maintenant qu'il a mis son veto? Peut-il durcir le projet de r\u00e9forme?\r\n- Revenons \u00e0 la pression de la rue... dans votre ouvrage, les polonais audacieux, vous d\u00e9crivez une soci\u00e9t\u00e9 peu politis\u00e9e, peu mobilis\u00e9e par les \u00e9lections... mais prompte \u00e0 s'enflammer et manifester... Comment on explique ce paradoxe?\r\n- Qu'est-ce qui diff\u00e9rencie ces mobilisations \u00e0 des manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes? \r\n- \"Il n'y a qu'une seule Pologne\" a affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident lors de sa conf\u00e9rence de presse, mais est-ce vraiment le cas?\r\n- Il y a deux Polognes...? L'une conservatrice et croyante, l'autre plus jeune et plus lib\u00e9rale?\r\n- Cette fracture sociale s'est-t-elle renforc\u00e9e depuis l'arriv\u00e9e du parti PiS (droit et justice)?\r\n- Dans un sondage, 55% des sond\u00e9s polonais se disaient oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme... est-ce que le gouvernement couleur D&J pourrait \u00e0 terme perdre le pouvoir? Quelle est son assise?\r\n- Quelle durabilit\u00e9 de la mobilisation? Le veto du pr\u00e9sident est de nature \u00e0 calmer la foule, \u00e0 saper la mobilisation?\r\n- L'implication de Lech Walesa, ses critiques publiques peuvent-elles avoir jou\u00e9 un r\u00f4le? La figure qu'il est fait-elle encore r\u00e9f\u00e9rence?\r\nLiens Europe-Polonais\r\n- Quel est le lien de la jeunesse polonaise \u00e0 l'Europe?\r\n- Liens avec l'Europe. Les critiques europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 assez nombreuses ces derniers jours. D\u00e9cisif?\r\n- Est-ce que l'Union europ\u00e9enne est \u00e9cout\u00e9e en Pologne? Dispose-t-elle de leviers aupr\u00e8s de ce pays qu'on d\u00e9crit comme le bad boy, avec la Hongrie, des 27?\r\n- Hier dans Forum, l'influence d'Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e pour expliquer le revirement polonais... vous y croyez?\r\n- Y a-t-il un sentiment d'appartenance \u00e0 l'Europe malgr\u00e9 tout? \r\n- Quelles r\u00e9actions au sein de l'opinion lors du Brexit?\r\n- Sanctions \u00e9conomiques \u00e9voqu\u00e9es: r\u00e9el effet? La Suisse aussi, demandait un \u00e9lu socialiste... aurait pu rediriger vers un autre pays une partie des fonds d\u00e9volus \u00e0 la Pologne dans le cadre du milliard de coh\u00e9sion... \r\n- Armes lourdes: contre-productif?\r\nLa Commission europ\u00e9enne de pr\u00e9parer un possible d\u00e9clenchement de l'article 7 du trait\u00e9 sur l'Union Europ\u00e9enne, une sanction encore jamais utilis\u00e9e qui suspend le droit de vote du pays vis\u00e9 au Conseil des ministres. Bruxelles pourrait d\u00e9cider de faire une proc\u00e9dure incluant la Pologne et la Hongrie, pour que ces deux pays alli\u00e9s ne puissent pas se prot\u00e9ger l'un l'autre avec un veto.\r\n- Donald Tusk, polonais et pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en: \u00e7a ne suffit pas?\r\n- Euroscepticisme et en m\u00eame temps, forte \u00e9migration, au Royaume-Uni notamment (les Polonais forment la plus grande communaut\u00e9 d'\u00e9trangers d'Angleterre, devant les Indiens, ils sont 800'000 depuis l'adh\u00e9sion de la Pologne \u00e0 l'UE)\r\n- Quel avenir pour la Pologne ? Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie dynamique, mais avec une grande \u00e9migration...\r\n- Exode des cerveaux, des personnes les mieux form\u00e9es? Quelle teneur?\r\n- Quelle cons\u00e9quence sur la composition de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n- Quelle explication, politique? Droitisation du pays en cause?\r\n- Un revirement est-il possible?\r\n- A titre personnel, comment vivez-vous la situation de votre pays? Vous connaissez beaucoup de gens qui envisagent de quitter le pays? Comment en parlez-vous entre vous?\r\nQUESTIONS THIBAUT:\r\nLOI 1: r\u00e9voquer tous les membres du conseil national de la magistrature, et les nommer oar le parlement \u00e0 majorit\u00e9 conservatrice.\r\nLOI 2: Cour supr\u00eame r\u00e9duite et mise sous la tutelle du minist\u00e8re de la justice (d\u00e9j\u00e0 procureur g\u00e9n\u00e9ral)\r\nLOI 3: tribunaux de droits communs dont les pr\u00e9sidents seraient nomm\u00e9s par le ministre de la justice\r\n(Contexte: \r\nA propos du pr\u00e9sident Duda qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre son veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s qui doivent r\u00e9former le syst\u00e8me judiciaire.\r\nRetournement de situation compl\u00e8tement inattendu. Personne ne l'avait vu venir. Est-ce qu'il veut ainsi devenir le pr\u00e9sident de tous les Polonais ? Est-ce qu'il devient courageux ? Pour l'heure, surtout consid\u00e9r\u00e9 comme la marionnette de Jaroslaw Kaczynski (le fr\u00e8re jumeau du pr\u00e9sident crash\u00e9 en 2010), aujourd'hui d\u00e9put\u00e9, mais surtout fondateur du parti Droit et justice (DiS) (et donc son pr\u00e9sident). Kaczynski avait renonc\u00e9 \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du pays en 2015 pour pr\u00e9senter le candidat Duda.  Question aujourd'hui : Que va faire Duda ? il doit pr\u00e9senter de nouvelles pr\u00e9sentations d'ici quelques mois, est-ce qu'il recule pour mieux sauter ?\r\nInfluences : Duda a subi des pressions de l'UE, rencontr\u00e9 Merkel, peur peut-\u00eatre de m\u00e9contenter l'administration Trump . qu'est-ce qui pourrait bien avoir pes\u00e9 dans sa d\u00e9cision ?\r\nEn tous les cas, tensions avec l'UE tr\u00e8s tendues. Le refus de Duda de rencontrer Donald Tusk (ennemi \u00e0 abattre en Pologne) le montre bien.\r\nManifestants : ne sait pas si la pression populaire a eu un impact sur sa d\u00e9cision. Pour la premi\u00e8re fois, la question mobilise beaucoup les jeunes, pas seulement les anciens opposants. Etonnant par que la th\u00e9matique n'est pas facile. Fracture sociale importante en Pologne ville/campagne (grosse diff\u00e9rence pouvoir d'achats. Ceux qui gagnent 2000 zlotys par mois (=470 euros) vs 10'000 zloty/mois (=2300 frs)  Donc mobilisation du c\u00f4t\u00e9 des villes surtout. Depuis deux ans, ces manifs, appel\u00e9es \u00ab promenades du week-end \u00bb sont entr\u00e9es dans les moeurs. Parmi les mesures prises par le gouvernement conservateur : augmentation des allocations familiales. Dans les faits, on observe pas de baisse de la popularit\u00e9 de Duda & Friends.\r\nJournalistes : oui la situation des journalistes s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e en Pologne. Cf par exemple ce papier. Le vrai probl\u00e8me c'est que les m\u00e9dias ont pris parti. La neutralit\u00e9 n'existe plus. M\u00e9dias de service public = propagande pro-conservateurs. Et les m\u00e9dias ind\u00e9pendants sont tr\u00e8s affaiblis. Exemple avec la cha\u00eene TV ind\u00e9pendante qu'on trouvait partout avant, re\u00e7ue dans tous les h\u00f4tels et qu'on ne trouve plus aujourd'hui. Par contre la cha\u00eene publique est omnipr\u00e9sente. Autre obstacle : interdiction pour les grands groupes de placer des encarts pubs dans certains titres de presse. \r\nLes Polonais : bcp de ses amis envisagent d'\u00e9migrer tant ils consid\u00e8rent que la situation est terrible sur place.", "durationSec": 1361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8799179", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maya Szymanowska, journaliste polonaise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maya Szymanowska, journaliste polonaise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maya Szymanowska, journaliste polonaise / JDM_2017-07-25T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Maya Szymanowska, journaliste polonaise / JDM_2017-07-25T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire. Interview de Maya Szymanowska, journaliste polonaise et auteur de \"Les Polonais audacieux\".", "Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire. Interview de Maya Szymanowska, journaliste polonaise et auteur de \"Les Polonais audacieux\".", "Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire. Interview de Maya Szymanowska, journaliste polonaise et auteur de \"Les Polonais audacieux\".", "Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire. Interview de Maya Szymanowska, journaliste polonaise et auteur de \"Les Polonais audacieux\"."], "variantIds": ["ece-8784026", "ece-8784012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:16:08Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Polonais sont -ils parvenus \u00e0 faire plier leur pr\u00e9sident hier, Andr\u00e9 Doudin a surpris tout le monde son parti en premier, en annon\u00e7ant son intention d'opposer son droit de v\u00e9to, 2 des 3 projets qui doivent r\u00e9former le syst\u00e8me judiciaire ce week- end, quelques milliers de milliers de personnes manifestaient devant la Cour supr\u00eame \u00e0 Varsovie r\u00e9clamant ce Veto parmi eux, l'ancien pr\u00e9sident Lesh Walesa qui a dit son espoir de voir la jeunesse se r\u00e9veiller face aux conservateurs au pouvoir, Ma\u00efa Schimanowska bonjour, bonjour, vous \u00eates polonaise, journaliste, auteur du livre les polonais audacieux, paru en 2015, aux ateliers, Henry 12\u00e8me, merci d'\u00eatre en Direct avec nous depuis notre Studio de de Paris alors on revient sur cette information d'hier, tout le monde a \u00e9t\u00e9 surpris par ce ce revirement \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat polonais, quelle est l'explication votre explication ce matin de ce changement de de de ce v\u00e9to oppos\u00e9 par le pr\u00e9sident polonais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [91%] :\r\nAlors les explications peut-\u00eatre sont plusieurs, effectivement, on s'est pos\u00e9 la question si c'est la c'est bien la rue qui a fait plier le pr\u00e9sident polonais, en tout cas c'est les manifestants venus nombreux encore hier devant le palais pr\u00e9sidentiel, voudraient le croire, j'ai entendu l'organisatrice des manifestants, des manifestations qui ont r\u00e9uni les femmes \u00e0 l'Automne dernier qui ont fait d\u00e9j\u00e0 plier le gouvernement sur l'adoption d'une loi qui interdirait compl\u00e8tement l'avortement, le gouvernement a fait un pas en arri\u00e8re donc Barbara Novatek a, hier, s'est f\u00e9licit\u00e9, en disant : voil\u00e0, c'est la 2\u00e8me victoire des citoyens, bon il est pas s\u00fbr que ce soit la rue qui est r\u00e9ellement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 GI Doudin m\u00eame si dans son discours hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il a bien entendu les manifestants et que probablement parmi eux il y a ceux qui ont vot\u00e9 aussi pour lui, donc c'est un pas vers cette opposition citoyenne qui ne trouvaient pas d'\u00e9cho, et qui n'arrivait pas \u00e0 discuter en fait avec le pouvoir conservateur emploi en place la 2\u00e8me explication, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi bien s\u00fbr les pressions europ\u00e9ennes la menace de couper les subventions \u00e0 la Pologne, c'est une menace qui ont circul\u00e9 un peu dans les couloirs de Bruxelles nous la l'autre explication encore serait peut-\u00eatre et qui a influenc\u00e9 le choix d'un GI Duda la conversation qu'il a eu avec la chanceli\u00e8re allemande la semaine derni\u00e8re \u00e0 Angela Merkel qui a peut-\u00eatre su trouver les arguments pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [79%] :\r\nQu'il choisisse de R\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nLes de loi sur la r\u00e9forme de la justice, peut-\u00eatre aussi Alger d'Ouda, qui \u00e9tait appel\u00e9 depuis le d\u00e9but de son mandat, le stylo des conservateurs tentent -ils sign\u00e9 toutes les propositions de loi propos\u00e9e par par son camp, peut-\u00eatre il y il a un petit peu assez de ce de ce r\u00f4le justement de marionnettes de pions, les m\u00e9dias de l'opposition, le trait\u00e9 justement tr\u00e8s souvent de bons petits soldats de l\u00e8che de il y a la soif Kaczynski donc le leader des conservateurs, peut-\u00eatre, il a voulu enfin s'\u00e9manciper, d'autres disent \u00e7a c'est les m\u00e9dias surtout conservateur et de droite qui analyse aujourd'hui peut-\u00eatre, c'est un signe d'une fracture au sein de du camp conservateur du grand pouvoir peut-\u00eatre, c'est un ras-le-bol de la mise au pas de la justice et de tout l'appareil politique par le tout puissant, il y a re\u00e7oivent Kaczynski leader des conservateurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, Angers Dudar repr\u00e9senterait ce parti de droite beaucoup plus r\u00e9publicain qui serait garant de l'\u00e9tat de droit et de la d\u00e9mocratie face \u00e0 une droite on va dire presque d\u00e9lirante, il y a soif Kaczynski qui n'arrive pas \u00e0 faire le deuil de son fr\u00e8re jumeau mort dans l'accident de l'avion, voil\u00e0 c'est en qui accusent presque la bave aux l\u00e8vres au Parlement la semaine derni\u00e8re, l'opposition de s'essuyer les gueule comme il l'a dit, vous \u00eates gueule avec le le nom de mon fr\u00e8re, vous l'avez assassin\u00e9 donc face \u00e0 ce un peu d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [92%] :\r\nEt face \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [83%] :\r\nVolont\u00e9 de virage autoritaire incarn\u00e9e par il y a soif Kaczynski serait peut-\u00eatre une alternative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nEt vous y croyez \u00e0 une fracture dans dans ce parti, qui \u00e9tait jusque l\u00e0 unie puisqu'on parlait de marionnettes pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [89%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'on voit aujourd'hui le camp conservateur \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par ce choix d'un pays tout \u00e0 de de d'opposer son v\u00e9to \u00e0 de loi sur la r\u00e9forme de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [85%] :\r\nMais pourquoi 2 sur 3 justement si on de loi sur 3 ont \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e par le le pr\u00e9sident qui les renvoie au Parlement, pourquoi pas s'opposer \u00e0 tout le bloc, quelle est la strat\u00e9gie l\u00e0 derri\u00e8re, ce qui a une explication aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que j'ai Duda n'est pas vraiment un homme politique tr\u00e8s fort et empreint de beaucoup de charisme, peut-\u00eatre, c'est une volont\u00e9 de m\u00e9nager un peu la ch\u00e8vre et le chou, de faire un pas vers l'opposition et en ouvrant un petit peu le le jeu, les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [88%] :\r\nAvec celle -ci, je ne saurais pas le dire pourquoi un pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [90%] :\r\nOpposer son v\u00e9to \u00e0 la 3\u00e8me loi en tous cas l'opposition le demander, les manifestations continuent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [90%] :\r\nAujourd'hui est -ce que cette opposition est durable ou est -ce qu'on aura une version disons, mod\u00e9r\u00e9, de ces lots avec 2 de m\u00eame principe contraire \u00e0 l'\u00e9tat de droit qui reviendront dans quelques semaines, dans quelques, dans quelques mois, sous la plume que vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure sous le stylo du pr\u00e9sident qui les signera quand tout sera un peu calm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [90%] :\r\nAlors c'est ce que craignent, effectivement, les manifestants, j'ai parl\u00e9 avec beaucoup de jeunes parce qu'il se dire que, cette fois, les jeunes se sont vraiment mobilis\u00e9s lors de de ces manifestations qui durent depuis une semaine et qui est en enflammer Varsovie mais aussi les autres villes Duda est que vous avez cit\u00e9 \u00e2ge Walesa mais aussi Poznan y des petites villes, il y a eu des manifestations partout en Europe, alors les manifestants ne d\u00e9sarment pas, effectivement, et j'ai pu lire sur les r\u00e9seaux sociaux, cette information qui qui est r\u00e9duite et tout le temps encore un compromis de Veto n'\u00e9gale pas 3 le sujet reviendra apr\u00e8s les vacances, ils veulent seulement nous faire taire, donc effectivement, c'est ce que craignent les manifestants et m\u00eame les leaders de l'opposition ont indiqu\u00e9 qu'il faut rester prudent face \u00e0 ces Veto et il ne peut-\u00eatre pas crier tout de suite, victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [93%] :\r\nAlors Maya Schimanowska avec nous dans ce Studio Laurence Bolomey et Sandra Tib\u00e9ri qui lisent la presse pour nous aujourd'hui, la presse qui dit la presse suisse qui dit cette d\u00e9cision n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9faste pour le parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [89%] :\r\nLe gouvernement n'est pas fragilis\u00e9 par c'\u00e9tait pizzo le parti pourrait au contraire conforter sa majorit\u00e9 en vue des prochaines \u00e9lections parlementaires de 2019, selon Andr\u00e9 Beach le professeur honoraire \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve s'exprime dans le temps et rappelle que l'opposition, elle est d\u00e9capit\u00e9, aucun leader ne s'affirme en face du pouvoir et l'ancien pr\u00e9sident, Lech Walesa et lui, plomb\u00e9 par l'\u00e9chec de son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [94%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez, vous partagez ce ce constat le le cette d\u00e9cision n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9faste pour le parti au pouvoir, c'est pas le signe d'une aire osions de de son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [92%] :\r\nNon, c'est certainement pas le signe de son \u00e9rosion alors peut-\u00eatre, c'est le d\u00e9but d'une fracture qui pourrait mener \u00e0 cette \u00e9rosion, mais pour l'instant, effectivement, il faut dire que le sujet des tribunaux, accus\u00e9 depuis longtemps : Pologne, de corruption et de mal fonctionnement est un sujet qui int\u00e9resse effectivement surtout peut-\u00eatre les grandes villes, les gens qui qui s'int\u00e9ressent assez sujet l\u00e0 et une grande partie de la Pologne, la Pologne des compagnies la Pologne des petites villes pour aller tr\u00e8s vite, donc les \u00e9lecteurs du droit de la justice du parti conservateur au pouvoir, ils ne sont pas concern\u00e9s par ces sujets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [89%] :\r\n\u00e7a casse et entonnant : on a une mobilisation aujourd'hui contre des r\u00e9formes disons technique, on parle de l'\u00e9tat de droit commun, ce qu'on explique que la la population se passionnent pour, disons -le quand m\u00eame des arguties juridiques, m\u00eame si elles sont fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [99%] :\r\nAlors c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:26) [92%] :\r\nPartie de la population justement qui qui ici passionne c'est ce sont les jeunes des grandes villes, la plupart du temps o\u00f9 les anciens opposants qui, lutter contre le communisme avant 1989 mais c'est vrai que l'autre partie de la Pologne, comme le montre le centenaire je les conservateurs ont toujours \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de l'\u00e9lectorat qui leur est favorable, une partie de la Pologne ne comprend pas, justement, c'est ces questions qui, comme vous le dites s'entasser technique donc l\u00e0 les jeunes avocats se sont mobilis\u00e9s, la magistrature pour expliquer, pour faire tout un travail p\u00e9dagogique pour expliquer pourquoi la la fin de la division entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir judiciaire pourrait \u00eatre pr\u00e9judiciable au simple citoyen, mais avraidire les les citoyens lambda, enfin en tout cas le gros tiers de la population n'y comprend rien, il faut y rajouter aussi la mainmise de des conservateurs sur les m\u00e9dias publics qui sont la plupart du temps, les seuls accessibles en dehors des grandes villes en dehors de Varsovie, donc l\u00e0 on a vraiment un autre son de cloche hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [90%] :\r\nQuand on regardait la t\u00e9l\u00e9vision publique, les manifestants justement sent un peu ridiculiser dit voil\u00e0, c'est les jeunes qui gagne 10000 zloty par mois, c'est-\u00e0-dire 4 fois ou 5 fois la moyenne nationale, enfin le le SMIC et qui n'ont rien d'autre \u00e0 faire que de se promener le week- end dans la ville, c'est comme \u00e7a quand quand explique m\u00e8nent les manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:12) [92%] :\r\nDonc c'est c'est vraiment on a l'impression de Pologne qui s'affrontent, il y a, il y a vraiment une grosse fracture actuellement en Pologne une Pologne proeurop\u00e9enne \u00e9duquer de grandes villes qui voyagent et qui est contre ce virage autoritaire entam\u00e9e voil\u00e0 2 ans par le Parti conservateur et une autre Pologne qui y trouve son compte quand m\u00eame dans le programme conservateur surtout par exemple dans la mise en place des allocations familiales qui faisait cruellement d\u00e9faut en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [90%] :\r\nAlors on va revenir sur ces 2 Pologne mais encore un mot de la presse suisse, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, il faut se poser la question, d'o\u00f9 d'agiter bien par souci pour l'\u00c9tat de droit, ou plut\u00f4t par souci du trop de pouvoirs du ministre de la justice, c'est une analyse qu'on peut lire dans la presse al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:58) [92%] :\r\nPas un mot sur la Constitution elle- m\u00eame, note le Tages-Anzeiger ou sur les r\u00e8gles de base de l'ind\u00e9pendance de la justice, lorsque le pr\u00e9sident annonce son Veto il veut aussi autoriser une 3\u00e8me loi qui ne touche pas \u00e0 la Cour supr\u00eame mais soumet la plupart des autres tribunaux au ministre de la justice, d'o\u00f9 la question agite vraiment pour l'\u00c9tat de droit, ou plut\u00f4t par souci du trop de pouvoirs du ministre de la justice et surtout du trop peu de pouvoir pour lui- m\u00eame, pour la NZZ par contre 12 \u00e0 au moins le m\u00e9rite d'avoir su procurer une pause salutaire \u00e0 son pays, il a su stopper l'escalade grandissante depuis 2 ans, de la politique int\u00e9rieure et fait un pas en direction de l'opposition, c'est une chance aujourd'hui pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes du pays judiciaire compris au-del\u00e0 des id\u00e9ologies et des partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [94%] :\r\nMa\u00efa Schimanowska il y a une parenth\u00e8se qui s'ouvre d\u00e9sormais un laps de temps qui permettra de d'un d'un petit peu faire descendre la pression et les tensions \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre, esp\u00e9rons -le, parce que c'est vrai qu'en Pologne, on peut pas dire qu'on est au bord de la guerre civile, mais c'est vrai que, il y a, il y a 2 il y a de Pologne qui qui se parlent pas, qui se parlent peu et qui se voient peut-\u00eatre uniquement dans les rues de Varsovie, de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [86%] :\r\nAujourd'hui, on a cette mobilisation qui, vous le disiez, peut-\u00eatre un des facteurs qui a fait plier le le pr\u00e9sident au pouvoir et lui lui a pu la pousser \u00e0 opposer son v\u00e9to \u00e0 ces 2 r\u00e9formes sur sur 3, cette mobilisation est -ce qu'elle est durable parce que vous le vous le disiez, dans une interview qu'on a pu lire, notamment, il y a une \u00e9migration assez forte cette Pologne jeune urbaine europhiles qui va peut-\u00eatre travailler ailleurs, qui se d\u00e9couvrent des perspectives ailleurs en Europe est -ce qu'elle ce qu'elle est, elle existera toujours cette cette Pologne la cette Pologne jeune dans le dans le futur c'est Pologne urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [89%] :\r\nCe que j'ai remarqu\u00e9 depuis 2 ans et depuis surtout l'Automne dernier, les manifestations des femmes, c'est que cette mobilisation est toujours l\u00e0, c'est vrai et, chose nouvelle, parce que, au d\u00e9part, en disait il y a un an, que les manifestants, les manifestants la moyen\u00e2geux \u00e9tait de 70 ans, donc c'\u00e9tait que les anciens de Solidarnosc d\u00e8s que la jeune g\u00e9n\u00e9ration, justement, ne se sentaient pas concern\u00e9s, \u00e7a a chang\u00e9 avec le cas des femmes, la mobilisation \u00e9norme qui a eu lieu en novembre dernier et depuis, \u00e7a continue, j'ai parl\u00e9 avec beaucoup de jeunes qui ont d\u00e9couvert, en fait, leur sens citoyen et qui qui continue \u00e0 aller aux manifestations, hier encore, j'ai vu \u00e0 Varsovie et des foules r\u00e9unis devant le palais pr\u00e9sidentiel, qui ne voulait pas l\u00e2cher prise et qu'il voulait faire encore pression sur un GI pour qui l'oppose son v\u00e9to aussi \u00e0 la 3\u00e8me des 3 lois incrimin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [87%] :\r\nEt pourtant, il y a une \u00e9migration assez l'autre c'est l'autre point dans dans cette frange -l\u00e0 de la population, comment est -ce qu'on explique, certains estiment qu'on peut encore faire changer le pays, changer de majorit\u00e9, o\u00f9 on peut emp\u00eacher certaines r\u00e9formes contraires \u00e0 leur vue et d'autres partent ailleurs simplement peut-\u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par une certaine ambiance une droitisation de la Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:15) [85%] :\r\nJe crois que c'est \u00e0 migration, c'est un petit peu petit peu diminu\u00e9, actuellement, elle \u00e9tait tr\u00e8s forte, il y a quelques ann\u00e9es comme le ch\u00f4mage \u00e9tait \u00e9gal au pont en Pologne, c'est toujours vrai dans certaines r\u00e9gions, parce que la Pologne, justement, n'est pas \u00e9gal vis-\u00e0-vis du du ch\u00f4mage, mais ces derniers temps la l'\u00e9conomie polonaise va tr\u00e8s bien, d'ailleurs \u00e7a soutient un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:41) [91%] :\r\n\u00e7a donne du du de, de, de, la, comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:47) [91%] :\r\nLe gouvernement, voil\u00e0 c'est \u00e7a, m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment eux qui et qui en sont la cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:53) [94%] :\r\nMais le ch\u00f4mage est en train de baisser encore il est au-dessous des 10 pourcent actuellement actuellement, m\u00eame si je, je r\u00e9p\u00e8te, il y a certaines r\u00e9gions o\u00f9 c'est pas du tout le cas, les r\u00e9gions orientales o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y a une immigration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:09) [91%] :\r\nMais c'est une immigration non plus des jeunes des villes mais justement des des jeunes de petites villes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:16) [90%] :\r\nDe de villages o\u00f9 il y a pas les grandes entreprises qui investissent par ailleurs en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:25) [91%] :\r\nAlors il y a cette r\u00e9forme de la justice hein qui divise le pays, on l'a, on l'a bien montr\u00e9, il y a aussi la question europ\u00e9enne qui qui j'imagine divise la la population aujourd'hui de quelle nature, enfin on a une jeunesse europhile et puis des conservateurs europhobes, on peut r\u00e9sumer ainsi aussi on trop dans la caricature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:44) [90%] :\r\nL\u00e0, peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des hommes politiques, parce que quand on regarde les sondages, et quand on discute avec les Polonais, les 3 quarts de la population sans tr\u00e8s proeurop\u00e9en et l\u00e0, les conservateurs font attention pour ne pas justement entrer sur ce terrain glissant et pour ne pas se mettre \u00e0 dos la population en se mettant compl\u00e8tement \u00e0 Dole Europe alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [84%] :\r\nComment est -ce qu'on a jou\u00e9 que cette europhilie c'est c'est que la Pologne b\u00e9n\u00e9ficie de beaucoup de fonds europ\u00e9ens pour aider au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:17) [93%] :\r\nLes explications sont plusieurs, bien s\u00fbr, il y a l'explication financi\u00e8re par exemple qu'il y a gagn\u00e9 \u00e0 la cause europ\u00e9enne, on va dire l'agriculture polonaise, qui \u00e9tait au d\u00e9part avant l'accession de la Pologne \u00e0 l'Union europ\u00e9enne assez m\u00e9fiante vis-\u00e0-vis de la, de l'id\u00e9e de l'Europe maintenant, les agriculteurs sont compl\u00e8tement acquis \u00e0 la cause europ\u00e9enne effectivement en grande partie par la manne qui qui sont touch\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 la PAC, mais d'autre part aussi, c'est la position g\u00e9ostrat\u00e9gique de la Pologne, qui joue bien s\u00fbr dans leur c\u00f4t\u00e9 pro- europ\u00e9en, parce que les Polonais craignent beaucoup Moscou craignait beaucoup la Russie, surtout depuis l'annexion de la Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:09) [95%] :\r\nPar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:11) [91%] :\r\nPar la Russie par le Kremlin et la guerre en Ukraine c'est tout pr\u00e8s de la Pologne, il faut voir o\u00f9 on est sur la carte, donc peut-\u00eatre quand en regarde de Paris o\u00f9, depuis la Suisse, \u00e7a para\u00eet assez loin, mais pour les Polonais, c'\u00e9tait un probl\u00e8me concret, et bien s\u00fbr qui sont, du coup, jetez plus dans les bras de l'Union europ\u00e9enne et ne veulent pas du tout revenir dans la zone d'influence de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 parfois ce qu'on peut appeler le diktat de Bruxelles en Suisse, on est tr\u00e8s r\u00e9actif par par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a beaucoup de r\u00e9actions \u00e9pidermiques quand quand quand Bruxelles voil\u00e0 condamnation c'est aujourd'hui, on a ces quelques semaines, on a assist\u00e9 \u00e0 des condamnations envers la la Pologne, \u00e7a n'a pas entam\u00e9 l'europhilie ambiante du c\u00f4t\u00e9 de des Polonais on on ne subit pas une sorte de diktat de Bruxelles, on voit pas \u00e7a comme une une une une ingestion d'une ing\u00e9rence pardon de, de, de la, de l'Europe dans la politique souveraine politicienne de la Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:12) [88%] :\r\nDe la part de du camp conservateur, bien s\u00fbr, ce sont les prenait un monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer justement ce dictateur de Bruxelles, il faut dire que la situation est un peu \u00e9trange, puisque le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en est un polonais Donald tout ce que, et c'est l'homme \u00e0 abattre des conservateurs et qui selon seul honteuse ne repr\u00e9sentent pas assez bien les int\u00e9r\u00eats polonais, donc il y a ce jeu bien s\u00fbr politique mais qui est, je pense, qui refl\u00e8te des fractures de la politique int\u00e9rieure polonaise mais ne refl\u00e8te pas l'europhilie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:58) [87%] :\r\nEt pourtant, la Commission europ\u00e9enne a \u00e9voqu\u00e9 le d\u00e9clenchement de l'article 7 du trait\u00e9 une sanction, encore jamais utilis\u00e9e, qui suspend, droit de vote du pays vis\u00e9 au conseil des ministres, Bruxelles pourrait d\u00e9cider de de faire une proc\u00e9dure incluant la Pologne et la Hongrie quand \u00e7a c'est c'est per\u00e7u justement en Pologne c'est pas per\u00e7u comme un un dictate aupr\u00e8s de la population de cette jeunesse refile de de ses Polonais europhiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:22) [83%] :\r\nJ'ai vu que c'\u00e9tait information date de d'y a quelques jours \u00e0 m\u00eame de dire je crois et de de d\u00e9clencher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:34) [89%] :\r\nCela en allant comme de la Pologne et de la Hongrie pour emp\u00eacher Viktor Orb\u00e1n de soutenir la Pologne un si j'ai bien compris oui alors les Polonais en fait c'\u00e9tait un petit peu concentr\u00e9s sur leur politique int\u00e9rieure, donc pour l'instant j'ai pas vu \u00e9norm\u00e9ment de commentaires l\u00e0- dessus, je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:55) [99%] :\r\nQue cela doit venir \u00e0 Bruxelles mercredi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:02) [89%] :\r\nEt peut-\u00eatre la d\u00e9cision de danger Dudar \u00e9tait un petit peu aller dans ce sens l\u00e0 pour calmer Bruxelles pour calmer l'Union europ\u00e9enne et finalement n\u00e9gocier en sous- main le fait que que cette proc\u00e9dure ne soit pas d\u00e9clench\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [85%] :\r\nAujourd'hui, vous diriez que l'Union europ\u00e9enne dispose encore de l'usine de levier politique pour faire plier la Pologne sur certains points, politique, elle est \u00e9coutez, elle peut encore s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:32) [89%] :\r\nAlors, de la part de franchement de de du parti majoritaire du parti conservateur PiS, je ne pense pas, on a vu leur manque total en fait de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:46) [91%] :\r\nD'attention en ce qui concerne les \u00e9chos qui viennent de Bruxelles alors est -ce que les sanctions financi\u00e8res, \u00e9conomiques, pourrait \u00eatre un levier peut-\u00eatre certainement mais pour l'instant, de toute fa\u00e7on, on est parti encore sur 2 ans et des conservateurs au pouvoir en Pologne et probablement de enfin, le tout est budg\u00e9t\u00e9e d\u00e9j\u00e0 c\u00f4t\u00e9 Union europ\u00e9enne, donc on va dire que il y a re\u00e7oivent Kaczynski pour l'instant se joue un peu de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup pour ces ces quelques observations Maya Schimanowska je rappelle que vous \u00eates journaliste, en Pologne, vous \u00eates l'auteur \u00e9galement du livre les polonais audacieux, paru en 2015, aux ateliers Henry, vous \u00e9tiez en Direct de paille de Paris accueillie par Bertrand Michaud c'est une une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:40) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T06:51:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99192E1B-0B1B-4E2F-A4B5-B34E377961F8", "internalArchiveId": "99192E1B-0B1B-4E2F-A4B5-B34E377961F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BD pass\u00e9e au crible dans la revue \"Le D\u00e9bat\", interview de Thierry Groensteen", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Longtemps confin\u00e9e dans le domaine enfantin, la BD a \u00e9largi ses ambitions et conquis de nouveaux publics. La revue fran\u00e7aise \"Le D\u00e9bat\" passe au crible cette mont\u00e9e en puissance du 9e art. L'interview de Thierry Groensteen, historien de la BD.\r\n\r\n* * La BD pass\u00e9e au crible dans la revue \"Le D\u00e9bat\", interview de Thierry Groensteen *** Et pour les derni\u00e8res minutes de ce Forum, on va parler de BD. \r\nLa BD qui a les honneurs de la revue fran\u00e7aise Le D\u00e9bat. \r\nUne revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse politique, l'histoire et les r\u00e9flexions soci\u00e9tales. \r\nUn num\u00e9ro sp\u00e9cial de plus de 200 pages, comme une cons\u00e9cration. \r\nLongtemps confin\u00e9e dans le domaine enfantin, la BD est \u00e9lev\u00e9e au rang des autres arts visuels, elle a \u00e9largi ses ambitions et conquis de nouveaux publics.\r\nUne vingtaine de regards de sp\u00e9cialistes, acteurs ou observateurs de la bande dessin\u00e9e actuelle passent au crible cette mont\u00e9e en puissance du 9\u00e8 art. \r\nParmi eux Thierry Grounst\u00e8ne...\r\nBonsoir... \r\n   10'09''\r\n Thierry Groensteen...+33 - ** 83 (portable secours: +** 18 47)\r\n((Vous \u00eates historien de la BD, charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s de la Cit\u00e9 internationale de la bande dessin\u00e9e et de l'image... Dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial de la revue Le D\u00e9bat, vous \u00eates l'auteur de l'article: \"1**: une br\u00e8ve histoire de la bande dessin\u00e9e\"\r\n-Ce constat tout d'abord... La BD au centre de r\u00e9flexions dans Le D\u00e9bat, une \u00e9vidence, une n\u00e9cessit\u00e9 au vue de l'\u00e9volution du genre?\r\n-Vous \u00e9voquez l'\u00e8re des pionniers: impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du genevois Rodolphe T\u00f6ppfer, d\u00e8s le milleu du 19\u00e8 s... son h\u00e9ritage est-il encore pr\u00e9sent chez les auteurs de BD modernes?\r\n-De la BD enfantine \u00e0 la BD pour adultes, quand a eu lieu la transition et pourquoi?\r\n-Comment la BD a su revaloriser son image, la d\u00e9passer, m\u00eame.. \r\n-Des tournants dans l'histoire de la BD? (Contenu de fond et de forme, volont\u00e9 artistique)\r\n-La grande presse am\u00e9ricaine, l'\u00e2ge des super-h\u00e9ros (Tarzan-Batman-Wonder Woman) elle a bascul\u00e9 vers un public adulte? Comment?\r\n-les classiques belges, c'est des d\u00e9cennies de supr\u00e9matie en 2\u00e8 partie du 20\u00e8 si\u00e8cle, Herg\u00e9 et Tintin en t\u00eate... quand est apparu la diversit\u00e9 nationale et comment ils ont s\u00e9duit un nouveau public?\r\n-BD: vecteur du mouvement de la contre-culture? On pense aux hippies et au refus de la guerre du Vietnam... Un outil plus qu'un divertissement?\r\n-La BD moderne peut \u00eatre didactique (utile dans l'enseignement, th\u00e8me forts. Shoha, maladie, histoire...), elle est aussi subversive, confondue avec le dessin de presse (Pilote, Charlie Hebdo)\r\n-L'arriv\u00e9e des mangas: une nouvelle forme de BD moderne? Touche toutes les classes d'\u00e2ge? \r\n-et entre 2000 et 2017? que s'est -il pass\u00e9? Quelles mutations?\r\n- l'adaptation au cin\u00e9ma des BD et grands h\u00e9ros... avec la sortie de Val\u00e9rian de Luc Besson... saut r\u00e9ussi vers le grand \u00e9cran??? \r\n-La BD inspire souvent le cin\u00e9ma, pour le meilleur ou pour le pire... Ces jours sort Valerian de Luc Besson, tir\u00e9 d'une BD des ann\u00e9es 70, Valerian et Laurenine...pas grand accueil... Difficile deux genres diff\u00e9rents: Speilberg et Tintin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi moyen...))", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784053", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La BD pass\u00e9e au crible dans la revue \"Le D\u00e9bat\", interview de Thierry Groensteen / FOR_2017-07-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.07.2017"], "alternativeSummary": ["Longtemps confin\u00e9e dans le domaine enfantin, la BD a \u00e9largi ses ambitions et conquis de nouveaux publics. La revue fran\u00e7aise \"Le D\u00e9bat\" passe au crible cette mont\u00e9e en puissance du 9e art. L\u2019interview de Thierry Groensteen, historien de la BD."], "variantIds": ["ece-8784053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:41Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRome, on va parler de bande dessin\u00e9e la BD qui a les honneurs de la revue fran\u00e7aise Le d\u00e9bat et une revue par une revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse politique, l'histoire et les r\u00e9flexions soci\u00e9tales, un num\u00e9ro sp\u00e9cial de plus de 200 pages qui a comme une cons\u00e9cration parce que, longtemps confin\u00e9e dans les domaines dans le domaine enfantin, la BD vont \u00e9lev\u00e9s la au rang des autres arts visuels, elle a \u00e9largi ses ambitions et conquis de nouveaux publics, une vingtaine de regards, de sp\u00e9cialistes, acteurs ou observateurs de la bande dessin\u00e9e actuelle passent au crible, cette mont\u00e9e en puissance du 9\u00e8me art et parmi eux il y a vous, Thierry Kunsten bonsoir, vous \u00eates historien de la BD, charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s de la Cit\u00e9 internationale de la bande dessin\u00e9e de l'image et, dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial de la revue Le d\u00e9bat, vous \u00eates l'auteur de l'article 1833 2000, une br\u00e8ve histoire de la bande dessin\u00e9e, ce constat : tout d'abord la la BD au centre des r\u00e9flexions dans dans le d\u00e9bat \u00e0 une greffe une rave, une revue qui est plut\u00f4t, comment dire, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse politique, l'histoire, les r\u00e9flexions soci\u00e9tales, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9, pourquoi aujourd'hui la BD a trouv\u00e9 sa place dans ce type de revue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [91%] :\r\nEn tout cas c'est une initiative de Pierre Nora et Marcel Gauchet, qui sont les 2 directeurs de de la revue de depuis l'origine, je crois qu'ils ont, ils sont en attentif \u00e0 l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes culturels aussi et que, ils ne sont pas sans avoir remarqu\u00e9 que la bande dessin\u00e9e, avait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, changer de, de, de statut, donc le fait que ce soit un num\u00e9ro sp\u00e9cial me semble quand m\u00eame significatif parce que d'abord c'est un num\u00e9ro d'\u00e9t\u00e9, la bande dessin\u00e9e, sans doute un bon sujet pour pour l'\u00e9t\u00e9 un petit peu moins s\u00e9rieux que ce que se d'autres ce dont il traite d'habitude et puis \u00e7a permettait justement de ne de ne de ne pas m\u00e9langer un sujet qui reste, malgr\u00e9 tout, peut-\u00eatre un peu un peu frivole, \u00e0 leurs yeux, avec leur leur mati\u00e8re habituel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [77%] :\r\nUn quand m\u00eame caress\u00e9 restant peut-\u00eatre un peu frivole quand m\u00eame pas totalement acquis Tele2 noblesse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [93%] :\r\nBon, mais en m\u00eame temps, le voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a aux frais de la place pour aborder le le ph\u00e9nom\u00e8ne bande dessin\u00e9e dans ses diff\u00e9rentes composantes sous diff\u00e9rents aspects, et donc effectivement moi je traite plus particuli\u00e8rement de l'aspect historique puisque c'est ce qui m'a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, et je m'adresse clairement \u00e0 un public de non- sp\u00e9cialistes pour essayer de leur donner quelques quelques rep\u00e8res, quelques jalons sur ce qui a \u00e9t\u00e9 depuis l'origine, le d\u00e9veloppement de de de la bande dessin\u00e9e, mais on peut dire que l'essentiel du num\u00e9ro est quand m\u00eame plut\u00f4t consacr\u00e9 \u00e0 ce que Nathalie Heinich, sociologue qui participe \u00e9galement \u00e0 peine le processus d'artifice, question de la bande dessin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire comment la bande dessin\u00e9e, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme une litt\u00e9rature d'\u00e9vasion facile et un divertissement pour enfants est aujourd'hui reconnue comme un art \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nAlors on va revenir sur cette \u00e9volution, mais d'avoir puisqu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 votre domaine, c'est-\u00e0-dire l'histoire, l'air des des pionniers, et parmi eux il y a un Genevois Rodolphe Toepffer d\u00e8s le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est, c'est un des grands pionniers de de de la BD. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [91%] :\r\nBon, il y a, c'est, c'est m\u00eame plus qu'un des grands pros, je pense qu'il y a aujourd'hui parmi les les sp\u00e9cialistes au plan international, un : Consensus pour dire qu'il est le principal inventeur de la bande dessin\u00e9e, pas seulement parce qu'il en a r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 sous forme de livre \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 personne encore ne ne l'avait fait mais parce que il y il a eu une conscience tr\u00e8s claire de du fait qu'il \u00e9tait \u00e0 l'origine de de ce qu'il appelait une nouvelle forme de litt\u00e9rature la litt\u00e9rature en achetant, comme il l'appelait ou la litt\u00e9rature dessin\u00e9e qui allait prendre de de l'ampleur et se positionner \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la litt\u00e9rature traditionnelle, il en effet le le le le 1er th\u00e9oricien le le le le promoteur, il en a organis\u00e9 la diffusion, il a m\u00eame fait du pros\u00e9lytisme aupr\u00e8s d'autres artistes pour essayer de les convaincre de s'exprimer, parce que ce ce ce billet -l\u00e0, donc il y a toute une s\u00e9rie de gestes inauguraux qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par T\u00f6pffer qui sont symboliquement extr\u00eamement important et qui font que, m\u00eame s'il y a eu avant lui d'autres formes de r\u00e9cits en images sur toutes sortes de supports, on peut consid\u00e9rer que la bande dessin\u00e9e stricto sensu n'vraiment avec le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [89%] :\r\nAlors vous le disiez tout \u00e0 l'heure, on a longtemps cantonn\u00e9 la BD aux enfants \u00e0 quelque chose de facile de divertissant \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'au XIXe si\u00e8cle, non seulement \u00e0 l'\u00e9poque de Top fermer tous ses successeurs, jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle, la bande dessin\u00e9e s'adressait pas aux enfants et s'adressait plus particuli\u00e8rement aux adultes et aux adultes plut\u00f4t fortun\u00e9s enfin la la bourgeoisie lettr\u00e9e qui avaient les moyens de s'acheter des albums relativement cher mais au tournant du XIXe et du XXe si\u00e8cle, la bande dessin\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer massivement la presse enfantine et la la la la bande dessin\u00e9e de librairies et pour les adultes, a disparu, donc on peut dire que pendant 60 ou 60 70 ans, la bande dessin\u00e9e sait trouver confisqu\u00e9 en quelque sorte par la presse enfantine cantonn\u00e9 dans une sorte de ghetto et la plupart des gens ont compl\u00e8tement perdu la m\u00e9moire de ceux qui avaient pu exister avant, on l'a red\u00e9couvert bien plus tard, mais la plupart des gens pensaient de bonne foi que la bande dessin\u00e9e \u00e9tait n\u00e9 dans la presse pour enfants, except\u00e9 par d\u00e9finition une une forme de divertissement destin\u00e9 aux plus jeunes, historiquement, c'est tout \u00e0 fait faux un simplement il y a eu cette cette cette longue confiscation et il a fallu attendre le disent en gros : la fin des ann\u00e9es 60 pour que que l'on voit r\u00e9appara\u00eetre eux une production pour les adultes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nEt, et comment, justement, s'est op\u00e9r\u00e9e cette cette transformation comme on est -ce que la BD a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer ce statut \u00e0 sortir de cette confiscation de litt\u00e9rature enfantine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [91%] :\r\nEh bien, dans les ann\u00e9es 60 il y a eu l'\u00e9mergence de ce que l'on a appel\u00e9 la BD sur le mod\u00e8le de la cin\u00e9philie qui \u00e9tait ant\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire la constitution de clubs d'amateurs qui voulait se retrouver communier dans une passion partag\u00e9e pour les lectures qui avaient marqu\u00e9 leur enfance et ce sont ces clubs qui ont frein\u00e9 \u00e0 travers des r\u00e9\u00e9ditions des revues sp\u00e9cialis\u00e9es en organisant les premiers festivals, etc, pour finalement la reconnaissance de la bande dessin\u00e9e, donc le long processus d'artifice questions dont on parlait tout-\u00e0-l'heure trouve son origine \u00e0 ce moment -l\u00e0 et, par ricochet, les auteurs de bande dessin\u00e9e, ont commenc\u00e9 \u00e0 se dire qu'il n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas de simples amuseur, mais qu'il pouvait se regarder comme des auteurs \u00e0 part enti\u00e8re puisque des gens extr\u00eamement s\u00e9rieux, comme Francis Lacasse 1 comme Alain Resnais d'autres intellectuels de cette \u00e9poque s'int\u00e9resser \u00e0 la alors travail c'est aussi l'la grande \u00e9poque du du du journal Pilote qui \u00e9tait dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Goscinny et qui est sans doute le le le 1er journal de bande dessin\u00e9e qui est vieilli avec ses Lecteurs, donc il a commenc\u00e9 en 59 comme un illustr\u00e9 pour la jeunesse et puis les enfants ne grandissent, deviennent des adolescents des des \u00e9tudiants, des jeunes adultes et pilote \u00e0 accompagner cette transformation de de son lectorat est devenu insensiblement un journal pour jeunes adultes et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y avait Charlie-Hebdo, Hara-kiri d'autres tentatives de presse ou de librairies, plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, et donc effectivement, on a on on a assist\u00e9 \u00e0 une une une transformation \u00e0 la fois du du public vis\u00e9 par la bande dessin\u00e9e et en m\u00eame temps de son image de son de son statut social, disons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [87%] :\r\nAujourd'hui, on voit que la BD inspire aussi le 7\u00e8me art, le cin\u00e9ma, il y a beaucoup de films qui qui sortent beaucoup d'adaptations de bandes dessin\u00e9es au cin\u00e9ma ces jours sort Val\u00e9rian de de Luc Besson qui a donc de cette bande dessin\u00e9e des ann\u00e9es 70 Val\u00e9rian et le r\u00e8gne le et il est toujours facile, bon il y a aussi les et super- h\u00e9ros un Superman, Wonder Woman va tout \u00e7a mais est -ce que c'est le souhait est toujours facile de passer de de la bande dessin\u00e9e au film au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:09) [91%] :\r\nNon, non, il y a eu beaucoup d'\u00e9checs, beaucoup de, de, de films qu'il qu'il qu'il vaut mieux passer sous silence, je pense que il existe d'ailleurs une cat\u00e9gorie de bande dessin\u00e9e et en particulier la bande dessin\u00e9e d'humour tr\u00e8s caricatural qui qui qui est difficile \u00e0 adapter, il y a eu des r\u00e9ussites comme le Ast\u00e9rix et Cl\u00e9op\u00e2tre de, de, d'Alain Chabat, par exemple, mais, mais, quand on a voulu porter Gaston Lagaffe \u00e0 l'\u00e9cran, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie naufrage et bon, ce qui est s\u00fbr, c'est que les, les, les, les technologies modernes, l'imagerie num\u00e9rique permet de se rapprocher de, de, de, de tout ce qu'il est possible de faire avec un un simple crayon sur du papier et donc d'effacer la la fronti\u00e8re entre le r\u00e9el et l'imaginaire, c'est ce qui a permis \u00e0 la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de films de super- h\u00e9ros de de tr\u00e8s est beaucoup plus convaincant que que toutes les tentatives ant\u00e9rieures effectivement de trouver un tr\u00e8s large \u00e9cho en ce qui concerne Val\u00e9rian je pas encore vu puisqu'il sort maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s bonne pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:11) [91%] :\r\nMais en tout cas, Luc Besson, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup inspir\u00e9 de l'univers de Val\u00e9rian et d'autres bande dessin\u00e9e de science- fiction pour son film Le 7\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et il avait d\u00e9j\u00e0 adapt\u00e9 Ad\u00e8le Blanc-Sec \u00e0 l'\u00e9cran, donc on peut au moins lui faire cr\u00e9dit du fait que c'est une litt\u00e9rature qu'il conna\u00eet bien et et qu'il aime, mais ce qui est amusant, c'est de constater que, finalement, la bande dessin\u00e9e vient au secours du cin\u00e9ma parce que les, les, les, les \u00e9diteurs am\u00e9ricains de de de comics de superh\u00e9ros, que ce soit, Marvel ou d'ici, pour citer les 2 principaux \u00e9taient en en nette perte de vitesse et perdait perdait beaucoup d'argent, jusqu'au moment o\u00f9 les, les, les adaptations \u00e0 l'\u00e9cran les ont renflou\u00e9s donc aujourd'hui il y a eu beaucoup plus d'argent en vendant les licences de leurs personnages \u00e0 Hollywood que en vendant leurs bandes dessin\u00e9es, alors que c'est pourtant leur coeur de m\u00e9tier et et en ce qui concerne Besson Bayrou, on est dans le m\u00eame cas de figure, sa maison de production EuropaCorp a perdu \u00e9norm\u00e9ment d'argent en 2016 et son sort va se jouer sur Val\u00e9rian qui est le film le plus cher de l'histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, donc si \u00e7a marche, il va se renflouer si c'est un flop, ce sera sans sera peut-\u00eatre fini de, de, de, d'EuropaCorp de Luc Besson comme du du du du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [89%] :\r\nEffectivement, il joue gros sur ce merci beaucoup tr\u00e8s Thierry Kunsten d'avoir \u00e9voqu\u00e9 l'histoire de de la BD et son aujourd'hui qui qui est peut-\u00eatre \u00e0 l'origine de de sauvetage de certaines ou pas de \u00e7a, entre 2, on va le savoir tr\u00e8s vite, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:41) [73%] :\r\nTrier par voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [92%] :\r\nEt juste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A59FD4E4-DEB0-4AFA-8BCA-C28FE48AA6AA", "internalArchiveId": "A59FD4E4-DEB0-4AFA-8BCA-C28FE48AA6AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels crit\u00e8res pour trouver le successeur de Didier Burkhalter? D\u00e9bat entre Johan Rochel et Nicolas Schmitt", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schmidt, Nicolas\r\nLes visions politiques des candidats potentiels \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ne sont  pas souvent \u00e9voqu\u00e9es, ce sont surtout les questions d'appartenance cantonale qui le sont jusqu'ici. Le d\u00e9bat entre Johan Rochel, chercheur en \u00e9thique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich et Nicolas Schmitt, professeur \u00e0 l'Institut du f\u00e9d\u00e9ralisme de Fribourg.\r\n\r\n* * Quels crit\u00e8res pour trouver le successeur de Didier Burkhalter? D\u00e9bat entre Johan Rochel et Nicolas Schmitt Sylvie : Gouvernement cherche ministre latin PLR. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s ainsi que serait r\u00e9dig\u00e9e l'annonce pour le successeur de Didier Burkhalter\r\n*** Pas ou si peu de r\u00e9f\u00e9rences en effet aux visions politiques des candidats potentiels au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Leurs ambitions pour la Suisse. \r\nCe sont surtout des questions d'appartenance cantonale ou linguistique qui sont invoqu\u00e9es jusqu'ici, d'\u00e9quilibre entre r\u00e9gions.  \r\nAlors faut-il \u00e9largir les crit\u00e8res de recherche pour la perle rare? Touche-t-on aux limites du syst\u00e8me? Un syst\u00e8me subtil  d'\u00e9quilibre entre r\u00e9gions linguistiques en vigueur depuis la naissance de la Suisse moderne. \r\non en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s. \r\n Johann Rochel, Chercheur en \u00e9thique \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich et auteur du plaidoyer pour une suisse lib\u00e9rale \r\nc'est le fond qui doit primer sur l'appartenance r\u00e9gionale. Le contenu doit passer en 1 ensuite appartenance r\u00e9gionale\r\n- tient-on suffisamment compte des comp\u00e9tences politiques et du fond dans les campagnes pour le CF? \r\n- quel serait votre mode d'\u00e9lection id\u00e9al alors?? \r\n- Suisse = Willensnation. Besoin de mettre en place des r\u00e8gles pour que chaque r\u00e9gion soit repr\u00e9sent\u00e9e. \r\n-\tIl faudrait faire comme en France : chacun arrive avec son programme ? \r\n-\tMais au conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est dans un coll\u00e8ge. C'est le coll\u00e8gue qui d\u00e9cide. Comment d\u00e8s lors tenir un programme ? C'est un vou pieux.  \r\n- jusqu'o\u00f9 r\u00e9former le syst\u00e8me? \r\n- A priori on cherche un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Mais finalement apr\u00e8s la r\u00e9partition des d\u00e9partements, il reprendra peut-\u00eatre le DFI ou le DETEC. Ne faudrait-il pas fixer la r\u00e9partition avant l'\u00e9lection? \r\n- faudrait-il un programme de gouvernement? \r\n- mais le ministre est ensuite incorpor\u00e9 dans un coll\u00e8ge. Il ne d\u00e9fend plus sa politique, mais celle du groupe. Finalement pas grave s'il n'a pas d'id\u00e9e forte. \r\n Nicolas Schmitt, docteur en droit, professeur \u00e0 l'institut du f\u00e9d\u00e9ralisme de l'universit\u00e9 de Fribourg\r\n- pourquoi les r\u00e9gions devraient primer sur le fond? \r\n            historiquement : la suisse est un pays de consensus\r\n- donc parce qu'on fait comme \u00e7a depuis 1848, pas raison de changer? mais le monde bouge, et besoin de ministres plus forts?? \r\n-\tLa constitution veut que toutes les r\u00e9gions soient repr\u00e9sent\u00e9es. Finalement, si on va au bout de l'id\u00e9e, il faudrait aussi que la constitution r\u00e8gle la repr\u00e9sentation des hommes et des femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab Tous les genres doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s \u00e9quitablement \u00bb ? J\r\n- on sait que les candidats veulent une fonction, mais on ne sait pas leur vision de la Suisse. \u00e7a ne vous d\u00e9range pas?? \r\n- comment juger des qualit\u00e9s d'un candidat?\r\n            on sait de toute fa\u00e7on pas quel d\u00e9partement ils vont prendre (d'ou la quesiton: faudrait il un syst\u00e8me plus rigide avec une r\u00e9partition des d\u00e9partement avant le vote?) \r\n- mais ce syst\u00e8me privil\u00e9gie les seconds couteaux: car \u00e9lus par les ennemis politiques, donc on choisit le moins dangereux, en fonction de crit\u00e8res d'\u00e9quilibre qui privent parfois le pays des meilleurs.", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784046", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quels crit\u00e8res pour trouver le successeur de Didier Burkhalter? D\u00e9bat entre Johan Rochel et Nicolas Schmitt / FOR_2017-07-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les visions politiques des candidats potentiels \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ne sont  pas souvent \u00e9voqu\u00e9es, ce sont surtout les questions d'appartenance cantonale qui le sont jusqu'ici. Le d\u00e9bat entre Johan Rochel, chercheur en \u00e9thique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich et Nicolas Schmitt, professeur \u00e0 l\u2019Institut du f\u00e9d\u00e9ralisme de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8784046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:42Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGouvernement cherche ministre latin PLR c'est un peu pr\u00e8s ainsi que serait r\u00e9dig\u00e9e l'annonce Chrystel pour le successeur de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nA aussi peu de r\u00e9f\u00e9rences en effet aux visions politiques des candidats potentiels au conseil f\u00e9d\u00e9ral leurs ambitions pour la Suisse, ce sont surtout des questions d'appartenance, cantonale ou linguistique qui sont invoqu\u00e9es jusqu'ici d'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions, alors faudrait -il \u00e9largir ses crit\u00e8res de recherche pour pour trouver la perle rare Touche -t-on l\u00e0 aux limites du syst\u00e8me, un syst\u00e8me subtil d'\u00e9quilibre entre r\u00e9gions linguistiques, en vigueur depuis la naissance de la Suisse moderne on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s, Yoann Rochel, bonsoir, bonsoir, chercheur en \u00e9thique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et auteur du plaidoyer pour une suisse lib\u00e9rale et avec nous \u00e9galement Nicolas Schmitt, bonsoir, bonsoir Docteur en droit, professeur \u00e0 l'Institut du f\u00e9d\u00e9ralisme, de l'Universit\u00e9 de Fribourg il y a une Rochel alors on sait pas que que jusqu'ici, on a beaucoup parl\u00e9 du Tessin de l'importance pour le Tessin d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s une p\u00e9riode de disette de de pr\u00e8s de 20 ans est -ce contient suffisamment compte des comp\u00e9tences politiques et du fond dans cette campagne par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 globalement dans les campagnes pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [89%] :\r\nAlors l'expression que vous utilisez de comp\u00e9tences politiques et on est l\u00e0 assez int\u00e9ressant int\u00e9ressante, hein, c'est bien, mais votre un trou dans le sujet avec l'appel \u00e0 candidature qui tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert cherche PLR latin \u00e0 mon avis, si on allait jusqu'au bout de cette id\u00e9e le 1\u00e8re \u00e9tape de cet appel \u00e0 candidature \u00e7a sera ensuite de consulter les dossiers de r\u00e9gler la question des comp\u00e9tences au sens justement d'un d'un Curriculum vitae est -ce que les personnes qui sont candidates ont les qualit\u00e9s suffisantes, ont une exp\u00e9rience professionnelle pertinente par au moins comprennent les diff\u00e9rentes langues nationales apporte ce contexte tricher n'importe quel candidat dans n'importe quelle entreprise, \u00e7a c'est vraiment les comp\u00e9tences, les Verts, je pense que toutes les personnes qui sont actuellement officiellement ou une officiellement candidate, on sait comp\u00e9tences ou en tout cas, apporte quelque chose qui est tr\u00e8s pertinent pour le poste, moi ce qui m'int\u00e9resse plus que le terme de comp\u00e9tences et c'est l\u00e0 que les termes politique et t\u00e9moin le plus important, c'est qu'on ait un vrai d\u00e9bat transparent et j'entends qu'on fait avec les citoyens et les citoyennes, m\u00eame si dans le syst\u00e8me suisse et ensuite les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui sont en quelque sorte les grands \u00e9lecteurs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'on ait un vrai d\u00e9bat sur les valeurs politiques, les candidats et candidates vont utiliser vont mobiliser dans leur action, une fois qu'ils sont \u00e9lus, ils vont avoir une valeur sur quelle base ont -ils choisir et puis ensuite quand on les interroge sur certains passages oblig\u00e9s de la l\u00e9gislature qui commence \u00e0 faudrait r\u00e9fl\u00e9chir dans les 5 \u00e0 10 ans, si une personne est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle devra prendre position sur certains dossiers cl\u00e9s que cela soit ou non dans son d\u00e9partement et \u00e7a sera int\u00e9ressant en terme de transparence en termes de responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des gens qui vous ont choisi de savoir ce que la personne pense d'un sujet comme l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, la participation de la Suisse \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme pour prendre les sujets de politique \u00e9trang\u00e8re, les sujets de mobilit\u00e9 des sujets de soci\u00e9t\u00e9, le mariage homosexuel, on peut imaginer toute une s\u00e9rie de sujets qui sont des passages oblig\u00e9s sur lesquels \u00e7a serait int\u00e9ressant de savoir quelle est la position de la personne et sur quelles valeurs elle fonde cette position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nNicolas Schmitt voil\u00e0 interrog\u00e9 aussi sur des valeurs sur une sorte de de mini- programme de de gouvernement au fond, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 \u00e7a, sur un certain nombre de valeurs communes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et pas seulement sur une question d'\u00e9quilibre, m\u00eame si c'est effectivement dans dans la Constitution, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [89%] :\r\nPourquoi pas pour une raison toute simple, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un coll\u00e8ge et prend ses d\u00e9cisions de mani\u00e8re coll\u00e9giale, donc les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sont des gens suppos\u00e9s poss\u00e9der de de grande qualit\u00e9 mais la premi\u00e8re d'entre elle doit \u00eatre la capacit\u00e9 de se fondre dans la masse du coll\u00e8ge et de prendre des d\u00e9cisions ensemble, ils n'ont que pour de ce point de vue l\u00e0 une personnalit\u00e9 trop encombrant, trop exub\u00e9rante ou qui auraient des id\u00e9es politiques trop affirm\u00e9es risque de d\u00e9tonner dans le conseil, on a tr\u00e8s bien vu avec le cas de Christoph Blocher, qui a fait beaucoup d'id\u00e9es, mais surtout pour les autres et pas tellement pour le coll\u00e8ge, donc de ce point de vue l\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s joli, mais il n'pas des souris grise, au fond, tout \u00e0 fait, aussi, aussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, d'ailleurs l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale traditionnellement a tendance \u00e0 choisir des candidats qui se sont signal\u00e9s lors de leur activit\u00e9 parlementaire par la capacit\u00e9 de cr\u00e9er des pourront en de, de, d'avoir une activit\u00e9 de r\u00e9seautage de nouer des alliances, ces, ces gens -l\u00e0 qui sont importants, et c'est le ailleurs la chance du syst\u00e8me suisse qui nous a permis d'\u00e9viter d'\u00eatre homme peut lui dire d'organes des gens qui veulent tout remuer et qui finalement se r\u00e9v\u00e8lent extr\u00eamement encombrant les souris grises ne sont pas forc\u00e9ment des souris stupide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [81%] :\r\nCe syst\u00e8me coll\u00e9gial, c'est le fondement un du syst\u00e8me politique suisse Eren Rochel est-ce que si on on vous le on en peut revoir \u00e7a est -ce que vous mettez pas cette stabilit\u00e9 on p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [90%] :\r\nAlors, si la Monsieur Schmidt, si on compare par exemple avec l'exercice des primaires \u00e0 la fran\u00e7aise qu'on a pu observer tout au long de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, encore cette ann\u00e9e, il y a 3 choses qui changent, ensuite c'est la coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit, c'est l'incertitude quant au d\u00e9partement, que le candidat ou la candidate va occuper, donc on ne sait pas le d\u00e9partement sp\u00e9cialement dans la, dans le cas pr\u00e9sent, on sait pas si le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res sera reprise par quelqu'un d'autre part, Alain Berset par Doris Leuthard, donc on ne sait pas dans quelle d\u00e9partement la personne \u00e9lue va \u00e9lire domicile et puis finalement, il y a cette caract\u00e9ristique, c'est pas un choix du peuple Direct comme en France, mais c'est les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui sont les grands \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [91%] :\r\nAlors justement, si on si un candidat donner ses opinions sur des dossiers importants, et apr\u00e8s il serait tenu face aux \u00e9lecteurs de de continuer dans dans cette optique -l\u00e0 alors que peut-\u00eatre le coll\u00e8ge ne serait pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement et je pense justement, c'est affaire de transparence vis-\u00e0-vis des citoyens, de ne pas accepter que le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le verbe que Monsieur Schmidt se fondre dans le coll\u00e8ge est tr\u00e8s fort et c'est vrai que le syst\u00e8me fonctionne comme \u00e7a, je pense simplement qu'en terme de d\u00e9mocratie en termes de responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis des autres parlementaires aussi, il faut tout faire avant que ce syst\u00e8me de de Black Box pr\u00e8s qu'on est pr\u00eat dans une bo\u00eete noire, on met des gens au conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis ensuite une d\u00e9cision sans sans qu'on sache tr\u00e8s bien qui a vot\u00e9 pour quoi alors qu'en fouillant un peu, on arrive la plupart du reconstruire, quels sont les majorit\u00e9s de votes autour d'un objet, il faudra vraiment savoir encore plus et en me dire quelle est la avis de la personne, sur certaines questions phares quelles valeurs elle souhaite mettre en avant, avant qu'elle se fonde entre guillemets dans ce coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral et qu'on perd de vue sa trace dans la d\u00e9cision finale, donc il ne sommes que dans ce syst\u00e8me, qui est le n\u00f4tre, savoir qui on \u00e9lit avant de les lire, me para\u00eet encore plus important qu'apr\u00e8s au moins apr\u00e8s une fois qu'on a choisi un Emmanuel Macron et qu'on est fran\u00e7ais, on peut voir clairement l'action d'un pr\u00e9sident clairement identifiable, ensuite, une fois qu'on a choisi quelqu'un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son action va se perdre dans l'action de cette individualit\u00e9 cette personnalit\u00e9 et donc encore plus important pour nous de bien choisir la personne qu'on va faire entrer dans la machine et qu'ensuite on perd sa trace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [92%] :\r\nNicolas Schmitt c'est vrai \u00e7a, c'est un coll\u00e8ge, un a c\u00e9d\u00e9 7, une fois qu'ils ont pris une d\u00e9cision, tout le monde doit doit suivre cette d\u00e9cision mais il y a des d\u00e9bat politique au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut trouver une personne qui est capable de trouver des majorit\u00e9s de s'appuyer sur qui, qui a un sens de la politique aussi, donc il est important de savoir ce qu'il va d\u00e9fendre et comment il va d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait juste je suis totalement d'accord avec moi prix opinant mais il y a l\u00e0 2 \u00e9l\u00e9ments, il y a l'\u00e9l\u00e9ment de la qualit\u00e9 de la personne qui viendra en 2\u00e8me position puisque ces candidats sont \u00e9lus par le Parlement et le Parlement les conna\u00eet bien, ils ont fait une \u00e9tude, il y a pas longtemps la grande majorit\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au sein du Parlement que les parlementaires se choisissent parmi parce que c'est des gens dont il connaissent les capacit\u00e9s, les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [87%] :\r\nMais vous choisissez aussi on peut aussi par la particularit\u00e9, c'est qu'ils sont choisis par les entre guillemets ennemis politiques et certains ont pas forc\u00e9ment envie de choisir le meilleur pour pas donner une belle carte de visite au au parti adverse assez vieux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [90%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s juste, la foi, c'est le jeu de la politique parce que justement, le 1er \u00e9l\u00e9ment et que ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent avoir une valeur de repr\u00e9sentation, une valeur symbolique, on dira jamais assez \u00e0 quel point tout le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse cette m\u00e9canique compliqu\u00e9e tient de la pr\u00e9servation des symboles, la d\u00e9fense des identit\u00e9s, la d\u00e9fense des minorit\u00e9s, c'est donc tr\u00e8s important de choisir des personnalit\u00e9s qui vont dans un 1er temps repr\u00e9senter une certaine minorit\u00e9 certain quant une certaine r\u00e9gions une certaine langue et et \u00e7a c'est un 1er temps, une premi\u00e8re 1er d\u00e9broussaillage des candidats qui est important par la suite, effectivement, c'est le jeu politique et qui va consister peut-\u00eatre ne pas choisir le meilleur, mais quel est le meilleur, et par exemple, Ignacio Cassis en tant que m\u00e9decin, a fait savoir que s'il \u00e9tait \u00e9lu, il ne souhaiterait en aucun cas s'occuper de la sant\u00e9 donc dire que on va prendre un grand m\u00e9decin pour \u00eatre ministre de la Sant\u00e9 et c'est pas forc\u00e9ment ses meilleures comp\u00e9tences donc savoir quelles sont les comp\u00e9tences professionnelles et les meilleurs pour un candidat va rester tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [87%] :\r\nOn choisit pas forc\u00e9ment le meilleur, il y a ce constat -l\u00e0 Yann Rachel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:52) [86%] :\r\nAbsolument, je suis d'accord avec information Monsieur Schmidt, qui est ce que c'est le meilleur, une fois qu'on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le meilleur dans un syst\u00e8me politique qui est une d\u00e9mocratie c'est fonction des majorit\u00e9s, ses fonctions de qui d\u00e9cide, qui a la majorit\u00e9 pour savoir quel candidat va \u00eatre \u00e9lu, il y a pas eu le meilleur recense de Russie ont pass\u00e9 vraiment 3 ans analyser tous les CV de chacun des candidats des candidates, on aurait \u00e0 la fois le meilleur, c'est une illusion, le meilleur, \u00e7a c'est une faute de cat\u00e9gorie en politique, je pense vraiment que le meilleur, c'est en fonction de la majorit\u00e9 politique du moment, on peut ensuite se souhait\u00e9 certaines comp\u00e9tences, comme j'ai dit au d\u00e9but, au sens d'ACV quelqu'un qui parle, les 4 langues nationales va \u00eatre. \r\nDe facto, plus \u00e0 m\u00eame de communiquer, de cr\u00e9er des alliances avec ses autres partenaires en encense l\u00e0 il sera peut-\u00eatre meilleure que quelqu'un qui parle seulement fran\u00e7ais seulement italien ou seulement allemand, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un probl\u00e8me mais je pense justement qu'il faut chercher \u00e0 contr\u00f4ler ses comp\u00e9tences de base au sens du CV chez les candidats, \u00e0 mon avis, chez certains, \u00e7a peut \u00eatre un facteur qui bloquent l'acc\u00e8s au conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelqu'un qui parle d'une seule langue, et qui comprend tr\u00e8s mal les autres langues \u00e0 mon avis, n'a pas sa place au sein du coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral, il aurait pas sa place dans n'importe quel job de bon niveau dans ce pays o\u00f9 il faut parler de langues nationales, donc \u00e0 mon avis, l\u00e0 il y a un crit\u00e8re qui est prohibitif, mais ensuite, au niveau des hautes comp\u00e9tences, on peut cr\u00e9er un bon candidats avec des dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent mais aimerait pas qu'on oppose trop cette question des visions politiques des valeurs politiques et de la repr\u00e9sentativit\u00e9, je pense que les 2 \u00e9l\u00e9ments font partie du cahier des charges, moment o\u00f9 on choisit une candidature et est encore bien s\u00fbr les autres \u00e9l\u00e9ments de repr\u00e9sentativit\u00e9 plus ou moins non \u00e9crit, on prend sera bien notamment \u00e0 la question des gens une question extr\u00eamement importante, on pensera, pourquoi pas, la question des ajouts, on en parle assez peu en Suisse, d'avoir une repr\u00e9sentation entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, notamment sur les questions digital, \u00e7a peut avoir une certaine pertinence de pas avoir que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux f\u00e9d\u00e9ral qui ont plus de 60 ans. \r\nOn a certainement une autre affinit\u00e9 avec les questions digital contourner en mais un petit peu plus jeune \u00e7a tous les crit\u00e8res plus ou moins \u00e9crit, on doit, on en compte et, au final, j'aimerais pas toujours \u00eatre \u00e0 leur place, il faut bien le dire, les 246 parlementaires doivent choisir en leur \u00e2me et conscience, quelle est la meilleure pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre ces diff\u00e9rents crit\u00e8res et je suis tout \u00e0 fait d'accord et Monsieur Schmidt que la symbolique est extr\u00eamement importante et je pense que la symbolique, c'est un des arguments cl\u00e9 pour le Tessin lors de cette \u00e9lection pour dire oui, c'est possible oui c'est souhaitable que dans cette conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEt en repr\u00e9sentant pour la partie Jeanne d'ailleurs de faire l'erreur que le Tessin la partie italophone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:21) [76%] :\r\n\u00e7a peut grise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:22) [86%] :\r\nDonc il parle italien ce soir se sentent repr\u00e9sent\u00e9s qu'ils puissent avoir une place toute en haut de l'\u00c9tat au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aille \u00e0 un symbole tr\u00e8s fort qui est en jeu et je pense qu'il doit \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de ce choix pour que les 240 antiparlementaire choisissent un italophones Ouinat italophones. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, Nicolas Schmitt pour revenir peut-\u00eatre un peu sur la coll\u00e9gialit\u00e9, le fait, le fait qu'on doit se fondre, qu'un candidat doit se fondre dans cette coll\u00e9gialit\u00e9 est -ce que \u00e7a pr\u00e9t\u00e9rite pas l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour certains dossiers, ce manque de Leadership, peut-\u00eatre, on pense aux dossiers europ\u00e9ens par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [93%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une question r\u00e9currente depuis 100 60 ans dans le syst\u00e8me suisse, mais je pars du principe que cette exigence de coll\u00e9gialit\u00e9 et finalement une bonne chose pour le pays parce que \u00e7a permet de prendre des d\u00e9cisions qui sont m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi, il faut toujours se m\u00e9fier des autorit\u00e9s politiques qui sont promptes \u00e0 s'engager dans l'importe-quoi quoi, on le voit tr\u00e8s bien aux \u00c9tats-Unis avec un pr\u00e9sident qui s'engagent, qui fait feu de tout bois et finalement qui fait des b\u00eatises et la coll\u00e9gialit\u00e9 impose de trouver des solutions tr\u00e8s consensuel, on en veut plus, en Suisse, la d\u00e9mocratie directe qui contrepoids tr\u00e8s tr\u00e8s puissant et donc il est absolument n\u00e9cessaire dans le syst\u00e8me suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:38) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a marche, justement en Suisse, vous vous le dites, au sein du syst\u00e8me suisse, mais sur la sc\u00e8ne internationale et la Suisse doit d\u00e9fendre, de plus en plus de, de, de, de dossiers sur la sc\u00e8ne interne international, il faut un peu plus que que que cette recherche du consensus, il faut aussi des personnalit\u00e9s, des gens qui sont capables d'aller parler aux grands de ce monde pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [90%] :\r\nVous avez raison mais trouver des gens qui sont, qui un charisme d\u00e9bordant, mais pas forc\u00e9ment une chose ais\u00e9e, il faut pas oublier qu'il y a tout un travail qui est r\u00e9alis\u00e9 par le biais de l'administration, c'est les services de l'administration des services tr\u00e8s comp\u00e9tent Les aux fonctionnaires, ce sont eux qui ont la charge de nouer, S\u00e9fil extr\u00eamement t\u00e9nue extr\u00eamement d\u00e9licat a tiss\u00e9 entre la Suisse et l'Europe et les et les les activit\u00e9s politiques sont plus on passe au 2\u00e8me plan, en plus, on sait pas ce qui peut effectivement apport\u00e9 du succ\u00e8s ou pas monsieur Schneider- Ammann s'exprime en fran\u00e7ais, d'une mani\u00e8re extr\u00eamement \u00e9trange, \u00e7a nous apprend p\u00eacher de conna\u00eetre une gloire plan\u00e9taire, certains patients oui mais laissons l'essentiel en politique, c'est qu'on parle de vous, donc on sait jamais ce qui va cr\u00e9er beaucoup de sympathie, beaucoup d'atomes crochus et je crois que la Suisse, traditionnellement, est un pays qui aime vivre heureux en vivant cach\u00e9s et donc les grands leaders flamboyant ne sont pas trop fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [90%] :\r\nAlors c'est le 20 septembre qu'on verra quelles repr\u00e9sentant quel nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, les 246 parlementaires choisiront et on sera \u00e7a va se d\u00e9canter un dans ce mois d'ao\u00fbt sur les les candidats officiels, merci beaucoup, il y a une Rochel Chercheur en \u00e9thique, elle, Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et Nicolas Schmitt, Docteur en droit et professeur \u00e0 l'Institut du f\u00e9d\u00e9ralisme, de l'Universit\u00e9 de Fribourg pour avoir parl\u00e9 mais aussi politique et voir qui, au fond, quel quel profil convient le mieux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:23) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "docteur en droit, Vice-pr\u00e9sident Foraus, Forum de politique \u00e9trang\u00e8re, think tank progressiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-904356F8-DCAE-417D-B2C7-F2BCB6FABD27", "internalArchiveId": "904356F8-DCAE-417D-B2C7-F2BCB6FABD27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl c\u00e8de sur les portiques de s\u00e9curit\u00e9, interview de Riccardo Bocco", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ricardo , Bocco\r\nEn Isra\u00ebl, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re et a retir\u00e9 ses d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux controvers\u00e9s install\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de l'esplanade des Mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem. L'interview de Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique.\r\n\r\n* * Isra\u00ebl c\u00e8de sur les portiques de s\u00e9curit\u00e9, interview de Riccardo Bocco   Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique, \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement\r\nTel fixe : ** 88 (portable : ** 39)\r\nAttention : avec Bocco, les questions trop ouvertes augurent souvent des r\u00e9ponses tr\u00e8s (trop) longues... d'o\u00f9 le fractionnement en trois parties pour la premi\u00e8re.\r\nEn Isra\u00ebl, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re et a retir\u00e9 ses d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux controvers\u00e9s, install\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de l'esplanade des mosqu\u00e9es, \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nDes mesures instaur\u00e9es  apr\u00e8s l'attaque de policiers isra\u00e9liens sur le site. Mais qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re des Palestiniens qui ont boycott\u00e9 les lieux. Des violences ont \u00e9clat\u00e9 entre manifestants et forces de l'ordre isra\u00e9liennes, faisant plusieurs morts et des dizaines de bless\u00e9s. Au final, Isra\u00ebl a donc c\u00e9d\u00e9 face aux nombreux manifestants... ce qui est plut\u00f4t rare...\r\nPour analyser ce retoure en arri\u00e8re, nous accueillons  Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique, \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement. Bonsoir !\r\n- Riccardo Bocco, au fond qu'est-ce qui a fait reculer Isra\u00ebl ? Est-ce que la Jordanie qui contr\u00f4le l'Esplanade des Mosqu\u00e9es a fait pression sur Isra\u00ebl?\r\n(La Jordanie contr\u00f4le l'esplanade des mosqu\u00e9es. Un changement d'acc\u00e8s (portiques) est v\u00e9cu comme une remise en question de la l\u00e9gitimit\u00e9 du roi de Jordanie. D'o\u00f9 son intervention et donc une grosse pression de sa part)\r\n- L'origine de cette crise, l'attaque de deux policiers isra\u00e9liens druzes sur l'esplanade des mosqu\u00e9es par des arabes isra\u00e9liens, a-t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le ? Est-ce qu'Isra\u00ebl a eu peur d'une flamb\u00e9e de violence?\r\n(il est tr\u00e8s rare que des Palestiniens commettent des attentats en territoires occup\u00e9s. Mais les druzes sont consid\u00e9r\u00e9s comme des tra\u00eetres pour les Palestiniens. Ici, tous venaient d'une m\u00eame r\u00e9gion rurale et se connaissaient. D'o\u00f9 une rancune mutuelle tenace. Et comme la doxa rurale a coutume de dire que les druzes tu\u00e9s doivent se venger en tuant un membre de la famille adverse, on pouvait craindre une escalade de la violence rurale)\r\n- Quel r\u00f4le a jou\u00e9 l'autorit\u00e9 palestinienne ? A-t-elle attis\u00e9 le feu de la r\u00e9volte ou a-t-elle calm\u00e9 le jeu ?\r\n(Abbas \u00e9tant en Chine au d\u00e9but de la crise, c'est son bras droit qui s'est charg\u00e9 de la mobilisation et qui a jet\u00e9 de l'huile sur le feu. Donc division interne sur la gestion de la crise. Autre probl\u00e8me : ne pouvant plus entrer dans l'esplanade des mosqu\u00e9es, les Palestiniens se sont mis \u00e0 prier \u00e0 c\u00f4t\u00e9, posant d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et de frictions)\r\n- Est-ce que le retrait des portiques va permettre d'apaiser les tensions ?\r\n(Oui, clairement. Reste \u00e0 savoir qui va s'approprier la paternit\u00e9 de cette \"victoire\")\r\n- Au fond, quel aurait \u00e9t\u00e9 le v\u00e9ritable de danger de laisser ces portiques en place ?\r\n(une flamb\u00e9e de violences, l'intervention de groupes tels que le Hamas ou le Hezbollah en soutien, une situation o\u00f9 ne sait pas jusqu'o\u00f9 elle va s'embraser)\r\n- Benyamin Netanyahu, le premier ministre isra\u00e9lien, qui recule, c'est plut\u00f4t rare non ? \r\n(Oui, mais attention il est un peu sur un si\u00e8ge \u00e9jectable et ne peut pas faire n'importe quoi. Reste \u00e0 savoir s'il aurait pu lui-m\u00eame laisser monter la sauce pour tenter d'occulter ses propres affaires personnelles - il est sous enqu\u00eate)", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784058", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00ebl c\u00e8de sur les portiques de s\u00e9curit\u00e9, interview de Riccardo Bocco / FOR_2017-07-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.07.2017"], "alternativeSummary": ["En Isra\u00ebl, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re et a retir\u00e9 ses d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux controvers\u00e9s install\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de l'esplanade des Mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem. L\u2019interview de Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique."], "variantIds": ["ece-8784058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:41Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Isra\u00ebl, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re et a retir\u00e9 ses d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux controvers\u00e9s install\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, des mesures instaur\u00e9es apr\u00e8s l'attaque de policiers isra\u00e9liens sur le site, mais qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re des Palestiniens qui ont boycott\u00e9 les lieux, des violences ont \u00e9clat\u00e9 entre manifestants et forces de l'ordre isra\u00e9liennes, faisant plusieurs morts et des dizaines de bless\u00e9s au final, Isra\u00ebl a donc c\u00e9d\u00e9 ce qui est plut\u00f4t rare pour comprendre ce retour en arri\u00e8re, nous accueillons Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:34) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [91%] :\r\nRiccardo Bocco au fond qu'est -ce qui a fait reculer Isra\u00ebl, on peut parler d'un recul est -ce que c'est peut-\u00eatre la, la, la Jordanie, qui contr\u00f4le l'esplanade des mosqu\u00e9es, des mosqu\u00e9es qui a fait pression sur Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [84%] :\r\nEh bien, certainement, mais je crois que la paternit\u00e9 relative \u00e0 ce recul sera d\u00e9clin\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, par les diff\u00e9rents acteurs impliqu\u00e9s en Isra\u00ebl, en Palestine, en Jordanie, le Jordanien apr\u00e8s l'accident d'hier \u00e0 la ou un jeune Palestinien a attaqu\u00e9 au tournevis quelqu'un dans le massacre isra\u00e9lienne, elle, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, un autre chose : l'ambassade isra\u00e9lienne Amman a \u00e9t\u00e9 assi\u00e9g\u00e9, mais que le roi avait demand\u00e9 \u00e0 ce que les services de s\u00e9curit\u00e9 puisse questionnaire, il le garde, qui avait tu\u00e9 les jeunes Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [87%] :\r\nVolontairement une autre personne et c'est dans l'ann\u00e9e, hier, n'est que, en gros, il y a eu un accord par lequel tout le staff de la ambassade salari\u00e9s n'a pu partir sans \u00eatre interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:40) [84%] :\r\nDonc, on peut bien boire l'impression que l'agence Damiani passion qui est disons construction le r\u00e9gime hach\u00e9mite, qui sont des sh\u00e9rifs de descendants du proph\u00e8te aurait protecteur de lieux saints de de J\u00e9rusalem de l'\u00e9chelle musulman et donc la l\u00e9gitimit\u00e9 de la monarchie jordanienne \u00e9tait en question, si le roi Abdallah II n'avait pas pris une position claire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nIl y a, il y a effectivement la cr\u00e9dibilit\u00e9 du roi de de Jordanie est-ce que malgr\u00e9 tout il y a pas eu une peur quand m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl, d'avoir une flamb\u00e9e de violence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, oui, certainement, mais l\u00e0 encore on est enfin c'est situation o\u00f9 Netanyahu continue d'\u00e9carter dans ses d\u00e9cisions tr\u00e8s tr\u00e8s importantes relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et le Shin Beth, le service de s\u00e9curit\u00e9, ce qu'il a pris les d\u00e9cisions des portails avant de partir \u00e0 Paris se r\u00e9unir le cabinet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [89%] :\r\nTout seul et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:35) [85%] :\r\nDisons -le, l'arm\u00e9e et les services de s\u00e9curit\u00e9 Zayatte \u00e9tait contre cette mesure et le m\u00eame sc\u00e9nario qu'en 2014 \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter lors de la guerre de Gaza de l'\u00e9t\u00e9 donn\u00e9 14 le Shin Beth et l'arm\u00e9e ne voulait pas de guerre. \r\nIl y a la probl\u00e8me entre Netanyahu Arthur gouvernementale le 1er ministre et ministre de sur cancer avec sa propre arm\u00e9e, services et le gouvernement a parce que l'huile de pas se laisser d\u00e9passer sur la droite par Merce talibane il veut garder en gros le le le monopole des au moment o\u00f9 lui- m\u00eame est mis sous Hokusai de corruption, il y a un proc\u00e8s, ses avocats se pr\u00e9parent au proc\u00e8s etc, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Isra\u00ebl, c'est une situation confuse sur cette situation je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [86%] :\r\nEt quel \u00e9tait le le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Autorit\u00e9 palestinienne dans dans ce cas pr\u00e9cis est -ce qu'elle a attis\u00e9 le feu ou au contraire que calm\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [79%] :\r\nApparemment donc, Monsieur le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 Chine visite, il est rentr\u00e9 en vitesse la Jordanie a 20 et m\u00eame \u00e0 Houellebecq race jamais pour se rendre compte finalement qu'il y avait aussi un petit 1000 au del\u00e0, c'est-\u00e0-dire avait incit\u00e9 les manifestations et et son bras droit Mahmoud la lool qui qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au dernier congr\u00e8s du. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [82%] :\r\n\u00e7a, \u00e0 la barbe d'autres pr\u00e9tendants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:01) [82%] :\r\nDonc l\u00e0 aussi c'\u00e9tait partiellement confuse et sur le fond, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu des manifestations et une pourra palestinienne sur la question de la gr\u00e8ve de la semaine des d\u00e9tenus de Marwan Barghouti, qui est celui qui pourrait remplacer un quelque sorte \u00e0 la succession de la pr\u00e9sidence donc autre contexte, je dirais : il est complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [86%] :\r\nDonc, Isra\u00ebl enfin, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re et retir\u00e9 ces ces portiques s'\u00e9tait Hector de m\u00e9tro de m\u00e9taux controvers\u00e9s est -ce que \u00e7a va permettre d'apaiser maintenant les les tensions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [83%] :\r\nIl faut vraiment les d\u00e9clarations des manifestants et des mouvements qui les soutiennent sont difficiles, on continue \u00e0 prier \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la mosqu\u00e9e et on va pas rentrer dans la mosqu\u00e9e, donc il y a une tension qui qui persistent, c'est-\u00e0-dire que, au fond, lentement, apporter encore, soit de la police sur la sur l'arrogance isra\u00e9lienne telle sur passe Palestiniens alternant d'une \u00e9ni\u00e8me preuve de l'occupation qui les prive d'une s\u00e9rie de leur droit de comment toujours les choses se sont pass\u00e9es dans 4, je veux dire vraiment ce jeu de provocation incontournable location et consommant d\u00e9stabilisateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [94%] :\r\nD'autant que qu'il est question d'installer des de la vid\u00e9osurveillance aussi, donc on n'a pas compl\u00e8tement apais\u00e9 les tensions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:29) [84%] :\r\nLa vid\u00e9osurveillance est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente depuis longtemps de s\u00e9lectionner de la avale la DG, il faut dire quand il y a eu les premi\u00e8res attaques sur l'esplanade des mosqu\u00e9es pendant les soi-disant ann\u00e9e de paix d'Oslo dans les ann\u00e9es 90 mais des gens s'il y a quelque chose qui me semble particulier au Chev\u00e8nement donc du 14 juillet qui ont d\u00e9clench\u00e9 tout le mouvement, c'est que, finalement, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:53) [79%] :\r\nAuteur de certaines t\u00e2ches et les victimes et \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire, il s'agit de 3 donc il s'agit, tous ceux d'Aragon isra\u00e9lien comment est -ce que l'ann\u00e9e Isra\u00ebl notamment 3 Palestiniens citoyens d'Isra\u00ebl, qui ont tu\u00e9 \u00e0 la bise Alien d\u00e9truisent de passeport et j'allais dire Balerna isra\u00e9liennes, donc il y a eu soudainement foyers et une tr\u00e8s isra\u00e9liens intra- arabo- isra\u00e9lien de possible d'agents sur la r\u00e9gion rurale entre des habitants de muscler Palestiniens qui habitaient des villages distants comme Lannion donc l\u00e0 imm\u00e9diatement le Shin Beth est intervenu pour dire aurait priv\u00e9 religieuse le calme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [75%] :\r\nCri. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:43) [77%] :\r\n\u00e7a pourrait elle aussi la fragilit\u00e9, la situation \u00e0 l'int\u00e9rieur du dans les populations attendez arabo- isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [94%] :\r\nEffectivement, une fragilit\u00e9 aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Isra\u00ebl, merci beaucoup, Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, merci d'avoir analyser ce retour en arri\u00e8re, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:05) [83%] :\r\nC'est moi qui vous remercie pour bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [88%] :\r\nA 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC661526-31FC-4F68-87B7-4CDD286E57BF", "internalArchiveId": "AC661526-31FC-4F68-87B7-4CDD286E57BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux fr\u00e8res ennemis seraient pr\u00eats \u00e0 accepter un cessez-le-feu en Libye", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Les deux fr\u00e8res ennemis libyens sont r\u00e9unis en France \u00e0 l'invitation d'Emmanuel Macron pour tenter de trouver une sortie \u00e0 la crise. La rencontre devrait d\u00e9boucher sur la promesse d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n* * Les deux fr\u00e8res ennemis seraient pr\u00eats \u00e0 accepter un cessez-le-feu en Libye *** La Libye pourrait faire un pas vers la paix. Les deux factions rivales devraient s'engager \u00e0 un cessez-le-feu dans le pays. Les deux partis discutent en ce moment-m\u00eame dans les environs de Paris. \r\nR\u00e9union organis\u00e9e sous l'\u00e9gide d'Emmanuel Macron. Adrien Krause, les deux fr\u00e8res ennemis seraient donc pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer. \r\nOui selon un projet de d\u00e9claration diffus\u00e9 par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise cet apr\u00e8s-midi. Fayez el Saraj, le chef du gouvernement d'union national soutenu par l'ONU et l'Occident. et le g\u00e9n\u00e9ral Khalifa Haftar qui tient l'est du pays. pourraient signer une d\u00e9claration conjointe. D\u00e9claration en dix points dans laquelle, vous l'avez dit, ils s'engagent, \u00e0 un cessez-le-feu. Toute utilisation des forces arm\u00e9es serait d\u00e9sormais exclue sauf pour des op\u00e9rations de lutte antiterroriste. Le texte appelle \u00e9galement \u00e0 la constitution d'une arm\u00e9e libyenne r\u00e9guli\u00e8re. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, des \u00e9lections sont \u00e9galement envisag\u00e9es. Elle se d\u00e9rouleraient \u00ab d\u00e8s que possible \u00bb pr\u00e9cise encore la d\u00e9claration. La construction d'un Etat de droit et le respect des droits de l'Homme seraient aussi une priorit\u00e9 conjointe pour les deux hommes.\r\nEt quelque soit le r\u00e9sultat de la r\u00e9union Adrien. la rencontre entre les deux rivaux est d\u00e9j\u00e0 \u00ab un signal fort \u00bb estime l'Elys\u00e9e. Un avis nuanc\u00e9 pas certaines ONG.\r\nA l'image de Human Rights Watch. L'organisation a appel\u00e9 aujourd'hui Emmanuel Macron \u00e0 ne pas \u00ab fermer les yeux \u00bb sur les abus commis par les parties engag\u00e9es dans le conflit libyen. L'ONG a en outre exhort\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9voquer avec  Fayez el Saraj et Khalifa Haftar les d\u00e9tentions arbitraires et les ex\u00e9cutions sommaires commises dans la r\u00e9gion par leurs forces respectives.\r\nQuoi qu'il en soit, cette annonce, s'il est confirm\u00e9e serait donc un premier pas vers la stabilit\u00e9. Pour un pays plong\u00e9 dans le chaos depuis 2011 et la chute de Mouammar Kadhafi. Mais les d\u00e9fis restent immenses. Des centaines de milices aux all\u00e9geances extr\u00eamement mouvante se disputent toujours le pouvoir en Libye. \r\n*************************************\r\nOU\r\n((La Libye fait un pas vers la paix. Les deux factions rivales se sont engag\u00e9es cet apr\u00e8s-midi \u00e0 un cessez-le-feu dans le pays, au cours d'une rencontre dans les environs de Paris. R\u00e9union organis\u00e9e sous l'\u00e9gide d'Emmanuel Macron. Adrien Krause, cette annonce raisonne comme un espoir pour la Lybie. Les deux fr\u00e8res ennemis sont donc pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer.))\r\nOui.d'un c\u00f4t\u00e9, Fayez el Saraj, le chef du gouvernement d'union national soutenu par l'ONU et l'Occident. De l'autre, le g\u00e9n\u00e9ral Khalifa Haftar qui tient l'est du pays. Alors concr\u00e8tement, les deux hommes ont sign\u00e9 une d\u00e9claration conjointe. D\u00e9claration en dix points dans laquelle, vous l'avez dit, ils s'engagent \u00e0 un cessez-le-feu. Toute utilisation des forces arm\u00e9es est d\u00e9sormais exclue sauf pour des op\u00e9rations de lutte antiterroriste. Le texte appelle \u00e9galement \u00e0 la constitution d'une arm\u00e9e libyenne r\u00e9guli\u00e8re. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, des \u00e9lections sont \u00e9galement envisag\u00e9es. Elle se d\u00e9rouleront \u00ab d\u00e8s que possible \u00bb pr\u00e9cise encore la d\u00e9claration. La construction d'un Etat de droit et le respect des droits de l'Homme sont aussi des priorit\u00e9s conjointes pour les deux hommes. \r\nCette rencontre s'apparente donc a un succ\u00e8s... \u00ab Un signal fort \u00bb estime en tous cas l'Elys\u00e9e. Un avis que nuancent pourtant certaines ONG.\r\nA l'image de Human Rights Watch. L'organisation a appel\u00e9 aujourd'hui Emmanuel Macron \u00e0 ne pas \u00ab fermer les yeux \u00bb sur les abus commis par les parties engag\u00e9es dans le conflit libyen. L'ONG a en outre exhort\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9voquer avec  Fayez el Saraj et Khalifa Haftar les d\u00e9tentions arbitraires et les ex\u00e9cutions sommaires commises dans la r\u00e9gion... par leurs forces respectives.\r\nQuoi qu'il en soit, cette annonce, est  un premier pas vers la stabilit\u00e9. Pour un pays plong\u00e9 dans le chaos depuis 2011 et la chute de Mouammar Kadhafi. Mais les d\u00e9fis restent immenses. Des centaines de milices aux all\u00e9geances extr\u00eamement mouvante se disputent toujours le pouvoir en Libye.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784049", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les deux fr\u00e8res ennemis seraient pr\u00eats \u00e0 accepter un cessez-le-feu en Libye / FOR_2017-07-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les deux fr\u00e8res ennemis libyens sont r\u00e9unis en France \u00e0 l\u2019invitation d\u2019Emmanuel Macron pour tenter de trouver une sortie \u00e0 la crise. La rencontre devrait d\u00e9boucher sur la promesse d\u2019un cessez-le-feu."], "variantIds": ["ece-8784049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:42Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Libye maintenant \u00e0 la Libye pourrait faire un pas vers la paix, les 2 factions rivales devraient s'engager \u00e0 un cessez-le-feu dans le pays, les 2 parties viennent d'achever leur rencontre une conf\u00e9rence de presse a lieu en ce moment m\u00eame, la r\u00e9union \u00e9tait organis\u00e9e sous l'\u00e9gide du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, Adrien Krause, les 2 fr\u00e8res ennemis seraient donc pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nOui, selon un projet de d\u00e9claration diffus\u00e9 par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, cet apr\u00e8s- midi, Fayez El Saraj, le chef du gouvernement d'union nationale, soutenu par l'ONU et l'Occident et le g\u00e9n\u00e9ral Khalifa Haftar qui tient l'est du pays pourrait signer une d\u00e9claration conjointe d\u00e9claration en dix points dans laquelle vous l'avez dit, il s'engagent \u00e0 un cessez-le-feu toute utilisation des forces arm\u00e9es serait d\u00e9sormais exclue, sauf pour des op\u00e9rations de lutte antiterroriste, le texte appelle \u00e9galement \u00e0 la constitution d'une arm\u00e9e libyenne r\u00e9guli\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 politique des \u00e9lections sont \u00e9galement envisag\u00e9es, elle se d\u00e9rouleraient d\u00e8s que possible, pr\u00e9cise encore la d\u00e9claration, la construction d'un \u00c9tat de droit et le respect des droits de l'homme serait aussi une priorit\u00e9 conjointe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nPour les 2 hommes, quel que soit le r\u00e9sultat de cette r\u00e9union, Adrien, la rencontre entre les 2 rivaux est d\u00e9j\u00e0 un signal fort, estime l'\u00e9lys\u00e9e un avis pourtant nuanc\u00e9 par certaines ONG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [96%] :\r\n\u00e0 l'image de Human Rights Swatch, l'organisation a appel\u00e9 aujourd'hui Emmanuel Macron \u00e0 ne pas fermer les yeux sur les abus commis par les parties engag\u00e9es dans le conflit libyen, l'ONG en outre exhort\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 avec Fayez Al-Sarraj et Khalifa Haftar les d\u00e9tentions arbitraires et les ex\u00e9cutions sommaires commises dans la r\u00e9gion par leurs forces respectives, quoi qu'il en soit, cette annonce, si elle est confirm\u00e9e, serait donc un 1er pas vers la stabilit\u00e9 pour un pays plong\u00e9 dans le chaos depuis 2011 et la chute de Mouammar Kadhafi, mais les d\u00e9fis restent immenses, des centaines de milices aux all\u00e9geances extr\u00eamement mouvante se disputent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [99%] :\r\nToujours le pouvoir merci Adrien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6175C87-226B-466B-AFFE-49441535BAF6", "internalArchiveId": "C6175C87-226B-466B-AFFE-49441535BAF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Adopter un d\u00e9put\u00e9 polonais et prier pour lui", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "Un journal catholique polonais a fait la proposition originale d'adopter un d\u00e9put\u00e9 et prier pour lui. Le contexte de cette proposition est celui d'une Pologne profond\u00e9ment divis\u00e9e par un d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme de la justice.\r\n\r\n* * RTSreligion - Adopter un d\u00e9put\u00e9 polonais et prier pour lui (RTS RELIGION 25.07 POLOGNE) *** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Direction la Pologne, qui nous occupera beaucoup ce matin... La semaine pass\u00e9e, un journal catholique du pays a fait une proposition originale : adopter un d\u00e9put\u00e9 et prier pour lui.\r\n  1/3 - 0'36''\r\n((MK : Le contexte de cette proposition est celui d'une Pologne profond\u00e9ment divis\u00e9e par un d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme de la justice. D'un c\u00f4t\u00e9 le parti conservateur au pouvoir, Droit et justice, qui soutient un texte pr\u00e9voyant la mise \u00e0 la retraite et le remplacement des juges de la Cour supr\u00eame. De l'autre l'opposition, mais aussi l'Union Europ\u00e9enne et le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, qui estiment que le texte menace l'ind\u00e9pendance de la justice. La loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e mercredi pass\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9bat d'une rare violence au parlement. Hier, le pr\u00e9sident polonais, pourtant issu du parti conservateur, a mis son veto \u00e0 cette r\u00e9forme, au motif que cette loi aggrave les divisions dans la soci\u00e9t\u00e9.))\r\n*** C'est ce m\u00eame r\u00e9flexe qui a motiv\u00e9 l'initiative du journal Gosc (Gosh) Niedzielny (Ni djel ni)?\r\n  2/3 - 0'35''\r\n((MK : Parfaitement. Je cite l'un des journalistes responsable du site de cet hebdomadaire \u00ab Nous avons trouv\u00e9 que la pression montait trop des deux c\u00f4t\u00e9s de la sc\u00e8ne politique, que c'\u00e9tait le moment de tenter de la r\u00e9duire \u00bb. Et le journal de proposer sur son site d'adopter un d\u00e9put\u00e9 et de prier pour lui. Proposition formul\u00e9e en ces termes : \u00ab Si vous vous sentez pr\u00e9occup\u00e9s par ce que vous observez au Parlement et autour de lui, et vous ne savez pas quoi faire, c'est le moment le plus appropri\u00e9 pour permettre \u00e0 Dieu de faire quelque chose \u00bb. Une initiative qui a rencontr\u00e9 un certain succ\u00e8s : plus que 15000 personnes se sont inscrites.))\r\n*** C'est donc une initiative, de nature religieuse mais non partisane ?\r\n  3/3 - 0'34''\r\n((MK : Pour tenter de se situer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, le journal a pris deux pr\u00e9cautions : d'abord vous ne pouvez pas choisir le d\u00e9put\u00e9 que vous adoptez. Il est tir\u00e9 au sort. C'est donc une d\u00e9marche non-politicienne qui est sollicit\u00e9e. Ce que vient souligner la r\u00e9f\u00e9rence spirituelle quasi absolue en Pologne qu'est Jean-Paul II, deuxi\u00e8me pr\u00e9caution prise par le journal. Il a plac\u00e9 comme leitmotive un mot de ce pape : Prier et laisser Dieu agir et changer la face de la terre. C'est une posture int\u00e9ressante, pour autant qu'elle soit entendue par toutes les parties, aucune ne pouvant d\u00e8s lors se pr\u00e9valoir d'agir au nom de Dieu.))\r\nEXTRO : C\u00e9tait la chronique RTSreligion de Michel Kocher...\r\nNous aborderons les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements en Pologne \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9e Maya Chimanovska... Journaliste polonaise, auteur du livre les Polonais audacieux... et de l'audace, il y en a dans la d\u00e9marche.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784002", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Adopter un d\u00e9put\u00e9 polonais et prier pour lui", "RTSreligion - Adopter un d\u00e9put\u00e9 polonais et prier pour lui / JDM_2017-07-25T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Adopter un d\u00e9put\u00e9 polonais et prier pour lui / JDM_2017-07-25T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un journal catholique polonais a fait la proposition originale d'adopter un d\u00e9put\u00e9 et prier pour lui. Le contexte de cette proposition est celui d\u2019une Pologne profond\u00e9ment divis\u00e9e par un d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme de la justice.", "Un journal catholique polonais a fait la proposition originale d'adopter un d\u00e9put\u00e9 et prier pour lui. Le contexte de cette proposition est celui d\u2019une Pologne profond\u00e9ment divis\u00e9e par un d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme de la justice.", "Un journal catholique polonais a fait la proposition originale d'adopter un d\u00e9put\u00e9 et prier pour lui. Le contexte de cette proposition est celui d\u2019une Pologne profond\u00e9ment divis\u00e9e par un d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme de la justice."], "variantIds": ["ece-8784018", "ece-8784002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T18:08:36Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 23, c'est l'heure de la chronique et RTSreligion avec vous Michel Kocher, direction la Pologne qui nous occupera beaucoup ce matin la semaine pass\u00e9e un journal catholique du pays a fait une proposition originale adopter d\u00e9put\u00e9 et prier pour lui, oui, le contexte de cette proposition est celui d'une Pologne profond\u00e9ment divis\u00e9e par un d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme de la justice, d'un c\u00f4t\u00e9, le parti conservateur au pouvoir, Droit et Justice, qui soutient un texte pr\u00e9voyant la mise \u00e0 la retraite et le remplacement des juges de la Cour supr\u00eame de l'autre, l'opposition mais aussi le non- europ\u00e9enne et le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, qui estime que le texte menace l'ind\u00e9pendance de la justice, alors la loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e mercredi pass\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9bat d'une rare violence au Parlement, hier, le pr\u00e9sident polonais, pourtant issu du Parti conservateur a mis son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9forme, au motif que cette loi aggrave les divisions dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est ce m\u00eame r\u00e9flexe qui a motiv\u00e9 l'initiative du journal de gauche ni Johnny, oui, parfaitement, je cite, l'un des journalistes, responsable du site de cette hebdomadaire, nous avons trouv\u00e9 que la pression montait trop des 2 c\u00f4t\u00e9s de la sc\u00e8ne politique, que c'\u00e9tait le moment de tenter de la r\u00e9duire et le journal de proposer sur son site d'adopter un d\u00e9put\u00e9 et de prier pour lui, proposition formul\u00e9e en ces termes : si vous vous sentez pr\u00e9occup\u00e9 par ce que vous observez au Parlement et autour de lui et que vous ne savez pas quoi faire, h\u00e9 bien c'est le moment le plus appropri\u00e9 pour permettre \u00e0 Dieu de faire quelque chose, fin de citation, une initiative qui a remport\u00e9 un certain succ\u00e8s : plus de 15000 personnes se sont inscrites, c'est donc une initiative de nature religieuse mais non partisane, oui, pour tenter de se situer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, le journal a pris 2 pr\u00e9cautions : d'abord, vous ne pouvez pas choisir le d\u00e9put\u00e9 que vous adoptez il est tir\u00e9 au sort, c'est donc une d\u00e9marche non politicienne qui est sollicit\u00e9 ce que vient souligner la r\u00e9f\u00e9rence spirituelle quasi absolue en Pologne qui est Jean-Paul 2 c'est la 2\u00e8me pr\u00e9cautions sont prises par le journal, il a plac\u00e9 ce journal comme leitmotiv, le mot de ce pape prier et laisser du agir et changer la face de la Terre, c'est donc une posture int\u00e9ressante pour autant qu'elle soit entendue par toutes les parties, aucune ne pouvant d\u00e8s lors se pr\u00e9valoir d'agir au nom de Dieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BDB93F9-41D5-4499-9D82-949BE63C3E38", "internalArchiveId": "4BDB93F9-41D5-4499-9D82-949BE63C3E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Allemands peu r\u00e9ceptifs au populisme selon une nouvelle \u00e9tude", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "summary": "A deux mois des \u00e9lections en Allemagne, une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann montre que les Allemands semblent peu r\u00e9ceptifs au populisme. L'\u00e9tude montre certes qu'un tiers des personnes interrog\u00e9es d\u00e9fendent des positions populistes, mais m\u00eame eux sont loin d'adopter des positions radicales.\r\n\r\n* * Les Allemands peu r\u00e9ceptifs au populisme selon une nouvelle \u00e9tude 12h30: Allemagne \u00e9tude populisme MILCENT\r\nOn se rend en Allemagne.... En Allemagne, o\u00f9.... \u00e0 deux mois des \u00e9lections.... une \u00e9tude de la fondation.... \"Bertelsmann\".... montre que les Allemands semblent peu r\u00e9ceptifs au populisme. \r\nBlandine Milcent... on vous retrouve en direct de Berlin. \r\nL'\u00e9tude montre certes qu'un tiers d'entre-eux d\u00e9fendent des positions populistes, mais m\u00eame eux sont loin d'adopter des positions radicales.\r\nEffectivement, la fondation Bertelsmann a pos\u00e9 tout une s\u00e9rie de questions tournant autour de la critique des \u00e9lites, du syst\u00e8me d\u00e9mocratique, et de l'id\u00e9e que \"le peuple\" est un groupe homog\u00e8ne qui a \"une\" volont\u00e9. Et bien, 29% des Allemands se d\u00e9finissent selon cette \u00e9tude par des id\u00e9es populistes, alors que 37% s'en distancient. Un tiers donc de l'\u00e9lectorat du pays, mais avec des points de vue tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9s: la moiti\u00e9 de ces Allemands d\u00e9finis donc comme populistes estiment par exemple que la d\u00e9mocratie ne fonctionne pas, mais 85% d'entre eux soutiennent quand m\u00eame le r\u00e9gime d\u00e9mocratique dans lequel ils vivent. Idem pour l'Union europ\u00e9enne, per\u00e7ue de fa\u00e7on critique, mais les 2/3 sont quand m\u00eame pour le maintien de l'Allemagne \u00e0 cette union europ\u00e9enne. Cela veut dire que ces Allemands sont plus des d\u00e9\u00e7us du syst\u00e8me mais qu'ils n'ont pas rompus avec ce syst\u00e8me. Les auteurs de l'\u00e9tude disent en conclusion qu'une campagne populiste \u00e0 la Donald Trump, avec un leader antisyst\u00e8me se d\u00e9finissant comme le seul repr\u00e9sentant de la volont\u00e9 populaire, et bien une telle campagne n'aurait aucune chance en Allemagne. Ce qui explique d'ailleurs en partie le score de l'Afd, dans les sondages, entre 7 et 9% des intentions de vote.\r\n\u00e7a signifie, Blandine, que les id\u00e9es populistes sont r\u00e9pandues aussi dans les autres partis politiques?\r\nAbsolument, si l'Afd r\u00e9unit les \u00e9lecteurs populistes les plus radicaux et qui se classent \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite, l'\u00e9tude estime \u00e0 50% le nombre d'Allemands votant pour le SPD (le parti social d\u00e9mocrate) et qui sont sensibles au populisme. Alors que l'autre grand parti populaire, la CDU conservatrice d'Angela Merkel ne compterait dans son \u00e9lectorat que 20% de d'Allemands s\u00e9duits par les id\u00e9es populistes.\r\nEt a-t-on une id\u00e9e du profil de ces \u00e9lecteurs?\r\nLeur origine et leur situation sociales sont d\u00e9terminantes : moins on a fait d'\u00e9tude, moins on gagne d'argent, plus on a de chance d'\u00eatre gagn\u00e9 par les id\u00e9es populistes.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8784029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Allemands peu r\u00e9ceptifs au populisme selon une nouvelle \u00e9tude / 12H30_2017-07-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.07.2017"], "alternativeSummary": ["A deux mois des \u00e9lections en Allemagne, une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann montre que les Allemands semblent peu r\u00e9ceptifs au populisme. L'\u00e9tude montre certes qu'un tiers des personnes interrog\u00e9es d\u00e9fendent des positions populistes, mais m\u00eame eux sont loin d'adopter des positions radicales."], "variantIds": ["ece-8784029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T11:28:04Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn sera en Allemagne, en Allemagne ou \u00e0 2 mois des \u00e9lections, une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann montre que les Allemands semblent peu r\u00e9ceptifs au populisme, Blandine Milcent vous retrouve en Direct de Berlin, l'\u00e9tude montre certes qu'un tiers d'entre eux d\u00e9fendent des positions populistes mais m\u00eame eux sont loin d'adopter des positions radicales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, effectivement, la fondation Bertelsmann a pos\u00e9 toute une s\u00e9rie de questions tournant autour de la critique des \u00e9lites du syst\u00e8me d\u00e9mocratique et de l'id\u00e9e que le peuple est un groupe homog\u00e8ne qui aurait une volont\u00e9 bien 29 pourcent des des Allemands se d\u00e9finissent selon cette \u00e9tude, par des id\u00e9es populistes, alors que 37 pourcent s'en distancie un tiers, donc de l'\u00e9lectorat du pays mais avec des points de vue tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9s, la moiti\u00e9 de ces Allemands d\u00e9finis donc comme populistes estiment par exemple que la d\u00e9mocratie ne fonctionne pas, mais 85 pourcent d'entre eux soutiennent quand m\u00eame le r\u00e9gime d\u00e9mocratique dans lequel ils vivent, idem pour l'Union europ\u00e9enne, per\u00e7ue de fa\u00e7on critique, mais les 2 tiers sont quand m\u00eame pour le maintien de l'Allemagne \u00e0 cette union europ\u00e9enne, cela veut dire que ces Allemands sont plus des d\u00e9\u00e7us du syst\u00e8me, mais qu'ils n'ont pas rompus avec ce syst\u00e8me, et les auteurs de l'\u00e9tude, l'\u00e9tude disent en conclusion qu'une campagne populiste \u00e0 la Donald Trump avec un leader antisyst\u00e8me, se d\u00e9finissant comme le seul repr\u00e9sentant de la volont\u00e9 populaire h\u00e9 bien une telle campagne n'aurait aucune chance en Allemagne, ce qui explique d'ailleurs en partie le score de l'AFD, le petit parti populiste dans les sondages, il obtient entre 7 et 9 pourcent des des intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [98%] :\r\n\u00e7a signifie Blandine, que les id\u00e9es populistes sont r\u00e9pandues aussi dans les autres partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nOui, absolument, si l'AFD r\u00e9unit les \u00e9lecteurs populistes les plus radicaux et qui se classent \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite h\u00e9 bien \u00e9tude estime \u00e0 50 pourcent le le nombre d'Allemands votant pour le SPD, le Parti social d\u00e9mocrate et qui sont sensibles au populisme, alors que l'autre grand parti populaire, la CDU conservatrice d'Angela Merkel ne compterait dans son \u00e9lectorat que 20 pourcent d'Allemands s\u00e9duits par les id\u00e9es populistes, Blandine Milcent en Direct de Berlin en collant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-25T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAB693D2-3864-442A-BE79-00A2B8E8DADC", "internalArchiveId": "FAB693D2-3864-442A-BE79-00A2B8E8DADC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une voiture pi\u00e9g\u00e9e fait au moins 35 morts dans le quartier chiite de Kaboul", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ghezali\r\nL'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e lundi a fait au moins 35 morts et plus de 40 bless\u00e9s dans l'ouest de Kaboul. L'attaque, revendiqu\u00e9e par les talibans, ciblait la communaut\u00e9 chiite hazara au coeur de la capitale afghane.\r\n\r\n* * Une voiture pi\u00e9g\u00e9e fait au moins 35 morts dans le quartier chiite de Kaboul 12h30: Attentat Kaboul GHEZALI\r\n24 morts et plus de 40 bless\u00e9s. \r\nC'est le bilan provisoire d'un attentat qui a eu lieu ce matin \u00e0 Kaboul, en Afghanistan.\r\nUne voiture pi\u00e9g\u00e9e s'est jet\u00e9e contre un autobus qui transportait des employ\u00e9s d'un minist\u00e8re, dans le quartier de la communaut\u00e9 \"hazara chiite\".\r\nL'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les talibans. \r\nCorrepondance... Sonia Ghezali. \r\n((des flammes de plusieurs m\u00e8tres de hauteur- une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s'\u00e9l\u00e8ve dans ciel...des arbres calcin\u00e9s sur le trottoir....des \u00e9chopes \u00e9ventr\u00e9s.... les chaines de t\u00e9l\u00e9vision locales diffuse,t les vid\u00e9os prises par les premiers t\u00e9moins sur place alors que les ambulances d\u00e9filent, sir\u00e8nes hurlantes.  il est un peu de 7h heure locale\r\n, une voiture vient d'exploser au premier barrage tenu par des gardes arm\u00e9s de la r\u00e9sidence d'un leader politique de la communaut\u00e9 hazara, la minorit\u00e9 chiite du pays. \r\nSon conducteir a lanc\u00e9 son v\u00e9hicule  contre un bus transportant des employ\u00e9s du minist\u00e8re des mines et du p\u00e9trole. Si les soup\u00e7ons se sont port\u00e9s dasn un premier temps sur l'organsiation Etat islmqiue qui s'en prend r\u00e9guli\u00e8rment \u00e0 la minorit\u00e9 religieuse, les taliban ont rapidement reve,diqu\u00e9 l'attaque. plus de 40% du territoies est disput\u00e9 ou sous le contr\u00f4le des insurg\u00e9s. Ces derniers ont intensifi\u00e9 leurs attaques ces dernier sjours. Dans le sud, \u00e0 Kandahar, ils sont accus\u00e9s d'avoir enlev\u00e9s hier plus de 70 villageois connus pour leur soutien au gouvernement central de Kaboul.))", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une voiture pi\u00e9g\u00e9e fait au moins 35 morts dans le quartier chiite de Kaboul / 12H30_2017-07-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["L'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e lundi a fait au moins 35 morts et plus de 40 bless\u00e9s dans l'ouest de Kaboul. L'attaque, revendiqu\u00e9e par les talibans, ciblait la communaut\u00e9 chiite hazara au coeur de la capitale afghane."], "variantIds": ["ece-8781897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-30T22:12:30Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn 4 morts et plus de 40 bless\u00e9s c'est le bilan provisoire d'un attentat qui a eu lieu ce matin \u00e0 Kaboul, en Afghanistan, une voiture pi\u00e9g\u00e9e s'est jet\u00e9e contre un autobus qui transportait des employ\u00e9es d'un minist\u00e8re dans le quartier de la communaut\u00e9 hazara chiite, l'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les talibans, correspondance Sonia Ghezali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nDes flammes de plusieurs m\u00e8tres de hauteur, une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s'\u00e9l\u00e8ve dans le ciel des arbres calcin\u00e9s sur le trottoir, des \u00e9choppes d\u00e9montrer les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision locales diffuse les vid\u00e9os prises par les premiers t\u00e9moins sur place, alors que les ambulances d\u00e9filent, sir\u00e8nes hurlantes, il est un peu moins de 7 heures heure locale, une voiture vient d'exploser au premier barrage tenu par des gardes arm\u00e9s de la r\u00e9sidence d'un leader politique de la communaut\u00e9 hazara la minorit\u00e9 chiite du pays, son conducteur a lanc\u00e9 son v\u00e9hicule contre un bus transportant des employ\u00e9es du minist\u00e8re des mines, si les soup\u00e7ons se sont port\u00e9s dans un 1er temps sur l'organisation \u00c9tat islamique qui s'en prend r\u00e9guli\u00e8rement la minorit\u00e9 religieuse, les talibans ont rapidement revendiqu\u00e9 l'attaque, plus de 40 pourcent du du territoire est disput\u00e9 ou sous le contr\u00f4le des insurg\u00e9s ces derniers ont intensifi\u00e9 leurs attaques ces derniers jours dans le sud, \u00e0 Kandahar, ils sont accus\u00e9s d'avoir enlev\u00e9 hier plus de 70 villageois connus pour leur soutien au gouvernement central de Kaboul, ce n'est Ghezali Kaboul pour rtsinfo en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghezali, Sonia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F506E67-6AA5-482B-9A64-1A377F0091C7", "internalArchiveId": "3F506E67-6AA5-482B-9A64-1A377F0091C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Terrorisme: le nombre de victimes a tendance \u00e0 baisser", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e8s de 20'000 personnes sont mortes l'ann\u00e9e derni\u00e8re, victimes d'actes terroristes. Et pr\u00e8s de 34'000 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le consortium national d'\u00e9tude du terrorisme am\u00e9ricain. Cela repr\u00e9sente une diminution de 9% des attaques et de 13% des morts par rapport \u00e0 2015.\r\n\r\n* * Terrorisme: le nombre de victimes a tendance \u00e0 baisser LANCEMENT 1a / TERRORISME - LES CHIFFRES\r\n***Pr\u00e8s de 20'000 personnes sont mortes l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans des actes terroristes \u00e0 travers la plan\u00e8te et pr\u00e8s de 34 mille  ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Des statistiques qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9es. Elles ont \u00e9t\u00e9 compil\u00e9es par le consortium national d'\u00e9tude du terrorisme, qui d\u00e9pend du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\nCe rapport indique que, malgr\u00e9 ces chiffres vertigineux, le nombre de victimes du terrorisme au niveau mondial a plut\u00f4t tendance \u00e0 diminuer, Katja Schaer:\r\n DIR STU LS\r\n13% de morts et 9% d'attaques en moins l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 2015. Cette compilation de chiffres para\u00eetra peut-\u00eatre cynique aux yeux de certains. Mais elle n'en refl\u00e8te pas moins l'\u00e9volution g\u00e9opolitique des conflits. Et cette diminution du nombre de morts s'explique par la baisse du nombre d'attaques en Afghanistan, en Syrie, au Nigeria, au Pakistan et au Yemen. Il faut souligner aussi la tr\u00e8s forte concentration g\u00e9ographique des attentats. La tr\u00e8s large majorit\u00e9 des victimes - les trois quarts en fait - meurent dans ces pays - ou presque - plus pr\u00e9cis\u00e9ment en Iraq, en Afghanistan, en Syrie, au Nigeria et au Pakistan. \r\n***Qui sont les auteurs de ces attaques?\r\nEn tr\u00e8s large majorit\u00e9 le groupe Etat islamique est derri\u00e8re ces attentats. C'est ce qui explique d'ailleurs que plus de la moiti\u00e9 des 11'000 attaques terroristes annuelles visent les pays que je viens de mentionner. Et une pr\u00e9cision encore, ce qui frappe c'est que pr\u00e8s de 7000 terroristes sont morts - soient volontairement soit accidentellement - pendant ces attaques. 7000 morts qui viennent donc s'ajouter \u00e0 la tr\u00e8s - trop - longue liste de victimes recenc\u00e9es par ce consortium.\r\n***On voit quelquefois des chiffres tr\u00e8s diff\u00e9rents - quand on parle de victimes d'attentats. Comment expliquer ces diff\u00e9rences ?\r\nEh bien il faut savoir de quoi on parle. Le consortium national pour l'\u00e9tude du terrorisme emploie une d\u00e9finition large - mais applique des criti\u00e8res assez pr\u00e9cis. Des criti\u00e8res qui sont les suivants: est terroriste un acte violent qui a un but religieux, politique, \u00e9conomique ou social et qui vise des civils, donc pas des combattants. Cette action violente doit aussi clairement refl\u00e9ter une volont\u00e9 d'intimidation ou de faire passer un message \u00e0 de personnes qui sont autres que les victimes directes. Et ces crit\u00e8res permettent d'arriver aux conclusions suivantes ... si je dois r\u00e9sumer les r\u00e9sultats de ce rapport: c'est l'Irak qui est  - de loin - le pays le plus touch\u00e9 par les attentats, avec pr\u00e8s de 10'000 personnes tu\u00e9es. Puis vient la Syrie, avec plus de 2000 morts - des chiffres syriens qui, pr\u00e9cise le consortium, au vu du peu de donn\u00e9es disponibles, pourraient pourtant \u00eatre bien plus \u00e9lev\u00e9s.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781882", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Terrorisme: le nombre de victimes du terrorisme a tendance \u00e0 baisser / TUM_2017-07-24T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 20'000 personnes sont mortes l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, victimes d\u2019actes terroristes. Et pr\u00e8s de 34'000 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le consortium national d\u2019\u00e9tude du terrorisme am\u00e9ricain. Cela repr\u00e9sente une diminution de 9% des attaques et de 13% des morts par rapport \u00e0 2015."], "variantIds": ["ece-8781882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:20Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 20000 personnes sont mortes l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans des actes terroristes \u00e0 travers la plan\u00e8te et pr\u00e8s de 34000 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, des statistiques qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9es, elles ont \u00e9t\u00e9 compil\u00e9es par le consortium national d'\u00e9tude du terrorisme qui d\u00e9pend du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, ce rapport indique que, malgr\u00e9 ces chiffres vertigineux le nombres de victimes du terrorisme sur le plan mondial, a plut\u00f4t tendance \u00e0 diminuer, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui 13 pourcent de de morts et 9 pourcent d'attaques en moins l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 2015, cette compilation de chiffres para\u00eetra peut-\u00eatre un peu cynique, aux yeux de certains, mais n'en refl\u00e8te pas moins l'\u00e9volution g\u00e9opolitique des conflits et cette diminution du nombre de morts s'explique par la baisse du nombre d'attaques en Afghanistan en Syrie, au Nigeria, au Pakistan et au il y am\u00e8ne, il faut souligner, vous l'avez fait la tr\u00e8s forte concentration g\u00e9ographique des attentats \u00e0 la tr\u00e8s large majorit\u00e9 des victimes, les 3 quarts en fait meurent dans ces pays ou presque, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, vous l'avez dit, en Irak, en Afghanistan, en Syrie, au Nigeria et au Pakistan, Katia, qui sont les auteurs de ces attaques, alors en tr\u00e8s large majorit\u00e9 le groupe \u00c9tat islamique est derri\u00e8re ces attentats, c'est ce qui explique d'ailleurs que plus de la moiti\u00e9 des 11000 attaques terroristes annuelles visent les pays que je viens de mentionner une pr\u00e9cision encore ce qui frappe, c'est que pr\u00e8s de 7000 terroristes sont morts soient volontairement soit accidentellement pendant ces attaques 7000 morts qui viennent donc s'ajouter \u00e0 la tr\u00e8s, trop longue liste des victimes recens\u00e9es par ce consortium on voit quelquefois des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [85%] :\r\nTr\u00e8s diff\u00e9rents, quand on parle de victimes d'attentats, comment expliquer justement ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [94%] :\r\nIl faut savoir de quoi on parlait, \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, le consortium national pour l'\u00e9tude du terrorisme emploie une d\u00e9finition assez large mais applique des crit\u00e8res justement assez pr\u00e9cis des crit\u00e8res qui sont les suivants : est terroriste, un acte violent qui a un but religieux, politique, \u00e9conomique ou sociale et qui vise des civils donc pas des combattants, cette action violente doit aussi clairement refl\u00e9ter une volont\u00e9 d'intimidation, de faire passer un message \u00e0 la personne qui sont autres que les victimes directes et ces crit\u00e8res permettent d'arriver aux conclusions suivantes si je dois r\u00e9sumer les r\u00e9sultats de ce rapport, c'est l'Irak qui est de loin le pays le plus touch\u00e9 par les attentats, avec pr\u00e8s de 10000 personnes tu\u00e9es puis vient la Syrie avec plus de 2000 morts, des chiffres syriens qui pr\u00e9cise le consortium au vu du peu de donn\u00e9es disponibles pourraient pourtant \u00eatre bien plus \u00e9lev\u00e9, merci Kathia Shirley. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaer, Katja", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35BDEE0D-62E7-4A8E-B61A-38BB4F684C58", "internalArchiveId": "35BDEE0D-62E7-4A8E-B61A-38BB4F684C58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Robert Kennedy : Episode 1/5", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Episode 1/5\r\nEn Juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \"Histoire Vivante\". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'assassinat de Robert Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, alors m\u00eame qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie, le 5 juin 1968.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'assassinat de Robert Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, alors m\u00eame qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie, le 5 juin 1968.", "durationSec": 1766, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8766444", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 24.07.2017", "Assassinats politiques: Robert Kennedy / HV_2017-07-24T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 24.07.2017", "Assassinats politiques: Robert Kennedy / HV_2017-07-24T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 1/5\nEn Juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \"Histoire Vivante\". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'assassinat de Robert Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, alors m\u00eame qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie, le 5 juin 1968.", "Episode 1/5\nEn Juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \"Histoire Vivante\". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'assassinat de Robert Kennedy, s\u00e9nateur am\u00e9ricain et fr\u00e8re du pr\u00e9sident assassin\u00e9 John Fitzgerald Kennedy, alors m\u00eame qu'il c\u00e9l\u00e9brait sa victoire aux primaires d\u00e9mocrates de Californie, le 5 juin 1968."], "variantIds": ["ece-8766445", "ece-8766444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:35Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAnouar El-Sadate Robert Kennedy, Martin Luther King, Aldo Moro, Patrice Lumumba leur mandat tonnes Dagmar Cheryl de tous ces politiques, ainsi que le banquier italien Roberto Calvi ont en commun d'\u00eatre mort assassin\u00e9. \r\nEn juillet 2001, voici tout juste 16 ans je propos\u00e9 sur la grille d'\u00e9t\u00e9 de la 1\u00e8re une s\u00e9rie de quarante \u00e9missions pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard, Histoire vivante, retour aux sources pour cet \u00e9t\u00e9 2017 avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum apr\u00e8s Anouar El-Sadate et les fous de Dieu, diffus\u00e9 la semaine derni\u00e8re, notre nouvelle s\u00e9rie est intitul\u00e9 : l'assassinat de Robert Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [97%] :\r\nAssassinats politiques. \r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [97%] :\r\nCette semaine, Robert Kennedy, la fin du r\u00eave am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [80%] :\r\nAvant l'attaque de Barb\u00e8s, que vous n'avez pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:26) [89%] :\r\nDerni\u00e8re pr\u00e9cision, laisse entendre que la p\u00e9riode critique, c'est alors entre 12 et 36 heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [91%] :\r\nJ'avais aucun espoir, aucun but, la d\u00e9fense, c'est un homme innocent qui a pass\u00e9 plus de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [83%] :\r\nSelon l'histoire officielle Robert Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par Sir Anne Bichara Cyrano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:54) [99%] :\r\nMais cette version est loin de faire l'unanimit\u00e9. \r\nCette semaine, nous vous proposons de rouvrir le dossier peuvent Kennedy avec ce documentaire r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au concours de guerre de progr\u00e8s, un grand journaliste allemand qui a acquis dans le domaine de l'investigation, une place pr\u00e9pond\u00e9rante, cette enqu\u00eate a permis, entre autres, de rencontrer des t\u00e9moins qui se trouvaient pr\u00e9sents le jour de l'assassinat \u00e9galement le fr\u00e8re de l'assassin ou de l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 Ad\u00e8le Sierra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:33) [89%] :\r\nZen, mais n'est un homme innocent qui a pass\u00e9 plus de 30 ans en prison. \r\nPlus que n'importe quel prisonnier dans l'histoire de l'\u00e9tat de la Californie, nous avons trouv\u00e9 sans l'ombre d'un doute, ce proc\u00e8s contre mon fr\u00e8re est une fraude est une imposture, ce serait un \u00e9chec moral si la communaut\u00e9 scientifique ignorer cet appel pour nous aider \u00e0 d\u00e9couvrir ce qui est vraiment arriv\u00e9 \u00e0 monsieur Robert Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [84%] :\r\nLaurence Dieter et l'avocat de Sierra ne suffira. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:05) [95%] :\r\nC'est un amoureux de la musique, il joue du piano en amateur \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [87%] :\r\nSon interpr\u00e9tation de l'affaire Kennedy repose sur une analogie musicologique, donc il ne fait part apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:20) [90%] :\r\nUn combat qui est mort, les administrateurs de la ville sont venus \u00e0 la maison de sa femme ont exig\u00e9 le remboursement d'avances indument per\u00e7ues sur son travail inachev\u00e9 et l'autre expuls\u00e9es de chez eux, jet\u00e9s \u00e0 la rue, il est devenu une mendiante une femme sans foyer et ses enfants lui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s, un grand nombre des partitions cubain qui avait \u00e9crites ont \u00e9t\u00e9 vendues aux ench\u00e8res au prix du papier d'emballage pour payer ses frais de subsistance, je pense que cette histoire n'est pas tr\u00e8s connu parce qu'elle est tr\u00e8s embarrassante pour la cat\u00e9gorie des gens qui se consid\u00e8rent comme les patrons sup\u00e9rieure des arts \u00e0 peu pr\u00e8s tous pour les m\u00eames raisons, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'assassinat de Robert Kennedy n'est pas bien parce qu'elle est tr\u00e8s embarrassante pour les sph\u00e8res sup\u00e9rieures de la soci\u00e9t\u00e9 au profit de qui cet assassinat a \u00e9t\u00e9 commis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:09) [94%] :\r\nLe 4 juin 1968 est un jour important pour Robert Kennedy, s\u00e9nateur de New York, il est en course pour l'investiture \u00e0 la candidature d\u00e9mocrate dans la course \u00e0 Washington, les r\u00e9publicains ont d\u00e9j\u00e0 choisi leur candidat, il s'appelle Richard Nixon, une semaine plus t\u00f4t, Kennedy a perdu la primaire face aux s\u00e9nateurs, Eug\u00e8ne McCarthy dans l'\u00e9tat de l'Oregon, mais en Californie, les d\u00e9fenseurs de Kennedy ont tout pr\u00e9vu, ils savent que pour battre un Nixon r\u00e9publicain, il faudra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [91%] :\r\nRenouvel\u00e9e l'ann\u00e9e 1960 celle de l'exploit du grand fr\u00e8re les derni\u00e8res urnes ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9s \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit et, en cette nuit de juin 1968 \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassador de Los-Angeles o\u00f9 se pressent, de nombreuses personnes, l'humeur est \u00e0 la f\u00eate d'autant qu'\u00e0 mesure que la soir\u00e9e progresse Air Robert Francis Kennedy prend la t\u00eate de la primaire de Californie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:14) [93%] :\r\nOutre le charisme exceptionnel de ce jeune candidat de quarante 2 ans il y a \u00e9galement le soutien qu'il a apport\u00e9, en venant aupr\u00e8s des ouvriers agricoles mexicains qui, avec \u00e0 leur t\u00eate, C\u00e9sar Chavez ont entam\u00e9 une s\u00e9rie d'arr\u00eats de travail, le boycott, c'est la c\u00e9l\u00e8bre guerre du raisin au fait dans l'histoire des luttes sociales. \r\nCependant, Robert Fitzgerald Kennedy reste prudent pour le moment il est install\u00e9 dans sa suite royale en compagnie de ses amis des alli\u00e9s politiques, des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s diverses, tous sont coll\u00e9s devant le poste de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9tale sa femme, elle a \u00e9galement \u00e9tendue sur le sofa le ventre arrondi par la grossesse, le couple attend son 11\u00e8me enfant \u00e0 23 heures 30, la victoire de Kennedy est annonc\u00e9 Robert et Ethel se dirige vers la salle o\u00f9 \u00e9tait pr\u00e9vu un grand bal ils sont salu\u00e9es par des applaudissements effr\u00e9n\u00e9s, il fait un discours \u00e0 la nation dans lequel il \u00e9voque Martin Luther King, assassin\u00e9 2 mois plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:21) [82%] :\r\nMais elle \u00e9tait. \r\nDoit ne Western son dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [90%] :\r\nIl est \u00e0 pr\u00e9sent 0 heures 15, 2000 personnes sont pr\u00e9sentes dans l'h\u00f4tel Ambassadeur 2000 personnes dont beaucoup d'ouvriers mexicains 2000 personnes pr\u00e9sentes et la police de Los Angeles, elle est absente. \r\nPour la remplacer, il faut compter pour le service d'ordre sur la s\u00e9curit\u00e9 de telles plus quelques employ\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 locale de protection Robert Kennedy est escort\u00e9 par l'un d'entre eux, un jeune homme de 26 ans, il se dirige \u00e0 pr\u00e9sent vers les cuisines de l'h\u00f4tel, la foule toujours aussi nombreuses, au milieu du couloir, un jeune homme basan\u00e9, sans doute un des nombreux membres du service de l'h\u00f4tel s'approche du s\u00e9nateur Kennedy tend la main vers lui, sans doute pour lui serrer la main du monde notre grave. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:45) [89%] :\r\nIl r\u00e9dige les discours de Kennedy est touch\u00e9 d'une balle en. \r\nUn homme parvient attrap\u00e9 le bras du jeune tireur. \r\nMais le revolver crache le feu une nouvelle. \r\nDe revolvers \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [76%] :\r\nPour CanalWeb \u00e9norm\u00e9ment de retard, m\u00eame le dans la manif de l'h\u00f4tellerie, dans Le Grand Direct. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [77%] :\r\nJe d\u00e9mens, j'ai entendu des fusils qui allait, moi je suis couru vers \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 autour et dans l'autre fa\u00e7on l\u00e0 j'avais beaucoup de probl\u00e8mes plus d\u00e9tourner braderie Gersal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:34) [75%] :\r\nKennedy \u00e9tait allong\u00e9 sur le sol derri\u00e8re lui, est inanim\u00e9, le directeur BBC TV o\u00f9 il y a mois Isra\u00ebl apr\u00e8s une balle en plein vent. \r\nUne journaliste ira Goldstein \u00e0 la hanche bris\u00e9e, une artiste \u00c9lisabeth Evans GIAT Hersant sans connaissance, un des ouvriers mexicains pr\u00e9sents dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:52) [88%] :\r\nTragique nuit de juin 1968 Juan Rom\u00e9ro \u00e9panch\u00e9 sur le corps de Kennedy, qui lui parle d'une voix \u00e0 peine audible, le 1er m\u00e9decin qui arrivent sur les lieux et Stanley a beau, il constate que la respiration de Kennedy et haletante, il d\u00e9couvre \u00e9galement la blessure un trou derri\u00e8re la t\u00eate, au-dessous de l'oreille droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [91%] :\r\nLa police arrive sur les lieux, constatent avec horreur, le massacre, George Clinton, \u00e9crivain, est un des t\u00e9moins, il est, de ce qui ont saisi le bras du meurtrier, il affirme que l'assaillant a gard\u00e9 tout au long de l'action, les yeux paisible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:29) [83%] :\r\nD\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, amen\u00e9s par la police mais manque d'\u00eatre rattrap\u00e9 par la foule, un homme le prot\u00e8ge, il ne faut pas un nouveau avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [71%] :\r\nOu alors, alors, on leur aurait pr\u00e9par\u00e9 pour m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:52) [88%] :\r\nRobert Kennedy, allong\u00e9 sur un brancard et pr\u00e9cipit\u00e9 au centre de son proche -t-elle sa famille quitte sur place, les m\u00e9decins, d\u00e9couvrant la gravit\u00e9 des blessures propose d'envoyer Robert 36 Kennedy \u00e0 l'h\u00f4pital du Samaritain o\u00f9 il pourra \u00eatre mieux soign\u00e9, il est \u00e0 pr\u00e9sent une heure du matin, une premi\u00e8re op\u00e9ration de 3 heures permet d'enlever un caillot de sang, emp\u00eachant une irrigation normal du cerveau, les 12 heures qui suivent sont cruciales. \r\nAu dehors de l'h\u00f4pital, une foule silencieuse s'est amass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:25) [91%] :\r\nEh bien, Philippe Rochot, puisque la totalit\u00e9 de nos commentaires internationaux seront consacr\u00e9s, sera consacr\u00e9e \u00e0 l'attentat dont a \u00e9t\u00e9 victime, Robert Kennedy me bornerai \u00e0 vous donner les toutes derni\u00e8res d\u00e9p\u00eaches qui nous sont parvenues, vous savez, durant 4 heures \u00e0 l'h\u00f4pital du bon samaritain \u00e0 Los-Angeles, une \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes en neurochirurgie, ont tent\u00e9 d'extraire l'une des 2 balles qui s'\u00e9tait fich\u00e9 dans le cerveau de Robert Kennedy et derni\u00e8re pr\u00e9cision, de la facult\u00e9 que nous poss\u00e9dions laisse entendre que la p\u00e9riode qui piquent \u00e0 entre 12 et 36 heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration, ce n'est donc pas avant demain, que les m\u00e9decins pourront se prononcer de mani\u00e8re pr\u00e9cise sur les chances de survie de Robert Kennedy, il semble d'ailleurs qu'une nouvelle intervention chirurgicale sera n\u00e9cessaire afin d'extraire encore l'un des fragments de la balle qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le cerveau, dernier bulletin de sant\u00e9 publi\u00e9 par l'h\u00f4pital du bon samaritain, nous indique que Robert Kennedy est toujours dans un \u00e9tat critique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:19) [93%] :\r\nCeci, juin 1968 \u00e0 2 heures du matin \u00e0 la radio, la nouvelle tombe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:25) [83%] :\r\nIl est mort, c'est \u00e9coeurant, c'est, c'est vraiment quelque chose, moi je dois absolument rien dire, c'est une opposition, excusez -moi, je peux absolument rien vous d\u00e9clarez absolument rien du Mexique, je comprends, je pense que les gens doivent avoir terriblement peur pour qu'on arrive \u00e0 cette extr\u00e9mit\u00e9 -l\u00e0, c'est toute la civilisation concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:53) [69%] :\r\nRetour cette Dave absolument bouleversant tout roule une qui avait tu\u00e9 le pour cette ann\u00e9e, quel a \u00e9t\u00e9 le fait, je ne peux pas l'image. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:01) [85%] :\r\nMais ce ces avec moi, \u00e7a me bouleverse parce que je dois dire que \u00e7a m'impressionne de voir ces explosions de violence, un peu partout, combat, moi je dirais que je suis m\u00eame assez satisfait parce que votre Kennedy aurait fait en affreux pr\u00e9sident pour les \u00c9tats-Unis, mais \u00e0 part \u00e7a, que le r\u00e8gne de la violence Astro concertation, c'est peut-\u00eatre une chose regrettable, c'est une chose qui pouvait \u00eatre pr\u00e9visibles concern\u00e9 directement pas parce que que soit les c\u00e9r\u00e9aliers ou un autre rapport ce qui ce qui me r\u00e9volte c'est la vague de violence actuel dans le monde avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:36) [84%] :\r\nPour cette c'est une chose vraiment horrible, surtout que c'est pas qu'il a dit, avait pris l'aspect d'une d'une vedette chez les jeunes Occidentaux parce qu'il y avait une personne merveilleuse donc de par sa famille par son physique de par ses r\u00e9actions anti- gu\u00e8re Vietnam tout \u00e7a de pas aussi la mort de son fr\u00e8re, c'est pas il y a un destin si tragique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est triste, lamentable, surtout dans la jeunesse actuelle c'est \u00e7a. \r\nCe matin, dans sa version minute je pense parce que vraiment, c'est presque un exemple comme le Pasteur Martin Luther King, tous ces gens, tous ces gens sur c'est sur la bont\u00e9 m\u00eame 100 pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:47) [78%] :\r\nEt. \r\nSaint-Brice je voudrais moi on a valeur voil\u00e0. \r\nMais pas des Sky et ben non. \r\nIl y a \u00e0 au au mois de juillet pas dire apr\u00e8s et loi. \r\nIl est de situer saign\u00e9e ne sont -elles ce que c'est pas \u00e7a, est et ouest quoi d'. \r\nC'est la \u00e0 venir et qui est Star \u00e9tait et, au passage, va dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [90%] :\r\nLa nouvelle est arriv\u00e9e de Los Angeles, Robert Kennedy, qui vient de remporter la victoire des primaires dans l'\u00c9tat de Californie, est tomb\u00e9 sous les balles d'un immigrant jordaniens sir\u00e8nes Sierra. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:20) [92%] :\r\nLes Arabes dans de nombreux pays semble vous consid\u00e9rer comme une sorte de h\u00e9ros ou un martyr, je vous admire, j'ai pas l'impression d'\u00eatre un h\u00e9ros, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit auparavant mais vous pensez avoir accompli quelque chose, non, non, monsieur, mais je pense que le monde doit savoir que 20 ans de souffrances et de privation d'injustice pour les peuples palestinien et arabe, \u00e7a suffit, vous pensez ainsi avoir attir\u00e9 leur attention, je pense que m\u00eame si \u00e7a n'a attir\u00e9 qu'un peu l'attention \u00e7a valait bien ma vie et malheureusement celle de monsieur Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:57) [91%] :\r\nCependant, au lendemain de l'assassinat, la police n'a toujours pas le nom du tueur, il faut attendre la fin de la matin\u00e9e pour qu'un coup de fil du commissariat de passage demain annonce Cadel et Munir ne sont venus se pr\u00e9senter spontan\u00e9ment apr\u00e8s avoir vu le visage de leur fr\u00e8res \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:15) [70%] :\r\nParce des a alert\u00e9 Los-Angeles, je l'ai salaire mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:21) [87%] :\r\nUne heure apr\u00e8s la petite maison situ\u00e9e au 696 Howard Abbas D\u00e9nard est investie par les policiers, o\u00f9 habite la famille Chirac, dans un bureau, on trouve un cahier manuscrit avec ses simplement R F K doit mourir, la famille est interrog\u00e9, venu de J\u00e9rusalem, elle est arriv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 50 tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la vie am\u00e9ricaine, la famille et de toute \u00e9vidence choqu\u00e9 Kinder le pu commettre un tels acte de tous les c\u00f4t\u00e9s, qu'on se tourne, l'assassinat de Robert Kennedy d\u00e9clenche un v\u00e9ritable traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:07) [92%] :\r\nRetour \u00e0 aujourd'hui avec les t\u00e9moins oculaires rencontr\u00e9s pour cette enqu\u00eate, avec pour commencer ce c\u00f4t\u00e9 n'y a, il est maintenant concepteur graphique, il nous raconte son parc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:18) [89%] :\r\nMon nom est -ce que tenez, j'avais 15 ans j'ai un t\u00e9l\u00e9phone grave journaliste photo lorsque Robert Kennedy, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les coulisses de l'h\u00f4tel Ambassadeur en juin 1968 personnellement, c'est un \u00e9v\u00e9nement que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 surmonter pour donc inventant temps pour ma famille, a \u00e9norm\u00e9ment souffert de Nevers traverser cette p\u00e9riode, cela m'a rendue l\u00e0- bas d\u00e9go\u00fbt\u00e9s de la politique, il faut prendre \u00e7a m'a enlev\u00e9 beaucoup de cette joie que l'on a normalement dans la vie d'avoir vu connu trop de choses, vous voyez, c'est un peu comme mon p\u00e8re lorsqu'il est all\u00e9 \u00e0 la guerre en allant \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassador voir le candidat que vous aimez et qui vous int\u00e9resse, gagner les \u00e9lections, vous ne vous attendez pas \u00e0 voir quelqu'un se faire assassiner, c'est tout simplement \u00e9pouvantable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [91%] :\r\nJuan Rom\u00e9ro et mexicain, il travaille aujourd'hui comme chauffeur poids lourd \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait de ces ouvriers agricoles auxquelles Kennedy avait tendu la main lors de la longue gr\u00e8ve du raisin apr\u00e8s les coups de feu, il \u00e9tait juste au-dessus de Kennedy et a entendu ses derni\u00e8res paroles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:23) [89%] :\r\nBravo au Robert Kennedy comme John Fitzgerald Kennedy, d\u00e9crivait le Mexique comme des ouvriers, dur \u00e0 la t\u00e2che pour leur famille et dans la crainte de Dieu pour les tour, j'ai essay\u00e9 de travailler aussi dur que je ne pouvais tout, j'ai essay\u00e9 d'\u00e9lever ma famille \u00e0 la sueur de mon front, donc je ne voulais pas \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene dans ce pays, je vais \u00e0 l'\u00e9glise aussi souvent que je le peux et j'essaie simplement de ne pas \u00eatre un fardeau pour ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:57) [86%] :\r\nEnfin, Paul Fred, nous l'avons dit lors de la nuit tragique du 5 juin 1968 \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassador Paul Fred \u00e9taient pr\u00e9sents, c'est lui qui r\u00e9digeait les discours californien du candidat Kennedy, ce 5 juin 1968. \r\nPaul Fred a \u00e9t\u00e9 atteint d'une balle en pleine t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:16) [89%] :\r\nJe m'appelle poche r\u00e9\u00e9lu je vis ici \u00e0 Los-Angeles, j'ai \u00e9t\u00e9 dirigeant syndical pendant presque toute ma vie je me suis occup\u00e9e d'associations dans la communaut\u00e9, et j'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment impliqu\u00e9 dans la politique pendant environ 50 ans apr\u00e8s la perte de Robert Kennedy, je me suis retir\u00e9 de tout \u00e7a, pendant quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais devenu un maire, j'ai quitt\u00e9 Los-Angeles, je suis all\u00e9 dans le d\u00e9sert pour fuir l'id\u00e9e d'avoir perdu Robert Kennedy \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassadeur, c'\u00e9tait \u00e0 la Lowenstein un membre du Congr\u00e8s, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 me sortir de tout \u00e7a, il est venu, dit, il est possible que si Ramsi ramenait pas \u00e9t\u00e9 seul \u00e0 tirer ce soir -l\u00e0, il devait y avoir une 2\u00e8me arme \u00e0 feu, il y a des indices, cela vous int\u00e9resserait -t-il de vous en occuper, donc je me suis plong\u00e9 dedans j'ai intent\u00e9 un proc\u00e8s contre sir\u00e8nes beaucoup d'autres qui devait y \u00eatre m\u00eal\u00e9s pour trouver les preuves Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:14) [89%] :\r\nIl est possible que si Ramsi pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 tirer ce soir -l\u00e0, hypoth\u00e8se de la seconde arme \u00e0 feu et pos\u00e9e, rappelons que le 24 mars 2001 sir\u00e8nes Sierra ne s'est vu refuser une demande de lib\u00e9ration anticip\u00e9e pour la 14\u00e8me fois selon Denis Schmidt, responsable de l'administration p\u00e9nitentiaire, les raisons du refus sur la nature du Crime, les rapports psychiatriques d\u00e9favorable et le fait que si Cyrano n'a jamais reconnu sa responsabilit\u00e9, Tirana, affirme que le gouvernement a d\u00e9truit des photos et d'autres preuves l'innocentant \u00e9manant du lieu du Crime, l'ambassadeur H\u00f4tel de Los Angeles qui n'existe plus aujourd'hui. \r\nIl affirme aussi que la rame pr\u00e9sent\u00e9 au tribunal ne lui appartenait pas, 33 ans apr\u00e8s, si renti\u00e8re clame toujours son innocence. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:09) [81%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:27) [69%] :\r\nLa vie, ce qui va, c'est \u00e0 Berlin, donc l\u00e0 et dormais mais rien n'est fait de et et et de 3, mais si le prouver mais bien s\u00fbr et puis on a retir\u00e9 de l'est, mais il est venu me. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:25:36) [82%] :\r\nOn retrouve de passer, je ne regarde pas, il y a rien pas et puis j'ai un probl\u00e8me mais le chiffre n'est pas beaucoup, mais ne pas. \r\nMais il n'y a, il y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:04) [66%] :\r\nLes vivent du roi de mieux on bien le groupe est est jusque l\u00e0, je le garde \u00e0 moi, il y a de la place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:11) [83%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:19) [89%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise indicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Vivendi r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\nUne \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:09) [86%] :\r\nC'\u00e9tait assassinat politique de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001 r\u00e9\u00e9couter peu sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T12:22:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08382902-2399-4028-8E30-D9F7392213E3", "internalArchiveId": "08382902-2399-4028-8E30-D9F7392213E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jared Kushner reconna\u00eet des contacts russes, mais d\u00e9ment toute collusion", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Le beau-fils de Donald Trump a publi\u00e9 la d\u00e9claration qu'il doit faire lundi devant les s\u00e9nateurs de la commission du renseignement. Il reconna\u00eet quatre rencontres avec des Russes, mais rejette les accusations de collusion.\r\n\r\n* * Jared Kushner reconna\u00eet des contacts russes, mais d\u00e9ment toute collusion \u00ab Je n'ai rien \u00e0 cacher \u00bb.  Ce sont les paroles de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Il t\u00e9moignait devant une commission du S\u00e9nat, au sujet des collusions pr\u00e9sum\u00e9es avec la Russie lors de la campagne pr\u00e9sidentielle. Une audience \u00e0 huis clos, avant laquelle il a publi\u00e9 une d\u00e9claration de 11 pages, qu'on put \u00e9plucher les Medias. Nous retrouvons \u00e0 Washington, notre correspondant Laurent Burkhalter, bonsoir !\r\nBonsoir \r\nAlors ce soir qu'est ce qu'on apprend ?\r\nEt bien on sait d\u00e9j\u00e0 que Jared Kushner est un homme de l'ombre. Il ne s'exprime quasi jamais devant les m\u00e9dias. Et il aujourd'hui il avance avec pr\u00e9caution sous les projecteurs. Chaque mot dans sa d\u00e9claration est sous pes\u00e9. \"Je n'ai pas commis de collusion dit-il et je ne connais personne d'autre dans l'\u00e9quipe de campagne qui ait commis des collusions\".\r\nBon, il le reconnait, il a rencontr\u00e9 des Russes pendant la campagne. Mais il dit que leurs discussions n'avait rien d'inappropri\u00e9. Et concernant Natalia Vesselnitskaya, vous savez l'avocate russe qui promettait des informations compromettants sur Hillary Clinton, il bien oblig\u00e9 d'admettre qu'il l'a vue. Mais il se d\u00e9fend : d\u00e8s qu'il s'est rendu compte qu'elle n'avait en v\u00e9rit\u00e9 rien \u00e0 leur raconter, il n'avait qu'une id\u00e9e en t\u00eate : partir. Il a discr\u00e8tement envoy\u00e9 un email \u00e0 un collaborateur pour lui demander de l'appeler sur son portable. Il a \u00e9crit \u00ab J'ai besoin d'un pr\u00e9texte pour quitter cette r\u00e9union. \u00bb \r\nPourquoi cette audience est-elle importante, Laurent Burkhalter\r\nJared Kushner, c'est le premier membre du cercle du pr\u00e9sident \u00e0 s'expliquer sur l'affaire. Il sous pes\u00e9 chaque mot de sa d\u00e9claration. Il assure que ni lui, ni personne n'a commis de collusion avec la Russie pour faire gagner Donald Trump lors de la pr\u00e9sidentielle. Jared Kushner est certes le proche conseiller de Donald Trump et l'\u00e9poux d'Ivanka, la fille pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du pr\u00e9sident. il plaide aujourd'hui son inexp\u00e9rience en politique. Les \u00e9lus auront deux jours pour l'entendre avant de d\u00e9cider quelle suite donner \u00e0 cette saga qui pimente l'\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n \u00ab La ligne de d\u00e9fense de Kushner fonctionne-t-elle ? ses arguments sont ils cr\u00e9dibles ? \u00bb\r\n RNIS WASHINGTON 00 1 ** 82", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781918", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jared Kushner reconna\u00eet des contacts russes, mais d\u00e9ment toute collusion / FOR_2017-07-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le beau-fils de Donald Trump a publi\u00e9 la d\u00e9claration qu'il doit faire lundi devant les s\u00e9nateurs de la commission du renseignement. Il reconna\u00eet quatre rencontres avec des Russes, mais rejette les accusations de collusion."], "variantIds": ["ece-8781918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:39Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJe n'ai rien \u00e0 cacher, \u00e7a, ce sont les paroles de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald championne t\u00e9moigner devant une commission du S\u00e9nat au sujet des collusions pr\u00e9sum\u00e9es avec la Russie lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, une audience \u00e0 huis clos, avant laquelle il a publi\u00e9 une d\u00e9claration de 11 pages qu'on put \u00e9plucher les m\u00e9dias nous retrouvons \u00e0 Washington, notre correspondant Laurent Burkhalter bonsoir bonsoir, alors que nous apprend cette d\u00e9claration de que Schneider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEh bien, on sait d\u00e9j\u00e0 que Jared Kushner est un homme de l'ombre, il ne s'exprime quasi jamais devant les m\u00e9dias, et aujourd'hui il avance avec pr\u00e9caution sous les projecteurs \u00e0 chaque mot dans sa d\u00e9claration est sous pes\u00e9, je n'ai pas commis de collusion, dit -il, et je ne connais personne d'autre dans l'\u00e9quipe de campagne qui en est commis, bon, il le reconna\u00eet, il a rencontr\u00e9 des Russes pendant la campagne mais il dit que leurs discussions n'avait rien d'inappropri\u00e9 et concernant Natalia Vesselnitska\u00efa vous savez un l'avocate russe qui promettait des informations compromettantes sur Hillary Clinton, il est bien oblig\u00e9, la date n'\u00eatre qu'il l'a vu, mais il se d\u00e9fend, d\u00e8s qu'il s'est rendu compte qu'elle n'avait en v\u00e9rit\u00e9 rien \u00e0 leur raconter, il n'avait qu'une id\u00e9e en t\u00eate : partir, il a donc discr\u00e8tement envoy\u00e9 un e-mail \u00e0 un collaborateur lui disant appelle -moi sur mon portable, j'ai besoin d'un pr\u00e9texte pour quitter cette r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nAlors, audience aujourd'hui Laurent Burkhalter pourquoi cette audience \u00e9tait si importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nD'abord, Jared Kushner c'est le premier membre du cercle du pr\u00e9sident \u00e0 s'expliquer officiellement sur l'affaire, dans quelques jours, on devrait aussi voir devant les \u00e9lus, Donald Trump Jr, le fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident ainsi que Paul Manafort, l'ex- directeur de campagne, mais de tous : Jared Kushner c'est vraiment le plus important, c'est le mari d'Ivanka la fille pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident, mais surtout un proche conseiller du chef d'\u00c9tat avec lui, les enqu\u00eateurs se rapproche petit \u00e0 petit de leur cible ultime Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [95%] :\r\nLa ligne de d\u00e9fense de Jared Kushner fonctionne -t-elle ses arguments sont -ils cr\u00e9dibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\n\u00e9coutez, s'il a \u00e9ventuellement commis des maladresses, Jared Kushner plaide aujourd'hui l'inexp\u00e9rience en politique, cet argument, h\u00e9 bien on peut l'entendre un m\u00eame s'il est plut\u00f4t fait pour plaire \u00e0 la base du pr\u00e9sident si critique vis-\u00e0-vis de l'establishment, par contre, on peut se demander pourquoi il a attendu si tard pour tout dire en r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 ce qu'on appelle ici le damage Crenshaw l'exercice p\u00e9rilleux de contenir d'urgence une grave crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [100%] :\r\nLaurent Burkhalter en Direct de Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AEB2CD8-0784-460F-A8C5-9CD7E1639482", "internalArchiveId": "9AEB2CD8-0784-460F-A8C5-9CD7E1639482", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoom sur la classe moyenne (1/4) : interviews de Marius Br\u00fchlart, professeur d'\u00e9conomie HEC \u00e0 Lausanne et de Sandra Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'UNIGE.", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "La classe moyenne en Suisse, malmen\u00e9e par les d\u00e9penses obligatoires, est un public cible privil\u00e9gi\u00e9 par les partis politiques, reste difficile \u00e0 cerner. Souvent \u00e9voqu\u00e9e, mais mal d\u00e9finie. La grande majorit\u00e9 des Suisses estime en faire partie.Tous se posent en d\u00e9fenseurs de cette partie de la population qui s'estime particuli\u00e8rement malmen\u00e9e par les d\u00e9penses obligatoires, imp\u00f4ts, assurances maladie. Elle n'est pas assez riche pour s'en sortir sans compter, mais trop ais\u00e9e pour recevoir des aides de l'Etat. ", "durationSec": 677, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781920", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["revenu", "richesse", "classe sociale"], "alternativeTitle": ["Zoom sur la classe moyenne (1/4): un public cible privil\u00e9gi\u00e9, mais difficile \u00e0 cerner / FOR_2017-07-24T18:16:00_developpement-9", "Forum du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["La classe moyenne en Suisse - malmen\u00e9e par les d\u00e9penses obligatoires - est un public cible privil\u00e9gi\u00e9 par les partis politiques, elle reste difficile \u00e0 cerner. D\u00e9bat entre Marius Br\u00fclhart, professeur d'\u00e9conomie HEC Lausanne, et Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'UNIGE."], "variantIds": ["ece-8781920"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:40Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va voir si des \u00e9l\u00e9ments perturbateurs dans la classe moyenne, parce que c'est de ce sujet dont on va parler pour les derni\u00e8res minutes de ce forum, la classe moyenne c'est souvent \u00e9voqu\u00e9e mais mal d\u00e9finie, la grande majorit\u00e9 des suisses estime en faire partie et pourtant, cette classe moyenne reste difficile \u00e0 cerner, c'est l'un des publics cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des partis politiques, tout se pose en d\u00e9fenseur de cette partie de la population qui s'estime particuli\u00e8rement malmen\u00e9e par les d\u00e9penses obligatoires, les imp\u00f4ts, l'assurance maladie et n'est pas assez riche pour s'en sortir sans compter mais trop ais\u00e9e pour se voir des aides de l'\u00c9tat, alors nous ouvrons ce soir une s\u00e9rie d'entretiens sur cette classe moyenne avec ce soir, 2 invit\u00e9s, Marius Bruhlart, bonsoir, bonsoir, professeur d'\u00e9conomie HEC Lausanne et Sandro Cattacin film bonsoir bonsoir, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve parce que c'est vrai que on parle beaucoup de classe moyenne, beaucoup de gens ont l'impression d'en faire partie, c'est un mot qui, qui a un petit c\u00f4t\u00e9 fourre-tout, Marius Bruhlart, c'est au fond qu'est -ce que c'est la classe moyenne, une d\u00e9finition claire et pr\u00e9cise de ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nIl n'y a pas qu'une d\u00e9finition claire et pr\u00e9cise et un un court et quelque part c'est quelque chose de subjectif, est-ce que je me sens comme faisant partie de ces classe ou non, \u00e7a, c'est pas quelque chose que moi en tant qu'\u00e9conomiste, je peux \u00e9clair\u00e9 au mesur\u00e9 mais ce que l'\u00e9conomie peut mesurer sur quoi il peut s'exprimer, c'est la distribution des revenus et c'est finalement \u00e7a je pense la variable principale dont on parle, donc il y a une il y a plusieurs d\u00e9finitions mais la d\u00e9finition la plus fr\u00e9quemment cit\u00e9e c'est et les quelque part tautologique, elle dit : les 60 pourcent de de la population au milieu de cette \u00e9chelle des revenus est d\u00e9finie comme \u00e9tant la la classe moyenne, donc c'est c'est-\u00e0-dire ni les 20 pourcent les les plus pauvres qui sont voil\u00e0 les pauvres ni les 20 pourcent les les plus riches qui sont les riches, mais tout ce qui est entre ces 2 p\u00f4les est d\u00e9finie comme la la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s large comme spectre que \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce qu'on appelle la classe moyenne, il y a des situations \u00e9conomiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, si vous voulez quelques chiffres suppl\u00e9mentaires donc selon les les derniers statistiques l\u00e0 aussi \u00e0 plusieurs fa\u00e7ons de mesurer, mais les statistiques qui me para\u00eet s'les plus parlantes, la la fourchette dans laquelle se trouve, c'est 60 pourcent de de la de la Poste population fourchette de revenus \u00e9lev\u00e9s va pour un m\u00e9nage seul de 4000 \u00e0 8500 francs et pour un couple avec 2 enfants, \u00e7a va de 8 8300 francs \u00e0 18000 francs par mois en en revenus bruts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [84%] :\r\nSon enqu\u00eate a Chine le professeur de sociologie \u00e9coute \u00e7a, c'est la d\u00e9finition \u00e9conomique, ce qui est une des fils d\u00e9finition plus sociologique de de la classe moyenne et ce qu'il a une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 quand m\u00eame au-del\u00e0 des des revenus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [89%] :\r\nIl y avait peut-\u00eatre il y avait la p\u00e9riode de l'apr\u00e8s- guerre, o\u00f9 tout \u00e9tait orient\u00e9e \u00e0 cr\u00e9er la grande soci\u00e9t\u00e9 de la classe moyenne, donc on voulait que tout le monde avait un salaire moyenne pas trop, pas trop peu tout le monde avait pas plus de 2 enfants minimum que les appartements \u00e9taient standardis\u00e9s que chacun pouvait s'organiser sa maison avec un petit salon avec une chambre \u00e0 coucher pour les parents, pour les enfants et la voiture, \u00e9videmment pour sortir, donc tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 une imaginaire, je pense, c'est tr\u00e8s important de dire qu'il y a derri\u00e8re la classe moyenne cet imaginaire d'une soci\u00e9t\u00e9 plus calme o\u00f9 chacun manger chacun se comporte selon les r\u00e8gles, il y a pas de contestation, c'\u00e9tait le grand r\u00eave en fait de de calme de l'apr\u00e8s- guerre en cours les plus avoir c'est gros conflit et donc du coup Calment la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9crit cette petite bourgeoisie qui qui veut simplement moi j'ai travaill\u00e9 avoir Patoureaux pour de de probl\u00e8mes dans leur vie, dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [93%] :\r\nSandro Cattacin -ce qu'on peut dire aussi qu'il y a un lien entre la classe moyenne et la formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [85%] :\r\nLa formation en termes d'\u00e9ducation, on a \u00e9videmment de nous une fois c'\u00e9tait chacun a une formation minimum de travail maximum voil\u00e0 universitaire mais c'est clair que la classe moyenne se voient beaucoup plus comme le Style de vie que une formation se voient beaucoup plus comme quelqu'un qui, qui, \u00e0 \u00e0, les r\u00e8gles du jeu de Alazet et donc du coup est tellement \u00e9nerv\u00e9 aujourd'hui qu'il y a plein de gens qui s'\u00e9nerve qui leur avec pas ces r\u00e8gles du jeu, les migrants clandestins qui arrivent les terroristes, donc tout le monde se comporte d'une mani\u00e8re d\u00e9sagr\u00e9able et qui tient pied toutes le syst\u00e8me, la classe moyenne et voil\u00e0, on l'oublie tout le temps et c'est l\u00e0 o\u00f9 le politique tient 10 c'est notre classe moyenne en qui ont fait il y a, il y a pas vraiment une, un syst\u00e8me explicatif, tr\u00e8s pr\u00e9cis, si je pensais au revenu aucun entendre en sociologie, on a, on travaille beaucoup plus avec les logiques de stratification pour mettre des dans diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments dont l'heure est venue mais classe, la classe moyenne la classe qui tient au d\u00e9but, la soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a, c'est une construction th\u00e9orique on lutter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [93%] :\r\nMarius Bruhlart, vous avez l'impression qu'au-del\u00e0 de la la r\u00e9partition des richesses, peut-\u00eatre, il y a un sentiment un petit peu d'appartenance commune de cette classe moyenne ou pas du tout, ou c'est en train de s'effriter peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a ce sentiment, mais encore une fois la question, c'est comment est -ce que en r\u00e9alit\u00e9 de fa\u00e7on mesurable est -ce que les, les, les, les revenus et les les fortunes relative se se se d\u00e9veloppe dans le temps des diff\u00e9rentes classes, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui contribue par probablement \u00e0 ce malaise d'antan, on vient de parler, c'est le fait que dans les 2 3 d\u00e9cennies derni\u00e8re en fait les plus pauvres, les, les, les premiers 20 pourcent dans dans cette \u00e9chelle ont vu cro\u00eetre leur revenu de avec un taux plus \u00e9lev\u00e9 que la classe moyenne inf\u00e9rieure donc les clivages entre les vraiment les plus pauvres et la classe moyenne inf\u00e9rieure ce ce ce ce ce cette diff\u00e9rence c'est c'est diminuer, ce qui \u00e9tait premi\u00e8rement je pense une tr\u00e8s bonne chose parce que voil\u00e0, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9, mais voil\u00e0, pour les gens qui se voit en bas de l'essentiel de la classe moyenne, effectivement, on voit que la concurrence d'une classe peut-\u00eatre plus soutenue par les transferts \u00e9tatique s'accentue et puis \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e aussi des, des, des malaises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [84%] :\r\nEst -ce que c'est pas justement une une d\u00e9finition aussi peut-\u00eatre de la classe moyenne c'est ceux qui se sentent d\u00e9laiss\u00e9s, toujours un peu les laiss\u00e9s-pour-compte qui doivent toujours payer Compaq d'aides qui sont pas assez pauvres ou pas assez riche pour pour bien s'en sortir, ce n'est pas l\u00e0 aussi une part de d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [89%] :\r\nOui, il y a une part de d\u00e9finitions dans tout \u00e7a, mais je pense qu'il y a une certaine r\u00e9alit\u00e9, c'est que ce site coup cette classe moyenne inf\u00e9rieure et l\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a on peut le v\u00e9rifier dans les donn\u00e9es, il a perdu un peu de vitesse par rapport \u00e0 toutes les autres classes, elle reste toujours relativement ais\u00e9e, on est en Suisse, on est, on est plus riche que les classes \u00e9quivalentes dans les pays voisins, mais en relative par rapport aux plus pauvres, et bien s\u00fbr encore plus par rapport \u00e0 aux couches les plus ais\u00e9es, cette classe moyenne inf\u00e9rieure, a perdu un peu en en part du g\u00e2teau \u00e9conomique disons de de la du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [88%] :\r\nSandro Cattacin la la peur de la d\u00e9gringolade sociale c'est, c'est quelque chose qui d\u00e9finit -il la classe moyenne sociologiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [87%] :\r\nOn peut parler de \u00e7a, \u00e9videmment, et c'est ce qu'on vient d'entendre par mon coll\u00e8gue \u00e9conomiste classe se trouve dans une situation de vite les r\u00e9gimes riches deviennent plus riches, les pauvres plus pauvres, donc on a du coup beaucoup plus peur de se retrouver dans du mauvais c\u00f4t\u00e9, en fait, et de perdre sa position aujourd'hui, ce qui est clair, la grande innovation dans les recherches sur le parcours de de montrent que, il y a plus un parcours de croissance pour tout le monde, donc l'ascension sociale n'est plus normal et il y a des sommes social et donc du coup on le vit, on voit des voisins qui s'endettent on conna\u00eet types de situation et donc du coup \u00e7a cr\u00e9e cette peur de cette classe qui veut la fait et qui cr\u00e9e \u00e9videmment si \u00e9videmment une attrait pour des partis politiques qui revient avec les solutions tout \u00e0 fait simple pour reprendre assez \u00e0 cette, \u00e0 cette situation faite de de de l'instabilit\u00e9 en moins per\u00e7u m\u00eame si il est pas v\u00e9cu dans le d\u00e9tail au moins per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [96%] :\r\nVous parlez des des partis politiques qui s'adresse \u00e0 cette classe moyenne c'est un public int\u00e9ressant pour les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [89%] :\r\nOui et oui et non parce que pour certains partis, c'est, c'est la promesse de la classe moyenne qui est mis en avant, je pense \u00e0 l'UDC et parle de la c'est le parti de la classe moyenne en fait c'est plut\u00f4t des ouvriers plut\u00f4t des gens pauvres qui le vote avec des petites formations apprentis travailleurs et des richesses, donc on a l\u00e0 une situation qui ne correspond pas au discours pendant que le Parti socialiste, qui se veut tr\u00e8s pr\u00e8s de la population du travailleur, h\u00e9 bien il repr\u00e9sente plut\u00f4t les bons salaires, donc on a beaucoup de de jeu dans cette, dans cette possibilit\u00e9 de mobiliser la classe moyenne, mais c'est clair : si on dit ce terme chez les pauvres, le r\u00eave d'aller mieux, \u00e7a c'est clair, \u00e7a reste tr\u00e8s fort et chez ceux qui qui se sont plut\u00f4t dans une partie plus plus social, h\u00e9 bien on dirait c'est une soci\u00e9t\u00e9, on doit tenir ensemble, donc si on a un peu plus riches Andr\u00e9 peu le plus pauvres, donc on peut travailler avec \u00e7a politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [87%] :\r\nMario, l\u00e0 c'est vrai que \u00e0 peu pr\u00e8s tous les partis politiques sur la regarder les programmes et les propositions dix adress\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette classe moyenne et pourtant c'est peut-\u00eatre pas toujours \u00e0 la m\u00eame classe moyenne qui est qu'il s'adresse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a des nuances mais l\u00e0 aussi c'est quelque part tautologique la classe moyenne c'est si c'est 60 pourcent de de la population, ben, pour avoir des majorit\u00e9s dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, on ne peut se passer de cette classe moyenne c'est et en plus les le taux de participation des votations est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 parmi les membres de de la classe moyenne sup\u00e9rieure, notamment donc, \u00e7a va de soi que c'est \u00e0 cette classe, principalement dans la doivent sera dress\u00e9 les les les bl\u00e9s politicien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [91%] :\r\nVous trouvez qu'ils ont bien compris les les d\u00e9finitions bien les d\u00e9finitions que que les que les \u00e9conomistes et les offices de statistiques mettent, mettent en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [92%] :\r\nIls ont pas besoin de les avoir lu quelque part finalement voil\u00e0, on a l'envie de mesurer \u00e7a, on mesure on on des des d\u00e9finitions claires, mais finalement, comme j'ai dit \u00e0 au d\u00e9but, c'est une question subjective, est-ce que je me fais, je me sens comme faisant partie d'une classe tr\u00e8s un peu renti\u00e8re voil\u00e0 d'aider les les plus belles particuli\u00e8rement riche ou est -ce que je suis fait partie d'une classe d\u00e9pendante de transfert \u00e9tatique, alors je suis plut\u00f4t dans la classe des ou est -ce que je fais partie de la grande masse de la classe moyenne ou mon revenu principal c'est, c'est le fruit de mon travail quotidien et \u00e7a c'est quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 encore de la grande majorit\u00e9 des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:19) [85%] :\r\nSandrine cadet qui n'avait oppos\u00e9 une vaste question avec une r\u00e9ponse assez courte s'influencent les votes justement ce discours et cette appartenance \u00e0 la classe moyenne qui sont pr\u00e9caris\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [90%] :\r\nOui et non parce que c'est \u00e7a serait comme dire qu'il y a une esp\u00e8ce d'esprit de classe, il y a une comportement homog\u00e8ne, ce qui \u00e9tait certainement le cas je dirais dans l'apr\u00e8s- guerre, quand il est parti de masse, voil\u00e0, c'\u00e9tait le m\u00eame discours plusieurs mois en photo un tout petit peu plus au centre gauche en tout petit peu plus au centre droite, aujourd'hui il y a pas d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans cette classe moyenne du point de vue des attentes et on a effectivement des gens qui sont peut-\u00eatre pauvres mais qui veulent \u00eatre faire partie de la classe moyenne, donc son attrait par ce type de discours, j'aimerais qu'il y a d\u00e9stabilisation de ce point de vue, \u00e7a c'est vital, \u00e9videmment tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [93%] :\r\nContinuer de parler de la classe moyenne tout au long de cette semaine, merci beaucoup, Sandro Kazatchine, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Marie Bruhlart, professeur d'\u00e9conomie HEC Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00fclhart, Marius", "role": "professeur d'\u00e9conomie HEG \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cattacin, Sandro", "role": "professeur de sociologie UNIGE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A47D37D-9AFD-41C0-8B4D-7A89F79D0113", "internalArchiveId": "8A47D37D-9AFD-41C0-8B4D-7A89F79D0113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une p\u00e9riode de crise s'amorce pour l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "L'h\u00f4pital cantonal fribourgeois (HFR) va au-devant d'une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e. L'\u00e9tablissement romand ne cesse de perdre de l'argent et la question de son avenir se posera cet automne. Les Fribourgeois sont-ils pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour leur h\u00f4pital public?\r\n\r\n* Infotrafic: 18:10:33-18:10:47 / * Une p\u00e9riode de crise s'amorce pour l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg *** On parle beaucoup - ces temps-ci - de l'hopital neuch\u00e2telois qui est en difficult\u00e9, mais on parle moins d'un autre \u00e9tablissement hospitalier romand qui va au devant d'une pr\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e. Il s'agit de l'HFR, l'H\u00f4pital fribourgeois.\r\nUn v\u00e9ritable d\u00e9bat sur l'avenir de l'HFR n'a toujours pas eu lieu  jusqu'ici.\r\nUn \u00e9tablissement qui ne cesse de perdre de l'argent. Et la question que l'on va se poser, d\u00e8s cet automne, est la suivante, Maurice Doucas: les Fribourgeois sont-ils pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour leur h\u00f4pital public? \r\nL'HFR est un gouffre financier...  L'H\u00f4pital fribourgeois enregistre d'ann\u00e9e en ann\u00e9e des surco\u00fbts...   qui s'expliquent en partie \u00e0 cause d'EVALFri qui est le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration du canton de Fribourg. Un syst\u00e8me, qui pr\u00e9voit des augmentations automatiques...  L'h\u00f4pital fribourgeois fait partie des \u00e9tablissements hospitaliers pubics suisse qui r\u00e9mun\u00e8re le mieux ses employ\u00e9s. Un exemple, une infirmi\u00e8re de l'HFR gagne apr\u00e8s 20 ans d'activit\u00e9 - 111'000 francs par an - soit mille francs de plus qu'une infirmi\u00e8re valaisanne...  Certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire qu'\u00e0 Fribourg, les collaborateurs sont surpay\u00e9s... qu'on n'est plus - dans ce canton - en ad\u00e9quation avec le march\u00e9...  Le 70% des co\u00fbts de l'HFR concerne le personnel... et cela repr\u00e9sente 250 millions... de francs par an...  \r\nPour \u00e9chapper \u00e0 cette spirale... la direction de l'HFR propose de sortir ses employ\u00e9s de la Loi sur le personnel...\r\nLa directrice de l'HFR Claudia K\u00e4ch aimerait que les autorit\u00e9s fribourgeoises proc\u00e9dent au changement l\u00e9gislatif, pour disposer d'une plus grande flexibilit\u00e9 que celle offerte par la LPers. Politiquement, c'est un sujet d\u00e9licat... Les employ\u00e9s de l'HFR ne vont pas se laisser faire... et vont aussi poser la question des r\u00e9mun\u00e9rations des enseignants... Pourquoi le personnel soignant qui travaille la nuit et des WE devraient \u00eatre sortis de la LPERS, alors que les enseignants (qui n'ont pas ces contraintes) pourraient y rester... Une v\u00e9ritable usine \u00e0 gaz pour la gauche et le PS... le parti de la directrice de la sant\u00e9 publique... Anne-Claude Demierre... \r\nLes salaires sont une partie des probl\u00e8mes financiers de l'HFR, mais il y d'autres difficult\u00e9s...\r\nOui, comme les hospitalisations extra-cantonales qui co\u00fbtent tr\u00e8s chers...  Il faut dire qu'une partie de la population fribourgeoise va \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Berne pour y subir des traitements...  Ce qui est notamment le cas des Singinois, qui pr\u00e9f\u00e8rent se faire soigner dans leur langue \u00e0 l'h\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne... En 2016, ces co\u00fbts extra-cantonaux se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plus de 77 mio...  Aujourd'hui, le canton de Fribourg paie, \u00e0 d'autres cantons, une quarantaine de millions, pour des actes m\u00e9dicaux qui pourraient tr\u00e8s bien \u00eatre effectu\u00e9s en territoire fribourgeois..\r\nMais est-ce que l'H\u00f4pital fribourgeois a d\u00e9j\u00e0 fait des \u00e9conomies...\r\nOh.. oui... depuis 2013 plus de 22 mio d'\u00e9conomie ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9... mais l'Etat doit tout de m\u00eame payer cette ann\u00e9e un financement transitoire de 25 mio  L'HFR, qui est \u00e0 20 minutes de l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne et \u00e0 50 min du CHUV \u00e0 Lausanne est  aujourd'hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Le monde politique fribourgeoise devra d\u00e8s cet automne se demander si l'HFR a encore les moyens  de jouer en Ligue A et de traiter toutes les pathologoqies...  ou doit-il \u00e0 l'avenir \u00e9voluer en ligue B... L'H\u00f4pital a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 la chirurgie cardiaque...", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781913", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une p\u00e9riode de crise s\u2019amorce pour l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg / FOR_2017-07-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["L'h\u00f4pital cantonal fribourgeois (HFR) va au-devant d'une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e. L'\u00e9tablissement romand ne cesse de perdre de l'argent et la question de son avenir se posera cet automne. Les Fribourgeois sont-ils pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour leur h\u00f4pital public?"], "variantIds": ["ece-8781913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:40Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn parle beaucoup, on a beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne de des difficult\u00e9s de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois mais on parle moins d'un autre \u00e9tablissement hospitalier Romand, qui va au-devant d'une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e, s'agit de la, de l'HFR, l'h\u00f4pital fribourgeois un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur l'avenir de l'HFR n'a toujours pas eu lieu jusqu'ici un \u00e9tablissement qui ne cesse de perdre de l'argent et la question que l'homme va se poser d\u00e8s cet Automne, est la suivante : Maurice Doucas les Fribourgeois sont -ils pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour leur h\u00f4pital public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, l'HFR est actuellement un gouffre financier L'h\u00f4pital fribourgeois enregistre d'ann\u00e9e en ann\u00e9e des surco\u00fbts qui s'explique en partie \u00e0 cause des fric et le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration du canton de Fribourg, un syst\u00e8me qui pr\u00e9voit des augmentations automatiques, l'h\u00f4pital fribourgeois fait partie des \u00e9tablissements hospitaliers publics suisse qui r\u00e9mun\u00e8re le mieux ses employ\u00e9es, un exemple, une infirmi\u00e8re de l'HFR gagne apr\u00e8s 20 ans d'activit\u00e9 111000 francs par an soit 1000 francs de plus qu'une infirmi\u00e8re valaisanne, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire qu'\u00e0 Fribourg, les collaborateurs sont surpay\u00e9s qu'on est plus dans ce canton en ad\u00e9quation avec le march\u00e9 Le 70 pourcent des des co\u00fbts de l'HFR concerne le personnel et cela repr\u00e9sente 250 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nAlors, pour \u00e9chapper \u00e0 cette spirale, la direction de l'h\u00f4pital fribourgeois propose de sortir ses employ\u00e9es de la loi sur le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nLa directrice de l'HFR Claudia aimerait que les autorit\u00e9s fribourgeoises proc\u00e8dent au changement l\u00e9gislatif pour disposer d'une plus grande flexibilit\u00e9 que celle offerte par la elle perce et politiquement, c'est un sujet extr\u00eamement d\u00e9licat, les employ\u00e9es de l'HFR ne vont pas se laisser faire et vont aussi poser la question des r\u00e9mun\u00e9rations des enseignants, pourquoi le personnel soignant qui travaillent la nuit et le week- end devrait \u00eatre sortis de la elle perce alors que les enseignants qui n'ont pas ces contraintes pourraient y rester, c'est une v\u00e9ritable usine \u00e0 gaz pour la gauche et le PS, le parti de la directrice de la sant\u00e9 publique Anne-Claude Demierre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [97%] :\r\nLes salaires, on l'a entendu, sont une partie des probl\u00e8mes financiers de l'h\u00f4pital fribourgeois mais il y a d'autres difficult\u00e9s \u00e9galement Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [93%] :\r\nOui, comme les hospitalisations extra- cantonales qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher, il faut dire qu'une partie de la population fribourgeoise va d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lausannois Berne pour y subir des traitements, ce qui est notamment le cas des Singinois Kipr\u00e9 Perrin pr\u00e9f\u00e8re se faire soigner dans leur langue, \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne en 2016 ces co\u00fbts extra- cantonaux se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plus de 77 millions aujourd'hui le canton de Fribourg paye \u00e0 d'autres cantons une quarantaine de millions pour des actes m\u00e9dicaux qui pourraient tr\u00e8s bien \u00eatre effectu\u00e9s en territoire fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [93%] :\r\nAlors est -ce que la question qui se pose, Maurice et c'est est -ce que l'h\u00f4pital fribourgeois a d\u00e9j\u00e0 fait des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [96%] :\r\nOui, depuis 2013 plus de 22 millions d'\u00e9conomies ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, mais l'\u00c9tat doit tout de m\u00eame payer cette ann\u00e9e un financement transitoire de 25 millions l'HFR qui est \u00e0 20 minutes de l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne et \u00e0 50 minutes du CHUV \u00e0 Lausanne est aujourd'hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, le monde politique fribourgeoise devra d\u00e8s cet Automne, se demander si l'HFR a encore les moyens de jouer en Ligue A et de traiter toutes les pathologies ou doit -il \u00e0 l'avenir \u00e9voluer en ligue B, l'h\u00f4pital a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 la chirurgie cardiaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [88%] :\r\nUn d\u00e9bat, vous allez suivre sans doute Maurice Doucas soci\u00e9t\u00e9 en Direct de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-087B41DC-BFF3-4674-9D37-32F810CC14C1", "internalArchiveId": "087B41DC-BFF3-4674-9D37-32F810CC14C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident polonais va opposer son veto aux r\u00e9formes judiciaires controvers\u00e9es", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi matin qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident polonais va opposer son veto aux r\u00e9formes judiciaires controvers\u00e9es 12h30: Pologne v\u00e9to pr\u00e9sident loi: \r\nCette d\u00e9cision inattendue tomb\u00e9e ce matin:\r\nEn Pologne, le pr\u00e9sident... Andrei Duda.... va s'opposer \u00e0 deux des trois projets de r\u00e9formes de la justice.\r\nIls avaient pourtant \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s la semaine derni\u00e8re par le parlement et le s\u00e9nat. \r\nDes lois vivement critiqu\u00e9es par l'opposition: \r\ndepuis plusieurs jours, des milliers de Polonais manifestent et estiment qu'elles soumettent le syst\u00e8me judiciaire au pouvoir politique, celui du parti conservateur \"Droit et Justice\". \r\nC\u00e9dric Guigon.... Avec un double veto, le pr\u00e9sident polonais s'oppose \u00e0 sa propre formation politique. \r\nOui contre toute-attente, Andre\u00ef Duda a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression du peuple qui r\u00e9clamait ces veto, avec hier encore \u00e0 Varsovie des milliers de Polonais, bougies \u00e0 la main, sous les fen\u00eatres du palais pr\u00e9sidentiel...\r\nUne d\u00e9cision inattendue donc, parce que le chef d'Etat polonais n'a pas pour habitude de s'opposer frontalement au parti conservateur Droit et Justice dont il est issu, et encore moins \u00e0 l'homme fort du pays, Jaroslaw Kaczynski, le leader de sa formation politique.\r\nCette r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire est fortement critiqu\u00e9e tant par l'opposition polonaise, que par l'Union Europ\u00e9enne ou par les mouvements de d\u00e9fense des Droits de l'Homme. \r\nPour ses d\u00e9tracteurs, ces lois approuv\u00e9es la semaine derni\u00e8re par le S\u00e9nat et le Parlement polonais, ne viseraient qu'\u00e0 accro\u00eetre l'emprise du parti conservateur sur la justice.  \r\nL'un des textes pr\u00e9voit notamment l'arr\u00eat imm\u00e9diat du mandat de tous les membres de la Cour Supr\u00eame et leur renomination par le procureur g\u00e9n\u00e9ral et ministre de la justice, issu des rangs conservateurs.\r\nLa loi devrait donc repasser devant le parlement et \u00eatre rectifi\u00e9e...\r\nLe pr\u00e9sident polonais a justifi\u00e9 son veto en indiquant \u00ab que cette loi sur la Cour supr\u00eame ne renforcera pas le sentiment de justice\" dans la soci\u00e9t\u00e9\".", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident polonais va opposer son veto aux r\u00e9formes judiciaires controvers\u00e9es / 12H30_2017-07-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda a annonc\u00e9 lundi matin qu'il allait opposer son droit de veto \u00e0 deux des trois projets de loi contest\u00e9s r\u00e9formant le syst\u00e8me judiciaire."], "variantIds": ["ece-8781899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-30T22:25:29Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTomb\u00e9e ce matin en Pologne, le pr\u00e9sident Andr\u00e9 Doudin d'va s'opposer \u00e0 2 des 3 projets de r\u00e9forme de la justice, ils avaient pourtant \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le Parlement et le S\u00e9nat, des lois, vivement critiqu\u00e9 par l'opposition depuis plusieurs jours des milliers de Polonais manifestent estime qu'elles soumettent le syst\u00e8me judiciaire au pouvoir politique, celui du parti conservateur Droit et Justice, C\u00e9dric Guigon avec ce double v\u00e9to le pr\u00e9sident polonais s'oppose \u00e0 sa propre formation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, contre toute attente, Andr\u00e9 Doudin a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression du peuple qui r\u00e9clamait cette d\u00e9cision avec hier encore \u00e0 Varsovie, des milliers de Polonais bougies \u00e0 la main sous les fen\u00eatre du palais pr\u00e9sidentiel, une d\u00e9cision inattendue, donc, car le chef d'\u00c9tat polonais n'a pas pour habitude de s'opposer frontalement au parti conservateur Droit et Justice, dont il est issu et encore moins \u00e0 l'homme fort du pays, Yaroslav Kaczynski, le leader de sa formation politique, cette r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire est fortement critiqu\u00e9e tant par l'opposition polonaise que par l'Union europ\u00e9enne ou par les mouvements d\u00e9fendez Droits de l'homme, pour ses d\u00e9tracteurs, ces lois approuv\u00e9es la semaine derni\u00e8re par le S\u00e9nat, le Parlement polonais ne viseraient qu'\u00e0 accro\u00eetre l'emprise du parti conservateur sur la justice, alors des textes pr\u00e9voit notamment l'arr\u00eat imm\u00e9diat du mandat de tous les membres de la Cour supr\u00eame et leur renomm\u00e9e nation par le procureur g\u00e9n\u00e9ral issu des rangs conservateurs, la loi va donc repasser devant le Parlement et \u00eatre rectifi\u00e9e le pr\u00e9sident polonais a justifi\u00e9 son Veto en indiquant que cette loi sur la Cour supr\u00eame ne renforcera pas le sentiment de justice dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B776BC11-BDC8-4855-ADC6-94AA8EAF81D5", "internalArchiveId": "B776BC11-BDC8-4855-ADC6-94AA8EAF81D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Un youtubeur sillonne la Suisse pour se moquer des clich\u00e9s cantonaux", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lionel Battegay, devient toujours plus populaire sur les r\u00e9seaux sociaux avec sa cha\u00eene \"Ask Switzerland\", youtubeur\r\nLionel, youtubeur b\u00e2lois de 19 ans, parcourt la Suisse pour r\u00e9aliser des micros-trottoirs. Se moquant des clich\u00e9s cantonaux ou du manque de connaissances des jeunes en politique, ces vid\u00e9os deviennent de plus en plus populaires.\r\n\r\n* * Un youtubeur sillonne la Suisse pour se moquer des clich\u00e9s cantonaux  Rouven Gueissaz en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral, TECHNICIEN COMMANDE A BE.\r\n(DUREE TEXTE: 2'30'') (les sons seront envoy\u00e9s depuis Berne)\r\nIntro:\r\nBonjour, Rouven Gueissaz.\r\nOn s'int\u00e9resse avec vous aux clich\u00e9s, tr\u00e8s en vogue cet \u00e9t\u00e9, et aux connaissances civiques des suisses Vous nous proposez le portrait d'un jeune youtubeur b\u00e2lois. Il a 19 ans, il s'appelle Lionel et il sillonne la Suisse pour se moquer des clich\u00e9s cantonaux. Dans les vid\u00e9os micro-trottoirs qu'il produit et qu'il diffuse sur Internet, il montre aussi le manque de connaissances des jeunes en politique et sur les questions d'actualit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral...  Rouven, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 B\u00e2le rencontrer ce jeune vid\u00e9aste...\r\nTexte:\r\nImpertinence, malice et sens de la r\u00e9partie. C'est ce qui fait que Lionel Battegay devient toujours plus populaire sur les r\u00e9seaux sociaux avec sa cha\u00eene \"Ask Switzerland\". Chacune de ses vid\u00e9os est vue en moyenne 50 mille fois, ce qui est tout \u00e0 fait honorable pour un youtubeur suisse. C'est la premi\u00e8re fois qu'il donnait une interview en fran\u00e7ais...\r\n SON 7H15 LUNDI LIONEL FRANCAIS SON 1/5 (9'')\r\nLionel s'est r\u00e9cemment rendu \u00e0 Gen\u00e8ve pour explorer les clich\u00e9s des Romands vis-\u00e0-vis des Al\u00e9maniques et invers\u00e9ment... Et pour tester l'allemand des Genevois, \u00e9coutez...\r\n SON 7H15 LUNDI LIONEL GENEVE VIDEO SON 2/5 (32'')\r\nVoil\u00e0 qui r\u00e9sume l'atmosph\u00e8re des vid\u00e9os qu'il produit...\r\nRELANCE: Les clich\u00e9s, ce serait donc une mani\u00e8re de mieux se conna\u00eetre entre Suisses?\r\nC'est surtout une source in\u00e9puisable d'humour pour Lionel. Il adore en jouer, tout en voyant clairement leur utilit\u00e9.\r\n SON 7H15 LUNDI LIONEL CLICHES SON 3/5 (56'')\r\nLionel ne se consid\u00e8re pas comme un ultra patriote, mais il aime la Suisse et sa diversit\u00e9. Avec beaucoup d'humour et d'\u00e9nergie, il s'\u00e9tonne encore des r\u00e9ponses absurdes qu'il recueille. L'UDC, le R\u00f6stigraben, le conseil f\u00e9d\u00e9ral: autant de notions qui n''existent pas dans l'univers des personnes qu'il rencontre... Des jeunes avant tout. M\u00eame si Lionel avoue qu'il va parfois un peu les chercher.\r\n SON 7H15 LUNDI LIONEL IGNORANCE SON 4/5 (48'')\r\nPolitiquement, Lionel Battegay est membre des jeunes lib\u00e9raux-radicaux b\u00e2lois. La section vient d'ailleurs de d\u00e9poser une initiative cantonale pour une meilleure \u00e9ducation civique.\r\nRELANCE: Et le jeune Lionel s'est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 frott\u00e9 \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\nIl a particip\u00e9 \u00e0 la session des jeunes en 2015, au cours de laquelle il a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher une interview avec Johann Schneider Ammann. Il en garde un souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis. C'\u00e9tait le 2 d\u00e9cembre 2015, une date qu'il connait encore par coeur. Lionel est ainsi le premier youtubeur de Suisse \u00e0 avoir interview\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Et il en est tr\u00e8s fier.\r\n SON 7H15 LUNDI LIONEL JSA SON 5/5 (34'')\r\nEn septembre, Lionel va commencer ses \u00e9tudes en HEC \u00e0 Saint-Gall... Une ville o\u00f9 il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 plusieurs vid\u00e9os. Il para\u00eet qu'\u00e0 Saint-Gall, on n'ose pas manger de saucisse avec de la moutarde. C'est un affront. Mais Lionel s'est engag\u00e9 \u00e0 les convertir, m'a-t-il dit... Pour d\u00e9faire les saint-gallois de cet \u00e9trange clich\u00e9...", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un youtubeur sillonne la Suisse pour se moquer des clich\u00e9s cantonaux / JDM_2017-07-24T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["Lionel, youtubeur b\u00e2lois de 19 ans, parcourt la Suisse pour r\u00e9aliser des micros-trottoirs. Se moquant des clich\u00e9s cantonaux ou du manque de connaissances des jeunes en politique, ces vid\u00e9os deviennent de plus en plus populaires."], "variantIds": ["ece-8781929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-30T23:40:30Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nH\u00e9, bonjour Rouven, Gassin bonjour en s'int\u00e9resse avec vous aux clich\u00e9s tr\u00e8s en vogue cet \u00e9t\u00e9 et aux connaissances civiques des suisses vous nous proposez le portrait d'un jeune YouTubeur b\u00e2lois, il a 19 ans, il s'appelle Lionel et il sillonne la Suisse pour se moquer des clich\u00e9s cantonaux dans les vid\u00e9os micro- trottoir qu'il produit et qu'il diffuse sur Internet, il montre aussi le manque de connaissances des jeunes en politique sur les questions d'actualit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral Rouven vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 B\u00e2le rencontrer ce jeune vid\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, impertinence malice et sens de la r\u00e9partie, c'est ce qui fait que Lionel Battegay devient toujours plus populaire sur les r\u00e9seaux sociaux avec sa cha\u00eene Ask souhaite Sala\u00fcn, chacune de ces vid\u00e9os est vue en moyenne 50000 fois ce qui est tout \u00e0 fait honorable pour un YouTubeur suisse et c'est la premi\u00e8re fois qu'il donnait une interview en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [86%] :\r\nJ'ai parle fran\u00e7ais comme Guy Parmelin par l'allemand, \u00e7a veut dire qu'on me comprend, on sait ce que je veux dire, mais je pense pas quand m\u00eame Moli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [97%] :\r\nLionel s'est r\u00e9cemment rendu \u00e0 Gen\u00e8ve pour explorer les clich\u00e9s des Romands vis-\u00e0-vis des Al\u00e9maniques et invers\u00e9ment et aussi pour tester l'allemand des Genevois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [83%] :\r\nVous savez dire quelque chose en allemand \u00e0 allo dite il fait beau temps s'il vous pla\u00eet madame refuser incroyable \u00e7a, non, j'ai compl\u00e8tement perdu mon allemand, c'est dommage, vous avez perdu vraiment o\u00f9 on va le chercher, quel est votre message, pour nous, pour les Suisses, allemands, restez comme vous \u00eates tr\u00e8s bien apr\u00e8s \u00e0 plus les Fran\u00e7ais, parce que nous, on n'arrive pas formellement g\u00e8re suisse allemand, habillez -vous mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Thibaut qui r\u00e9sume l'atmosph\u00e8re des vid\u00e9os qu'il produit et publie sur YouTube et donc les clich\u00e9s, ce serait une mani\u00e8re de de mieux se conna\u00eetre entre Suisses alors c'est surtout une source in\u00e9puisable d'humour pour Lionel, il adore en jouer tout en voyant clairement leur utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nJe pense que les clich\u00e9s rassemble et je pense que la Suisse et les pleine des clich\u00e9s et quand tu entends un clich\u00e9 de notre canton tu r\u00e9alises que ce canton existe et r\u00e9alises ah oui tu en Suisse il y a des autres cantons, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s important pour la coh\u00e9sion de notre nation, mais ce que les clich\u00e9s sont pas un peu dangereux ou blessant est -ce que \u00e7a, \u00e7a nourrit pas au contraire une certaine agressivit\u00e9 ou ou m\u00e9fiance qui s'est parfois ils sont vrais, les clich\u00e9s et non, il faut le prendre avec l'humour, les clich\u00e9s sont donc pourquoi il y a beaucoup de clich\u00e9s en Suisse, c'est un constat, mais, mais, comme on peut l'expliquer, je pense que \u00e7a vient \u00e0 cause du feu de r\u00e9alisme, parce que on est, on avait toujours trouv\u00e9 que c'est important que chaque r\u00e9gion peut garder la tradition et l\u00e0 o\u00f9 il y a, clich\u00e9s et je pense que \u00e7a vient de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [92%] :\r\nAlors Lionel ne se consid\u00e8re pas comme un ultra patriote mais il aime la Suisse et sa diversit\u00e9 avec beaucoup d'humour et d'\u00e9nergie l'\u00e7a tonne encore des r\u00e9ponses absurdes qu'il recueille l'UDC, le R\u00f6stigraben, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, autant de notions qui n'existe pas dans l'univers des personnes qu'il croise dans la rue, des jeunes avant tout m\u00eame si Lionel avoue qu'il va parfois un peu les chercher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nLes vid\u00e9os nous montrent qu'il y a un peu digne, ignorance, parce que les gens ils pensent, ils ne veulent pas s'affirmer parce que la vie est belle, il n'en a r\u00e9clam\u00e9, donc pourquoi \u00e7a et moi je profite \u00e7a parce que mes sur \u00e7a, mais quand m\u00eame, je le trouve un peu choquant ici en Suisse en on a la possibilit\u00e9 de former le pays, nous le peuple, on peut dire ce qu'on veut, est -ce qu'on ne veut pas, moi je peux pas comprendre pourquoi il y a des gens qui ne sa forme, pas du tout naturellement quand tu as seulement 15 ans qui ne doit pas savoir tout ce qu'il faut savoir, mais quand tu as 10 ans Van 25 ans, je pense que tu devrais avoir certaines bases de sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [97%] :\r\nPolitiquement, Lionel Battegay, membre des jeunes lib\u00e9raux- radicaux b\u00e2lois la section vient d'ailleurs de d\u00e9poser une initiative cantonale qui demandent une meilleure \u00e9ducation civique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [93%] :\r\nOuais, un personnage \u00e9tonnant qu'on d\u00e9couvre ce matin qui s'est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 frott\u00e9 \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [93%] :\r\nEh oui, il a particip\u00e9 \u00e0 la session des jeunes en 2015 au cours de laquelle il a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher une interview avec Yohann Schneider- Ammann, c'\u00e9tait le 2 d\u00e9cembre 2015, une date qu'il conna\u00eet encore par coeur, Lionel est ainsi le 1er YouTubeur de Suisse \u00e0 avoir interview\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et il en est extr\u00eamement fier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [86%] :\r\nIl \u00e9tait planifi\u00e9 que nous avions 15 minutes et il y a pris presque 45 minutes pour nous, et moi qui \u00e7a, j'avais 18 ans, pour moi, c'est une exp\u00e9rience, c'est mon conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se prend en pour moi tu sais, pour moi c'\u00e9tait vraiment, vraiment le highlights de cette ann\u00e9e, m\u00eame si c'est pas qui c'est, j'ai pas une relation avec lui, quand m\u00eame, un Am\u00e9ricain, avec le pr\u00e9sident, il n'est pas autant sp\u00e9cial comme \u00e7a, mais quand m\u00eame il se ponton pour nous qui avait seulement 18 ans je trouvais tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [89%] :\r\nEn septembre, Lionel va commencer ses \u00e9tudes en HEC \u00e0 Saint-Gall, une ville o\u00f9 il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 plusieurs vid\u00e9os alors Thibaut, il para\u00eet qu'\u00e0 Saint-Gall, on n'ose pas manger de saucisse avec de la moutarde, ce serait un affront h\u00e9 oui, c'est vrai, c'\u00e9tait un vrai clich\u00e9s mais Lionel, il l'a dit, comme les rencontrer Lionel s'est engag\u00e9 \u00e0 les convertir pour d\u00e9faire pr\u00e9cis\u00e9ment les saint-gallois de cet \u00e9trange mais bien tenaces clich\u00e9s, donc si vous allez \u00e0 Saint-Gall, attention, pas de moutarde sur la saucisse, on va des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}