{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3300&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-83313144-A640-4612-95DA-DC3C82CFAF29", "internalArchiveId": "83313144-A640-4612-95DA-DC3C82CFAF29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Poutou, le candidat du NPA le nouveau parti anticapitaliste et ouvrier \u00e0 l'usine Ford;Gallus Cadonau, directeur Fondation Suisse de la Greina;Peter Ziedler, entra\u00eeneur FC Sion;Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion;Vincent Mangeat, architecte;V\u00e9ra Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne;Nicola Bokov, \u00e9crivain russe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/FRANCE DEBAT PRESIDENTIELLE)  Ariane Hasler +33 6 83 98 19 99  en direct du studio de Paris \r\n+ des extraits du d\u00e9bat \r\nLa\u00efcit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, exemplarit\u00e9 des politiques...\r\nVoil\u00e0 quelques uns des th\u00e8mes d\u00e9battus hier soir par les 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...\r\nIls \u00e9taient tous r\u00e9unis sur le m\u00eame plateau TV...\r\nen l'occurence celui de BFM...TV...\r\nUne premi\u00e8re...dans l'histoire des pr\u00e9sidentielles...\r\nUne premi\u00e8re \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9 Ariane Hasler bonjour...\r\n....\r\nVous avez pass\u00e9 4 heures devant votre poste de t\u00e9l\u00e9vision...puisque ce d\u00e9bat aura \u00e9t\u00e9 long...mais surtout beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dant qui avait r\u00e9uni les 5 principaux candidats...\r\nalors que le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat \u00e0 5 sur TF1 \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s polic\u00e9, avec des attaques \u00e0 fleuret mouchet\u00e9 et relativement peu d'allusion aux casseroles des uns et des autres \u00e0 part quelques m\u00e9lenchonnades. hier changement de ton: \r\n  D1-A\r\nl'homme qui s'adresse \u00e0 la patronne du Fn de mani\u00e8re aussi directe et aussi fleurie c'est Philippe Poutou le candidat du NPA le nouveau parti anticapitaliste et ouvrier \u00e0 l'usine Ford.. vous l'entendez il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 applaudi . l'attaque a fait les belles heures hier soir d\u00eenternet, Philippe Poutou dot n avait tr\u00e8s peu entendu parler jusqu'ici devenant la star de ce d\u00e9bat.. Philippe Poutou s'en prenant aussi \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon qui a ailleurs dans la foul\u00e9e menace de lui voler u proc\u00e8s.. \r\nCC: Philippe Poutou \u00e9tait \u00e0 l'attaque mais \u00e7a n'\u00e9tait pas le seul.Ariane...\r\nnon hier soir c'\u00e9tait les david contre les Goliath de la politique, certains petits candidats s'en donnant \u00e0 coeur joie, Nicolas Dupont Aignant attaquant toute \u00e0 tour Fran\u00e7ois Fillon et Emmanuel Macron sur leur d\u00e9faillances alors qu'ils \u00e9taient au pouvoir, Nathalie Artaud fustigeant Marine le Pen et Fran\u00e7ois Fillon pour leur rapport \u00e0 la justice.. si hier face aux discours de certains petits candidats comme Cheminade ou assaille on pouvait clairement s'interroger sur les imites de la d\u00e9mocratie, ce d\u00e9bat aura en revanche eu l'avantage de rompre le quant \u00e0 soi des gros candidats. de les bousculer et d'\u00e9voquer ce qui envahit l'espace m\u00e9diatique tout en \u00e9tant rest\u00e9 jusque l\u00e0 quasiment absent des d\u00e9bats, les affaires. les petits candidats jouant tous la carte \u00ab les fran\u00e7ais ont en marre de cette classe politique \u00bb. des attaques auxquelles  Fran\u00e7ois Fillon et Marine le Pen ont r\u00e9pondu au mieux par des rappels de la pr\u00e9somption d'innocence au pire par le m\u00e9pris. Fran\u00e7ois Fillon martelant \u00ab personne ne m'intimidera \u00bb et la patronne du Fn invectivant les journalistes,  \u00ab on est dans un proc\u00e8s? \u00bb. \r\nCC: Ariane...on se demande comment s'en est tir\u00e9 l'autre favori des sondages, Emmanuel Macron?\r\nParmi les trois favoris finalement Emmanuel Macron dont on pensait qu'il cristallisera les attaques a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9.  au risque d'\u00eatre apparu un peu transparent. s'il est maintenu, prochain et dernier d\u00e9bat de cet avant premier tour le 20 sur france 2 ..\r\nAlors qu'Emmanuel Macron a assur\u00e9 \u00eatre \"d'accord\" avec Fran\u00e7ois Asselineau, celui-ci a aussit\u00f4t r\u00e9torqu\u00e9 : \"Ah, vous \u00eates toujours d'accord avec tout le monde !\" La pique a fait rire une partie du public, mais aussi des candidats. A commencer par Marine Le Pen.\r\nMerci Ariane Hasler...vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...\r\nOn prend rdv pour le prochain d\u00e9bat, le 20 avril....et le premier tour surtout le 23 avril...\r\nSachez encore que les t\u00e9lespectateurs attribuent la palme du candidat le plus convaincant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lanchon, devant Emmnuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen..\r\n(27/SYNGENTA USA FEU VERT) Dans l'actualit\u00e9 aussi...une d\u00e9cision que l'on attendait...depuis un moment...le feu vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de la concurrence au rachat de Syngenta par ChemChina... \r\n***Il est tomb\u00e9 hier soir...et il est assorti de conditions...\r\nSyngenta est pri\u00e9 de se s\u00e9parer de 3 pesticides Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nExactement.. Condition classique lorsque deux g\u00e9ants d'un secteur se marient : ils doivent abandonner une partie de leur dote pour \u00e9viter les monopoles. La d\u00e9cision  de hier soir, dans la longue procession de Syngenta et ChemChina devant les autorit\u00e9s de la concurrence, c'est un peu le menu final.  Car cela fait quatorze mois que Syngenta et ChemChina passent dans les scanners. Et le feu vert, lui, date de l'\u00e9t\u00e9 dernier..IL \u00e9tait venu de l'administration, du Comit\u00e9 pour l'investissement \u00e9tranger aux Etats-Unis.Cette instance tr\u00e8s puissante qui bloque des fusions si des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques am\u00e9ricains sont menac\u00e9s sur son sol. Ici, la crainte aurait \u00e9t\u00e9 que Washington refuse \u00e0 P\u00e9kin de reprendre les activit\u00e9s de Syngenta sur son territoire. \r\nCC: L'administration Trump n'a donc pas provoqu\u00e9 de chicanes protectionnistes. \r\nNon, la d\u00e9cision politique ayant eu lieu cet \u00e9t\u00e9 . Reste encore le feu vert de la Commission europ\u00e9enne, attendue d'ici une semaine.. Et La Chine aura pass\u00e9 tous les obstacles pour r\u00e9ussir la plus grosse acquisition \u00e9trang\u00e8re de son histoire.  46,3 milliards de francs pour acheter Syngenta.\r\n(21/SYRIE USA) ***Un acte \"intol\u00e9rable\", voire un \"crime contre l'humanit\u00e9\"...l'attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier en Syrie provoque une vagne d'indignation...\r\nA commencer par celles de Londres, Paris et Washington...\r\nqui accusent Damas d'en \u00eatre responsable...\r\nles Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne ont d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de r\u00e9solution \u00e0 l'ONU...\r\nLe texte exige une enqu\u00eate rapide au sein de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad...pour identifier les coupables de cette attaque...\r\nElle aurait fait au moins 58 morts et 170 bless\u00e9s dans la province d'Idlib...\r\n(selon l'observatoire syrien des droits de l'homme)\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira cet apr\u00e8s-midi en urgence pour en parler... \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la Maison Blanche...\r\nDonald Trump a donc condamn\u00e9 cette attaque chimique et l'a attribu\u00e9e au r\u00e9gime de Damas...mais dans son communiqu\u00e9 de presse...il s'en prend aussi \u00e0...Barack Obama...\r\nPhilippe Revaz nous explique pourquoi...\r\n(Syrie r\u00e9solution+reconstruction) ...r\u00e9action aussi des groupes rebelles syriens...dont l'ex-branche d'Al-Qa\u00efda...qui demandent \u00e0 leurs combattants d'embraser les fronts...pour vanger les victimes de cette attaque chimique.\r\nEt puis toujours concernant la Syrie...\r\nD\u00e9but aujourd'hui \u00e0 Bruxelles d'une conf\u00e9rence sur l'avenir de la Syrie...\r\nAlexandre Habay nous parlera de la reconstruction du pays \u00e0 7h15...il est actuellement en Syrie...\r\n(D2/RECOURS REFERENDUM UDC) ***En Suisse...ces remous autour de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\non vote le 21 mai...en principe...\r\npuisque deux repr\u00e9sentants de la Fondation Suisse de la Greina qui prot\u00e8ge les fleuves alpins, ont d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRecours contre le r\u00e9f\u00e9rendum sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9ique.\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nL'organisation estime que les informations qui figuraient sur le formulaire de signature du r\u00e9f\u00e9rendum visaient \u00e0 tromper les citoyens. \r\nElle en appelle au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSt\u00e9phane Deleury.\r\n  1'41''\r\n(ASILE) ***On connait d\u00e9sormais les intentions de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la d\u00e9licate r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande. \r\nSon plan sectoriel \"asile\" a \u00e9t\u00e9 mis en consultation hier (mardi). \r\nEn plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus... au Grand-Saconnex \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e0 Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel... et Chevrilles dans le canton de Fribourg... les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter un centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe, Lavey ou Martigny en Valais. Moudon est aussi envisag\u00e9e, mais dans un second temps.\r\nle plan \"asile\" est en consultation jusqu'au 4 juillet. Le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e.La population peut \u00e9galement s'exprimer sur le projet jusqu'au 5 mai\r\n(Voide) C'\u00e9tait dans l'air, c'est d\u00e9sormais officiel... Nicolas Voide est exclu du PDC valaisan. ((une exclusion d\u00e9cid\u00e9e par 31 voix contre 19 et 9 abstentions))\r\nSa candidature dissidente avec l'UDC sur la liste \"Ensemble \u00e0 droite\" lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales a \u00e9t\u00e9 fatale.\r\nLe Conseil de parti du PDC du Valais romand, r\u00e9uni hier soir ((mar)) \u00e0 Collombey-Muraz, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur la touche celui qu'il avait port\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil en 2015. \r\nContact\u00e9, Nicolas Voide se refuse \u00e0 tout commentaire sur cette d\u00e9cision.\r\n(24/COUPE SUISSE SION-LU PI) En football,  le FC Sion joue ce soir (MER) face \u00e0 Lucerne, sa place en Finale de la Coupe Suisse.  L'\u00e9quipe s'est isol\u00e9e depuis hier, sur les hauts de Montreux... Elle s'est \u00e9galement entra\u00een\u00e9e \u00e0 huis clos.  Ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le choix de l'entra\u00eeneur.... Explications Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'55''\r\nEXTRO: Mais pour y arriver il faudra donc battre Lucerne ce soir \u00e0 Tourbillon.  Une rencontre \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS et \u00e0 la radio, durant un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9cial, d\u00e8s 20h00.\r\nAutre demi-finale, winthertour b\u00e2le.\r\n(HOCKEY)  Langenthal, vainqueur du tour de qualification, a f\u00eat\u00e9 son deuxi\u00e8me titre de champion de LNB apr\u00e8s 2012. Il s'est impos\u00e9 5-4 lors du 7e match de la finale contre les Rapperswil-Jona Lakers.\r\nLes Bernois remportent 4-3 la s\u00e9rie. Langenthal disputera le barrage de promotion-rel\u00e9gation LNA-LNB contre Ambri-Piotta d\u00e8s jeudi.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil dans l'ouest du pays...  \r\nPlus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne... Des averses  possibles, surtout ce matin dans les Alpes. \r\nIl fera 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau...  jusqu'\u00e0 19 en Valais... Des temp\u00e9ratures, raffraichie par la bise... mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau... Puis forte sur le L\u00e9man l'apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(26/CABANES ECRIVAINS MICHALSKI PI) Des cabanes un peu folles pour les \u00e9crivains, elles sont 8 accroch\u00e9es aux piliers de b\u00e9ton de la Fondation Jan (prononcer Yann) Michalski \u00e0 Montricher au pied du Jura vaudois. L'\u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne Vera Michalski les a officiellement inaugur\u00e9es hier (MAR). Les premiers auteurs installeront d\u00e8s ce matin leur carnet de notes, leur plume et leur ordinateur. C'est l'aboutissement d'un projet utopique, la cr\u00e9ation d'un lieu enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature. Visite avec Manuela Salvi  \r\n  1'08''  (4 secondes de grattages de plumes sur papier en extro....)\r\nEXTRO (sucrable si n\u00e9cessaire) Les cabanes de la Fondation Jan Michalski accueilleront des auteurs du monde entier pour des s\u00e9jours de dur\u00e9e variable. Un romand figure par les premiers r\u00e9sidents: le chaux-de-fonnier Thomas Sandoz\r\n((Quelques m\u00e8tres carr\u00e9s, un lit une table, un douche rien que l'essentiel. La plus petite, tout en m\u00e9tal, a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e par les architectes Pierre Wahlen et Vincent Mangeat. Avec un fil rouge: s\u00e9parer le lieu de vie et la cr\u00e9ation. \r\nson Vincent Mangeat\r\nEt la cabane tourne le dos au paysage du jura. \r\nson Vincent Mangeat\r\nEt sur la biblioth\u00e8que de la fondation.  Mais y -a-t-il un lieu id\u00e9al ? Pour V\u00e9ra Michalski, \u00e0 chaque \u00e9crivain son lieu...\r\nson Michalski\r\nPour l'\u00e9crivain russe Nicola Bokov, c'est le paysage qui l'inspire, l'horizon \u00e9trange qui le fait r\u00eaver, mais pour \u00e9crire...\r\nson Bokov\r\nEt alimentons les 80000 livres de la biblioth\u00e8que Michalski))", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8494885", "ece-8494868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T20:49:28Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nBienvenue, le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLa revanche des petits candidats s'\u00e9taient hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, 4 heures de d\u00e9bat entre les ronces, pr\u00e9tendant \u00e0 la pr\u00e9sidence, une s\u00e9quence in\u00e9dite en France, l'occasion pour les candidats que les sondages ne cite pas de r\u00e9gler leurs comptes avec les favoris attaqu\u00e9 sur leurs ennuis judiciaires s\u00e9quence rattrapage avec Ariane Hasler ah oui, mais celui du gendarme am\u00e9ricain de la concurrence au rachat de signes Gent a par ChemChina il autorise le transit actions chinoises du si\u00e8cle en posant des conditions, il faut identifier les coupables, Paris, Londres et Washington exige une enqu\u00eate sur l'attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier en Syrie, ils accusent Damas Donald Trump \u00e9galement mais il pointe aussi du doigt Barack Obama la Syrie lancera question \u00e0 Bruxelles au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nMais comment penser l'apr\u00e8s- guerre en Syrie : la communaut\u00e9 internationale se r\u00e9unit ce mercredi pour en discuter et puis dans un quart d'heure, nous irons retrouver notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, sur le terrain, Alexandra, il s'est rendu en d\u00e9but de semaine \u00e0 Hom s'ville symbole du soul\u00e8vement de 2011 o\u00f9 certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la reconstruction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\nIl y aurait de tromperie sur la marchandise, une fondation pour la protection de l'environnement fait recours contre le r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 motif avec News, autrement dit des informations trompeuses sur le formulaire de signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait exceptionnelle des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques vont manifester aujourd'hui dans plusieurs villes contre les coupes budg\u00e9taires inflig\u00e9es \u00e0 l'\u00e9ducation, entre 2013 et 2018, selon certaines \u00e9tudes, les \u00e9coles suisses auront fait les frais d'un 1000000000 d'\u00e9conomies alors la formation suisse est -elle en train d'\u00eatre brad\u00e9s, petit \u00e0 petit la Suisse romande va -t-elle mieux s'en tirer, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise Anne Emery-Torracinta socialiste en charge pr\u00e9cis\u00e9ment de l'Instruction publique de son canton, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nUne plainte pour un la\u00efc, l'affaire avait fait les gros titres, elle s'est produite \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nUn homme condamn\u00e9 pour diffamation apr\u00e8s avoir lik\u00e9 et des commentaires douteux sur Facebook est -ce une bonne nouvelle pour ceux qui d\u00e9noncent l'impunit\u00e9 du Net, un avocat sp\u00e9cialiste de la question ne r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [94%] :\r\nLa\u00efcit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 exemplarit\u00e9 des politiciens, voil\u00e0 quelques-uns des th\u00e8mes d\u00e9battus hier soir par 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, ils \u00e9taient tous r\u00e9unis sur le m\u00eame plateau TV, en l'occurrence celui de BFM TV, une premi\u00e8re dans l'histoire des pr\u00e9sidentielles, une premi\u00e8re \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9 Ariane Hasler bonjour, bonjour, vous avez pass\u00e9 4 heures devant votre poste de t\u00e9l\u00e9vision un puisque ce d\u00e9bat aura \u00e9t\u00e9 longue mais surtout beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait r\u00e9uni les 5 principaux candidats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [93%] :\r\nOui, alors que le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat sur TF1 \u00e9tait en effet rest\u00e9 tr\u00e8s polic\u00e9 avec des attaques \u00e0 fleuret mouchet\u00e9 et relativement peu d'allusion aux casseroles des uns et des autres, \u00e0 part quelques mails chained h\u00e9 bien, hier soir, changement de ton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [86%] :\r\nDepuis janvier, alors l\u00e0 c'est vrai \u00e9gal Fillon il y a en face de moi, ensuite il y a aussi le Pen \u00e0 c\u00f4t\u00e9 para\u00eet on pique dans les caisses publiques et le pire c'est qu'en plus le FN, qui se dit anti- syst\u00e8me ne s'emmerde pas du tout se prot\u00e8ge gr\u00e2ce aux lois du syst\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 l'immunit\u00e9 parlementaire et donc nous refusent d'aller aux convocations polici\u00e8res cantonaux est convoqu\u00e9 par la police nous voyez par exemple, on n'a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [93%] :\r\nL'homme qui s'adresse \u00e0 la patronne du Front national, de mani\u00e8re aussi directe et aussi fleurie, c'est Philippe Poutou, le candidat du NPA, le Nouveau Parti anticapitaliste, vous l'entendez, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 applaudi l'attaque a fait les belles heures hier soir, d'Internet, Philippe Poutou dont on avait tr\u00e8s peu entendu parler jusqu'ici devenant la Star de ce d\u00e9bat : Philippe Poutou sont prenons aussi vous l'avez entendu \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, qui a par ailleurs dans la foul\u00e9e, menac\u00e9 de lui intenter un proc\u00e8s en effet il Poutou \u00e9tait \u00e0 l'attaque, mais ce n'\u00e9tait pas le seul Ariane non hier soir, c'\u00e9tait les David contre les Goliath de la politique, certains petits candidats s'en donnant \u00e0 coeur joie, Nicolas Dupont- Aignan, attaquant tour \u00e0 tour, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron sur leur d\u00e9faillances alors qu'ils \u00e9taient au pouvoir, Nathalie Artaud fustigeant Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon pour leur rapport \u00e0 la justice si hier face aux discours de certains petits candidats comme Jacques Cheminade Jean Lassalle, on pouvait clairement s'interroger sur les limites de la d\u00e9mocratie, ce d\u00e9bat aura en revanche davantage de rompre le quant \u00e0 soi, des gros candidats de lits bousculer d'\u00e9voquer ce qui envahit l'espace m\u00e9diatique, tout en \u00e9tant rest\u00e9 jusque l\u00e0 quasiment absent des d\u00e9bats, \u00e0 savoir les affaires, les petits candidats ont tous la carte, les Fran\u00e7ais en ont marre de cette classe politique des attaques auxquelles Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen ont r\u00e9pondu au mieux par des rappels de la pr\u00e9somption d'innocence, au pire par le m\u00e9pris, Fran\u00e7ois Fillon, martelant : personne ne m'intimide rat et la patronne du Front national, invectivant les journalistes, on est dans un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors, Ariane, on se demande aussi comment s'en est sorti, l'autre favori des sondages, Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [92%] :\r\nOui, parmi les 3 favoris finalement Emmanuel Macron, dont on pensait qu'il cristallisera les attaques et bien \u00e9t\u00e9 finalement relativement \u00e9pargn\u00e9e, au risque parfois d'\u00eatre apparu un peu transparent, Emmanuel Macron tout de m\u00eame au coeur d'une belle empoignade avec Marine Le Pen sur l'Europe, il en fallait une entre les 2 favoris, Emmanuel Macron, accusant la pr\u00e9sidente du Front national de distiller les m\u00eames mensonges que son p\u00e8re, en retour, le candidat a lui \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur sa tendance \u00e0 \u00eatre d'accord avec tout le monde par Fran\u00e7ois assez Lino un d\u00e9bat muscl\u00e9 \u00e0 11 donc au point, il est vrai, d'\u00eatre parfois cacophonique, avec leur m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nSi vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, on prend rendez- vous pour le prochain d\u00e9bat, ce sera le 20 avril sur France 2 et le 1er tour aura lieu le 23 avril sachez encore que les t\u00e9l\u00e9spectateurs attribue la palme du candidat le plus convaincant hier Jean-Luc M\u00e9lenchon devant Emmanuel Macron Fran\u00e7ois Fillon, et Marine Le Pen seulement le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle, non, c'est un sentiment c'est surgissent dans 100 pourcent l'\u00e9motion de pouvoir dans l'actualit\u00e9 aussi une d\u00e9cision que l'on attendait depuis un moment, le feu Vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de la concurrence au rachat de signes je ne pas par ChemChina tomb\u00e9 hier soir, il est assorti de conditions ainsi une Gent ta est pri\u00e9 de se s\u00e9parer de 3 pesticides Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [91%] :\r\nExactement Condition classique lorsque 2 g\u00e9ants d'un secteur se marient, ils doivent abandonner une partie de leur dote pour \u00e9viter les monopoles, la d\u00e9cision d'hier soir dans la longue procession de signes g\u00eane pas et ChemChina devant les autorit\u00e9s de la concurrence, c'est un peu le menu final car cela dure depuis 14 mois 14 mois Syngenta \u00e0 Kinshana passe devant dans les scanners, le feu Vert, le vraie date de l'\u00e9t\u00e9 dernier il \u00e9tait venu de l'administration am\u00e9ricaine du comit\u00e9 pour l'investissement \u00e9tranger aux \u00c9tats-Unis, cette instance tr\u00e8s puissante qui bloque des fusions si des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques am\u00e9ricains sont menac\u00e9s sur son sol ici la crainte aurait \u00e9t\u00e9 que Washington refuse \u00e0 P\u00e9kin de reprend les activit\u00e9s de Singet assure sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [94%] :\r\nM\u00eame pour le coup, l'administration Trump n'a pas provoqu\u00e9 de chicanes protectionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [93%] :\r\nNon, la d\u00e9cision politique ayant eu lieu cet \u00e9t\u00e9, reste encore l'aval de la Commission europ\u00e9enne attendue d'ici une semaine et la Chine aura pass\u00e9 tous les obstacles pour r\u00e9ussir la plus grosse acquisition \u00e9trang\u00e8re de son histoire46,3 milliards de francs pour dire bient\u00f4t Juan in bienvenue, s'ils ne viennent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [99%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [96%] :\r\nUn acte intol\u00e9rable, voire m\u00eame un Crime contre l'humanit\u00e9, l'attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier en Syrie provoque une vague d'indignation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\n\u00e0 commencer par celle de Londres, Paris et Washington, qui accuse Damas dans l'\u00eatre responsable, les \u00c9tats-Unis, la France et la Grande-Bretagne ont d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de r\u00e9solution \u00e0 l'ONU, le texte exige une enqu\u00eate rapide au sein de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad pour identifier les coupables de cette attaque, elle aurait fait au moins 58 morts et 170 bless\u00e9s dans la province d'Idlib, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'ONU en urgence pour en parler, et du c\u00f4t\u00e9 de la Maison Blanche, h\u00e9 bien, Donald Trump a condamn\u00e9 lui aussi cette attaque chimique il attribu\u00e9e au r\u00e9gime de Damas, mais dans son communiqu\u00e9 de presse, le pr\u00e9sident s'en prend aussi \u00e0 Barack Obama Philippe Revaz nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [93%] :\r\nDans ce communiqu\u00e9, la Maison Blanche s'\u00e9tend davantage sur la responsabilit\u00e9 de Barack Obama que celle de Bachar Al-Assad, selon Trump cette attaque et ne la cons\u00e9quence de la faiblesse et des h\u00e9sitations d'Obama en 2012 dans ce qu'il avait trac\u00e9 une ligne rouge mais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ensuite la diplomatie \u00e0 l'action militaire, il fustige les actions de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Donald Trump ne dit pas quels vont \u00eatre les siennes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas non plus \u00e9voqu\u00e9 la Russie et l'Iran, alli\u00e9 de Bachar El-Assad, laissant son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res appelait simplement ces 2 pays \u00e0 faire pression sur Damas pour \u00e9viter de nouvelles attaques, l'attaque chimique d'hier intervient au pire moment pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le gouvernement venait d'annoncer que la destitution de Bachar n'\u00e9tait plus un objectif ce drame va remettre en question la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine de rapprochement avec la Russie en Syrie, il sera d\u00e9sormais difficile pour Washington de plaider pour une lutte commune avec les alli\u00e9s de Bachar contre les djihadistes apr\u00e8s avoir bl\u00e2mer son pr\u00e9d\u00e9cesseur de 20 Trump a la lourde t\u00e2che de d\u00e9finir sa propre strat\u00e9gie dans le dossier syrien Philippe revint rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [95%] :\r\nR\u00e9action aussi ce matin des groupes rebelles syriens, dont l'ex- branche d'Al-Qa\u00efda qui demandent \u00e0 leurs combattants d'embraser les fronts pour venger les victimes de cette attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier dans la province d'Idlib donc en Syrie et puis toujours concernant la Syrie d\u00e9but aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, d'une conf\u00e9rence sur l'avenir du pays Alexandre Habay, nous parlera de la reconstruction de la Syrie \u00e0 7 heures et quart, il est actuellement dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nOui, il sera en Direct d'Alep, mais il \u00e9tait en d\u00e9but de semaine et avant hier \u00e0 Rome sa ville symbole \u00e9videmment de la du soul\u00e8vement de 2011 hommes dans laquelle on parle d\u00e9j\u00e0 de reconstruction on entendra son reportage d'ici 5 6 minutes en Suisse maintenant \u00e0 7 heures 10 ces remous autour de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [95%] :\r\nAlors on vote le 21 mai en principe puisque 2 repr\u00e9sentants de la Fondation suisse de la Greina qui prot\u00e8ge les fleuves alpins ont d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral recours contre le r\u00e9f\u00e9rendum sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une information de notre r\u00e9daction, l'organisation estime que les informations qui figuraient sur le formulaire de signature du r\u00e9f\u00e9rendum visait \u00e0 tromper les citoyens, elle en appelle au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cisions St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [93%] :\r\nD\u00e9bout\u00e9s en premi\u00e8re instance par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'organisation mise sur la justice pour invalider la r\u00e9colte des signatures dans son recours d\u00e9pos\u00e9 fin f\u00e9vrier, elle estime que les informations du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, emmen\u00e9 par l'UDC sont une tromperie, en particulier le co\u00fbt de la r\u00e9forme, estim\u00e9 par les opposants \u00e0 3200 francs par an et par famille, ce montant, tout comme l'argumentaire imprim\u00e9 sur les formulaires de r\u00e9colte de signatures violeraient le principe de la libre formation de l'opinion des citoyens garanti par la Constitution Gallus cadeau nos est l'un des recourants, il est aussi directeur de la Fondation suisse pour la Greina. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:49) [88%] :\r\nOn peut pas faire un mauvais usage de leur droit le plus souvent en commandant la d\u00e9mocratie directe, essayer de tricher et de dire oui millions 6, \u00e7a co\u00fbte 3000 francs si vous acceptez cette loi, c'est pas seulement exag\u00e9r\u00e9 un petit peu, c'est 80 fois encadr\u00e9s fois plus que que la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e7a marche pas, on trouve que c'est fait News se il faut arr\u00eater avec des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [92%] :\r\nFait que News, le mot est l\u00e2ch\u00e9 : si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'annule pas le r\u00e9f\u00e9rendum, il devrait au moins pr\u00e9ciser les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'information livr\u00e9es aux citoyens sur les formulaires de signatures mais aussi lors des votations en g\u00e9n\u00e9ral, c'est en tout cas l'espoir du directeur de la fondation de la Greina, une fondation compos\u00e9e de plusieurs professeurs de droit reconnus comme Andreas Auer ou encore l'ancien pr\u00e9sident de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme Luzius Wildhaber les recourants demandent \u00e9galement l'effet suspensif soit repousser la votation, pr\u00e9vue le 21 mai apr\u00e8s la d\u00e9cision de justice alors dans quel d\u00e9lai la cour va -t-elle statuer, on ne saura pas contact\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rappelle qu'il ne commente pas les affaires en cours de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [94%] :\r\nAutre dossier \u00e9pineux, on conna\u00eet d\u00e9sormais les intentions de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la d\u00e9licate oui r\u00e9partition des Centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [93%] :\r\nOui, son plan sectoriel asile a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc publi\u00e9 sa carte en plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus au Grand-Saconnex Gen\u00e8ve \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel et Chevrilles dans le canton de Fribourg, h\u00e9 bien les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter un centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe ou l'ou encore Martigny en Valais Moudon est aussi envisag\u00e9e mais dans un second temps si le bail du Centre de Boudry pour un centre d'enregistrement n'est pas prolong\u00e9 au-del\u00e0 de 2019 alors la Moudon seraient eux peut-\u00eatre concern\u00e9 le plan asile est en consultation en tout cas jusqu'au 4 juillet le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera sur cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e, quant \u00e0 la population, elle peut exercer \u00e9galement s'exprimer jusqu'au 5 mai c'\u00e9tait dans l'air, c'est d\u00e9sormais officiel, Nicolas Voide est exclu du PDC valaisan sa candidature dissidente avec l'UDC sur la liste Ensemble \u00e0 droite lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales a \u00e9t\u00e9 fatale, le Conseil du parti du PDC du Valais Romand s'est r\u00e9uni hier soir \u00e0 Colombes baisse Miura il y a donc d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur la touche, celui qui l'avait port\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil en 2015, un peu de football \u00e0 pr\u00e9sent on reste en Valais, puisque le FC Sion joue ce soir face \u00e0 Lucerne, sa place en finale de la Coupe de Suisse et l'\u00e9quipe s'est isol\u00e9e depuis hier sur les hauts de Montreux, elle s'est \u00e9galement entra\u00een\u00e9e \u00e0 huis clos, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le choix de l'entra\u00eeneur explications Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [88%] :\r\nPetter \u00e7a l'air n'a pas eu le choix, Christian Constantin ayant d\u00e9clar\u00e9 que la pr\u00e9paration d'une demi- finale et d'une finale de Coupe \u00e9tait \u00e0 Sion du ressort du pr\u00e9sident, la mise au Vert, donc oui mais concernant le huis clos, l'entra\u00eeneur, c'est bien que chaque \u00e9quipe conna\u00eet pr\u00e9cis\u00e9ment les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de jeu de ses adversaires et qu'il n'a d'int\u00e9r\u00eat que sur un point : huis clos, peut-\u00eatre parce qu'il y a aussi les penalties \u00e0 faire comme \u00e7a, s'il y a quelqu'un qui est qui, pour espionner c\u00f4t\u00e9 pour le penalty, bon peut-\u00eatre, \u00e7a a un sens, mais c'est pas trop mon sujet, mais bien s\u00fbr, \u00eatre \u00e0 l'h\u00f4tel, c'est une bonne chose, \u00e7a montre aussi qu'on a un grand match, c'est bien donc huis clos il y a eu The ou plut\u00f4t Ordre du pr\u00e9sident, on doit montrer un peu le degr\u00e9 de pr\u00e9paration un peu l'unit\u00e9 un peu la force mais pr\u00e9c\u00e8de un demi- finale qu'ils ont qualifi\u00e9 pour la finale, ai fait comme \u00e7a n'a rien chang\u00e9 et en cas de succession s'en irait vers une 14\u00e8me finale, le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:28) [91%] :\r\nPour est arriv\u00e9 vaudra donc battre Lucerne ce soir \u00e0 Tourbillon une rencontre \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS et \u00e0 la radio durant un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9cial d\u00e8s 20 heures, on rappelle que l'autre demi- finale opposera Winterthour \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude on part en Syrie, dans un instant, vous dire aussi la m\u00e9t\u00e9o du soleil dans l'ouest du pays, aujourd'hui plus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne, des averses possibles surtout ce matin dans les Alpes, temp\u00e9ratures 13 \u00e0 15 sur le Plateau jusqu'\u00e0 19 en Valais, les temp\u00e9ratures rafra\u00eechie par la bise qui restera mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, mais qui sera un peu plus forte sur le l'aimant cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T06:05:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30641B27-990E-46DE-B91E-AF02EE813103", "internalArchiveId": "30641B27-990E-46DE-B91E-AF02EE813103", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole Pico, syndique de Moudon;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Matthew Rycroft, repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU;Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Andr\u00e9 Schneider, directeur a\u00e9roport Gen\u00e8ve Cointrin;Christopher Dembik, \u00e9conomiste chez Saxo Bank;Bob Mongrain, ancien joueur de Sierre et Martigny, ancien entra\u00eeneur de Sion et Vi\u00e8ge\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/CENTRES D'ASILE ANALYSE PA) La carte de l'asile se pr\u00e9cise... \r\nEt notamment la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile...\r\nPuisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en consultation hier son \"plan sectoriel asile\"... \r\nEn plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus... au Grand-Saconnex \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel... et \u00e0 Chevrilles dans le canton de Fribourg... Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter un centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe, de Lavey ou encore de Martigny en Valais. \r\nMoudon est aussi envisag\u00e9e, mais dans un second temps. \r\nPietro Bugnon, en faisant part de ses plans, la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les cantons retardataires...\r\n  1'01''\r\nLe plan \"asile\" est en consultation jusqu'au 4 juillet. Le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(01/CENTRE ASILE MOUDON IV PICO) Explosive... \r\nEn tous cas, \u00e0 Moudon... \r\nLes autorit\u00e9s municipales sont plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9es... Moudon qui pourrait accueillir un centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en 2029... Les autorit\u00e9s ont re\u00e7u le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par la poste hier matin... \r\nEcoutez la r\u00e9action de Carole Pico, la syndique de Moudon... interloqu\u00e9e... \r\n  0'49''\r\nCarole Pico interrog\u00e9e par Michel Eymann...\r\nUne possibilit\u00e9 de centre sur le site de la caserne de Moudon... \r\nTout est ouvert pour l'avenir de la caserne, indique aussi la syndique... \r\nMais la possibilit\u00e9 de ce centre ne sera envisag\u00e9e que si le contrat de bail du centre de Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel n'\u00e9tait pas renouvel\u00e9...\r\n(20/SYRIE GAZ ONU IV RYCROFT) ***En Syrie, une attaque \u00e0 l'arme chimique a fait de nombreux morts... dans la r\u00e9gion d'Idlib au nord ouest du pays... \r\nUne zone qui accueille un grand nombre de rebelles... \r\n58 morts selon un bilan de l'observatoire syrien des droits de l'homme... \r\nL'attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'arm\u00e9e syrienne... selon l'OSDH... C'est aussi l'avis des Etats Unis... qui parlent d'une attaque men\u00e9e de fa\u00e7on quasi certaine par les forces loyales au pr\u00e9sident Assad... \r\nL'arm\u00e9e syrienne, elle, d\u00e9ment...\r\nEt le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence \u00e0 la demande de Paris et Londres...\r\nLes diplomates assurent vouloir mettre la pression sur Moscou, l'un des alli\u00e9s du r\u00e9gime... La Russie sept fois son v\u00e9to depuis le d\u00e9but du conflit Syrien... La Chine l'a suivi \u00e0 six reprises...\r\n Pour Matthew Rycroft, le repr\u00e9sentant Britannique \u00e0 l'ONU...  le conseil de s\u00e9curit\u00e9 peut jouer un triple r\u00f4le.\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau... \r\nEt les Etats Unis, la France et le Royaume Unis vont proposer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution qui condamne cette attaque au gaz toxique...  Projet qui demande notamment \u00e0 la Syrie de fournir les plans de vols et toutes les informations militaires au moment de l'attaque... \r\nEt sur le terrain, des groupes rebelles syriens dont l'ex-branche d'Al Qa\u00efda ont promis de venger les victimes de cette attaque... Ils demandent \u00e0 leurs combattants \"d'embraser les fronts\"...\r\n(15/FRANCE DEBAT PRESIDENTIELLE 3 Fillon) En France... les onze candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se sont affront\u00e9s hier... au cours d'un d\u00e9bat de pr\u00e8s de quatre heures...\r\nD\u00e9bat au cours duquel les petits candidats ont bouscul\u00e9 les grands... \r\nFran\u00e7ois Fillon... plus ont fouille, plus on sent la corruption, a violemment le candidat d'extr\u00eame gauche Philippe Poutou... \r\nLes candidats r\u00e9unis sur le plateau de BFM Tv ont d\u00e9battu, d'emploi, de s\u00e9curit\u00e9, d'Europe ou de moralisation de la vie politique... Un d\u00e9bat beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait rassembl\u00e9 les cinq candidats en t\u00eate dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nApr\u00e8s le fameux, \"Moi pr\u00e9sident\" de Fran\u00e7ois Hollande en 2012... Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9gr\u00e9n\u00e9 ce qu'\u00e9tait un pr\u00e9sident exemplaire... \r\nEt selon un sondage, Elabe pour BFM t\u00e9l\u00e9, c'est encore une fois, Jean Luc M\u00e9lanchon qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convainquant, par 25% des personnes interrog\u00e9es... suivent Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen...\r\n(Voide exclu du PDC du Valais Romand) Nicolas Voide est exclu du PDC du Valais Romand... \r\nC'est le verdict du Conseil de parti.... tomb\u00e9 hier soir...\r\nUne d\u00e9cision qui sanctionne l'alliance du candidat dissident avec l'UDC au premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat...\r\nLes 60 membres du conseils ont pu s'exprimer et voter... Nous souhaitons maintenant tourner la page, indique le pr\u00e9sudent du PDC Valais Romand...\r\nNicolas Voide avait surpris le monde politique en faisant alliance avec la liste UDC Ensemble \u00e0 droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat Valaisan... Il avait termin\u00e9 en septi\u00e8me position, derri\u00e8re son colistier Oscar Freysinger...\r\n(09/GE AEROPORT BREXIT IV SCHNEIDER) Le Brexit inqui\u00e8te les responsables de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin...\r\nIl faut dire que Londres est la principale destination de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, devant Paris et Amsterdam. \r\nMalgr\u00e9 les bons r\u00e9sultats financiers de 2016... Chiffres d'affaires, b\u00e9n\u00e9fice et nombre de passagers en hausse... \r\nLes perspectives d'avenir s'assombrissent. \r\nA cause du franc fort notamment... A cause aussi des incertitudes sur le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, suite \u00e0 une initiative des riverains pour en limiter la croissance...\r\nEt il y a aussi parmi les inqui\u00e9tudes, le Brexit... Andr\u00e9 Schneider... directeur de l'a\u00e9roport... \r\n  0'47''\r\nAndr\u00e9 Schneider avec Sylvie Belzer...\r\n(25/BISCHOFF PRO HELVETIA PA) On l'a appris hier, Philippe Bishof reprendra la direction de Pro-Helv\u00e9tia d\u00e8s novembre prochain... \r\nIl y a quelques mois, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Andrew Holland avait quitt\u00e9 la fondation avec effet imm\u00e9diat, remplac\u00e9 ad interim par sa cheffe de communication. \r\nL'annonce de cette nomination \u00e9tait donc tr\u00e8s attendue... Portrait de Philippe Bishof... par Sophie Iselin... \r\n  0'50''\r\n(D4/ISLANDE SA MONNAIE) ***A 6h... cette question: Devons-nous lier notre monnaie \u00e0 l'euro? \r\nCette question, les Suisses se la sont pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque du fameux taux plancher de 1 franc 20 pour un euro... \r\nAujourd'hui, ce sont les Islandais qui s'interrogent... \r\nLa valeur de leur devise, la couronne, a flamb\u00e9... En un an, elle a pris plus de 15% face \u00e0 l'euro. \r\nLe gouvernement s'en inqui\u00e8te, mais il reste divis\u00e9 sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter... Guillaume Meyer.\r\n  1'35''\r\n(D5/HOCKEY VALAISAN) Hockey sur glace, \u00e0 l'aube de la finale de ligue A qui opposera demain le CP Berne \u00e0 Zoug, le Valais traverse une semaine qui pourrait \u00eatre historique.\r\nFusion, construction d'une nouvelle patinoire... et salaires impay\u00e9s se cotoient dans les 3 parties du vieux pays. Laurent Bastardoz...\r\n  1'30''\r\nEt puis, en ligue B, Langenthal est devenu champion suisse en battant Rapperswil dans un septi\u00e8me match... Victoire 5 \u00e0 4 dans cette rencontre d\u00e9cisive.  \r\nLes Bernois remportent cette finale quatre victoires \u00e0 trois et d\u00e9fieront Ambri-Piotta d\u00e8s demain pour une place en Ligue nationale A.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9 dans l'ouest...  \r\nPlus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne avec des averses isol\u00e9es possibles, surtout en d\u00e9but de matin\u00e9e et dans les Alpes. \r\nTemp\u00e9rature en plaine, 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau...  jusqu'\u00e0 19 en Valais.\r\nLa bise sera d'abord mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau, devenant forte sur le L\u00e9man l'apr\u00e8s-midi... Dans le Jura et les Pr\u00e9alpes, bise mod\u00e9r\u00e9e, voire forte sur les cr\u00eates.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Chem China) Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue... La Commission de la concurrence am\u00e9ricaine a donn\u00e9 hier son accord \u00e0 la fusion entre le g\u00e9ant chinois de la Chimie Chem Ch\u00efna et son concurrent suisse Syngenta... \r\nAccord sous condition toutefois... La commission exige qu'ils c\u00e8dent tois pesticides, de trois marques qui appartiennent \u00e0 Syngenta... afin d'\u00e9viter une position dominante sur le march\u00e9 am\u00e9ricain... \r\nLa Commission europ\u00e9enne doit encore donner son accord sur cette fusion... la date butoire est fix\u00e9e au 12 avril...\r\n(METEO SIMON) Le temps sera ensoleill\u00e9 dans l'ensemble malgr\u00e9 des formations nuageuses parfois importantes en\r\nallant vers la Suisse al\u00e9manique et la r\u00e9gion alpine notamment en d\u00e9but de matin\u00e9e. Une averse\r\nisol\u00e9e sera possible surtout le long des Pr\u00e9alpes et dans le Haut-Valais. La limite pluie-neige se\r\nsituera vers 1500 m\u00e8tres. La bise se l\u00e8vera dans le courant de la matin\u00e9e. Elle deviendra mod\u00e9r\u00e9e,\r\nvoire forte sur le bassin l\u00e9manique cet apr\u00e8s-midi. Les temp\u00e9rature s'en ressentiront et seront donc\r\nen baisse par rapport \u00e0 la veille. Elle atteindront p\u00e9niblement de 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau alors\r\nqu'en Valais, \u00e0 l'abri de la bise, le thermom\u00e8tre pourra grimper jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s. \r\nJeudi, le temps\r\nsera sensiblement le m\u00eame, mais les temp\u00e9ratures perdront encore quelques plumes sous l'action\r\nd'une bise parfois forte sur le bassin l\u00e9manique.\r\n(hockey)", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8494891", "ece-8494873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:18:53Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [99%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre un centre f\u00e9d\u00e9ral pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Moudon, ce serait pour 2029, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9voil\u00e9 hier son plan mis en consultation jusqu'en juillet, r\u00e9action dans ce journal de la syndique de Moudon inform\u00e9 hier matin seulement, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit en urgence aujourd'hui apr\u00e8s cette attaque chimique de grande ampleur en Syrie la pire attaque depuis 2013 \u00e0 l'aurait fait au moins 58 morts selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, il y aurait pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s accus\u00e9 l'arm\u00e9e syrienne d\u00e9ment le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pr\u00e9sente ce matin un projet de r\u00e9solution Fran\u00e7ois Fillon tacl\u00e9 par Philippe Poutou, un d\u00e9bat 11 candidats 11 pr\u00e9sent pr\u00e9tendant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e hier soir 4 heures durant lesquelles les bien les petits candidats ont critiqu\u00e9 les grands, \u00e0 l'issue de cette confrontation, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui s'en sort le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la place du rire dans les messages \u00e9lectroniques est -il le m\u00eame que dans les conversations traditionnel, nous recevrons une chercheuse de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui a \u00e9tudi\u00e9 la question et puis en football gros enjeu pour Sion qui joue ce soir face \u00e0 Lucerne, sa place en finale de la Coupe suisse, l'entra\u00eeneur de Sion p\u00e9tanque joue lui aussi sa place, rendez- vous avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nLa carte de l'asile se pr\u00e9cise, et notamment la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en consultation, hier, son plan sectoriel asile en plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus au Grand-Saconnex Gen\u00e8ve \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Chevrilles dans le canton de Fribourg, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter en centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe de l'veille ou encore de Martigny en Valais Moudon aussi est envisag\u00e9e, mais dans un second temps, Pietro Bugnon, en faisant part de ses plans la Conf\u00e9d\u00e9ration met aussi la pression sur les cantons retardataires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [92%] :\r\nOui, d'autant que, comme le rappelle une source au d\u00e9partement de justice et police les cantons romands s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 trouver une solution, lors d'une conf\u00e9rence sur l'asile, il y a plus de 3 ans, il voulait \u00e9viter de se voir imposer des emplacements par la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par 2 tiers des Suisses, une restructuration sur le papier, qui n\u00e9cessite une r\u00e9organisation des centres d'asile certains sites manquent toujours \u00e0 l'appel dans 2 cantons en particulier Vaud et Valais qui tra\u00eenent des pieds pour reprendre les propos d'un responsable f\u00e9d\u00e9ral de l'asile apr\u00e8s des mois de tractations infructueuses, la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer cartes sur table, passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, elle mise sur la transparence alors que plusieurs zones d'ombre persistent jusqu'ici d'hommes hurler quand on se devront de r\u00e9agir, cela pourrait conduire \u00e0 un d\u00e9blocage du dossier mais cette strat\u00e9gie peut aussi se r\u00e9v\u00e9ler contre- productive si elle braque les acteurs cantonaux et communaux car on le sait, l'implantation des centres d'asile reste explosive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [92%] :\r\nExplosif nous disait Pietro Bugnon en tout cas \u00e0 Moudon, les autorit\u00e9s municipales sont plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9es Moudon qui pourrait accueillir un centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en 2029, les autorit\u00e9s ont re\u00e7u le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration par la poste, hier matin, \u00e9coutez la r\u00e9action un peu interloqu\u00e9 de Carole Pico la syndique de Moudon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [91%] :\r\nC'est vraiment un coup de tonnerre, parce que c'est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu'il y aurait cette possibilit\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re en est inform\u00e9 qui aurait cette possibilit\u00e9 de faire partie de ce plan sectoriel de l'asile, mais alors la mani\u00e8re dont l'information tomb\u00e9e, c'est un coup de tonnerre pour nous pour la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors on est oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e parce que nous nous faisons d\u00e9j\u00e0 une bonne contribution \u00e0 l'asile, nous accueillons 150 requ\u00e9rants d\u00e9j\u00e0 et puis l\u00e0 \u00e7a serait encore du plus, alors pour une ville de 6000 habitants, nous dire qu'on aurait 408 ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s, encore 150 Yves \u00e7a ferait presque un 12\u00e8me de la population, ce que nous trouvons quand m\u00eame un peu trop important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [95%] :\r\nCarole Pico interrog\u00e9e par Michel \u00e9mane une possibilit\u00e9 donc de centre sur le site de la caserne de Moudon, tout est ouvert pour l'avenir de la caserne indique aussi la syndique mais la possibilit\u00e9 de ce centre ne sera envisag\u00e9e que si le contrat de bail du centre de Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel n'\u00e9tait pas renouvel\u00e9 le plan asile est en consultation jusqu'au 4 juillet le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera sur cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nEn Syrie, une attaque \u00e0 l'arme chimique a fait de nombreux morts dans la r\u00e9gion d'Idlib c'est au nord- ouest du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [96%] :\r\nUne zone qui accueille un grand nombre de rebelles 58 morts selon un bilan de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, plus de 170 bless\u00e9s, l'attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'arm\u00e9e syrienne, selon l'OSDH, c'est aussi l'avis des \u00c9tats-Unis qui parlent d'une attaque men\u00e9e de fa\u00e7on quasi certaine par les forces loyales au pr\u00e9sident Assad, l'arm\u00e9e syrienne elle d\u00e9ment le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir aujourd'hui en urgence \u00e0 la demande de Paris et Londres, les diplomates assurent vouloir mettre la pression sur Moscou, l'un des alli\u00e9s du r\u00e9gime, la Russie, qui a mis cette fois son v\u00e9to depuis le d\u00e9but du conflit, la Chine l'a suivi \u00e0 6 reprises pour Matthew Raycroft le pr\u00e9sident, le repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 peut jouer un triple r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [90%] :\r\nDes les les roues, quand m\u00eame, il s'agit manifestement d'un Crime de guerre et j'en appelle aux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui ont par le pass\u00e9 utilis\u00e9 leur v\u00e9to pour d\u00e9fendre l'ind\u00e9fendable, afin qu'ils changent de garde vache bonne face au groupe \u00c9tat pays touchant \u00e0 la porte et objectif de cette r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est en 1er lieu de mettre l'accent sur l'usage odieux d'armes chimiques, encore une fois, certainement par le r\u00e9gime de Damas, deuxi\u00e8mement, de mobiliser les opinions pour que, entre nous, qui veulent insister sur l'interdiction de l'usage d'armes chimiques, de tout temps ou que ce soit par quiconque puisse monter que nous sommes la majorit\u00e9 morale au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, troisi\u00e8mement de mettent la pression sur ceux qui ont mis leur v\u00e9to sur des actions ant\u00e9rieures pour condamner les responsables d'attaques chimiques et leur demander la nature de leur plan, maintenant c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau et les \u00c9tats-Unis, la France et le Royaume-Uni vont donc proposer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution qui condamne cette attaque au gaz toxique Projet qui demande notamment \u00e0 la Syrie de fournir les plans de vols et toutes les informations militaires au moment de l'attaque sur le terrain des groupes rebelles syriens, dont l'ex- branche d'Al-Qa\u00efda ont promis de venger les victimes de cette attaque Ils demandent \u00e0 leurs combattants d'embraser les fronts en France le 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se sont affront\u00e9s hier au cours d'un d\u00e9bat de pr\u00e8s de 4 heures un d\u00e9bat o\u00f9 cours duquel les petits candidats ont bouscul\u00e9 les grands Fran\u00e7ois Fillon plus ont fouille, plus on sent la corruption a violemment d\u00e9nonc\u00e9 le candidat d'extr\u00eame gauche, Philippe Poutou et les candidats r\u00e9unis sur le plateau de BFM TV ont d\u00e9battu d'emploi de s\u00e9curit\u00e9 d'Europe de moralisation de la vie politique, d\u00e9bat beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait rassembl\u00e9 les 5 candidats en t\u00eate dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e apr\u00e8s le fameux Moi pr\u00e9sident de Fran\u00e7ois Hollande en 2012, Fran\u00e7ois Fillon a, lui, ce qui \u00e9tait un pr\u00e9sident exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [93%] :\r\nQu'est -ce que c'est qu'un pr\u00e9sident exemplaire, c'est d'abord un pr\u00e9sident qui dit la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais sur la r\u00e9alit\u00e9 de la France et la r\u00e9alit\u00e9 du monde un pr\u00e9sident exemplaire, c'est un pr\u00e9sident qui met en 9 les engagements qu'il a pris devant le peuple, quelles que soient les difficult\u00e9s, un pr\u00e9sident exemplaire, c'est un pr\u00e9sident qui ne se sert pas des moyens de l'\u00c9tat pour affaiblir ses adversaires et un pr\u00e9sident exemplaire, enfin c'est un pr\u00e9sident qui ne confie pas des journalistes et de secret d\u00e9fense, et pour finir un pr\u00e9sident exemplaire, c'est un pr\u00e9sident qui, au bout de 5 ans, on peut dire qu'il a am\u00e9lior\u00e9 la situation et la vie des Fran\u00e7ais non seulement je n'ai pas commis d'erreur, je refuse de r\u00e9pondre \u00e0, \u00e0 toutes questions sur ce sujet et surtout de la part des journalistes qui pendant 2 mois et demi au fait mon proc\u00e8s, on a voulu faire taire, on a voulu m'\u00e9liminer de cette comp\u00e9tition politique, je suis toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [95%] :\r\nEt selon un sondage Elabe pour BFMTV c'est encore une fois, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant hier soir par 25 pourcent des des personnes interrog\u00e9es suivent, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen en Suisse, Nicolas Voide est exclu du PDC du Valais Romand, c'est le verdict du Conseil du parti tomb\u00e9 hier soir, une d\u00e9cision qui sanctionne l'alliance du candidat dissident avec l'UDC au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat et les 60 membres du Conseil ont pu s'exprimer et voter, nous souhaitons maintenant tourner la page, indique le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand il Nicolas Voide avait surpris le monde politique en faisant alliance avec la liste UDC ensemble \u00e0 droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, il avait termin\u00e9 en 7\u00e8me position derri\u00e8re son colistier Oscar Freysinger le Brexit inqui\u00e8te les responsables de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin il faut dire que Londres est la principale destination de Gen\u00e8ve A\u00e9roport devant Paris et Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 les bons r\u00e9sultats financiers 2016 chiffres d'affaires b\u00e9n\u00e9fice Nombre de passagers en hausse les perspectives d'avenir \u00e7a sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [95%] :\r\nOui, \u00e0 cause du franc fort, notamment \u00e0 cause aussi des incertitudes sur le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, suite \u00e0 une initiative de riverains pour en limiter la croissance et il y a aussi, parmi les inqui\u00e9tudes, le Brexit Andr\u00e9 Schneider, directeur de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [89%] :\r\nAujourd'hui, une partie qui vient avec le fait que l'Angleterre et membre de la comit\u00e9 europ\u00e9enne c'est que il y a des droits, de vols automatiques et nous on a h\u00e9rit\u00e9 \u00e7a \u00e0 travers notre affiliation avec les accords bilat\u00e9raux de la comit\u00e9 europ\u00e9enne, ce qui veut dire aujourd'hui ma destination principale, je suis pas assurer que tous ces avions qui la desservent auront les droits \u00e0 voler et \u00e7a un peu comme et apr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 commercial, on a quand m\u00eame vu une chute assez importante de la livre sterling qui fait que les capacit\u00e9s \u00e9conomiques des gens, pouvoir d'achat s'est beaucoup r\u00e9duit, et de ce fait l\u00e0, c'est clair que \u00e7a a un impact aussi sur d'abord Sylvianne ici ou pas et apr\u00e8s qu'est -ce qu'ils vont d\u00e9penser \u00e0 l'a\u00e9roport ou ailleurs et domaine touristique est aussi une \u00e9conomie tr\u00e8s important pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [93%] :\r\nAndr\u00e9 Schneider avec Sylvie Beldgouher on a appris hier Philippe Bishof reprendra la direction de Pro- Helvetia d\u00e8s novembre prochain, il y a quelques mois, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Andrew Holland avait quitt\u00e9 la fondation avec effet imm\u00e9diat remplac\u00e9 ad int\u00e9rim par sa cheffe de communication, l'annonce de cette nomination \u00e9tait donc tr\u00e8s attendue, Portrait de Philippe Bishof, par Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:07) [93%] :\r\nAvec une exp\u00e9rience de plus de 6 ans \u00e0 la t\u00eate des services culturels de B\u00e2le- Ville, Philippe Bishof a fait ses preuves et a su imposer sa propre vision strat\u00e9gique, l'homme a de la poigne du charisme, des id\u00e9es, mais aussi et surtout une forte vision artistique des qualit\u00e9s salu\u00e9e par les acteurs de la sc\u00e8ne culturelle romande enthousiasm\u00e9 par l'arriv\u00e9e \u00e0 Pro Helvetia d'un homme de culture francophile habitu\u00e9s \u00e0 franchir la barri\u00e8re de rejeter pour satisfaire son insatiable curiosit\u00e9 culturelle et artistique, metteur en sc\u00e8ne et dramaturge ind\u00e9pendant en Suisse romande, en France, en Allemagne, en Su\u00e8de et en Islande, Philippe Bishof a cr\u00e9\u00e9 puis dirig\u00e9 jusqu'en 2011, le Centre culturel suppose la Lucerne un centre \u00e0 son image, dynamique, ouvert et r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [88%] :\r\nIl y a 6 heures cette question devrons -nous lier notre monnaie \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [89%] :\r\nCette question de la Suisse se la sont pos\u00e9s \u00e0 la fameuse \u00e9poque du taux plancher de 1 francs 20 pour un un Euro, aujourd'hui ce sont les Islandais qui s'interroge : la valeur de leur devise, la couronne a flamb\u00e9 en un an \u00e0 l'a pris plus de 15 pourcent face face \u00e0 l'Euro le gouvernement s'en inqui\u00e8te, mais il reste divis\u00e9 sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:20) [94%] :\r\nLe statu quo n'est pas tenable, il faut envisager de fixer le taux de change de la couronne, dixit le ministre des Finances islandais, c'\u00e9tait samedi dernier dans une interview au French le Times ou l'Argentine s'inqui\u00e8tent de la surchauffe de l'\u00e9conomie du pays surchauffe voil\u00e0 qui contraste avec le marasme qu'a connu l'Islande apr\u00e8s la crise de 2008, l'effondrement de ses banques pour en sortir, a mis\u00e9 sur le tourisme, une strat\u00e9gie qui a bien march\u00e9, presque trop bien puisqu'aujourd'hui l'Islande fait face \u00e0 l'emballement de son \u00e9conomie et de sa monnaie, avec des cons\u00e9quences d\u00e9sagr\u00e9ables aussi pour les principaux exportateurs du pays, les p\u00eacheurs, Christopher Dembik, \u00e9conomiste chez Saxo Bank. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:58) [89%] :\r\nLe secteur de la p\u00eache est extr\u00eamement tourn\u00e9e vers l'Europe, puisque 3 quarts de la p\u00eache est export\u00e9e vers l'Europe et automatiquement si vous avez une couronne islandaise qui est extr\u00eamement au niveau du taux de change, bien s\u00fbr, cela p\u00e9nalise l'ensemble du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:12) [96%] :\r\nD'o\u00f9 cette id\u00e9e de fixer le taux de change, comme le sugg\u00e8re le ministre des Finances, mais pour Christopher Dembik c'est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [90%] :\r\nLe gros probl\u00e8me, c'est que sur le long terme, cela veut dire que l'Islande abandonne compl\u00e8tement l'autonomie de sa politique mon\u00e9taire, imaginons par exemple qu'on ne boum de l'inflation en Islande, la Banque centrale ne sera pas vraiment en mesure d'agir parce qu'\u00eatre oblig\u00e9, en priorit\u00e9, de maintenir l'ancrage \u00e0 l'Euro, donc n'est pas vraiment la solution de long terme qui est viable, mais peut-\u00eatre sur le court terme cet ancrage permettent finalement d'amoindrir le risque d'avoir une appr\u00e9ciation encore plus importante de la couronne islandaise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [94%] :\r\nPour l'instant en tout cas l'id\u00e9e d'un taux de change fixe semble tabou en Islande, d'ailleurs, le 1er ministre a contredit son responsable des finances cette semaine en affirmant \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [92%] :\r\nHockey sur glace \u00e0 l'aube de la finale de Ligue qui opposera demain le CP Berne \u00e0 Zoug, que le Valais traverse une semaine qui pourrait \u00eatre historique, fusion, construction d'une nouvelle patinoire et salaires impay\u00e9s se c\u00f4toient dans les 3 parties du vieux pays Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:11) [91%] :\r\nSi, dans le haut du canton Vi\u00e8ge semble ivre \u00e0 l'\u00e9cart de toute perturbation avec notamment le projet d'une nouvelle patinoire accept\u00e9e par le peuple et op\u00e9rationnel en 2019 le Valais Romand, lui, est en pleine mutation \u00e0 Sion, le club s'appr\u00eate \u00e0 disputer samedi prochain \u00e0 la finale nationale de premi\u00e8re league merci on on attend aussi beaucoup du projet de fusion avec Sierre un projet dans l'accord de principe pourrait bien tomber aujourd'hui m\u00eame, cet accord pourrait ainsi et enfin poser les bases d'une v\u00e9ritable union pl\u00e9biscit\u00e9 r\u00e9cemment via un sondage du Nouvelliste par les supporters des 2 clubs des fans qui, au-del\u00e0 des querelles de clocher r\u00eave un jour de voir une \u00e9quipe valaisanne, retrouver la Ligue nationale, Bob Mongrain est un ancien joueur de Sierre et Martigny, ancien entra\u00eeneur \u00e0 Vi\u00e8ge et \u00e0 Sion il sait \u00e0 quel point l'Union peut faire la force. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:54) [86%] :\r\nVraiment que depuis quelques ann\u00e9es, le karat\u00e9 Valaisan est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, il y a du bon travail qui se fait au niveau d'informations du tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail, par contre, les joueurs doivent quitter le Valais trop rapidement et mais la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et la r\u00e9alit\u00e9 sportive renforcer ce qui est un moment donn\u00e9, \u00e0 s'unir et puis avec la venue de nouveau pr\u00e9sident dans ces clubs, j'irai qu'elle porte, elle est ouverte maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:20) [94%] :\r\nMais surtout, la r\u00e9alit\u00e9 des faits dans cette partie du pays est loin d'\u00eatre acquise le HC Martigny n'a pas pay\u00e9 les derniers salaires de certains de ses joueurs et ombre d'une faillite pourrait planer si aucune solution n'est rapidement trouv\u00e9e les villes de Sion et Sierre ne veulent pas, pour l'heure d'une patinoire digne de la Ligue nationaleA. il reste donc beaucoup d'efforts \u00e0 faire avant de pouvoir hisser le OK de facto le drapeau valaisan tout en haut de la fiche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [88%] :\r\nEt puis en ligue B : palais devenu champion suisse en battant Rapperswil dans un 7\u00e8me match hier, victoire 5 \u00e0 4 dans cette rencontre d\u00e9cisive les Bernois l'emporte en finale 4 victoires \u00e0 3 ils d\u00e9fieront Ambri-Piotta d\u00e8s demain pour une place en Liga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite en g\u00e9n\u00e9ralement soleil et dans l'Ouest aujourd'hui plus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne avec des averses isol\u00e9es possibles, surtout en d\u00e9but de matin\u00e9e et dans les Alpes, temp\u00e9rature en plaine 13 \u00e0 15, donc sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DF68342-2ECF-4B4A-8C92-EF00D7A2A1EB", "internalArchiveId": "6DF68342-2ECF-4B4A-8C92-EF00D7A2A1EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carrard, No\u00e9mie\r\nEntre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d'un milliard dans le domaine de la formation, selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d'Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise socialiste charg\u00e9e de l'Instruction publique.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise (INVITEE REDACTION/05.04/ANNE EMERY-TORRACINTA)  Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat GE PS en charge du d\u00e9partement de l'Instruction publique. ** 16  accueillie par No\u00e9mie Carrard ** 04 \r\nHeure \r\nMobilis\u00e9s pour sauver leur scolarit\u00e9! Les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques manifestent aujourd'hui dans plusieurs villes contre les diff\u00e9rentes coupes budg\u00e9taires inflig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation et aux \u00e9coles. Entre 2013 et 2018, selon certaines estimations, les \u00e9coles suisses auront fait les frais d'un milliard d'\u00e9conomies... Avec des mesures qui ont choqu\u00e9 comme la semaine de vacances suppl\u00e9mentaires \u00e0 Lucerne pour \u00e9conomiser 4 millions de francs sur les salaires. \r\nLa formation en Suisse, connue pour sa qualit\u00e9, est-elle en train d'\u00eatre brad\u00e9e petit \u00e0 petit? La Suisse romande s'en tire-t-elle mieux? Notre invit\u00e9e ce matin est la Conseill\u00e8re d'Etat Genevoise Anne Emery-Torracinta, socialiste, en charge de l'Instruction publique. \r\nCes \u00e9coliers ont-il raison?\r\n- Premi\u00e8re question: que pensez-vous de cette mobilisation des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques.. Ont-ils raison de descendre dans la rue pour manifester contre les coupes qu'ils connaissent dans le domaine de la formation?\r\n- Les jeunes ne sont-ils pas aussi instrumentalis\u00e9s par les syndicats d'enseignants?\r\nMoins pire en Suisse Romande?\r\n- La Suisse romande semble plus \u00e9pargn\u00e9e que la Suisse al\u00e9manique... Comment expliquer cette diff\u00e9rence?\r\nLucerne: mesure choquante?\r\n- La mesure en a choqu\u00e9 certains: une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire \u00e0 Lucerne pour faire des \u00e9conomies sur les salaires..\r\n- Mais en p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9, tout le monde ne doit-il pas contribuer, faire sa part... \r\n- Pourquoi les enseignants devraient-ils \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s quand la fonction publique doit se serrer la ceinture ? C'est un m\u00e9tier \u00e0 part?\r\n- Un canton qui pr\u00e9conise la suppression d'une semaine de cours pour faire des \u00e9conomies.. c'est donc pour vous un aveux d'\u00e9chec... \r\nPerte de confiance en l'Etat?\r\n- Pour les jeunes de cette g\u00e9n\u00e9ration, se dire... \"on a fait des \u00e9conomies sur ma formation\", c'est pas tr\u00e8s bon pour la confiance dans l'Etat et son r\u00f4le, non?\r\n- Un milliard d'\u00e9conomies sur 5 ans dans les \u00e9coles... C'est impressionnant, est-ce qu'\u00e0 terme cela ne va pas provoquer un clivage g\u00e9n\u00e9rationel... entre jeunes qui se sentent l\u00e9s\u00e9s et les papys boomers qui ont tout eu... ?\r\nAgir au niveau f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Les cantons sont touch\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres (en Romandie aussi, m\u00eame si la situation est moins tendue): faudrait-il agir au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pour que chaque canton ne subisse pas sa perte tout seul dans son coin?\r\nGen\u00e8ve\r\n- A Gen\u00e8ve, manifestations aussi. Mais pas tout-\u00e0-fait le m\u00eame groupe que les al\u00e9maniques... ils r\u00e2lent pour le principe? Ou vous comprenez leur inqui\u00e9tude?\r\n- Et pour vous tout se passe bien... La formation genevoise s'est vu octroyer 57 millions de plus cette ann\u00e9e qu'en 2016... Il n'y a rien \u00e0 couper dans votre D\u00e9partement pour assainir les finances genevoises?\r\n- Prot\u00e9ger la formation, c'est une vraie priorit\u00e9 du gouvernement genevois, vous \u00eates soutenue par vos coll\u00e8gues pour que l'\u00e9cole ait assez de moyens? \r\nElle est contest\u00e9e par ses enseignants\r\n- Pourtant vous \u00eates tout de m\u00eame assez contest\u00e9e par vos enseignants...Ils se plaignent notamment des projets d'int\u00e9gration scolaire - tr\u00e8s beaux sur le papier, mais aussi \u00e9puisants.\r\nDivers\r\n- La formation, un sujet tr\u00e8s sensible parce que concernant... Ne risque-t-il pas trop d'\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement, instrumentalis\u00e9?\r\n- ZH: initiative pour l'enseignement d'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Que pensez-vos de cette probl\u00e9matque, elle aussi tr\u00e8s forte en Suisse al\u00e9manique?\r\nSur sa candidature: Election cantonales 2018\r\nSur les sept, six devraient se repr\u00e9senter: Anne Emery-Torracinta (PS), Pierre Maudet (PLR), Luc Barthassat (PDC), Serge Dal Busco (PDC), Antonio Hodgers (Verts) et Mauro Poggia (MCG). Seul le pr\u00e9sident, le PLR Fran\u00e7ois Longchamp, ne rempilera pas.\r\n- Vous \u00eates candidate \u00e0 votre succession: vous serez en lice, comme 5 autres candidats, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 13 mai... Appr\u00e9hension? (sachant que le corps enseignant repr\u00e9sente une bonne part de l'\u00e9lectorat socialiste)\r\n- Le PS genevois vise un 2\u00e8me si\u00e8ge...A combien de candidats faut-il y aller selon vous?\r\nPour l'heure, la seule candidate officiellement entr\u00e9e en lice se nomme Carole-Anne Kast. En avril dernier, la conseill\u00e8re administrative d'Onex et pr\u00e9sidente du PS faisait savoir dans la Tribune de Gen\u00e8ve qu'elle \u00e9tait partante. Le PS, qui revendique deux si\u00e8ges au gouvernement, devrait \u00e0 son habitude aligner plusieurs candidats au premier tour. Combien? Au PS, on \u00e9voque deux ou trois candidats pour accompagner Anne Emery-Torracinta.\r\n- Qui verriez-vous \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s au gouvernement?\r\n------------------------------\r\n((Topo:  entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d'un milliard de francs dans la formation (r\u00e9duction salaires des profs, suppression d'une heure de cours par semaine, suppression des classes d'appui...). Ce calcul  est une estimation qui \u00e9mane  du syndicat des enseignants al\u00e9maniques LCH et du conseiller national valaisan Mathias Reynard. Le cas le plus pol\u00e9mique et percutant: Lucerne qui impose une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire. Economie: 4 mio de francs sur le salaire des profs. \r\nEn Suisse romande: situation moins tendue. Mais quand m\u00eame, les enseignants neuch\u00e2telois ont manifest\u00e9 en novembre dernier, contre une nouvelle grille salariale. A Fribourg, \u00e9conomies sur le salaire du personnel de l'Etat entre 2014 et 2016. Valais: \u00e9conomies dans l'enseignement des langues. Jura: le Parlement met la pression pour fermer des classes dans le cadre des r\u00e9ductions de d\u00e9penses d'Etat. \r\nGen\u00e8ve: \u00e7a va plut\u00f4t bien. Etant doublement minoritaire ( au gvt et au parlement), le budget de son d\u00e9partement est attaqu\u00e9 de toutes parts. Tr\u00e8s dur, il faut lutter. C'est une battante. Pour l'instant, aucune baisse de prestations.\r\nL'Instruction publique, c'est le d\u00e9partement du temps long. Donc elle doit beaucoup se justifier. Justifier \u00e9galement aupr\u00e8s des enseignants, o\u00f9 elle est controvers\u00e9e. M\u00eame si ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s par des coupes, ils critiquent fort l'\u00e9cole inclusive (qui veut int\u00e9grer des enfants par exemple handicap\u00e9s) - pour la surcharge de travail que cela repr\u00e9sente. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme \"psychorigide\" par beaucoup. \r\nProjets \u00e9cole: \r\n- FO18 - conrte le d\u00e9crochage des jeunes. \r\n- Langues: organisation de camps de ski bilingues \u00e0 Gstaad.\r\n- Harcel\u00e8ment scolaire. Marche tr\u00e8s bien. Mesures + ateliers qui d\u00e9bordent de partcipants (c\u00f4t\u00e9 prof)\r\n- Politique du livre: c'est le canton qui en a h\u00e9rit\u00e9 (vs la ville avant). Organisation par exemple de camps de litt\u00e9rature.\r\nSur sa candidature: elle est candidate \u00e0 la candidature. Participera donc \u00e0 la primaire du 13 mai. Estime qu'elle n'aura pas de difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lue (prime au sortant). Objectif: deux si\u00e8ges PS. Donc en gros, \u00e7a sera elle + un autre PS. \r\nFacts: budget 2,37 milliards pour la formation et l'\u00e9ducation. EN face, la culture c'est tr\u00e8s pauvre:76 millions.\r\nNombre d'\u00e9coliers \u00e0 la rentr\u00e9e 2016: pr\u00e8s de 74'000 \u00e9l\u00e8ves. 6830 enseignants.\r\nUn \u00e9l\u00e8ve en \u00e9cole primaire co\u00fbte autour des 16'000 frs. En moyenne, 20 \u00e9l\u00e8ves par classe)).", "durationSec": 1318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise  / JDM_2017-04-05T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise  / JDM_2017-04-05T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d\u2019un milliard dans le domaine de la formation selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise socialiste en charge du d\u00e9partement de l\u2019instruction publique.", "Entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d\u2019un milliard dans le domaine de la formation, selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise socialiste charg\u00e9e de l\u2019Instruction publique.", "Entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d\u2019un milliard dans le domaine de la formation, selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise socialiste charg\u00e9e de l\u2019Instruction publique."], "variantIds": ["ece-8494894", "ece-8494876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:25:47Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 37 avant le travail il y a la formation mobilis\u00e9s pour sauver leur scolarit\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques, on en parlait vont manifester aujourd'hui dans plusieurs villes contre diff\u00e9rentes coupes budg\u00e9taires inflig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation et aux \u00e9coles et je rappelle ce chiffre entre 2013 et 2018, selon certaines \u00e9tudes, et les \u00e9coles suisses auront fait les frais d'un 1000000000 de francs d'\u00e9conomie avec des mesures qui ont choqu\u00e9, comme par exemple la semaine de vacances suppl\u00e9mentaire \u00e0 Lucerne pour \u00e9conomiser 4 millions de francs sur les salaires, la formation en Suisse, connue pour sa qualit\u00e9 tu et qui est vant\u00e9e loin \u00e0 la ronde, est -elle en train d'\u00eatre brad\u00e9e, petit \u00e0 petit est -ce qu'a priori la Suisse Romande va mieux sentir notre invit\u00e9 ce matin et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise Anne Emery-Torracinta bonjour madame, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates socialiste, on le rappelle d'abord cette actualit\u00e9 al\u00e9maniques \u00e9v\u00e9nement assez exceptionnel pas souvenir d'avoir d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, cette mobilisation des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et ceux qui sont raison descendre dans la rue pour manifester contre les coupes qu'ils connaissent dans le domaine de la formation au fond est -ce qu'ils ont raison de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'ils ont tout \u00e0 fait raison de s'inqui\u00e9ter et puis ils ont raison aussi de montrer que la la formation c'est essentiel en Suisse, on est quand m\u00eame un pays o\u00f9 on n'a pas de mati\u00e8res premi\u00e8res en c'est que notre seule richesse notre seul p\u00e9trole en r\u00e9alit\u00e9 c'est la qualit\u00e9 de notre formation, on sait aussi qu'on est dans un monde de plus en plus concurrentiel sur le plan \u00e9conomique et qu'on doit avoir des jeunes bien form\u00e9s, donc je trouve tr\u00e8s salutaire que des jeunes que des coll\u00e9giens que des \u00e9tudiants aujourd'hui, rappelle \u00e0 nos politiques, l'importance de la formation, la formation, c'est vraiment un investissement pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [87%] :\r\nEt ceux qui sont pas un peu instrumentalis\u00e9s par les syndicats d'enseignants, on a entendu ces ces critiques -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [93%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je ne sais pas, parce qu'on conna\u00eet pas tout \u00e0 fait la m\u00eame ampleur de de mouvements en Suisse romande mais mais je, je, je le r\u00e9p\u00e8te, je crois que ces jeunes ont ont raison parce que vous savez quand on fait des choix en mati\u00e8re d'\u00e9ducation en mati\u00e8re de formation, ce sont des choix qu'il soit positif ou n\u00e9gatif, qu'on va quand on va voir les effets des ann\u00e9es apr\u00e8s, et en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut para\u00eetre indolore d\u00e9faut \u00e0 court terme, mais on le paye souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s, donc je crois que ces jeunes ont vraiment raison de rappeler l'importance de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [81%] :\r\nComment expliquer \u00e0 priori que la Suisse romande soit plus \u00e9pargn\u00e9e claque la Suisse et mais al\u00e9maniques il aura quelques mouvements du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve rend beaucoup moins quand quand Suisse allemande, pourquoi les Romands sentir mieux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nAlors je sais pas si c'est ce qui se passe forc\u00e9ment dans dans tous les autres cantons romands si je je prends le cas de de Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 ce \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ce qui a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 : nous n'avons pas eu de coupes dans les prestations depuis 2013 prestation dans la formation dans l'\u00e9ducation, j'ai envie de le rappeler parce que vous avez cit\u00e9 Fribourg on pourrait citer Neuch\u00e2tel o\u00f9 il y a, o\u00f9 il y a des baisses dans les programmes qui sont annonc\u00e9s, on a parl\u00e9 Lucerne pour la Suisse al\u00e9manique, je sais que le Valais a fait des \u00e9conomies, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous n'avons pas eu de de coupe, on a m\u00eame rajout\u00e9 des prestations, je rappelle qu'on a introduit en en 2014 le mercredi matin, donc une demi- journ\u00e9e de plus d'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9cole de d\u00e9collage pour le primaire, l'ann\u00e9e prochaine on s'appr\u00eate \u00e0 rendent la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, \u00e7a veut dire qu'on a environ 550 jeunes qu'on va garder dans le syst\u00e8me, avec un co\u00fbt qui va bien s\u00fbr \u00eatre extr\u00eamement important et puis un autre exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup frapp\u00e9 de voir que dans certains cantons, on a rogn\u00e9 sur les postes d'appuyer les du soutien aux \u00e9l\u00e8ves et pour moi c'est un enjeu essentiel parce que si on est pas des moyens chez les petits, notamment pour les premiers apprentissages pour celui de la lecture, on va le payer tr\u00e8s cher apr\u00e8s h\u00e9 bien quand je suis arriv\u00e9 au d\u00e9partement en 2013 en avait sans un peu de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire, on en a 147 maintenant, par contre, et \u00e7a je tiens \u00e0 le dire aussi, m\u00eame si je ai n'a pas connu ces coupes dans les prestations, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es qu'on fait des efforts sur les march\u00e9s et les marges, maintenant il y en a plus, et \u00e7a veut dire que si \u00e7a continue, on va devoir aller effectivement dans le dans le gras, et \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te prodigieusement j'ai aussi que depuis qu'il au d\u00e9partement, je vois tout le temps me battre pour garantir ses moyens pour emp\u00eacher qu'on touche aux salaires de la fonction publique qu'on touche aux salaires et aux conditions de travail des enseignants notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [92%] :\r\nMais la formation genevoise, on n'a pas donn\u00e9 le chiffre s'est vu octroyer je crois 57 millions de plus cette ann\u00e9e qu'en 2016 il y a vraiment en sachant que tout le monde fait des efforts dans la fonction publique en Suisse, et pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a vraiment rien \u00e0 couper dans votre D\u00e9partement pour assainir les finances genevoises, vous n'avez plus de marge, dit il y a plus gras du tout, c'est le message que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\n\u00e7a c'est un puits, si vous voulez, je parlais des postes de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire, il y avait 216 avec 5000 \u00e9l\u00e8ves de moins, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on \u00e9tait \u00e0 100 une centaine en d\u00e9but de l\u00e9gislature, la 147 maintenant, donc on voit tr\u00e8s bien qu'on a petit \u00e0 petit, qu'on est en train de, d'essayer de revenir en arri\u00e8re, mais ce qui se passe, c'est que ce qui a suivi ce qui suit, relativement bien Gen\u00e8ve c'est les postes d'enseignants dans les classes, mais on n'a pas que des enseignants dans les classes, on a des infirmi\u00e8res scolaires, on a dans le enseignants sp\u00e9cialis\u00e9s, des \u00e9ducateurs, etc, et c'est tout, tout ce personnel l\u00e0 qui ne suit pas, on sent tr\u00e8s bien que on a rogn\u00e9 partout si vous voulez, on essaie de faire de r\u00e9allocation mais on est vraiment limite de l'exercice et je dois tout le temps, je dirais d\u00e9fendre cette importance de, de, de l'investissement dans la formation, parce que sinon on va le payer tr\u00e8s cher apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [80%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut, du c\u00f4t\u00e9 Gen\u00e8ve si on coupait qu'est -ce qui tomberaient en 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [88%] :\r\nBon, on va pas couper, moi j'ai bien l'intention de pas pas couper mais un moment donn\u00e9, si vous voulez, on fait des, on fait des \u00e9conomies par exemple typiquement aussi d'orientations pour cette rentr\u00e9e, la la derni\u00e8re rentr\u00e9e scolaire, je rappelle qu'on a les repas de budget vot\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on a d\u00fb faire une rentr\u00e9e avec 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus sans moyens suppl\u00e9mentaires, \u00e0 ce qui \u00e9tait quand m\u00eame un petit peu compliqu\u00e9 a a priori mais typiquement, on a un peu plus remplies, je mets des guillemets bien s\u00fbr les classes en respectant les, les, elle, elle les r\u00e8glements, mais \u00e7a veut dire qu'on a d\u00fb d\u00e9placer des \u00e9l\u00e8ves en cours de formation d'une \u00e9cole \u00e0 l'autre et quand vous d\u00e9placer, par exemple, des \u00e9l\u00e8ves qui sont des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 scolaire, plus fragiles, ils ont \u00e0 pr\u00e9sent qu'on les punit et il le \u00e7a se paye souvent sur leur comportement apr\u00e8s sur le terrain, donc je dis on est vraiment aux limites de l'exercice, m\u00eame si je le r\u00e9p\u00e8te, on a rajout\u00e9 des moyens, je n'en connais pas les coupes dans les prestations terrain je dirais qu'ont connu les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [96%] :\r\nOn sent votre combativit\u00e9 c'est une priorit\u00e9 aussi vous sentez chez vos coll\u00e8gues du gouvernement Genevois vous \u00eates soutenue par vos coll\u00e8gues pour que l'\u00e9cole est assez de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'aimerais l'\u00eatre encore plus, j'aimerais l'\u00eatre encore plus parce que je dirais que, au-del\u00e0 de du maintien des prestations, on doit avoir des prestations nouvelles pourquoi la soci\u00e9t\u00e9, c'est quand m\u00eame complexifi\u00e9, on a maintenant des enseignants qui nous disent : on a des enfants de plus en plus dont les familles, pour des raisons multiples n'arrive plus \u00e0 faire face, on a des enfants qui vivent avec leur iPhone sous l'oreiller, enfin qui, qui dorment avec le t\u00e9l\u00e9phone, par exemple, portable sous l'oreiller, on sent que l'\u00e9cole de plus en plus \u00e0 une mission \u00e9ducative, c'est quelque chose qui a chang\u00e9, on a un r\u00f4le aussi social de plus en plus important et c'est l\u00e0 o\u00f9 les moyens ne suivent pas, donc on va pas se contenter d'instruire, d'avoir des enseignants, on doit aller plus loin, tr\u00e8s clairement, c'est assez soutenue par vos coll\u00e8gues vous c'est ce que vous dites, j'ai pas j'ai pas dit que je n'\u00e9tais pas assez soutenu j'dit j'aimerais qu'on fasse encore plus dire qu'on se contente pas de de maintenir qu'on aille plus loin, vous savez par exemple que, moi, je soutiens beaucoup ce qu'on appelle une \u00e9cole plus inclusive, c'est-\u00e0-dire d\u00e9rouleront. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [84%] :\r\nRoche beaucoup les enseignants, c'est que beaucoup, vous, vous le reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [84%] :\r\nAlors qu'il reprocherait ce qu'il reprocherais, c'est qu'on le fasse sans moyens, or actuellement, pour moi, l'\u00e9cole inclusive, c'est pas forc\u00e9ment de l'int\u00e9gration de d'enfants handicap\u00e9s dans les classes et pas que \u00e7a quand j'augmente les poches de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire, je r\u00e9ponds \u00e0 des besoins d'\u00e9cole inclusive, \u00e7a vous entend ainsi ah si je peux vous dire qu'ils sont, qu'ils ont, ils r\u00e9clament ces soutien quand il r\u00e9clame le consulat de gr\u00e9 \u00e0 tout prix, sachant qu'il, ils veulent des moyens et c'est l\u00e0 o\u00f9 je cherche \u00e0 les obtenir un exemple : on a mis en place aussi dans les \u00e9coles primaires, ce qu'on appelle les \u00e9quipes pluridisciplinaires au-del\u00e0 de au-del\u00e0 des enseignants, \u00e9ducateurs, infirmiers logop\u00e9die s'etc, mais les 3 \u00e9coles pilotes, on aura 9 23 \u00e9tablissements, on en aura 9 l'ann\u00e9e prochaine, IDC de couvrir tous toute l'\u00e9cole primaire d'ici quelques ann\u00e9es, les enseignants et directions d'\u00e9tablissement sont preneurs, l\u00e0 tu et cesser de ces moyens -l\u00e0 que je cherche \u00e0 avoir en plus o\u00f9 je les aimais modestement et c'est l\u00e0 pour \u00e7a que j'aimerais que pas seulement mes coll\u00e8gues mais surtout le Parlement comprennent l'enjeu parce que le probl\u00e8me n'est pas le gouvernement, le gouvernement fait des propositions de budget, le probl\u00e8me, c'est le Parlement s'est trouv\u00e9 une majorit\u00e9 qui actuellement ne voient pas toujours \u00e0 mon avis, \u00e0 Gen\u00e8ve, les enjeux \u00e0 venir dans l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [90%] :\r\nAlors, l'enjeu il est national, hein, puisqu'on dit que comme on n'a pas de p\u00e9trole dans la de l'\u00e9ducation et la formation en Suisse est -ce que \u00e7a veut dire aussi une perte de confiance en en l'\u00e9tat pour les jeunes de cette g\u00e9n\u00e9ration qui vont aller manifester aujourd'hui en Suisse al\u00e9manique, ils ont ce sentiment qu'on fait des \u00e9conomies sur leur formation, enfin la formation de leur g\u00e9n\u00e9ration alors que les g\u00e9n\u00e9rations d'avant ont eu les mains les mains pleines, si je puis dire, \u00e7a \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a dit aussi pour ces g\u00e9n\u00e9rations l\u00e0 du rapport \u00e0 l'\u00c9tat est -ce que est -ce que l\u00e0 il y a pas quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 manipuler Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [92%] :\r\nMais je crois qu'il y comprennent bien que si on n'a pas une tr\u00e8s bonne formation son n'a pas un certain nombre de dipl\u00f4mes sont poss\u00e8de pas les langues \u00e9trang\u00e8res, par exemple, on aura du mal \u00e0 s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail, donc ils en sont conscients et ils nous alertent, mais je dirais que, au-del\u00e0 de \u00e7a, moi ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est le ce march\u00e9 du travail extr\u00eamement concurrentiel qui demandent beaucoup, et qui fait que pour des jeunes qui ont des difficult\u00e9s d'apprentissage de difficult\u00e9s scolaires, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de trouver des places d'apprentissage et donc c'est pas seulement un enjeu de gouvernement ou de politique publique, c'est aussi un enjeu qu'on doit mener avec les milieux professionnels, avec les employeurs pour trouver des solutions aussi pour les jeunes font plus de mal \u00e0 s'int\u00e9grer et qu'on ne voudrait pas avoir termin\u00e9 \u00e0 l'aide sociale au ch\u00f4mage parce que c'est \u00e9pouvantable, non seulement d'un point de vue \u00e9conomique mais aussi d'un point de vue humain par rapport \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qu'on, on, on voudrait que tout le monde puisse y participer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [92%] :\r\nUn 1000000000 d'\u00e9conomies sur 5 ans dans les \u00e9coles entre- 2013 et 2018 fin de l'ann\u00e9e prochaine est -ce que \u00e7a peut provoquer un un clivage g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [91%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a peut le provoquer mais il y a, il y a, il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, qui pourrait provoquer des clivages g\u00e9n\u00e9rationnels parce qu'on voit tr\u00e8s bien qu'on a eue avec la \u00e0 la croissance \u00e9conomique de l'apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale des g\u00e9n\u00e9rations qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s des des acquis sociaux qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et tout est remis en question aujourd'hui, mais \u00e7a va aussi jusqu'au jusqu'aux caisses de retraite, quand on voit ce qui se passe au niveau des retraites maintenant on voit tr\u00e8s bien que les les plus jeunes doivent payer pour ceux qui sont maintenant arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et je pense qu'il y a beaucoup d'enjeux, on pourrait voir \u00e0 terme des, des, des clivages dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui serait plus inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [89%] :\r\nCe qui se passe \u00e0 \u00e0 Lucerne, par exemple, je cite, \u00e7a en exemple en introduction, une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire pour faire des \u00e9conomies sur les salaires, j'avais parl\u00e9 de de 4 millions de francs des d'\u00e9conomies, comment vous voyez cette cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s clairement \u00e0 la fois une baisse de prestations parce que les \u00e9l\u00e8ves en plus c'est pas vraiment des vacances, si j'ai bien compris doivent ils des, ils sont des esp\u00e8ces de devoirs \u00e0 faire, ils pas les profs pour les accompagner, donc on on leur demande de travailler sans l'accompagnement et puis c'est, c'est aussi des mesures d'\u00e9conomie qui sont prises sur la, sur la fonction publique, je trouve quand m\u00eame assez inqui\u00e9tant le signe qui est donn\u00e9 dans un canton comme Lucerne par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [96%] :\r\nJe pose la question : voil\u00e0 sans sans ambages : mais pourquoi est -ce que les profs ne ferait pas tout ce que font tous ceux qui sont concern\u00e9s dans la fonction publique, c'est-\u00e0-dire se serrer la ceinture alors question subsidiaire est -ce que le m\u00e9tier d'enseignant est un m\u00e9tier qu'on doit traiter apparaissent, que c'est un m\u00e9tier \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [92%] :\r\nJe je suis pas s\u00fbr que ce soit ce soir un m\u00e9tier \u00e0 part mais c'est un m\u00e9tier qui est \u00e9minemment important parce que si on n'a pas des enseignants qui sont je dirais motiv\u00e9es et je trouve qu'ils le sont maintenant, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, hein, mais si on n'a pas des enseignants motiv\u00e9s qui s'engage, on prend des risques pour pour l'avenir, maintenant ils les font ces efforts parce que quand je disais qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve comme ailleurs depuis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es des des efforts on les a faits par rapport aux effectifs de classes en ayant tendance \u00e0 aller vers le haut, on les a fait en par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand on n'a pas eu de budget en 2000, \u00e7a, j'ai d\u00fb n\u00e9gocier avec eux pour qu'on ait une rentr\u00e9e scolaire on puisse engager des enseignants les \u00e0 la majorit\u00e9 des syndicats \u00e0 accepter apr\u00e8s apr\u00e8s n\u00e9gociation, de faire la formation scolaire par la formation continue or tant d'enseignement, c'est un acquis qu'ils avaient, qu'ils ont accept\u00e9 de remettre en question, donc ils font des efforts et on doit le reconna\u00eetre les les saluer et on doit pas les laisser tomber, parce que je crois que, v\u00e9ritablement, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on pourra avoir des jeunes \u00e0 terme qui s'int\u00e9grant dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [90%] :\r\nAnne Emery-Torracinta dans le temps justement dans l'interview du pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re de ces organisations d'\u00e9tudiants lucernois Val\u00e9rie Drouot qui dit : le ras-le-bol des \u00e9tudiants face \u00e0 ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [92%] :\r\nOui, S\u00e9raphin Curtis, l'un des meneurs des manifestations d'aujourd'hui donne notamment l'exemple de son canton, Lucerne, on vient d'en parler, un de la semaine de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire avec travail obligatoire \u00e0 la maison imposer uniquement pour \u00e9conomiser de l'argent, les suppressions aussi de cours facultatifs, les annulations de voyages, l'augmentation du temps de travail des enseignants et il insiste sur l'ind\u00e9pendance du mouvement par rapport aux politiques ou aux enseignants mais le rappeler quand m\u00eame aussi, nous sommes les \u00e9lecteurs du futur si les autorit\u00e9s ne nous traite pas avec respect, elles savent que nous pouvons les sanctionner bient\u00f4t dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [86%] :\r\nQuelque chose qui est en train de na\u00eetre l'impression quand on de lice \u00e7a hein, la, la, la Suisse bouge aussi alors les 2, c'est que les \u00e9tudiants sont mobilis\u00e9s dans d'autres pays et m\u00eame aussi un petit peu en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, mais enfin bon, l\u00e0, c'est un mouvement d'ampleur g\u00e9n\u00e9rale, il y aura aussi, quelques bruissements du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, pas tout \u00e0 fait le m\u00eame groupe que les al\u00e9maniques mais quelques manifestations aussi ce qui quelque chose qui est en train de prendre de na\u00eetre du c\u00f4t\u00e9 de des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9tudiants suisses un ami, un Emery-Torracinta comment sentez -vous ce bruissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que moi je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement aussi les associations de 2 jeunes de coll\u00e9giens, d'\u00e9tudiants etc je les \u00e9viers encore il y a, il y a 2 3 jours, c'est vrai, qui sont, qui sont inquiets, moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant qu'il fasse le rapprochement avec le monde politique parce que moi je des fois frapp\u00e9 de quand je dois expliquer dans dans les \u00e9coles ou ailleurs qu'on conna\u00eet dans le camp m\u00eame dans des situations de de de resserrement que que les choses sont difficiles, qu'on doit toujours se battre avec le Parlement, pour avoir des moyens, je vous parlais tout \u00e0 l'heure du rajout d'une demi- journ\u00e9e d'\u00e9cole le mercredi matin, le Parlement avait essay\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [87%] :\r\nSupprimer par exemple et et quand j'explique \u00e7a, il y a, il y a parfois une surprise et je leur dis : mais attendez, il y a des \u00e9lections, il y a les votes, on a les \u00e9lus qu'on m\u00e9rite quelque part et c'est le jeu de la d\u00e9mocratie, donc je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant que les jeunes fassent le rapport et puis qui puisse comprendre que, selon qui on \u00e9lit bien, on n'aura pas les m\u00eames politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [93%] :\r\nOui, bah propos vous me tendez la perche alors on parlera encore d'\u00e9cole apr\u00e8s dans la presse, mais vous \u00eates candidate \u00e0 votre propre succession pour les \u00e9lections cantonales, l'ann\u00e9e prochaine vous serez en lice comme 5 autres candidats lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 13 mai \u00e7a va passer comme une lettre \u00e0 la Poste o\u00f9 vous avez une petite appr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [91%] :\r\nNon j'ai pas d'appr\u00e9hension particuli\u00e8re, ce que je je constate, c'est qu'on a un parti socialiste avec une brochette de 2 candidats toujours de qualit\u00e9, je m'en r\u00e9jouis, parce que ce qu'on vise tr\u00e8s clairement, c'est un, c'est un 2\u00e8me si\u00e8ge et puisqu'on vise aussi, surtout, j'ai envie de dire : c'est un renforcement du Parti socialiste et de la gauche au Parlement pour les raisons que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure parce que on doit maintenant pouvoir d\u00e9fendre dans la formation, et pas seulement dans le social en g\u00e9n\u00e9ral des prestations publiques qui soient des prestations de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [89%] :\r\nOn sait que parmi les \u00e9lecteurs socialistes, beaucoup d'enseignants, tous ne vous aime pas, et c'est le jeu de la politique, on parlait de de vos votre c\u00f4t\u00e9 volontariste en mati\u00e8re de mesures d'int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves vous comment vous voyez -vous ce vote enseignants au sein du PS et ce qu'il pourrait vous \u00eatre d\u00e9favorable \u00e9coutez je je je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [91%] :\r\nPas vous savez vous vous parlez des des mesures volontaristes sur la sur l'int\u00e9gration, moi j'ai toujours dit qu'on ne ferait jamais d'int\u00e9gration sans moyens et je me bats pour ces moyens suppl\u00e9mentaires, je le rappelle, on a eu des moyens en plus pas autant que je le souhaiterais mais on, on les a eus moi ce que je voulais, je souhaiterais surtout c'est que c'est que les enseignants, comme l'ensemble des des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs se rendent compte des \u00e9tiquettes politiques pour lesquelles il se prononce et surtout qu'ils le fassent en connaissance de cause, en sachant qu'on lui telle ou telle personne ou telle ou telle partie les valeurs d\u00e9fendues sont pas les m\u00eames et les politiques men\u00e9es seront pas les m\u00eames, le PSG quand le le le Parti socialiste avec les Verts et l'ensemble la gauche repr\u00e9sente un tiers du Parlement Genevois, autant dire que la marge de manoeuvre est quasi \u00e9gale \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:37) [84%] :\r\nAu PS, vous l'avez dit -on de si\u00e8ge au gouvernement, faut faut partir avait combien de candidats de 3 candidats pour vous accompagner en Carol Ann casse par exemple s'est d\u00e9j\u00e0 port\u00e9e candidate, il en faut combien autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [92%] :\r\nAlors en ce qui me concerne je me prononcerai pas ni sur le nombre de candidat id\u00e9al, si tant est qu'il y a un nombre id\u00e9al ni sur les personnes bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [92%] :\r\nPas encore, vous le feriez \u00e0 l'issue du 13 mai peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:00) [95%] :\r\nNon, moi je me je me r\u00e9jouis de faire campagne avec les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, on en reste l\u00e0, on reparle d'\u00e9cole, les \u00e9coles du canton d'Argovie dispose d\u00e9sormais d'un Manuel sur les questions religieuses Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:12) [93%] :\r\nUn guide pr\u00e9cis a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement argovien \u00e0 la suite d'une intervention du PDC au parlement cantonal selon l'art d'avoir Zeitung, ce document de 10 pages, pr\u00e9cise les contours de la libert\u00e9 religieuse dans le cas de l'\u00e9cole par exemple, le port du voile interdit pour les enseignants, mais autoris\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves, le cours de natation est obligatoire, mais une fille peut le suivre en burkini rien en revanche n'est \u00e9crit sur l'obligation ou non de serrer la main de son enseignante les lignes directrices reprennent les r\u00e8gles contraignantes et celles qui ont fait l'objet d'une d\u00e9cision de justice, elle laisse une marge de manoeuvre aux enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [89%] :\r\nCe qu'il existe -t-elle dans le canton de Gen\u00e8ve un Emery-Torracinta alors \u00e0 la \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, on a publi\u00e9, \u00e0 l'intention en fait de tout le personnel des \u00e9coles, un petit Manuel sur la la\u00efcit\u00e9, une petite brochure sur la la\u00efcit\u00e9 qui reprenait enfin qui clarifie a peut-\u00eatre qui mettait sur papier, un certain nombre de r\u00e8gles qui \u00e9taient des gens en vigueur depuis une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et des r\u00e8gles qui s'appuie d'ailleurs aussi sur la jurisprudence suisse, alors on va un petit peu, probablement, on est dans le m\u00eame sens que ce que dit Argovie, c'est-\u00e0-dire on est tr\u00e8s strict sur la neutralit\u00e9 que doit avoir le le corps enseignant, le personnel des \u00e9coles par rapport \u00e0 la \u00e0 la religion, puisque l'\u00c9tat dans une \u00e9cole la\u00efque, l'\u00c9tat doit \u00eatre neutre par rapport par rapport aux religions, on est plus tol\u00e9rant sur les signes religieux la main pour les salles, ce qui oblige alors \u00e9coutez c'est pas dans la tradition genevoise en r\u00e9alit\u00e9 de serrer la main, donc c'est pas une habitude qu'on fait syst\u00e9matiquement dans les \u00e9coles, mais ici dans une \u00e9cole et dans une classe, il a d\u00e9cid\u00e9 que l'enseignant serre la main des \u00e9l\u00e8ves, il est \u00e9vident que tous les \u00e9l\u00e8ves devront serrer la main, l\u00e0 il y a pas de discussion petit Manuel, mais c'est une pratique on doit doit, c'est-\u00e0-dire qu'on a pas pr\u00e9cis\u00e9 les les \u00e9l\u00e8ves doivent se conformer \u00e0 ce qui se fait dans les \u00e9coles, donc pas de dispenses de cours, sauf bien s\u00fbr pour une f\u00eate religieuse, on peut \u00eatre dispens\u00e9 ce ce jour- l\u00e0, mais les cours sont suivis les pratiques doivent \u00eatre enfin les pratiques scolaires doivent \u00eatre suivie par tout le monde simplement ben voil\u00e0, si quelqu'un porte le foulard, pourquoi pas, sauf si \u00e7a bien entendu, \u00e7a met en danger, par exemple pour jeune fille dans un cours d'\u00e9ducation physique au pour Elmander l'ouvrir dans les son foulard au m\u00eame titre, on demande des fois d'enlever un collier ou autres, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais une tol\u00e9rance il voulait sur les signes mais pas sur ce qui se fait en classe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [94%] :\r\nAlors, le canton de Berne lui recherche des enseignants d'origine \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:31) [95%] :\r\nLe but de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Berne et que l'\u00e9cole soit le reflet de la soci\u00e9t\u00e9, lit -on dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e est de lancer une campagne dans les associations de jeunes ou les clubs de foot en visant aussi des personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 au gymnase dans le corps enseignant, au niveau national en Suisse il y a une proportion d'une quinzaine de pourcent qui sont d'origine \u00e9trang\u00e8re, alors que 50 pourcent environ environ des enfants de 7 \u00e0 14 ans grandissent dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral donc d'immigration mais d'autres \u00e9coles p\u00e9dagogiques comme celle du canton de Vaud par exemple mise plut\u00f4t elle, sur une diversit\u00e9 du genre pour le niveau primaire notamment en tentant de former davantage d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [94%] :\r\nEt quelle est votre position \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que l\u00e0 aussi on recherche des enseignants d'origine \u00e9trang\u00e8re pour pour le b\u00e9n\u00e9fice de de la scolarit\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:16) [90%] :\r\nAlors que la, la, la question ne \u00e7a ne s'est jamais pos\u00e9e mais peut-\u00eatre parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9j\u00e0 une forte population \u00e9trang\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans le dans dans les \u00e9coles et tous, tous ces jeunes d'origine \u00e9trang\u00e8re, tr\u00e8s souvent, sont des binationaux apr\u00e8s vont se faire naturaliser donc auront les 2 nationalit\u00e9s, donc ils appara\u00eetront peut-\u00eatre pas dans les statistiques des enseignants \u00e9trangers mais j'ai pas l'impression quand je me prom\u00e8ne dans dans les \u00e9coles et j'suis environ chaque semaine dans un \u00e9tablissement scolaire, j'ai pas l'impression qu'on a, je dirais des des enseignants totalement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de leurs \u00e9l\u00e8ves et de la la r\u00e9alit\u00e9 sociologique du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [88%] :\r\nGen\u00e8ve est aussi effectivement un cas assez particulier, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 d'autres cantons bon le f\u00e9minisme, au moins 2 fa\u00e7ons d'\u00eatre f\u00e9ministe est venu dire et, bri\u00e8vement, quelle est la v\u00f4tre, f\u00e9ministe, de droite ou f\u00e9ministe de gauche, bon l\u00e0 on devine c'est une illustration dans la NZZ ce matin, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:03) [94%] :\r\nDoris Fiala, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR et Natacha veiller la pr\u00e9sidente des Femmes socialistes se battent toutes les 2 pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes mais un foss\u00e9 id\u00e9ologique laiss\u00e9 par l'\u00e9lu PLR comprend que les femmes manifestent contre le sexisme aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump mais en Suisse, elle estime qu'il y a des th\u00e8mes bien plus important que le sexisme encourager les femmes \u00e0 garder leur emploi apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un b\u00e9b\u00e9 par exemple ou laisser la possibilit\u00e9 aux couples de se partager le cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines Natacha veille estime, elle, pour sa part que l'\u00c9tat doit jouer un r\u00f4le plus actif pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 dans les entreprises, selon elle, le fait que l'UDC touche 30 pourcent des des \u00e9lecteurs en Suisse et que la belle for\u00eat hebdomadaire de droite se positionne compte l'avortement prouve que les femmes doivent encore se battre pour leurs droits et contre le sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [96%] :\r\nAnne Emery-Torracinta quelque chose \u00e0 rajouter \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:56) [91%] :\r\nOui, pourquoi moi je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration, on pensait que les les acquis qu'avait qu'avait obtenu nos m\u00e8res, en d\u00e9finitive, en mani\u00e8re en mati\u00e8re de f\u00e9minisme nous permettrait vraiment d'atteindre l'\u00e9galit\u00e9 assez rapidement, on s'aper\u00e7oit dans les f\u00eates, que ce n'est pas le cas et je peux vous raconter une petite anecdote puisqu'on a, on a parl\u00e9 de de Lucerne tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais avec le Conseil d'\u00c9tat et nos conjoints conjointes en visite une fois \u00e0 Lucerne et mon mari qui a d\u00fb quitter un qui \u00e9tait, qui \u00e9tait directeur d'une \u00e9cole qui a d\u00fb quitter son sang dans son \u00e9cole quand j'ai pris la t\u00eate de l'Instruction publique se retrouver \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, on \u00e9tait \u00e0 table et un des conseillers les Thalys lucernois s'est adress\u00e9e \u00e0 Lula demand\u00e9 quel \u00e9tait son d\u00e9partement et il a r\u00e9pondu : moi c'est le m\u00e9nage et la cuisine remontrances \u00e0 l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:42) [93%] :\r\nMagnifique anecdotes effectivement lucernoise en l'occurrence, Anne Emery-Torracinta, vous \u00eates en charge de de l'Instruction publique du canton de Gen\u00e8ve vous \u00eates socialiste candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection l'an prochain, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci \u00e0 vous et belle journ\u00e9e belle journ\u00e9e bonjour \u00c9ric Gerets. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emery-Torracinta, Anne", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS GE en charg\u00e9e du d\u00e9partement de l'instruction publique, de la culture et du sport (DIP) - Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAD3D489-24DD-4383-BD2C-FF13ACCCB439", "internalArchiveId": "FAD3D489-24DD-4383-BD2C-FF13ACCCB439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le football, un outil de protestation politique pour la minorit\u00e9 arabe d'Isra\u00ebl", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tamir Sorek, sociologue qui s'int\u00e9resse \u00e0 la place tr\u00e8s particuli\u00e8re du sport dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne\r\nDans son livre \"Dilemmes d'un football arabe dans un Etat juif\", le sociologue Tamir Sorek s'int\u00e9resse au football comme une opportunit\u00e9, pour les arabes d'Isra\u00ebl, d'int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, mais aussi comme un moyen de protestation politique.\r\n\r\n* * Le football, un outil de protestation politique pour la minorit\u00e9 arabe d'Isra\u00ebl LANCEMENT 4 / FOOTBALL PO\r\n***Quand on parle de football en Isra\u00ebl, il est difficile d'\u00e9viter longtemps la question politique. La FIFA en sait quelque chose, elle qui doit bient\u00f4t trancher sur la question des clubs actifs dans les colonies: ont-ils le droit d'\u00e9voluer au sein du championnat isra\u00e9lien ? On en parlait la semaine derni\u00e8re sur cette antenne...\r\nBonjour Renaud Malik!\r\n DIR ST LS\r\nVous n'\u00eates pas venu nous parler des colons, ce matin, mais de la minorit\u00e9 ARABE d'Isra\u00ebl. Elle fait l'objet d'un livre consacr\u00e9 aux \"dilemmes d'un football arabe dans un Etat juif\". Vous vous \u00eates entretenu avec son auteur, un Isra\u00e9lien qui enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Floride:\r\nOui, il s'appelle Tamir Sorek, c'est un sociologue qui s'int\u00e9resse \u00e0 la place tr\u00e8s particuli\u00e8re du sport dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne. Il avait notamment consacr\u00e9 un article \u00e0 la boxe o\u00f9 il \u00e9crivait la chose suivante, Eric: \"La boxe, c'est le seul domaine o\u00f9 un arabe peut frapper un juif, et recevoir une m\u00e9daille apr\u00e8s\". \r\nBon cela dit, lui, c'est surtout le football qui l'int\u00e9resse. Notamment parce qu'il y a jou\u00e9 quand il \u00e9tait adolescent dans les ann\u00e9es 80. Il vivait dans un kibboutz en Galil\u00e9e... Il se souvient qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il lui est arriv\u00e9 d'affronter des \u00e9quipes arabes:\r\n D' 0'13\r\n((\"C'\u00e9tait une des rares occasions pour nous, jeunes juifs des kibboutz, de rencontrer des jeunes arabes qui, malgr\u00e9 leur sup\u00e9riorit\u00e9 d\u00e9mographique en Galil\u00e9e, \u00e9taient presque invisibles pour nous.\"))\r\nEt ces matchs, ils lui ont laiss\u00e9 un souvenir un peu \u00e9trange... parce qu'il voyait bien, lui, avec ses yeux d'adolescent, que l'enjeu n'\u00e9tait pas uniquement sportif.\r\n D 0'08 \r\n((\"Pour nos rivaux arabes, c'\u00e9tait beaucoup plus qu'un jeu. Comme s'ils essayaient de nous prouver quelque chose.\"))\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, il le dit: il n'a pas vraiment les cl\u00e9s pour comprendre ce que cache cette attitude un peu revancharde.\r\nCe n'est que bien plus tard, alors qu'il est \u00e9tudiant \u00e0 J\u00e9rusalem, que Tamir Sorek commence vraiment \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la probl\u00e9matique du football arabe en Isra\u00ebl... En se posant d'abord cette question toute b\u00eate: combien y a-t-il d'\u00e9quipes arabes inscrites aupr\u00e8s de la f\u00e9d\u00e9ration isra\u00e9lienne de football?\r\n D 0'16\r\n((\"J'\u00e9tais frapp\u00e9 de voir que 42% des \u00e9quipes \u00e9taient des \u00e9quipes arabes. Alors que 17% seulement des citoyens d'isra\u00ebl sont des arabes.\"))\r\nEt c'est pour comprendre cette surrepr\u00e9sentation des \u00e9quipes arabes qu'il se lance en 1996 dans un travail de doctorat... Et sa conclusion, c'est que les Arabes d'Isra\u00ebl aiment passionn\u00e9ment le foot... Qu'ils peuvent parfois int\u00e9grer les meilleurs clubs isra\u00e9liens, voire l'\u00e9quipe nationale... Mais qu'ils gardent malgr\u00e9 tout un rapport tr\u00e8s ambivalent avec ce sport.\r\n***Tr\u00e8s ambivalent, c'est-\u00e0-dire ? \r\nEh bien comme vous le savez, les arabes ont un statut \u00e0 part dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne... Ils ont des droits politiques et sociaux, mais ils se per\u00e7oivent souvent comme des citoyens de seconde zone... \r\nAlors, pour eux, le fait d'\u00e9voluer au sein du championnat isra\u00e9lien, ou de soutenir une \u00e9quipe, cela peut avoir deux significations distinctes:\r\n D 0'20\r\n((\"Pour les citoyens arabes d'isra\u00ebl, le football a \u00e9t\u00e9 un terrain contest\u00e9 entre deux tendances concurrentes: d'une part, une opportunit\u00e9 d'int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9 juive isra\u00e9lienne. D'autre part, une forme de protestation politique et de fiert\u00e9 nationale. Les deux tendances cohabitent toujours.\"))\r\n***Mais depuis quelques ann\u00e9es, on voit la protestation politique prendre le dessus ?!\r\nOui, \u00e0 en juger du moins par les habitudes des supporters.\r\n D 0'24\r\n((\"Jusqu'en 2008, je n'ai pas vu une seule fois un drapeau palestinien dans un stade. Les supporters arabes excluent ce symbole pour \u00e9viter la confrontation avec les supporters juifs. Mais depuis 2**, on voit de plus en plus de symboles palestiniens dans les stades.\"))\r\nPour l'auteur, c'est d'abord la cons\u00e9quence de l'op\u00e9ration Plomb Durci et de la d\u00e9gradation continuelle des relations entre palestiniens et isra\u00e9liens... Et puis, le printemps arabe est aussi pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n D 0'20\r\n((\"Je pense que beaucoup de supporters palestiniens utilisent le stade pour protester. Je pense aussi qu'ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par le r\u00f4le des supporters \u00e9gyptiens dans le printemps arabe en \u00e9gypte. Ils ont vu comment la communaut\u00e9 des supporters a \u00e9t\u00e9 politis\u00e9e.\"))\r\nEt pourtant, le fait est qu'on observe tr\u00e8s peu d'affrontements directs entre supporters arabes et supporters juifs... Cela peut para\u00eetre surprenant, \u00e0 premi\u00e8re vue. Pas tant que \u00e7a, en fait, explique Tamir Sorek... C'est vrai, le terrain de foot est un terrain de plus en plus contest\u00e9, de plus en plus politis\u00e9. Mais \u00e7a reste encore et toujours un lieu assez \u00e9galitaire, o\u00f9 le premier crit\u00e8re qui compte, ce n'est n'est pas l'ethnie ou la religion: c'est le talent, tout simplement.\r\n***\"Un terrain contest\u00e9, les dilemmes d'un football arabe dans un Etat juif\", livre de Tamir Sorek, aux \u00e9ditions Albin Michel. \r\nMerci renaud Malik !\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494807", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le football, un outil de protestation politique pour la minorit\u00e9 arabe d\u2019Isra\u00ebl  / TUM_2017-04-05T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["Dans son livre \"Dilemmes d\u2019un football arabe dans un Etat juif\", le sociologue Tamir Sorek s\u2019int\u00e9resse au football comme une opportunit\u00e9, pour les arabes d\u2019Isra\u00ebl, d\u2019int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, mais aussi comme un moyen de protestation politique."], "variantIds": ["ece-8494807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:35Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuand on parle de football, en Isra\u00ebl, il est difficile d'\u00e9viter longtemps la question politique et la FIFA en sait quelque chose, elle qui doit bient\u00f4t trancher sur la question des clubs actifs dans les colonies ont -ils le droit d'\u00e9voluer au sein du championnat isra\u00e9lien ont parl\u00e9 de \u00e7a, d'ailleurs la semaine derni\u00e8re sur cette antenne bonjour Renaud Malik bonjour \u00c9ric, vous n'\u00eates pas venu nous parler des colons, ce matin, mais de la minorit\u00e9 arabe d'Isra\u00ebl, elle fait l'objet d'un livre consacr\u00e9 aux dilemmes d'un football arabe dans un \u00c9tat juif, vous \u00eates entretenu avec l'auteur, un Isra\u00e9lien qui enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Floride. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, s'appelle Tamir Sorek c'est un sociologue qui s'int\u00e9resse \u00e0 la place tr\u00e8s particuli\u00e8re du sport dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, il avait notamment consacr\u00e9 un article \u00e0 la boxe o\u00f9 il \u00e9crivait la chose suivante : Eric La boxe, c'est le seul domaine o\u00f9 un arabe peut frapper un juif et recevoir une m\u00e9daille apr\u00e8s bon cela dit sur lui, c'est surtout le football qui l'int\u00e9resse, notamment parce qu'il y a jou\u00e9 quand il \u00e9tait adolescent dans les ann\u00e9es 80, il vivait dans un kibboutz en Galil\u00e9e, il se souvient qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il lui est arriv\u00e9 d'affronter des \u00e9quipes arabes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [83%] :\r\nC'\u00e9tait il y a une r\u00e9elle occasion pour nous les jeunes juifs \u00e9duqu\u00e9s de rencontrer des jeunes arabes qui, malgr\u00e9 leur pr\u00e9dominance de d\u00e9mographique en Galil\u00e9e \u00e9tait presque invisible pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nEt ces matchs, ils lui ont laiss\u00e9 un souvenir un peu \u00e9trange, parce qu'il voyait bien lui avec ses yeux d'adolescent que l'enjeu n'\u00e9tait pas purement sportif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [83%] :\r\nPour nos rivaux arabe, c'\u00e9tait beaucoup plus qu'un joueur comme s'il y a essay\u00e9 de de nous prouver quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [98%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, il le dit, il n'a pas vraiment les cl\u00e9s pour comprendre ce que cache cette attitude un peu revancharde, ce n'est que bien plus tard, alors qu'il est \u00e9tudiant \u00e0 J\u00e9rusalem que Tamir Sorek commence vraiment \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la probl\u00e9matique du football arabe en Isra\u00ebl, en se posant d'abord cette question toute b\u00eate : combien y a -t-il d'\u00e9quipes arabes inscrites aupr\u00e8s de la f\u00e9d\u00e9ration isra\u00e9lienne de football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [83%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e de trouver que 42 pourcent des des \u00e9quipes \u00e9taient des \u00e9quipes arabes, \u00e7a veut dire qu'il vient des des villages arabes mod\u00e9r\u00e9s des villes arabo- mais quand m\u00eame, vous savez, en Isra\u00ebl, que 17 pourcent des des citoyens \u00e0 incendie, alors c'est : c'est beaucoup plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [94%] :\r\nEt c'est pour comprendre cette surrepr\u00e9sentation des \u00e9quipes arabes, qu'il se lance en 1996 dans un travail de doctorat et sa conclusion, c'est que les Arabes d'Isra\u00ebl aiment passionn\u00e9ment le football qu'ils peuvent parfois int\u00e9grer les meilleurs clubs isra\u00e9liens, voire m\u00eame l'\u00e9quipe nationale, mais qu'ils gardent malgr\u00e9 tout un rapport tr\u00e8s ambivalent avec ce sport tr\u00e8s ambivalent, c'est-\u00e0-dire, comme vous le savez les arabes ont un statut \u00e0 part dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e9tant des droits politiques des droits sociaux, mais ils se per\u00e7oivent souvent comme des citoyens de seconde zone, alors pour eux, le fait d'\u00e9voluer au sein du championnat isra\u00e9lien ou de soutenir une \u00e9quipe, cela peut avoir 2 significations distinctes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [86%] :\r\nPour les, les, les citoyens arabes d'Isra\u00ebl, les football a \u00e9t\u00e9 un terrain contest\u00e9 entre 2 tendances et concurrents, une opportunit\u00e9 d'int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9 juif isra\u00e9lienne et une forme de protestation politique et de fiert\u00e9 nationale et les toutes tendances sont toujours l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [99%] :\r\nMais depuis quelques ann\u00e9es, on voit la protestation politique prendre le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [99%] :\r\nOui, \u00e0 en juger du moins par les habitudes des supporters. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [82%] :\r\nEt jusqu'\u00e0 2008 j'ai j'avais ai pas vu aucune foi une drapeau palestinien dans la stade les supporters palestiniens et isra\u00e9liens exclu cette symbole parce que il ils ont voulu de des Vittel de confrontation avec les supporters juifs mais depuis 2008 graduellement envie plus en plus de signes ball national palestinien dans le stade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nPour l'auteur, c'est d'abord la cons\u00e9quence de l'op\u00e9ration Plomb durci et de la d\u00e9gradation continuelle des relations entre palestiniens et isra\u00e9liens et puis, et puis le printemps arabe est aussi pass\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [90%] :\r\nJe pense que beaucoup de supporters pas et utilisent le stade pour protester, je pense aussi qu'ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par le r\u00f4le de et supporters \u00e9gyptiens dans le le printemps arabe en \u00c9gypte, ils ont vu comment le supporter a \u00e9t\u00e9 politis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [95%] :\r\nEt pourtant, le fait est qu'on observe tr\u00e8s peu d'affrontements Directs entre supporters arabes et supporters juifs, cela peut para\u00eetre surprenant, \u00e0 premi\u00e8re vue, pas tant que \u00e7a en fait, explique Tamir Sorek c'est vrai, le terrain de foot est un terrain de plus en plus contest\u00e9 de plus en plus politis\u00e9 mais \u00e7a reste encore et toujours un lieu assez \u00e9galitaire, o\u00f9 le premier crit\u00e8re qui compte, ce n'est pas l'ethnie ou la religion, c'est le talent, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [96%] :\r\nUn terrain contest\u00e9 les dilemmes d'un football arabe dans un \u00c9tat juif, livre de Tamir Sorek aux \u00e9ditions Albin Michel merci Renaud Malik merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0624EC8B-46FD-48F6-8B0C-F4497A2AC4A4", "internalArchiveId": "0624EC8B-46FD-48F6-8B0C-F4497A2AC4A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les trois irakiens jug\u00e9e en Suisse pour soutien au terrorisme sont libres et embarrassent les autorit\u00e9s ...\r\nC'est un probl\u00e8me de taille soulev\u00e9 par la Bernerzeitung ce matin: depuis la fin mars, les trois irakiens membres de la cellule de Daech, sont libres, ils ont purg\u00e9 leur peine, mais ils reprs\u00e9entent toujours un danger potentiel pour la population. Ils n'ont plus de droit de s\u00e9jour, mais les autorit\u00e9s suisses ne peuvent pas non plus les renvoyer pays, o\u00fb ils risquent la torture et al peine de mort. Dans ce cas, la clause du non-refoulement vaut aussi pour des terroristes. Pire selon le journal: un des terroristes, Osamah M,  a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, le canton de Shaffhouse doit donc le prendre en charge. Une situation que le journal r\u00e9sume par ce titre: de l'aide sociale \u00e0 la place du renvoi pour un partisan de l'Etat islamique. Le cas r\u00e9v\u00e8le en tout cas les faiblesses juridique de la  Suisse en mati\u00e8re de terrorisme. \r\n***  La presse neuchateloise s'interroge sur le double mandat des conseillers communaux, l'ex\u00e9cutif de la Chaux de Fonds\r\nExpress\r\nAutre interrogation de nature politique: le Tagesanzeiger s'interroge ce matin sur une d\u00e9cision prise en secret par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a d\u00e9cid\u00e9 de donner des t\u00e2ches suppl\u00e9mentaires \u00e0 ses secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux pour perdre moins de temps sur des sujets complexes, lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire. Ces bras droits de nos ministres se r\u00e9unissent d\u00e9j\u00e0 une fois par mois sous la direction du chancelier Walter Thurnher avec pour objectif de coordonner l'activit\u00e9 de l'adminsitration d\u00e9d\u00e9rale, avec parfois son propre agenda. Ce qui nuit \u00e0 la transparence de l'activit\u00e9 gouvernementale. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veutr d\u00e9sormais de d\u00e9charger des aspects informatique , ressource et contr\u00f4les qui touchent aux gros dossiers, pour aller plus vite. Voil\u00e0 qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 certians \u00e9luis, comme le PLR Philippe Nantermod, cit\u00e9 par le journal: le danger, c'est de voir les 7 secr\u00e9taiares g\u00e9n\u00e9rauxs e transformer en petit conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais un conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'ombre, titre le journal ... \r\n*** 12'000 retrait\u00e9s insatisfaits de leur sort : le sondage de pro - senectute qui fait entrer les seniors dans la campagne \u00e9lectrorale vaudoise\r\n24 heures sondage senior \u00e9lections vaudoises - ins\u00e9curit\u00e9 - sant\u00e9 qualit\u00e9 de vie \r\nUn regard crois\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 la une de la NZZ ce matin. Un \u00e9change de vue entre deux sortes de f\u00e9minisme, celui de la conseill\u00e8re nationale Doris Fiala, qui est aussi la nouvelle pr\u00e9sidente des femmes PLR et celui Natascha Wey, la pr\u00e9sidente des femmes socialistes: deux femmes et un foss\u00e9 id\u00e9ologique  dit le journal. Doris Fiala estime que les progr\u00e8s pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits dans les entreprises ne se fera pas par les r\u00e9g\u00e9mentations, mais l'incitation que les entreprises f\u00e9ministres seront plkus attractives ... \r\nSous couvert  du f\u00e9minisme, la gauche veut imposer les r\u00e9glementations .dit- elle . Point de vue oppos\u00e9 chez Natascha Way:  Mon appel aux femmes de droite: soyez un peu visionnaires ! b\u00e9bla\r\n*** L'engouement pour les produits bio sert d'abord les int\u00e9r\u00eats des g\u00e9ants Coop et Migros\r\nL'engouement pour els produits bio n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux grands distributeurs, Coop en t\u00eate, mais Migros a aussi vu son chiffre d'affaire dans les produits bio augmenter de 20 %. Sauf que rel\u00e8ve le tagesanzeiger ce matin, ce succ\u00e8s a son revesrt. Le spetits magasins bio qui s efournissent cehz les petits producteurs bio du pays, et qui sont \u00e0 l'origine de ce mouvement, souffrent maintenant du marketing offensif de Migros et Coop. Les clients ach\u00e8tent donc souvent des l\u00e9gumes bio issus de l'\u00e9tranger dans les grandes surfaces au lieu de privil\u00e9gier les petits commerces,  Mais au moins, dit un acteur din\u00e9dpndnat du bio dan sle journal, Ces g\u00e9lants ont cotribul\u00e9 \u00e0 sortir le bio de son statut de produit de niche, \r\nle temps - la c\u00f4te\r\n*** Bienvenue \u00e0 mare a Lago, l'autre maison blanche\r\nUne controverse agite l'Allemagne: celle autour de l'\u00e9clairage de la porte de Brandebourg \u00e0 Berlin, en signe de solidarit\u00e9 avec les autres pays.  Apr\u00e8s les attentats de Londres et de Paris ou encore d'Istanboul, cette porte historique et hautement symbolique a arbor\u00e9 les couleurs du drapeau britannique et du drapeau fran\u00e7ais. Rien de tel apr\u00e8s le r\u00e9cent attentat de Saint Peterbourg. Alors pourquoi, se demande ce matin la Luzernerzeitung ? Y a -t-il quelque chose \u00e0 voir avec les relations pesantes entre la Russie et l'Allemagne ? Cette interpr\u00e9tation va trop loin: selon le maire Micahel M\u00fceller, ce geste de solidarit\u00e9ne vaut que pour les villes partenaires de Berlin, avec lesquelles Berlin entretient un lien particulier. Apr\u00e8s l'attaque dans une mosqu\u00e9e \u00e0 Qu\u00e9bec, la porte de Brandebourg n'avait pas non plus affich\u00e9 les couleurs qu\u00e9becoises. \r\n*** On termine avec un anniversaire: celui de la naissance des troupes cyclistes de l'arm\u00e9e suisse\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes 3 irakiens jug\u00e9s en Suisse pour soutien au terrorisme sont libres, et embarassent les autorit\u00e9s...\r\nC'est un probl\u00e8me de taille soulev\u00e9 par la Bernerzeitung ce matin: depuis la fin mars, les trois irakiens membres de la cellule de Daech, sont libres, ils ont purg\u00e9 leur peine, mais ils reprs\u00e9entent toujours un danger potentiel pour la population. Ils n'ont plus de droit de s\u00e9jour, mais les autorit\u00e9s suisses ne peuvent pas non plus les renvoyer pays, o\u00fb ils risquent la torture et al peine de mort. Dans ce cas, la clause du non-refoulement vaut aussi pour des terroristes. Pire selon le journal: un des terroristes, Osamah M,  a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, le canton de Shaffhouse doit donc le prendre en charge. Une situation que le journal r\u00e9sume par ce titre: de l'aide sociale \u00e0 la place du renvoi pour un partisan de l'Etat islamique. Le cas r\u00e9v\u00e8le en tout cas les faiblesses juridique de la  Suisse en mati\u00e8re de terrorisme. \r\n*** La presse neuch\u00e2teloise s'interroge sur les doubles-mandats des conseillers communaux, l'ex\u00e9cutif, de La Chaux-de-Fonds...\r\nLes 5 conseillers communaux de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au grand conseil, et ils compte si\u00e9ger tous ensemble le plus souvent possible, car ils estiment que c'est \"bon pour le canton\". Avec la perte de confiance de la population chaux-de-fonni\u00e8re dans les autorit\u00e9s cantonales, il est important d'avoir des relais forts au Ch\u00e2teau. \r\nMais est-ce que c'est sain, se demandent l'Impartial et l'Express ? Alors que justement la coh\u00e9sion cantonale est en berne, et que les bras de fer entre cantons et communes sont r\u00e9guliers. \r\nUn ou deux \u00e9lus communaux, c'est bien, sit le politologue Pascal Sciarini, c'est une \"courroie de transmission\". Mais la totalit\u00e9 ? il faut regarder de pr\u00e8s ce que \u00e7a donne\", r\u00e9pond un autre politologue, Andreas Ladner. \r\nAutre interrogation de nature politique: le Tagesanzeiger s'interroge ce matin sur une d\u00e9cision prise en secret par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a d\u00e9cid\u00e9 de donner des t\u00e2ches suppl\u00e9mentaires \u00e0 ses secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux pour perdre moins de temps sur des sujets complexes, lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire. Ces bras droits de nos ministres se r\u00e9unissent d\u00e9j\u00e0 une fois par mois sous la direction du chancelier Walter Thurnher avec pour objectif de coordonner l'activit\u00e9 de l'adminsitration d\u00e9d\u00e9rale, avec parfois son propre agenda. Ce qui nuit \u00e0 la transparence de l'activit\u00e9 gouvernementale. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veutr d\u00e9sormais de d\u00e9charger des aspects informatique , ressource et contr\u00f4les qui touchent aux gros dossiers, pour aller plus vite. Voil\u00e0 qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 certians \u00e9luis, comme le PLR Philippe Nantermod, cit\u00e9 par le journal: le danger, c'est de voir les 7 secr\u00e9taiares g\u00e9n\u00e9rauxs e transformer en petit conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais un conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'ombre, titre le journal ... \r\n*** 12 mille retrait\u00e9s insatisfaits de leur sort: le sondage pro-senectute qui fait entrer les seniors dans la camapgne \u00e9lectorale vaudoise...\r\n12 mille, c'est 10% des retrait\u00e9s du canton de vaud, qui sont 125 mille sur 780 mille habitants. Double page dans 24heures, sur ce sondage. Qui montre, outre les 10% insatisfaits de leur sort, une trentaine de % de personnes qui s'inqui\u00e8te pour leur situation dans les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir. Au premier plan des difficult\u00e9s qu'ils \u00e9voquent: ils ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils vivent. \r\nEt dans ce m\u00eame article, la d\u00e9marche de l'universit\u00e9 vaudoise des seniors, Connaissance 3: elle a envoy\u00e9 un questionnaire aux candidats au grand conseil, notamment sur la formation des seniors. Une r\u00e9ponse qui revient souvent: la stigmatisation \u00e0 l'embauche, avec en toile de fond le d\u00e9bat sur l'\u00e2ge de la retraite. \r\nUn regard crois\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 la une de la NZZ ce matin. Un \u00e9change de vue entre deux sortes de f\u00e9minisme, celui de la conseill\u00e8re nationale Doris Fiala, qui est aussi la nouvelle pr\u00e9sidente des femmes PLR et celui Natascha Wey, la pr\u00e9sidente des femmes socialistes: deux femmes et un foss\u00e9 id\u00e9ologique  dit le journal. Doris Fiala estime que les progr\u00e8s pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits dans les entreprises ne se fera pas par les r\u00e9g\u00e9mentations, mais l'incitation que les entreprises f\u00e9ministres seront plkus attractives ... \r\nSous couvert  du f\u00e9minisme, la gauche veut imposer les r\u00e9glementations .dit- elle . Point de vue oppos\u00e9 chez Natascha Way:  Mon appel aux femmes de droite: soyez un peu visionnaires ! b\u00e9bla\r\n*** L'engouement pour les produits \"bios\" sert d'abord les int\u00e9r\u00eats des g\u00e9ants Coop et Migros...\r\nL'engouement pour els produits bio n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux grands distributeurs, Coop en t\u00eate, mais Migros a aussi vu son chiffre d'affaire dans les produits bio augmenter de 20 %. Sauf que rel\u00e8ve le tagesanzeiger ce matin, ce succ\u00e8s a son revesrt. Le spetits magasins bio qui s efournissent cehz les petits producteurs bio du pays, et qui sont \u00e0 l'origine de ce mouvement, souffrent maintenant du marketing offensif de Migros et Coop. Les clients ach\u00e8tent donc souvent des l\u00e9gumes bio issus de l'\u00e9tranger dans les grandes surfaces au lieu de privil\u00e9gier les petits commerces,  Mais au moins, dit un acteur din\u00e9dpndnat du bio dan sle journal, Ces g\u00e9lants ont cotribul\u00e9 \u00e0 sortir le bio de son statut de produit de niche, \r\nLe parcours des paysns bio est un marathon, face au sprinters de la production convetionnelle. Parole d'agriculteur, dans le Temps et la C\u00f4te, ce matin. Qui proposent des t\u00e9moignages deux paysans vaudois convertis. Avec le bio, disent-ils, c'est la nature qui reprend ses droits: une ann\u00e9e humide peut ruiner tout une r\u00e9colte, par exemple. Sur le plan \u00e9conomique, si une culture biologique rapporte le double aux prodcteurs, elle double aussi le travail en amont. Et les investissements, aussi: des machines pour d\u00e9seherber et pr\u00e9parer le sol, \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs, de la main d'oeuvre, surtout pour les vignes. Sans oublier la pression psychologique de la majorit\u00e9 que constituent les exploitations conventionnelles. \r\n*** Bienvenue \u00e0 Mar-a-Lago, l'autre Maison Blanche...\r\nVisite guid\u00e9e avec la correspondante aux Etats-Unis du Temps, dans ce temple Tump de Palm Beach, en floride... 128 salles, une salle de bal, terrains de tennis, de golf, piscines innombrables... C'est l\u00e0 que Donald Trump aime \u00e0 passer ses week-ends, et \u00e0 inviter des dirigeants \u00e9trangers. On se souvient du japonais Shinzo Abe en f\u00e9vrier, avec la photo prise par un client notamment. Demain, ce sera le pr\u00e9sident chinois Xi Jin ping. \r\nS\u00e9journer \u00e0 Mar-a-Lago, a un prix, pay\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce qui fait hurler les d\u00e9mocrates qui pointent du doigt les risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats. Combien: 200 mille dollars pour devenir membre du club, pluss 14 mille de cotisatin annuelle. Ca a doubl\u00e9 depuis l'\u00e9lection du patron. \r\nUne controverse agite l'Allemagne: celle autour de l'\u00e9clairage de la porte de Brandebourg \u00e0 Berlin, en signe de solidarit\u00e9 avec les autres pays.  Apr\u00e8s les attentats de Londres et de Paris ou encore d'Istanboul, cette porte historique et hautement symbolique a arbor\u00e9 les couleurs du drapeau britannique et du drapeau fran\u00e7ais. Rien de tel apr\u00e8s le r\u00e9cent attentat de Saint Peterbourg. Alors pourquoi, se demande ce matin la Luzernerzeitung ? Y a -t-il quelque chose \u00e0 voir avec les relations pesantes entre la Russie et l'Allemagne ? Cette interpr\u00e9tation va trop loin: selon le maire Micahel M\u00fceller, ce geste de solidarit\u00e9ne vaut que pour les villes partenaires de Berlin, avec lesquelles Berlin entretient un lien particulier. Apr\u00e8s l'attaque dans une mosqu\u00e9e \u00e0 Qu\u00e9bec, la porte de Brandebourg n'avait pas non plus affich\u00e9 les couleurs qu\u00e9becoises. \r\n*** On termine avec un anniversaire, celui de la naissance des troupes cyclistes de l'arm\u00e9e suisse...\r\nDans le Matin. C'\u00e9tait le 5 avril 1892. 3 ans plus tard, on relevait dans un rapport que ces touves avaient f\u00e2cheuse tendance \u00e0 s'installer dans des auberges d'\u00f2u il \u00e9tait pratiqeument impossible de les faire ressortir. \r\nCes troupes qui ont utilis\u00e9 le mod\u00e8le de v\u00e9lo de 1904 pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle... il n'avait qu'une vitesse, difficile pour avoir la socquette l\u00e9g\u00e8re. \r\nIl sera chang\u00e9 en 1995, avant l'abandon de cette troupe en 2001.\r\nAncien cycliste \u00e0 l'arm\u00e9e, Ueli Maurer avait d\u00e9bloqu\u00e9 7 millions en 2012 pour acheter des v\u00e9los... un investissement qui avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique...", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-05T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-05T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8494896", "ece-8494878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T14:04:52Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les 3 irakiens jug\u00e9s en Suisse pour soutien au terrorisme sont libres et embarrassent un peu les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nOui, c'est un probl\u00e8me de taille soulev\u00e9 ce matin par la bernerzeitung et Tong depuis la fin mars, les trois irakiens, membres de la cellule de Daech sont libres, ils ont purg\u00e9 leur peine en Suisse mais il repr\u00e9sente toujours un danger potentiel pour la population, ils n'ont plus de droit de s\u00e9jour, mais les autorit\u00e9s suisses ne peuvent pas non plus les renvoyer dans leur pays d'origine, o\u00f9 il risque la torture et la peine de mort, dans ce cas la clause du non- refoulement vaut aussi pour les terroristes, pire, selon le journal, un de ces terroristes Osamah M a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, le canton de Shaffhouse doit donc le prendre en charge une situation que le journal r\u00e9sume par ce titre de l'aide sociale \u00e0 la place du renvoi pour un partisan de l'\u00c9tat islamique le cas rel\u00e8ve Revel r\u00e9v\u00e8le en tout cas les faiblesses juridique de la Suisse en mati\u00e8re de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nLa presse neuch\u00e2teloise que vous aimez beaucoup Val\u00e9rie Droux s'interroge sur les doubles- mandats des conseillers communaux, l'ex\u00e9cutif, donc de la ville de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, les 5 conseillers communaux de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Grand Conseil, il compte si\u00e9ger tous ensemble, le plus souvent possible car ils estiment que c'est bon pour le canton, avec la perte de confiance de la population chaux-de-fonni\u00e8re dans les autorit\u00e9s cantonales, il est important, disent -ils, d'avoir des relais forts au Ch\u00e2teau alors est -ce que c'est sain finalement se demandent l'Impartial et l'Express ce matin alors que justement la coh\u00e9sion cantonale est en berne et que les bras de fer entre cantons et communes sont r\u00e9guliers en ao\u00fbt 2 \u00e9lus communaux, c'est bien dans un grand conseil, dit le politologue Pascal Sciarini c'est une courroie de transmission, oui, mais alors la totalit\u00e9 des \u00e9lus communaux, l\u00e0, il faut regarder de pr\u00e8s ce que \u00e7a donne, r\u00e9pond un autre politologue dans L'Express et Impartial Andreas Ladner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [96%] :\r\nAutre interrogation de nature politique, le Tagesanzeiger s'interroge ce matin sur une d\u00e9cision prise en secret par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a d\u00e9cid\u00e9 de donner des t\u00e2ches suppl\u00e9mentaires \u00e0 ses secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux pour perdre moins de temps sur des sujets complexes, lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire ces bras droits de nos ministres se r\u00e9unissent d\u00e9j\u00e0 une fois par mois sous la direction du chancelier Valter Thurnher, avec pour objectif de coordonner l'activit\u00e9 de l'administration f\u00e9d\u00e9rale avec aussi parfois son propre agenda ce qui nuit \u00e0 la transparence de l'activit\u00e9 gouvernementale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut d\u00e9sormais se d\u00e9charger aussi sur des aspects informatique ressource et contr\u00f4les qui touchent aux gros dossiers pour aller plus vite, voil\u00e0 qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 certains \u00e9lus, comme le PLR, Philippe Nantermod, cit\u00e9 par le journal, le danger, dit -il, c'est de voir les 7 secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux se transformer en petit conseil f\u00e9d\u00e9ral mais un conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'ombre, semble dire le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [97%] :\r\n12 mille retrait\u00e9s insatisfaits de leur sort, le sondage pro- Senectute qui fait entrer les seniors dans la campagne \u00e9lectorale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\n12000 c'est 10 pourcent des des retrait\u00e9s du canton de Vaud, qui sont 125 mille sur 780000 habitants double page dans 24 heures sur ce sondage, donc qui montre, outre les 10 pourcent d'insatisfaits de leur sort, une trentaine de % de personnes qui s'inqui\u00e8tent pour leur situation dans les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, au 1er plan des difficult\u00e9s qu'\u00e9voque ces retrait\u00e9s, ils ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 ils vivent et, dans ce m\u00eame article, la d\u00e9marche de l'universit\u00e9 vaudoise des seniors Connaissance 3 elle a envoy\u00e9 en questionnaire aux candidats au Grand Conseil des prochaines \u00e9lections, notamment sur la formation des seniors et une r\u00e9ponse qui revient souvent, c'est la stigmatisation \u00e0 l'embauche, dit la responsable de l'\u00e9tude avec on toile de fond le d\u00e9bat sur l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [92%] :\r\nUn regard crois\u00e9 fait la une de la NZZ ce matin un \u00e9change de vues entre 2 sortes de f\u00e9minisme, celui de la concerne Hassanal, Doris Fiala, qui est aussi la nouvelle pr\u00e9sidente des femmes PLR et celui de Natacha, 20 la pr\u00e9sidente des Femmes socialistes, 2 femmes et un foss\u00e9 id\u00e9ologique, dit le journal car Doris Fiala estime que les progr\u00e8s pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits des sexes dans les entreprises ne se fera pas par les r\u00e9glementations non mais par l'incitation, les entreprises f\u00e9ministres seront naturellement plus attractive et sous couvert de f\u00e9minisme, dit -elle, la gauche veut tout simplement imposer des r\u00e9glementations suppl\u00e9mentaires, point de vue totalement si t\u00e2che avait mon appel aux femmes de droite, c'est le suivant : soyez un peu visionnaires, dit -elle, elle pense qu'a l'air de Trump et d'un UDC qui gagne 30 pourcent des des voix dans notre pays, nous sommes tout sauf lib\u00e9r\u00e9 du sexisme, les femmes ne doivent donc rien perdre de leur combativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [97%] :\r\nL'engouement pour les produits bio sert d'abord les int\u00e9r\u00eats des g\u00e9ants Coop et Migros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [94%] :\r\nO\u00f9 il l'engouement pour les produits bio n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ces grands distributeurs Coop en t\u00eate mais Migros aussi a vu son chiffre d'affaires dans les produits bio augmenter de 20 pourcent sauf sauf que rel\u00e8ve le Tagesanzeiger ce matin, ce succ\u00e8s a son revers : les petits magasins bio qui se fournissent chez les petits producteurs puis producteur bio du pays et ceux qui sont \u00e0 l'origine de ce mouvement souffrent maintenant du marketing offensif de Migros et de Coop, les clients ach\u00e8tent donc plus souvent des l\u00e9gumes bio issus de l'\u00e9tranger, dans les grandes surfaces, au lieu de privil\u00e9gier les petits commerces locaux, mais au moins dit quand m\u00eame un acteur du bio en Suisse dans le journal, ces g\u00e9ants ont contribu\u00e9 \u00e0 sortir le bio de son statut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [91%] :\r\nDe produits Dany et le parcours des paysans bio, lui, est un marathon face au sprinters de la production conventionnelle, parole d'agriculteur dans le temps et la C\u00f4te ce matin qui proposent des t\u00e9moignages de paysans Vaudois convertis avec le bio, disent -ils, c'est la nature qui reprend ses droits, une ann\u00e9e humide peut ruiner tout une r\u00e9colte par exemple sur le plan \u00e9conomique aussi, c'est une culture biologique, rapporte le double bien s\u00fbr au producteur elle double aussi le travail en amont et les investissements \u00e9galement des machines pour d\u00e9sherber, pr\u00e9parer le sol \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs de la main d'oeuvre, surtout pour les vignes, sans oublier la pression psychologique aussi de la majorit\u00e9 que constituent les exploitations conventionnelles, bienvenue \u00e0 Mar-\u00e0-Lago pourrait dire aussi l'autre Maison Blanche exactement, visite guid\u00e9e avec la correspondante aux \u00c9tats-Unis du temps dans ce temple de Palm Beach, en Floride, 128 salles, une grande salle de bal des terrains de tennis, de golf, des piscines, innombrables, c'est l\u00e0 que Donald Trump aime \u00e0 passer, c'est Week-End et \u00e0 inviter des dirigeants \u00e9trangers, on se souvient du japonais Shinzo Abe en f\u00e9vrier avec la photo notamment prise par un client et demain ce sera le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping alors s\u00e9journer \u00e0 Mar-\u00e0-Lago \u00e0 un prix pay\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ou en tout cas son entreprise, ce qui fait hurler les d\u00e9mocrates qui pointent du doigt les risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats alors combien alors si vous \u00eatre membre du club c'est 200000 dollars, juste pour entrer dans le club plus 14000 de cotisation annuelle \u00e7a quand m\u00eame doubler le prix pour devenir membre, a doubl\u00e9 depuis l'\u00e9lection du patron 14000 de cotisations actuelles et chaque ann\u00e9e, c'est parce que le club ici effectivement un peu, tout petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [96%] :\r\nUne controverse agite l'Allemagne celle autour de l'\u00e9clairage de la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, en signe de solidarit\u00e9 avec les autres pays apr\u00e8s les attentats de Londres et ceux de Paris, cette porte historique et hautement symbolique a arbor\u00e9 les couleurs du drapeau britannique et du drapeau fran\u00e7ais, rien de telle apr\u00e8s le r\u00e9cent attentat de Saint-Petersbourg, alors pourquoi se demande ce matin \u00e0 la Luzerner Zeitung, faut -il y voir le signe le reflet des relations difficiles entre la Russie et l'Allemagne cette interpr\u00e9tation va trop loin, selon le maire Michael M\u00fcller, de la ville, ce geste c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ne vaut que pour les villes partenaires de Berlin avec lesquelles Berlin entretient un lien particulier apr\u00e8s l'attaque dans une mosqu\u00e9e \u00e0 Qu\u00e9bec, la porte de Brandebourg, par exemple, n'avait pas non plus affich\u00e9 les couleurs qu\u00e9b\u00e9coises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [90%] :\r\nOn va terminer avec un anniversaire, celui de la naissance des troupes cyclistes de l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [92%] :\r\n\u00e0 lire dans Le Matin aujourd'hui, c'\u00e9tait le 5 avril 1892 il y a donc 125 ans et 3 ans plus tard, en 1895 on relevait dans un rapport de l'arm\u00e9e que ses troupes avaient la f\u00e2cheuse tendance \u00e0 profiter de leur vitesse pour aller s'installer dans des auberges d'o\u00f9 il \u00e9tait pratiquement impossible de les faire ressortir assez cyclistes c'est trop qui officialiser le mod\u00e8le de v\u00e9lo de 1904 pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, il n'avait plus confiance, il \u00e9tait assez lourd, difficile donc, du coup, d'avoir la socquette l\u00e9g\u00e8re avec les familles, on les salue, il sera chang\u00e9 ce v\u00e9lo quand m\u00eame en 1995 avant l'abandon de cette troupe en 2000 \u00e0 ancien cycliste \u00e0 l'arm\u00e9e horaire avait d\u00e9bloqu\u00e9 7 millions 2012 pour acheter acheter des v\u00e9los, un investissement qui avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique sur un petit peu moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [87%] :\r\nQue que des avions de combat c'est millions oui oui absolument maniable aussi peut-\u00eatre le v\u00e9lo, oui, a priori, oui c'est un peu plus maniable, punir, \u00e7a s'entretient avec une pompe et un peu de graisse, merci beaucoup, c'\u00e9tait la presse dans un un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588121", "internalArchiveId": "AA1703588322", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8522163", "imageURL": "http://www.rts.ch/8522154.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "De jeunes PLRSD vaudois se passionnent pour la pr\u00e9sidentielle", "L'association du personnel d\u00e9nonce des cas de burnout \u00e0 l'EPFL", "Le bilan du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est contrast\u00e9", "Des films comme \"Corporate\" parlent de la souffrance au travail", "Entretien avec Michael Lauber, Procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Les caissettes \u00e0 journaux sont de retour", "Le renvoi des criminels \u00e9trangers va accaparer les tribunaux", "Turquie: cartes de cr\u00e9dits pr\u00e9pay\u00e9es de 30\u20ac mensuels pour les r\u00e9fugi\u00e9s", "Manifestations estudiantines: le point avec Mathias Reynard, Conseiller national PS / VS", "Les m\u00e9decins devront parler la langue de leur canton de travail", "Des \u00e9l\u00e8ves suisses manifestent contre les \u00e9conomies dans l'\u00e9cole", "Entretien avec Pascal Crittin, Nouveau directeur de la RTS", "D\u00e9bat \u00e0 onze \u00e0 la TVL: de petits candidats se r\u00e9v\u00e8lent", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le spectacle politique de la soir\u00e9e a suscit\u00e9 une attention toute particuli\u00e8re.", "13 cas de surmenage sont d\u00e9nonc\u00e9s.", "Sa personne m\u00eame et l'usage de ses pouvoirs ont \u00e9t\u00e9 l'objet de controverses ces derniers mois.", "De plus en plus de films \u00e9voquent frontalement les burn-outs, le management par la terreur et le harc\u00e8lement.", "1400 d\u2019entre elles sont install\u00e9es dans toutes les gares du pays.", "La justice pr\u00e9voit une hausse de 25% du nombre de dossiers p\u00e9naux \u00e0 traiter en 2017.", "Elles devraient aider les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire des achats et retirer de l\u2019argent.", "Plusieurs cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s et ils peuvent poser des probl\u00e8mes de compr\u00e9hension.", "Ils consid\u00e8rent qu\u2019elles sont faites sur leur dos et, par cons\u00e9quent, ils organisent la r\u00e9sistance.", "Le th\u00e8me de la moralisation de la vie politique a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions."], "variantIds": ["ece-8406909", "ece-8406889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T09:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:20\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:23:08\r\n      Des \u00e9l\u00e8ves manifestent\r\n      \u00e0 Zurich et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n     Ils d\u00e9noncent un manque\r\nd'investissement dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:33:08\r\n Le conseiller national M.Reynard \r\n en a fait son cheval de bataille.\r\n\r\n19:30:33:12  19:30:37:10\r\n        13 cas de surmenage\r\nd\u00e9nonc\u00e9s dans un service de l'EPFL.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:40:21\r\n    Le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur\r\n    a eu lieu dans ce contexte.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:42:22\r\n    Deux version s'affrontent:\r\n\r\n19:30:43:00  19:30:47:03\r\n    l'association du personnel\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'EPFL.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:51:05\r\n   La Suisse condamne le recours\r\n   aux armes chimiques en Syrie.\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:55:23\r\n    D.Burkhalter s'exprimait \u00e0 la\r\nconf\u00e9rence pour la Syrie \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:56:01  19:30:59:16\r\n La Suisse donnera 66 mios en 2017\r\n      pour la reconstruction.\r\n\r\n19:30:59:21  19:31:03:00\r\n      Pour qui voteriez-vous\r\n     si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:07:02\r\n      Fillon, Macron, Le Pen\r\n  mais aussi Poutou ou M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:11:00\r\n Nous avons suivi le d\u00e9bat d'hier\r\n     avec des jeunes du PLR.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:14:15\r\n          Pascal Crittin\r\n est le nouveau patron de la RTS.\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:18:20\r\n        Carri\u00e8re \u00e0 la radio\r\n        et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:22:15\r\n       Portrait de l'homme\r\n qui incarnera le service public.\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:26:16\r\n     Les caissettes \u00e0 journaux\r\n     r\u00e9invent\u00e9es par les CFF.\r\n\r\n19:31:26:18  19:31:30:12\r\n        Plusieurs centaines\r\n  sont install\u00e9es dans les gares.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:34:22\r\nNous verrons comment elles r\u00e9sistent\r\n  au temps et aux mauvais payeurs.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:39:17\r\n Ca n'est pas Mai 68, mais ce sont\r\n  des manifestations assez rares.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:43:01\r\n Des coll\u00e9giens et des gymnasiens\r\n          ont manifest\u00e9\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:47:22\r\npour d\u00e9noncer une s\u00e9rie d'\u00e9conomies\r\n       faites sur leur dos.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:51:05\r\n   Ils organisent la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:31:54:16  19:31:57:02\r\n   We will we will rock you !\r\n\r\n19:31:57:04  19:32:02:17\r\n    -Leur revendication semble\r\nd'actualit\u00e9: \"On va vous secouer !\"\r\n\r\n19:32:02:19  19:32:06:02\r\n   A Lucerne, mille \u00e9tudiants \r\n   ont protest\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:32:06:04  19:32:10:02\r\n        contre les coupes\r\n        dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:32:10:08  19:32:13:16\r\n -On devrait \u00e9conomiser ailleurs,\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:17:19\r\n  l'\u00e9ducation est trop importante\r\n      pour qu'on la sacrifie.\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:19:19\r\n       -Ca nous touche tous.\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:24:08\r\n            Je me bats\r\n pour les g\u00e9n\u00e9rations qui suivent.\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:27:16\r\n    -L'automne dernierd\u00e9j\u00e0,\r\n    les \u00e9tudiants lucernois\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:29:16\r\n  exprimaient leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:35:05\r\n En cause: une semaine de vacances\r\nforc\u00e9es pour \u00e9conomiser 4 millions.\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:37:18\r\n     -On veut rendre attentifs\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:39:18\r\n   les politiques et les m\u00e9dias\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:42:20\r\n    au d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9cole\r\n     qui a lieu non seulement\r\n\r\n19:32:42:22  19:32:47:14\r\n          dans ce canton,\r\n      mais partout en Suisse.\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:54:22\r\n   -A B\u00e2le, Zurich et Aarau, la\r\nmobilisation est rest\u00e9e partielle.\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:58:12\r\n  Pourtant, ces coupes touchent\r\n  tous les cantons al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:32:58:14  19:33:01:01\r\n       sauf les Grisons, \r\n      selon les syndicats.\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:04:13\r\n  Fribourg, Valais et Neuch\u00e2tel\r\n       sont aussi touch\u00e9s.\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:09\r\n      20 \u00e9tudiants genevois\r\n  ont manifest\u00e9 par solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:11:10\r\n      -On a \u00e9vit\u00e9 ces risques\r\n          pour l'instant.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:15:20\r\n   Mais une majorit\u00e9 de droite\r\nessaie de faire passer ces coupes.\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:21:17\r\n  -On est aussi l\u00e0 pour soutenir\r\n  tous les cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:26:09\r\n   -A la t\u00eate des directeurs \r\n   de l'instruction publique,\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:31:08\r\n  la Zurichoise Silvia Steiner\r\n      refuse de s'alarmer.\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:34:02\r\n   -En g\u00e9n\u00e9ral, tous les cantons\r\n\r\n19:33:34:04  19:33:35:21\r\n          sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:33:35:23  19:33:39:21\r\n   \u00e0 des probl\u00e8mes financiers, \r\n   chacun \u00e9conomise o\u00f9 il peut.\r\n\r\n19:33:39:22  19:33:43:19\r\n Aucun directeur ne veut sacrifier\r\n    la qualit\u00e9 de la formation\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:48:09\r\n   ou la diversit\u00e9 des fili\u00e8res.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:53:02\r\n-Les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la formation\r\n      ont pourtant augment\u00e9,\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:57:13\r\n        mais les chiffres\r\nne convainquent pas les Lucernois.\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:01:11\r\n    -Mathias Reynard, bonsoir.\r\n\r\n19:34:01:12  19:34:11:02\r\nVous \u00eates parlementaire socialiste\r\n mais aussi enseignant au cycle,\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:16:12\r\n           vous appuyez\r\n     le combat des coll\u00e9giens.\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:18\r\n        Un exemple concret \r\n        de ce qui diminue ?\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:24:11\r\n      -Au total, 1 milliard.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:27:12\r\n       Ce sont des \u00e9conomies\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:31:15\r\n  qui vont p\u00e9jorer les conditions\r\n          d'enseignement.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:36:19\r\n      L'exemple le plus connu,\r\nc'est une semaine de cours supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:40:00\r\n        Mais ce sont aussi \r\n        des heures d'appui,\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:42:07\r\n    des mesures d'int\u00e9gration,\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:46:03\r\n         une augmentation\r\n  du nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:52:05\r\n       C'est l'exemple type.\r\n\r\n19:34:54:01  19:35:00:01\r\n    Que j'aie 27 ou 17 \u00e9l\u00e8ves,\r\n     le travail est le m\u00eame,\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:08:06\r\n         mais les mesures\r\n    en accompagnement changent.\r\n\r\n19:35:14:03  19:35:20:16\r\n -Beaucoup de gens pensent que les\r\nprofesseurs sont des enfants g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:23:11\r\n  -On se bat pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:26:19\r\n  L'\u00e9ducation doit vraiment \u00eatre\r\n     une richesse en Suisse.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:29:18\r\n         L'\u00e9cole va mieux\r\n      en Suisse qu'ailleurs.\r\n\r\n19:35:29:22  19:35:34:08\r\n Mais on est en train de se faire\r\n  rattraper par des autres pays,\r\n\r\n19:35:34:12  19:35:37:06\r\n       parce qu'on \u00e9conomise\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:44:09\r\n         C'est un domaine\r\no\u00f9 on ne devrait jamais \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:35:44:13  19:35:50:06\r\n            -On disait\r\n que la g\u00e9n\u00e9ration Y, c'est vous,\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:23\r\n  qui ne travaille pas beaucoup.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:59:14\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Z\r\n  veut beaucoup plus travailler.\r\n\r\n19:35:59:18  19:36:03:22\r\n     -Je ne crois pas vraiment\r\n      en ce genre de clich\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:11:07\r\n Mais des \u00e9tudiants se mobilisent\r\n  contre des mesures actuelles.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:15\r\n           Heureusement\r\n     qu'il y a des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:17:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:20:01\r\n     Le peuple suisse a vot\u00e9\r\nle renvoi des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n19:36:20:03  19:36:22:17\r\n    Les juges l'appliquent-ils\r\n     et dans quelle mesure ?\r\n\r\n19:36:22:19  19:36:29:04\r\nLa justice pr\u00e9voit que les dossiers \r\np\u00e9naux augmenteront de 25 % en 2017.\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:33:07\r\n      -La loi sur le renvoi\r\n     des \u00e9trangers criminels\r\n\r\n19:36:33:09  19:36:36:04\r\n    est en vigueur en Suisse\r\n         depuis 6 mois.\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:40:19\r\nLes tribunaux vaudois et genevois\r\n ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 50 expulsions\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:12\r\net redoutent une explosion des cas.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:11\r\n  C'est 25 % d'affaires p\u00e9nales\r\n     en plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:52:20\r\n       -C'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:55:09\r\n     Ce sont des estimations.\r\n\r\n19:36:55:10  19:37:00:00\r\n  Nous avons anticip\u00e9 en dotant \r\n  les tribunaux d'arrondissement\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:09:05\r\n     d'un juge suppl\u00e9mentaire\r\navec des greffiers suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:12:15\r\n     -Gen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi\r\n   d'augmenter ses effectifs.\r\n\r\n19:37:12:17  19:37:15:23\r\n     Tout \u00e9tranger qui commet\r\nune infraction list\u00e9e dans la loi,\r\n\r\n19:37:16:01  19:37:18:11\r\n       comme l'escroquerie\r\n        \u00e0 l'aide sociale,\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:20:19\r\n doit passer devant un tribunal.\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:24:17\r\n     M\u00eame pour des affaires\r\nautrefois sanctionn\u00e9es sans juge.\r\n\r\n19:37:24:19  19:37:28:03\r\n       Les co\u00fbts d'avocats\r\n  commis d'office augmenteront.\r\n\r\n19:37:30:22  19:37:33:06\r\n  -Le co\u00fbt est faible par rapport\r\n\r\n19:37:33:08  19:37:35:09\r\n   aux avantages de cette mesure\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:40:01\r\n     voulue par la population.\r\n\r\n19:37:40:06  19:37:45:06\r\n   -Le peuple avait approuv\u00e9 \r\n   l'initiative il y a 6 ans.\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:50:11\r\n       -13 cas de surmenage \r\n      sont d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:55:22\r\n    Le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur\r\n          s'est produit.\r\n\r\n19:37:56:00  19:37:59:19\r\n    L'association du personnel \r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse,\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:03:16\r\n          l'EPFL r\u00e9fute.\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:10:08\r\n-Une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re depuis 2 ans,\r\n       depuis que le syst\u00e8me\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:15:04\r\nde vice-pr\u00e9sidence pour les syst\u00e8mes\r\n    d'information se r\u00e9organise.\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:18:15\r\n-Plusieurs membres se sont adress\u00e9s\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:21:20\r\n      \u00e0 nous en se plaignant\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:29:09\r\n  de l'atmosph\u00e8re dans leur service\r\ndepuis le d\u00e9but de la r\u00e9organisation.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:33:00\r\n   -Mais une fois la direction\r\n      de l'EPFL avertie...\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:37:21\r\n-L'entretien que nous avons demand\u00e9\r\n         n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:38:37:23  19:38:41:14\r\n        Nous avons demand\u00e9\r\n       \u00e0 faire une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:47:12\r\n-Celle-ci r\u00e9v\u00e8le 13 cas de burnout\r\n     sur 110 collaborateurs.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:52:13\r\n  Un ancien employ\u00e9 du service\r\n       serait m\u00eame mort.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:56:05\r\n -Il s'agit de personnes humaines\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:58:17\r\n          qui souffrent.\r\n\r\n19:38:59:00  19:38:59:04\r\n     Il faut en prendre soin\r\n  et s'en occuper comme il faut.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:04:12\r\n     Il faut en prendre soin\r\n  et s'en occuper comme il faut.\r\n\r\n19:39:04:17  19:39:07:02\r\n-Ce que l'EPFL estime avoir fait.\r\n\r\n19:39:07:04  19:39:09:13\r\nElle d\u00e9ment les 13 cas de burnout.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:31:14\r\n    -L'EPFL ne veut pas donner\r\n    de poids \u00e0 cette affaire,\r\n\r\n19:39:31:18  19:39:35:11\r\n           par respect\r\n  pour la famille de la victime.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:41:03\r\n La r\u00e9organisation est difficile,\r\n         mais l'EPFL juge\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:47:02\r\n que les absences qui en d\u00e9coulent\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:53:11\r\n          n'en font pas\r\n     un cas de force majeure.\r\n\r\n19:39:53:14  19:39:56:16\r\n-Quand il y a une s\u00e9rie de burnouts,\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:01:09\r\n        il faut se demander\r\n        ce qui la provoque.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:05:04\r\n    -Une question que l'EPFL\r\n         devra se poser.\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:10:02\r\n-En Suisse, des m\u00e9decins \u00e9trangers\r\n   ne ma\u00eetrisent pas la langue.\r\n\r\n19:40:10:07  19:40:12:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral durcit les r\u00e8gles:\r\n\r\n19:40:12:16  19:40:16:16\r\n  les praticiens devront prouver\r\nleurs connaissances linguistiques.\r\n\r\n19:40:18:06  19:40:21:16\r\n    -Un m\u00e9decin et un patient\r\nqui ne parlent pas la m\u00eame langue.\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:25:02\r\n        Les cons\u00e9quences\r\n      peuvent \u00eatre fatales.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:29:07\r\n     D\u00e8s 2018, les m\u00e9decins\r\ndevront prouver leur connaissance\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:33:07\r\nd'une langue officielle du canton\r\n          o\u00f9 il exerce.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:35:22\r\n     -L'employeur d\u00e9terminera\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:40:00\r\n   quelle langue est pertinente.\r\n\r\n19:40:40:05  19:40:46:23\r\n      -Une solution souple\r\n      pour les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:40:47:01  19:40:51:16\r\n mais faible pour la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     des m\u00e9decins suisses.\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:55:08\r\n     -Les pays voisins exigent\r\n\r\n19:40:55:10  19:40:58:06\r\nque la langue locale soit ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:01:03\r\n   Alors qu'ici, on se contente\r\n\r\n19:41:01:08  19:41:05:17\r\n   de connaissances n\u00e9cessaires\r\n          \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:41:05:22  19:41:09:20\r\n    -Les m\u00e9decins titulaires\r\n     d'un dipl\u00f4me \u00e9tranger\r\n\r\n19:41:09:22  19:41:14:05\r\nconstituaient 32,9 % des praticiens.\r\n\r\n19:41:14:07  19:41:20:15\r\n  Les situations sont diverses\r\n  d'une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:24:07\r\n  -Travailler dans un laboratoire\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:26:20\r\n     ne requiert pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:41:26:22  19:41:29:11\r\nla ma\u00eetrise d'une langue nationale.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:31:17\r\n-Pas de contact avec les patients,\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:34:09\r\n         pas une raison\r\n   pour rel\u00e2cher la pression.\r\n\r\n19:41:34:13  19:41:37:16\r\n   -Pour un m\u00e9decin machiniste,\r\n\r\n19:41:37:18  19:41:39:21\r\n       la communication\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:44:23\r\n     est une affaire d'\u00e9quipe;\r\n    pas de malentendu possible.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:49:01\r\n            -Au CHUV,\r\nla pratique a chang\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n19:41:49:06  19:41:53:20\r\n   -On a propos\u00e9 \u00e0 des m\u00e9decins\r\n\r\n19:41:53:22  19:41:56:09\r\n      des cours de fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:02:22\r\n  Dans le processus d'engagement,\r\nle test de fran\u00e7ais est obligatoire.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:07:17\r\n  -Leurs comp\u00e9tences figureront\r\n   dans un registre national.\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:13:02\r\n     -Ce matin, Michael Lauber\r\n    d\u00e9fendait son bilan annuel.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:18:09\r\n      Mais sa personne m\u00eame\r\n    et l'usage de ses pouvoirs\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:22\r\n         ont \u00e9t\u00e9 l'objet\r\nde controverses ces derniers mois.\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:27:09\r\n -Le premier procureur du pays,\r\n         Michael Lauber\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:31:04\r\n   dirige un Minist\u00e8re public\r\n         sous pression.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:35:23\r\nEn 2016, il a rendu deux fois plus\r\nd'ordonnances p\u00e9nales qu'en 2015.\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:40:14\r\nIl semblait d\u00e9j\u00e0 aimer la pression\r\n \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection en 2011.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:44:01\r\n-Cette pression doit \u00eatre stimulante.\r\n\r\n19:42:44:03  19:42:46:06\r\n Dans plusieurs de mes fonctions,\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:47:16\r\n        j'ai d\u00fb faire avec.\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:52:00\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:56:15\r\n-M.Lauber \u00e9tait le seul candidat\r\n     s\u00e9lectionn\u00e9 avec soin.\r\n\r\n19:42:56:20  19:42:59:00\r\n   -On recherchait une personne\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:00:21\r\n       int\u00e8gre et reconnue,\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:02\r\n        dot\u00e9e d'une grande\r\n      finesse psychologique.\r\n\r\n19:43:04:07  19:43:07:21\r\n     -C'est aussi un patron \r\n     au style plut\u00f4t direct.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:11:11\r\n      En 2015, le procureur\r\n   secoue le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:43:11:13  19:43:15:15\r\nIl se s\u00e9pare de cinq procureurs,\r\n      revoit des salaires:\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:20:18\r\n    un grand m\u00e9nage juste avant\r\nson \u00e9lection pour un second mandat.\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:22:21\r\n   -C'est un moment intelligent\r\n\r\n19:43:22:23  19:43:26:03\r\n  pour venir devant le Parlement\r\n\r\n19:43:26:05  19:43:29:19\r\n         en ayant annonc\u00e9\r\n qu'il entendait faire de l'ordre.\r\n\r\n19:43:29:23  19:43:31:21\r\n         -Il est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:35:03\r\nMichael Lauber soigne son image.\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:39:00\r\n      Certains l'accusent\r\nde privil\u00e9gier la forme au fond.\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:42:22\r\n    Accus\u00e9 de faux t\u00e9moignage\r\n     dans l'affaire Behring,\r\n\r\n19:43:43:00  19:43:45:06\r\n        il sera blanchi.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:50:04\r\n   Des mandats pour du conseil\r\n    lui sont aussi reproch\u00e9s.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:56:14\r\n      Criminalit\u00e9 \u00e9conomique\r\ninternationale, affaires complexes,\r\n\r\n19:43:56:16  19:44:01:05\r\nlutte contre la mouvance djihadiste,\r\n      ses d\u00e9fis s'accumulent.\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:07:10\r\n  -On va entendre Michael Lauber\r\n  sur les reproches personnels,\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:09:22\r\n     mais d'abord sur la lutte\r\n      contre les islamistes.\r\n\r\n19:44:10:00  19:44:12:11\r\n  Quels moyens suppl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:15:05\r\n        Quelle possibilit\u00e9\r\n   d'internement administratif ?\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:17:06\r\n   La menace a-t-elle augment\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:19:05\r\n        Ecoutez sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:24:11\r\n  -La menace reste encore \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:28:04\r\n  On traite la poursuite p\u00e9nale.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:31:17\r\n            En ce moment,\r\non a une soixantaine de cas concrets.\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:34:22\r\n-Dans les condamnations d'Irakiens,\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:38:11\r\n   on les a maintenus en prison\r\n   au-del\u00e0 de la peine purg\u00e9e.\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:42:16\r\n           C'est un cap,\r\nla d\u00e9cision de maintien en prison ?\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:45:22\r\n  -Le maintien en prison est bon.\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:50:13\r\n    Cette d\u00e9cision du tribunal\r\n montre que l'Etat de droit suisse\r\n\r\n19:44:50:15  19:44:54:07\r\n     veut donner ses r\u00e9ponses \r\n     pour la poursuite p\u00e9nale.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:58:05\r\n-Dans le cas du terroriste de Berlin,\r\n         connu de la police,\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:00:22\r\n           \u00e7a veut dire\r\n    qu'il faut faire un effort\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:05:23\r\n      pour arr\u00eater les gens\r\n  avant la d\u00e9cision de justice ?\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:16\r\n-Ca, c'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:13:20\r\n         Comme procureur,\r\nje vous dis que la poursuite p\u00e9nale\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:17:09\r\n       est la seule autorit\u00e9\r\n     pouvant arr\u00eater les gens,\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:21\r\n       avec des indicateurs\r\n   tr\u00e8s concrets et tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:24:07\r\nAutrement, on quitte l'Etat de droit.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:30:08\r\n   Cette discussion de d\u00e9tention\r\n   pr\u00e9ventive est tr\u00e8s d\u00e9licate.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:34:18\r\n   -Certains de vos changements\r\n   au sein du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:45:34:20  19:45:39:14\r\n    ont \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:43:18\r\n       Est-ce que vous avez\r\n    un probl\u00e8me de caract\u00e8re ?\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:51:00\r\n   -Si vous avez une strat\u00e9gie,\r\n vous devez la mettre en vigueur.\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:58:04\r\n  Parfois, ma fonction me demande\r\n  des d\u00e9cisions fortes et dures.\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:01:01\r\n Si c'est n\u00e9cessaire, je le fais.\r\n\r\n19:46:01:06  19:46:04:23\r\n     -Est-ce qu'il n'y a pas\r\n  un petit vertige de puissance,\r\n\r\n19:46:05:01  19:46:08:10\r\n  dans votre cas en particulier ?\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:14:06\r\n     -Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n par le Parlement suisse en 2011.\r\n\r\n19:46:14:08  19:46:18:22\r\n       Nous \u00e9tions \u00e9valu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:21:08\r\n    J'essaie de faire le mieux\r\n\r\n19:46:21:10  19:46:25:05\r\n  pour t\u00e9moigner de la confiance\r\n   que m'a donn\u00e9e le Parlement.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:30:10\r\n  -La Suisse condamne le recours\r\n  aux armes chimiques en Syrie.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:34:18\r\n D.Burkhalter s'exprimait lors de la\r\nconf\u00e9rence pour la Syrie \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:39:10\r\n     La Suisse donnera 66 mios\r\n     suppl\u00e9mentaires en 2017,\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:44:07\r\n     et plus de 7 mios et demi\r\nattribu\u00e9s \u00e0 la promotion de la paix.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:54:02\r\n     En Turquie, les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n b\u00e9n\u00e9ficient d'une carte pr\u00e9pay\u00e9e:\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:03:11\r\n         30 euros par mois\r\n pour leurs d\u00e9penses quotidiennes.\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:10:19\r\n  -Dans ce centre, des Syriens\r\n s'inscrivent \u00e0 la carte rouge.\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:15:04\r\n       Une carte pr\u00e9pay\u00e9e\r\n     qui aiderait les exil\u00e9s\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:21:01\r\n  \u00e0 retirer 100 livres turques\r\n   par mois et par personne.\r\n\r\n19:47:21:03  19:47:25:06\r\n         Soit 30 euros.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:27:12\r\n      -J'en ai entendu parler\r\n\r\n19:47:27:14  19:47:30:15\r\n   et je suis venu les chercher.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:34:09\r\n    Mais j'ignore ce que c'est.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:39:22\r\n   -Des arabophones sont venus\r\n           en renfort.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:45:18\r\n 400'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u\r\n des cartes, d'autres attendent.\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:53:01\r\nL'UE a d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 348 mios d'euros\r\n     pour financer ce projet.\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:57:00\r\n     Le Croissant-Rouge turc\r\n    supervise cette op\u00e9ration\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:01:14\r\n    et assure qu'elle profite\r\n      \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:04:07\r\n     -On esp\u00e8re que ces cartes\r\n\r\n19:48:04:09  19:48:07:22\r\n      r\u00e9duiront les tensions.\r\n\r\n19:48:08:00  19:48:13:18\r\n   Les Turcs demandent pourquoi\r\n ils ne re\u00e7oivent pas cet argent.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:19:10\r\n      Cet argent de l'UE sert\r\n      \u00e0 soutenir les Syriens.\r\n\r\n19:48:19:15  19:48:24:06\r\n       -Pour l'UE, c'est\r\nun important projet humanitaire,\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:30:08\r\n   en partenariat avec la Turquie\r\net le Programme alimentaire mondial.\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:33:14\r\n    -Ce n'est pas une solution\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:36:03\r\n     \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:36:05  19:48:41:00\r\n    C'est un filet de secours\r\npour emp\u00eacher les gens de sombrer.\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:45:22\r\n       Mais il faut trouver\r\n    des solutions \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:52:03\r\n -Cette famille s'est inscrite, \r\n car le p\u00e8re a perdu son emploi.\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:58:08\r\n  Le fils a\u00een\u00e9 est d\u00e9scolaris\u00e9\r\n     pour aller travailler.\r\n\r\n19:48:58:13  19:49:02:11\r\n      -La situation est dure.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:04:13\r\n       Facture, eau, loyer:\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:06:08\r\n          tout est cher.\r\n\r\n19:49:06:12  19:49:09:14\r\n     -Le programme est pr\u00e9vu\r\n         pour deux ans.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:14:11\r\n       L'UE y voit un moyen\r\nde maintenir les exil\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:20:18\r\n           -En France,\r\n    J-18 de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:25:01\r\n   Les candidats se sont livr\u00e9s\r\n    \u00e0 un exercice particulier.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:30:17\r\nLes 11 s'affrontaient, y compris les\r\ncandidats consid\u00e9r\u00e9s comme marginaux.\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:34:00\r\n  -Europe, terrorisme, emploi.\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:38:03\r\n     Quatre heures de d\u00e9bat\r\nentre les 11 candidats officiels.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:42:11\r\nUn exercice in\u00e9dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:49:42:12  19:49:47:07\r\n   Le th\u00e8me de la moralisation\r\nde la vie politique \u00e9tait attendu.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:53:23\r\n   L'anticapitaliste P.Poutou\r\n invective F.Fillon et M.Le Pen.\r\n\r\n19:49:54:05  19:49:57:05\r\n         -Plus on fouille,\r\n\r\n19:49:57:07  19:50:00:04\r\n    plus on sent la corruption.\r\n\r\n19:50:00:06  19:50:02:22\r\n          Ils nous disent\r\n     qu'il faut de la rigueur,\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:07:07\r\n         mais ils piquent\r\n    dans les caisses publiques.\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:09:15\r\n   Une personne anti-europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:01\r\n        qui ne se g\u00eane pas\r\n  de piquer l'argent de l'Europe.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:18:10\r\n    Le FN se dit antisyst\u00e8me,\r\n mais a l'immunit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:23:17\r\nNous, on n'a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:23:22  19:50:28:09\r\n -La revanche du petit candidat \r\n face \u00e0 une favorite du scrutin.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:31:03\r\n        Une image reprise\r\n         par les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:34:11\r\nJ-L.M\u00e9lenchon, comme les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:39:04\r\n    est exc\u00e9d\u00e9 par le th\u00e8me\r\nde la religion dans la campagne.\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:40:22\r\n        -60 % des Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:50:41:00  19:50:43:05\r\n      n'ont pas de religion !\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:52:20\r\n    Nous ne voulons pas que vous\r\nnous imposiez votre mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n19:50:53:01  19:50:55:23\r\n-Deux semaines apr\u00e8s un d\u00e9bat \u00e0 5,\r\n\r\n19:50:56:01  19:51:01:04\r\n    les postulants principaux\r\n ont d\u00fb recentrer leur discours.\r\n\r\n19:51:03:00  19:51:07:03\r\n -Dans ce d\u00e9bat d'hier, plusieurs\r\n  candidats ont cit\u00e9 la Suisse,\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:10:11\r\n             notamment\r\n   sur le recours au referendum.\r\n\r\n19:51:10:12  19:51:15:06\r\n Les Suisses se reconnaissent-ils\r\n    dans tel ou tel candidat ?\r\n\r\n19:51:15:08  19:51:19:01\r\n     Nous avons suivi le d\u00e9bat\r\n      avec des jeunes du PLR.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:27:22\r\n         -Cela ressemble\r\n    \u00e0 une soir\u00e9e de football:\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:31:05\r\n  pizzas, bi\u00e8res, \u00e9cran g\u00e9ant.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:34:21\r\n    Mais l'\u00e9quipe \u00e0 l'oeuvre\r\n  a beau compter 11 titulaires,\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:39:07\r\n         il ne s'agira\r\n   que de politique, ce soir.\r\n\r\n19:51:39:09  19:51:44:02\r\n   Ces jeunes PLR sont friands\r\n      de joutes partisanes.\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:50:20\r\n   Un d\u00e9bat \u00e9lectoral all\u00e9chant,\r\nr\u00e9gl\u00e9 comme un combat de gladiateurs\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:52:10\r\n       Premi\u00e8re surprise:\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:56:16\r\n le cort\u00e8ge de petits candidats,\r\n  mi-s\u00e9rieux, mi-pittoresques.\r\n\r\n19:51:56:21  19:52:00:12\r\n Quand les poids lourds parlent,\r\n     les regards se figent.\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:04:22\r\nLes jeunes Romands du centre-droite\r\n    roulent-ils pour F.Fillon ?\r\n\r\n19:52:05:03  19:52:07:07\r\n     -Sur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:09:07\r\n    F.Fillon ressemble au PLR.\r\n\r\n19:52:09:09  19:52:13:06\r\n    Mais sur le plan soci\u00e9tal,\r\n    il est tr\u00e8s conservateur.\r\n\r\n19:52:13:10  19:52:17:21\r\n-Et Marine Le Pen, une candidate\r\n et un discours plus offensifs.\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:21:15\r\n-Ses arguments sont trop populistes,\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:24:02\r\n         pas applicables.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:27:17\r\n     -Non \u00e0 l'extr\u00eame-droite\r\n     et \u00e0 l'extr\u00eame-gauche.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:30:21\r\n        Les jeunes du PLR\r\n      sont tomb\u00e9s d'accord.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:32:12\r\n         -Emmanuel Macron\r\n\r\n19:52:32:14  19:52:34:10\r\n      est jeune et dynamique\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:36:17\r\net ses id\u00e9es sont rafra\u00eechissantes.\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:38:08\r\n       -E.Macron est lib\u00e9ral\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:40:10\r\n  du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique et soci\u00e9tal.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:41:15\r\n             Parfait.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:43:05\r\n       -E.Macron par d\u00e9faut,\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:45:05\r\n  mais parce qu'il est courageux\r\n\r\n19:52:45:07  19:52:46:21\r\n       et d\u00e9fend le progr\u00e8s.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:49:08\r\n -E.Macron parce que les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:52:14\r\n     ont besoin de changement.\r\n\r\n19:52:52:19  19:52:57:03\r\n      -Ils ne voteront pas\r\n  mais chez les jeunes du PLR,\r\n\r\n19:52:57:05  19:53:01:11\r\nc'est une victoire par acclamation\r\n      pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:53:02:01  19:53:04:18\r\n  -La RTS a un nouveau directeur.\r\n\r\n19:53:04:20  19:53:08:22\r\n  Pascal Crittin est musicologue\r\n    et musicien de formation.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:13:07\r\n   Il est directeur des Affaires\r\ng\u00e9n\u00e9rales de la RTS depuis sept ans.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:16:16\r\n     Il entre dans la galerie\r\n     des patrons de la Radio.\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:20\r\n     Rappelons Ren\u00e9 Schenker,\r\n   aussi musicien de formation.\r\n\r\n19:53:19:22  19:53:23:10\r\n Il est ici dans une \u00e9mission de \r\ndialogue avec les t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:26:20\r\n  Guillaume Chenevi\u00e8re avait \u00e9t\u00e9\r\n  directeur dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:29:20\r\n     Il avait men\u00e9 avant cela \r\n     une carri\u00e8re de com\u00e9dien.\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:34:11\r\nEt puis Gilles Marchand a notamment\r\n    r\u00e9alis\u00e9 la fusion Radio-TV,\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:38:02\r\net il devient directeur de la SSR.\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:41:07\r\n     Pascal Crittin, bonsoir.\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:45:15\r\nEnfant de cette t\u00e9l\u00e9vision romande\r\n           vous-m\u00eame ?\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:23\r\n      Maintenant, c'est vous.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:53:02\r\n         -\u00c7a fait plaisir\r\nde voir cette galerie de portraits.\r\n\r\n19:53:53:06  19:53:56:12\r\n   C'est une lign\u00e9e importante.\r\n\r\n19:53:56:17  19:54:01:23\r\n   -Est-ce qu'on se sent enfant\r\n        de la t\u00e9l\u00e9vision ?\r\n\r\n19:54:02:03  19:54:06:08\r\n         -Oui, j'ai grandi\r\n        avec la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:12:10\r\n   Je me rem\u00e9more les \u00e9missions\r\n         de mon enfance.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:18:06\r\n    J'y ai d\u00e9couvert le monde.\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:21:11\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sensible aux enqu\u00eates.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:30:13\r\n-Vous avez un profil tr\u00e8s culturel:\r\n   une carri\u00e8re dans la musique.\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:34:23\r\n     Est-ce que \u00e7a a un effet\r\n     sur ce que vous ferez ?\r\n\r\n19:54:35:04  19:54:40:16\r\n   -Oui, \u00e7a donne une \u00e9paisseur\r\n et un sens \u00e0 la vie, la culture,\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:44:09\r\n mais il y a aussi l'information.\r\n\r\n19:54:44:12  19:54:47:11\r\n            \u00c9videmment,\r\n    c'est la colonne vert\u00e9brale\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:51:00\r\n   du mandat du service public.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:54:20\r\n             Et puis,\r\n  il y a les fictions, le sport.\r\n\r\n19:54:55:00  19:55:00:22\r\n         -Vous \u00eates t\u00e9nor.\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:05:19\r\n    La connaissance du terrain\r\n    dans la chorale, \u00e7a sert ?\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:10:03\r\n   -Oui, il y a beaucoup de gens\r\n    qui chantent dans ce pays.\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:13:16\r\n     J'ai rencontr\u00e9 beaucoup \r\n    de gens en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:19:18\r\n      Certaines institutions\r\n  rassemblent la Suisse romande.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:27:11\r\n      La RTS en fait partie.\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:34:00\r\n Nous f\u00e9d\u00e9rons la Suisse romande.\r\n\r\n19:55:34:05  19:55:39:16\r\n           -Pour vous,\r\n  c'est quoi le service public ?\r\n\r\n19:55:39:20  19:55:44:04\r\n    -Nous sommes bien publics,\r\n       une sorte de tr\u00e9sor.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:48:13\r\n     Et nous faisons du bien \r\n     au pays et aux citoyens.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:54:13\r\n      Elle est fondamentale.\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:59:16\r\n    -Les directeurs pr\u00e9c\u00e9dents\r\n        ont \u00e9t\u00e9 com\u00e9diens,\r\n\r\n19:55:59:21  19:56:03:03\r\n c'est quoi votre \u00e9poque \u00e0 vous ?\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:09:16\r\n   -Nous travaillerons beaucoup\r\n   entre les diff\u00e9rents m\u00e9dias,\r\n\r\n19:56:09:21  19:56:13:00\r\n  en faisant circuler le public.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:17:12\r\n   -Qu'est-ce que \u00e7a signifiera\r\n      au bout de la cha\u00eene ?\r\n\r\n19:56:17:17  19:56:20:19\r\n -Des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche.\r\n\r\n19:56:21:00  19:56:23:23\r\n           Chaque m\u00e9dia\r\n  apporte des id\u00e9es diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:27:23\r\n       On pourrait imaginer\r\n des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:30:08\r\n      -Bonne chance et merci.\r\n\r\n19:56:30:12  19:56:35:08\r\nLa souffrance au travail est devenue\r\n   un th\u00e8me r\u00e9current au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:40:11\r\n  Souvent, l'esprit d\u00e9mocratique\r\nn'a pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'entreprise.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:43:03\r\n        Le film \"Corporate\"\r\n         sort aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:45:13\r\n          -Quand est-ce\r\n     que tu peux voir Dalmat ?\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:47:01\r\n    -Pas avant la fin du mois.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:48:20\r\n       -Il a re\u00e7u ton mail,\r\n       il ne comprend pas.\r\n\r\n19:56:48:22  19:56:51:04\r\n -Qu'est-ce que je vous ai fait !\r\n\r\n19:56:51:09  19:56:53:07\r\n  -Un grand groupe alimentaire\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:55:17\r\n           est frapp\u00e9\r\n  par le suicide d'un salari\u00e9.\r\n\r\n19:56:55:19  19:56:58:03\r\n       Le d\u00e9but de l'enfer\r\n     pour sa responsable RH.\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:01:14\r\n          -Didier Dalmat\r\n s'est jet\u00e9 devant tout le monde.\r\n\r\n19:57:01:16  19:57:05:21\r\n-La jeune cadre devient la cible\r\n  d'une inspectrice du travail\r\n\r\n19:57:05:23  19:57:11:14\r\n      et se fait tirailler\r\n       par sa hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:14:12\r\n           \"Corporate\"\r\n   est un premier film engag\u00e9.\r\n\r\n19:57:14:17  19:57:17:11\r\n  -Mon p\u00e8re est consultant en RH.\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:20:01\r\nLes rapports humains en entreprise\r\n\r\n19:57:20:03  19:57:22:02\r\n     m'ont toujours int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:24:19\r\n  Le \"management par la terreur\",\r\n\r\n19:57:24:21  19:57:28:21\r\n  qui a s\u00e9vi chez France Telecom,\r\n           en 2008-2009,\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:34:03\r\n a permis de d\u00e9couvrir qu'un syst\u00e8me\r\nde management peut d\u00e9truire des vies.\r\n\r\n19:57:34:08  19:57:38:09\r\n    -Ce polar social montre \r\n    une r\u00e9alit\u00e9 douloureuse.\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:43:00\r\nUne fiction inspir\u00e9e de faits r\u00e9els,\r\n  comme l'\u00e9tait \"Carol Matthieu\".\r\n\r\n19:57:43:05  19:57:45:08\r\n   -Un m\u00e9decin du travail signe\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:47:15\r\n  des certificats nous indiquant\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:49:16\r\n        quel salari\u00e9 peut\r\n     travailler correctement.\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:51:18\r\n -Je me sentais comme une merde !\r\n\r\n19:57:51:20  19:57:55:03\r\n    -Si tu veux pas t'int\u00e9grer,\r\n       va bosser au kebab !\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:59:09\r\n    -En 2011 d\u00e9j\u00e0, le cin\u00e9ma\r\n s'int\u00e9resse \u00e0 cette th\u00e9matique.\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:01:06\r\n      -Du jour au lendemain,\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:03:07\r\n     vous ne valez plus rien !\r\n\r\n19:58:03:09  19:58:08:09\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:11:02\r\n         Bande de l\u00e2ches !\r\n\r\n19:58:11:07  19:58:14:16\r\n    -Avec \"La loi du march\u00e9\",\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:17:22\r\n   S.Briz\u00e9 marque les esprits.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:22:23\r\n    Un r\u00f4le qui a valu un prix\r\nd'interpr\u00e9tation \u00e0 Vincent Lindon.\r\n\r\n19:58:23:04  19:58:25:05\r\n      -J'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:28:12\r\nJ'ai comme un poids en permanence.\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:32:11\r\n   -Les cin\u00e9astes ont besoin \r\n   de d\u00e9noncer le harc\u00e8lement\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:37:01\r\n et la souffrance des salari\u00e9s:\r\nun t\u00e9moignage pour les victimes,\r\n\r\n19:58:37:03  19:58:40:11\r\n       un devoir citoyen,\r\n       un acte politique.\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:45:02\r\n    -Les caissettes \u00e0 journaux \r\n   sont r\u00e9invent\u00e9es par les CFF.\r\n\r\n19:58:45:04  19:58:50:11\r\n     Les \u00e9trangers s'\u00e9tonnent \r\n    de l'honn\u00eatet\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n19:58:50:12  19:58:54:16\r\n    En r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup\r\n        de mauvais payeurs.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:58:14\r\nEt pourtant le syst\u00e8me se renouvelle.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:05:17\r\n-Dans plus de 470 gares suisses,\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:04\r\n         les CFF installent\r\ndes nouvelles caissettes \u00e0 journaux.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:14:06\r\n-C'est plus joli que les anciennes.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:20:11\r\nCelles-ci ont toutes le m\u00eame design.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:24:19\r\n -Ces caissettes sont h\u00e9riti\u00e8res\r\n     d'un mythe helv\u00e9tique:\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:29:16\r\n  les journaux payants y sont en\r\nlibre-service depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:33:02\r\n            On compte\r\n  sur l'honn\u00eatet\u00e9 des lecteurs.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:37:10\r\n  Depuis les ann\u00e9es 70, on sait\r\n  que ce n'est que du folklore.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:11\r\n  -On donne un sou, 20 centimes,\r\n\r\n19:59:40:12  19:59:45:01\r\n   des boutons, et on s'en va !\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:49:04\r\n       -Fin des ann\u00e9es 80,\r\n  la part des exemplaires vol\u00e9s\r\n\r\n19:59:49:06  19:59:54:11\r\n    est estim\u00e9e de 40 \u00e0 60 %,\r\nsoit plusieurs millions de pertes.\r\n\r\n19:59:54:13  19:59:58:11\r\n     On cherche \u00e0 dissuader\r\n avec des caissettes parlantes.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:01:16\r\n   *-Vous n'auriez pas oubli\u00e9\r\n        quelque chose ?\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:06:21\r\n-Pour se d\u00e9marquer des gratuits,\r\n    la presse traditionnelle\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:10:16\r\n             installe\r\nplusieurs caissettes automatiques.\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:15:12\r\n        La Ville de Gen\u00e8ve\r\nen profite pour imposer un design.\r\n\r\n20:00:15:17  20:00:18:07\r\n      -La Ville veut r\u00e9duire\r\n\r\n20:00:18:09  20:00:22:07\r\n     de 15 \u00e0 20 % leur nombre\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:06\r\n      sur son domaine public.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:30:12\r\n-La presse payante d\u00e9sesp\u00e8re: ses \r\ncontr\u00f4leurs volent les caissettes.\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:34:22\r\n       Certains d\u00e9cident\r\nd'abandonner cette distribution.\r\n\r\n20:00:35:03  20:00:38:14\r\n-On consid\u00e9rait qu'on pouvait mettre\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:41:11\r\n  des journaux en libre-service.\r\n\r\n20:00:41:12  20:00:44:07\r\n           Et au final,\r\n   c'\u00e9tait un peu une illusion !\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:51:05\r\n           -Aujourd'hui,\r\nce sont principalement les gratuits\r\n\r\n20:00:51:10  20:00:55:13\r\n qui favorisent cette diffusion.\r\n\r\n20:00:55:18  20:01:00:11\r\nPlus de 650'000 exemplaires par jour\r\n\r\n20:01:00:16  20:01:05:10\r\n          sont \u00e9coul\u00e9s\r\n    dans les gares en Suisse.\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:08:02\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:12:18\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\n     V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\nR.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030559\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:03) [88%] : \r\nOuais, mais bon, ce sera la gauche quand m\u00eame qui sont invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:03 > 0:00:05) [71%] : \r\nLa milice reloger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:12) [85%] : \r\nBon, il y aura \u00e0 la gauche de valser oui, puis c'est la fracture du du PS \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:18) [79%] : \r\nLa fin du Epinal Epinal \u00e0 Epinay \u00e9pineux et Pinochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:51) [84%] : \r\nToi, tu as grandi ou moi j'ai grandi au canton de voyage d'abord puis ensuite pr\u00e8s de Saint-Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:53) [98%] : \r\nVoil\u00e0 un petit village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:33) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous : des \u00e9l\u00e8ves manifestent \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Gen\u00e8ve, ils d\u00e9noncent un manque d'investissement dans l'\u00e9ducation, et c'est une peur justifi\u00e9e, le conseiller national Mathias Reynard en a fait son cheval de bataille, il expliquera en Direct 13 cas de surmenage sont d\u00e9nonc\u00e9s dans au service de l'EPFL le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur a eu lieu dans ce contexte, 2 versions s'affrontent, l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse l'EPFL conteste la Suisse condamne le recours aux armes chimiques en Syrie Didier Burkhalter s'exprimait lors de la conf\u00e9rence pour la Syrie, \u00e0 Bruxelles, la Suisse donnera 66 millions pour la reconstruction, question au Suisse pour qui voteriez-vous si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais Fillon Macron Le Pen, mais aussi pour tous, M\u00e9lenchon, nous avons suivi le d\u00e9bat d'hier avec des jeunes PLR, Pascal Cr\u00e9tin et le nouveau patron de la RTS formation de musique et de latin grec carri\u00e8re au sein de la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, on d\u00e9couvrira l'homme qui incarnera le service public, et puis les caissettes \u00e0 journaux sont r\u00e9invent\u00e9s par les CFF plusieurs centaines sont install\u00e9s dans les gares en ce moment, nous verrons comment elle r\u00e9siste au temps et au mauvais payeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:34 > 0:03:52) [90%] : \r\n\u00e7a n'est pas Mai 68 mais c'est une s\u00e9rie de manifestations plut\u00f4t rare dans notre pays des coll\u00e9giens, des gymnasiens sont descendus dans la rue \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Gen\u00e8ve, il d\u00e9nonce une s\u00e9rie d'\u00e9conomies qui sont faites sur leur dos, selon eux, et ils organisent la r\u00e9sistance Marc ce qu'on est No\u00e9mie lin\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:56 > 0:04:07) [90%] : \r\nIl n'\u00e9tait pas n\u00e9 lorsque les fan de Queen scandaient ce refrain, mais leurs revendications semblent toujours d'actualit\u00e9, on va vous secouer \u00e0 Lucerne 1000 \u00e9tudiants ont protest\u00e9 cet apr\u00e8s- midi contre les coupes dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:05:06) [87%] : \r\nEt Brahms le canton devrait d'abord \u00e9conomiser ailleurs l'\u00e9ducation est trop importante pour qu'on a sacrifice sans expliquer ce se fait tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 le \u00e7a nous touche tous, je vais me battre pour les g\u00e9n\u00e9rations qui suivent, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0, d'apaisement, l'Automne dernier d\u00e9j\u00e0, les \u00e9tudiants lucernois exprimer leur ras-le-bol en cause une semaine de vacances forc\u00e9es pour \u00e9conomiser 4 millions depuis les jeunes ne d\u00e9col\u00e8re pas : Ivan tr\u00e8s ind\u00e9cis \u00e0 Bahre\u00efn, on veut rendre attentifs, les politiques, les m\u00e9dias au d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9cole qui a lieu non seulement dans ce canton mettent partout en Suisse ne compte de l'AFP que sape avec Bill Gates, Chartres, on veut aussi sensibiliser les jeunes aux cons\u00e9quences de ces mesures d'\u00e9conomie dans l'\u00e9ducation, les a \u00e0 B\u00e2le, Z\u00fcrich, o\u00f9 la mobilisation est rest\u00e9e partiel pourtant, \u00e0 l'exception des Grisons tous les cantons al\u00e9maniques sont touch\u00e9s par ces coupes, selon les syndicats, en Suisse romande Fribourg Valais Neuch\u00e2tel aussi sont touch\u00e9s Gen\u00e8ve reste pour l'heure \u00e9pargn\u00e9s mais une vingtaine d'\u00e9tudiants manifestaient par solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:21) [88%] : \r\nOn a \u00e9vit\u00e9 ces risques, or les Budgets 2015 et 2016 mais \u00e7a emp\u00eache pas qu'il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 de droite et qui essayent de de faire passer ses coups, on est aussi l\u00e0 aujourd'hui pour soutenir tous les cantons suisses allemands qui subissent, eux, de violentes coupes budg\u00e9taires en ce moment notamment \u00e0 lu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:29) [87%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate des directeurs de l'Instruction publique la z\u00fcrichois Sylvia Steiner, salue l'engagement des \u00e9tudiants, mais refuse de s'alarmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:57) [86%] : \r\nClaude Satinet arabe en les que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tous les cantons sont confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes financiers, chacun \u00e9conomise o\u00f9 il peut, quand au score, avec, je crois qu'faut qu'un directeur de l'\u00e9ducation ne veut sacrifier la qualit\u00e9 de la formation ou la diversit\u00e9 des fili\u00e8res, les t\u00eates un appel, on sent que pauvret\u00e9 et en d\u00e9pit de ces mesures d'\u00e9conomie, les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la formation ont continuellement progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des chiffres qui ne convainc pas les Lucernois eux qui milite pour assurer leur futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:09) [88%] : \r\nMatthias Reynard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates parlementaire socialiste mais aussi enseignants au cycle d'orientation vous appuyer les coll\u00e9giens, au-del\u00e0 des slogans, exemple concret de ce qui diminuerait selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:36) [92%] : \r\nAlors ce qui a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 puisque toute une s\u00e9rie de comptes ont d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre des des mesures d'\u00e9conomies dans l'\u00e9ducation, on les a chiffr\u00e9es, c'est au total un milliard, donc c'est des \u00e9conomies \u00e9normes et qui, \u00e9videmment, h\u00e9 bien vont p\u00e9jorer les conditions d'enseignement vont p\u00e9jorer l'\u00e9galit\u00e9 des chances, alors l'exemple le plus connu, c'est l'exemple de la suppression d'une semaine de cours mais on a plein d'autres exemples dans les cantons, que ce soit des suppressions de d'heures d'appuis des mesures d'int\u00e9gration qui disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:36 > 0:06:38) [91%] : \r\nPlus d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes, on en est l\u00e0, vraiment des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:54) [91%] : \r\nAbsolument d'une augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe, puis vous savez, \u00e7a c'est l'exemple type comme enseignant que j'ai 27 ou 17 \u00e9l\u00e8ves dans ma classe, mon travail en gros le m\u00eame par contre l'appui l'enseignement qui peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve, personnellement, c'est plus du tout le m\u00eame, et donc c'est les \u00e9l\u00e8ves qui sont les grands perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:06) [93%] : \r\nMatthias Reynard quand on se compare quand on voit les profs fran\u00e7ais qui sont pay\u00e9s 2500 euros quand on voit l'\u00e9tat des \u00e9quipements de beaucoup de coll\u00e8ges, ailleurs, il suffit de voyager un peu autour de nous, vous savez ce que pensent beaucoup de gens, vous \u00eates un peu enfant g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:35) [92%] : \r\n\u00e9coutez c'est pas pour les enseignants, bah c'est pour les \u00e9tudiants, c'est pour l'\u00e9cole, c'est pour l'\u00e9ducation, on dit souvent, l'\u00e9ducation, c'est la seule richesse de la Suisse, mais \u00e7a doit pas \u00eatre uniquement un slogan de campagne, \u00e7a doit ensuite \u00eatre une priorit\u00e9 dans les Budgets qu'on vote et puis oui, bien s\u00fbr, l'\u00e9cole va mieux en Suisse que dans d'autres pays mais on est aujourd'hui en train de se faire rattraper par toute une s\u00e9rie d'autres pays, parce que on est, on \u00e9conomise dans ce domaine-l\u00e0, on devrait jamais \u00e9conomiser dans l'\u00e9ducation, ce n'est pas une charge, c'est un investissement \u00e0 l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:50) [89%] : \r\nDernier point peu sociologique, on faisait le portrait des g\u00e9n\u00e9rations dans ce journal, il y a quelques jours, hein, on disait la g\u00e9n\u00e9ration Y c'est plut\u00f4t vous plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9ration un peu bobo qui travaille peut-\u00eatre un peu moins et puis la g\u00e9n\u00e9ration nouvelle Z qui, au contraire on veut qui veut, qui veut vraiment r\u00e9ussir, c'est l'illustration de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:08:07) [86%] : \r\nAlors je sais pas, je ne crois pas 3 de clich\u00e9s de cat\u00e9gories, ce qui est s\u00fbr, oui ce qui s\u00fbr par on sait qu'on a des \u00e9tudiants aujourd'hui qui se mobilisent, c'est aussi li\u00e9 \u00e0 ces mesures d'\u00e9conomie qui sont relativement nouvelle, on a ces derni\u00e8res ann\u00e9es des coupes dans les bourses d'\u00e9tudes des coupes dans l'\u00e9ducation, \u00e7a c'est nouveau et heureusement qu'on a une r\u00e9action face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:08:08) [98%] : \r\nMatthias Reynard merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:25) [90%] : \r\nL'heure d'un 1er bilan a sonn\u00e9 pour le renvoi des \u00e9trangers criminels le peuple suisse la voter, les juges l'applique-t-il et dans quelle mesure cette indication en terre vaudoise la justice pr\u00e9voit une hausse de 25 pourcent du nombre de dossiers p\u00e9naux \u00e0 traiter en 2017 Pascal de France, il vante Rimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:49) [94%] : \r\nOn l'appelait, initiative du mouton noir, la loi sur le renvoi des \u00e9trangers criminels est en vigueur en Suisse depuis 6 mois et les premiers effets se font sentir les tribunaux Vaudois et Genevois ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 une cinquantaine d'expulsion en tout et ils redoutent une explosion des cas trait\u00e9s, plus 400 \u00e0 Gen\u00e8ve 500 chez les Vaudois, soit 25 pourcent d'affaires p\u00e9nales en plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:09:09) [90%] : \r\nC'est un sacr\u00e9 Challenge, il s'agit d'une estimation, \u00e9videmment, nous n'avons pas encore le recul suffisant, nous avons 2 anticiper les choses en 2 temps, les tribunaux d'arrondissement d'un poste de juge de pr\u00e9sident Tribunal d'arrondissement suppl\u00e9mentaire avec des greffiers suppl\u00e9mentaires qui veut temps l'accompagner dans le rendu des d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:09 > 0:09:30) [90%] : \r\nGen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi d'augmenter ses effectifs, tout \u00e9tranger qui commet une infraction list\u00e9s dans cette loi comme l'escroquerie \u00e0 l'aide sociale ou le cambriolage doit d\u00e9sormais passer devant un tribunal, y compris pour certaines affaires autrefois sanctionner sans juge les co\u00fbts d'avocats commis d'office vont donc augmenter, plus 1 1000000 pr\u00e9vu chez les Vaudois de \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:30 > 0:09:44) [88%] : \r\nLe co\u00fbt est tr\u00e8s faible par rapport aux avantages de une mesure Stosur qui la population a voulu qui, de dire que si \u00e0 notre Julien Suisse il commet des d\u00e9lits, alors il doit rentrer chez lui, l'initiative de l'UDC avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple, il y a 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:46 > 0:10:04) [89%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation est faite par nos confr\u00e8res de 20 minutes 13 cas de surmenage sont d\u00e9nonc\u00e9s dans un service de l'EPFL le d\u00e9c\u00e8s d'un collaborateur auraient eu lieu dans ce contexte et 2 versions s'affrontent aujourd'hui, l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse et l'EPFL r\u00e9fute Les Al-Dib Flore Amos Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:05 > 0:10:14) [96%] : \r\nUne ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re depuis 2 ans, depuis que dans ses bureaux de l'EPFL, le service de la vice- pr\u00e9sidence pour les syst\u00e8mes d'information se r\u00e9organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:28) [94%] : \r\nOn a eu plusieurs membres qui se sont adress\u00e9es \u00e0 notre section en-dessous de la section de l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration en se plaignant de l'atmosph\u00e8re dans leur service depuis que la r\u00e9organisation avait commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:28 > 0:10:31) [93%] : \r\nSauf qu'une fois la direction de l'EPFL averti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:41) [92%] : \r\nNous avons pas pris au s\u00e9rieux visiblement parce qu'on a demand\u00e9 d'abord \u00e0 l'entretien, \u00e7a n'a pas eu lieu, ensuite on a demand\u00e9 si on pouvait faire une enqu\u00eate puisqu'on nous dit toujours assez qu'un cas 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:41 > 0:11:07) [91%] : \r\nL'enqu\u00eate fait alors anonymement r\u00e9v\u00e8lent 13 cas de Burn out sur 110 collaborateurs cette information du quotidien 20 Minutes \u00e9voque \u00e9galement la mort d'un ancien employ\u00e9 du service, il s'agit de personne, de personne humaine qui souffrent et \u00e0 leur place, moi je prendrai au s\u00e9rieux ces gens qui souffrent et je m'en occuperai comme il faut, ce que l'EPFL consid\u00e8re avoir fait elle d\u00e9ment les 13 4 Burn Out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:08 > 0:11:18) [91%] : \r\nSelon nos dossiers en 2016 5 absence longue dur\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s au sein de cette unit\u00e9, toutes ces personnes ont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 leurs postes et aucune absence longue dur\u00e9e n'est aujourd'hui \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:18 > 0:11:19) [66%] : \r\nUn rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:19 > 0:11:40) [92%] : \r\nSi l'EPFL ne veut pas intervenir face \u00e0 notre cam\u00e9ra, c'est qu'elle ne souhaite pas donner trop de poids \u00e0 cette affaire, tout d'abord par respect pour la famille de la victime, et m\u00eame si elle admet une r\u00e9organisation difficile dans le service concern\u00e9 et jusque les absences qui en d\u00e9coulent ne refl\u00e8te pas un cas de crise majeure mais, selon les explications de cette psychologue le cas ici, ne serait pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:40 > 0:11:56) [86%] : \r\nTout \u00e0 Antibes, Grasse va poser la question de la gestion et l'organisation m\u00eame du travail, mais quand on en a des s\u00e9ries il clair une contagion comme contagion de bord Nantes oui \u00e7a c'est tr\u00e8s important de se poser la question : qu'est-ce qui provoque \u00e7a parce que ce n'est pas qu'un probl\u00e8me individuel \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:11:59) [100%] : \r\nUne question que l'EPFL devra bien finir par se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:01 > 0:12:16) [90%] : \r\nOn reparle de ces m\u00e9decins \u00e9trangers qui exerce en Suisse sans toujours ma\u00eetriser la langue des patients, plusieurs cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, ils peuvent poser des probl\u00e8mes de compr\u00e9hension, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral durcit les r\u00e8gles, les praticiens devront prouver leurs connaissances linguistiques David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:17 > 0:12:32) [93%] : \r\nUn m\u00e9decin et un patient qui ne parlent pas la m\u00eame langue, les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre fatales jusqu'ici le flou r\u00e9gnait au pays des 4 langues nationales d\u00e8s le 1er janvier prochain tout m\u00e9decin devra faire la preuve d'un savoir- suffisant dans une langue officielle du canton o\u00f9 il veut exercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:32 > 0:12:45) [89%] : \r\nPar 2 et l\u00e0 entre en jeu, le r\u00f4le de l'employeur qui devra d\u00e9terminer quelle langue, quels sont les langues pertinentes pour cet exercice et quel est le niveau n\u00e9cessaire pour un bon exercice de la profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:13:18) [89%] : \r\nUne solution toute en souplesse aux yeux des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales une faiblesse, selon la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses et non, ne s'annonce pas Lantais tance dans les pays voisins, on exige que la langue locale soit ma\u00eetris\u00e9e, alors que chez nous, on se contente de demander des connaissances n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice du m\u00e9tier, ce n'est pas assez, mais c'est une souvent unique en son c'est c'est l'an dernier en Suisse, les m\u00e9decins titulaires d'un dipl\u00f4me \u00e9tranger constitu\u00e9 32,9 pourcent des praticiens, la plupart ma\u00eetrise l'art de la langue locale et les situations sont tr\u00e8s diverses d'une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:19) [79%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:19 > 0:13:28) [95%] : \r\nUn exercice dans un laboratoire par exemple requerra peut-\u00eatre m\u00eame pas forc\u00e9ment la ma\u00eetrise d'une langue nationale, c'est une solution pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:49) [89%] : \r\nPas de contact Direct avec les patients, pas une raison pour rel\u00e2cher la pression, mais Time mais machiniste et on pour m\u00e9decin machiniste dans une salle d'op\u00e9ration, la communication, c'est une affaire d'\u00e9quipe aucun malentendu nous ne doit \u00eatre possible et c'est out et au CHUV on ne craint pas les nouvelles exigences la pratique a chang\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:14:01) [92%] : \r\nIl y avait 5 ou 6 m\u00e9decins qui avait pas le niveau B, B2 \u00e0 qui on a propos\u00e9 des cours de fran\u00e7ais, dans le fond dans le processus d'engagement depuis plus d'une ann\u00e9e maintenant le test de fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:07) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, les comp\u00e9tences linguistiques des m\u00e9decins figureront dans un registre national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:22) [88%] : \r\nMichael Lauber d\u00e9fendait ce matin son bilan, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lutte contre la menace djihadiste ou conte la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, mais \u00e7a personne m\u00eame et l'usage de ses pouvoirs ont \u00e9t\u00e9 l'objet de controverse Louis Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:23 > 0:14:39) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le 1er procureur du pays Michael Aubert, autrement il dirige un minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous pression, il a rendu 2 fois plus d'ordonnance p\u00e9nale l'an dernier que lors de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, mais la pression en 2011, d\u00e9j\u00e0 au moment de sa premi\u00e8re \u00e9lection, Micha\u00ebl Lauber, semblait aimer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:40 > 0:14:50) [89%] : \r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 M\u00e9tro concevoir donc et je pense que cette pression doit \u00eatre stimulante dans plusieurs de mes fonctions, j'ai d\u00fb faire avec, je suis confiant, serein, je suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:50 > 0:14:56) [79%] : \r\nEt Lens Nemtsov faisait Itar-Tass comme Sony admet facilement \u00e9lu Micha\u00ebl Lauber \u00e9tait le seul candidat s\u00e9lectionn\u00e9 avec soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:56 > 0:15:03) [91%] : \r\nNous recherchons \u00e9videmment une personne int\u00e8gre et reconnu qui soit dot\u00e9 d'une d'une grande finesse psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:03 > 0:15:19) [90%] : \r\nFinesse psychologique, mais aussi patron au Style plut\u00f4t Direct apr\u00e8s 3 ann\u00e9es calmes en 2015 le procureur secoue le minist\u00e8re public, il se s\u00e9pare de 5 procureur revoit les salaires de plusieurs collaborateurs un grand m\u00e9nage op\u00e9r\u00e9 juste avant son \u00e9lection pour un second mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:20 > 0:15:29) [94%] : \r\nC'est un moment intelligent pour le faire, de venir devant le Parlement, en ayant annonc\u00e9 qu'il avait une Charette qu'il entendait faire un peu d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:16:01) [92%] : \r\n\u00e7a fonctionne, il est r\u00e9\u00e9lu fin tacticien, Micha\u00ebl Lauber, c'est aussi soigner son image, certains l'accusent d'ailleurs de privil\u00e9gier la forme au fond l'an dernier encore les critiques affluent, il est accus\u00e9 de faux t\u00e9moignage dans l'affaire Behring il sera blanchi sa r\u00e9organisation aussi passe toujours mal, il y a aussi des mandats pour du conseil qui lui sont reproch\u00e9s mais Micha\u00ebl Lauber ne plie pas criminalit\u00e9 \u00e9conomique internationale affaire complexe et, plus r\u00e9cemment, lutte contre la mouvance djihadiste les d\u00e9fis du procureur g\u00e9n\u00e9ral s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:03 > 0:16:18) [89%] : \r\nVoil\u00e0 ce procureur tr\u00e8s surveill\u00e9, on va l'entente sur les reproches personnels et sur la lutte contre les islamistes, quels moyens suppl\u00e9mentaires quelle possibilit\u00e9 d'internement administratif et d'abord la menace a-t-elle augment\u00e9 \u00e9coutez sa r\u00e9ponse enregistr\u00e9s tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:19 > 0:16:31) [82%] : \r\nJe pense, la menace reste selon le service des renseignements encore \u00e9lev\u00e9 mais abstraitement, ce qu'on traite, chez nous, c'est la poursuite p\u00e9nale L \u00e0, on a \u00e9t\u00e9 quand concr\u00e8te au moment environ une soixantaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:31 > 0:16:41) [89%] : \r\nAlors il y a eu des condamnations d'Irakiens dans un cas, maintien en prison au-del\u00e0 m\u00eame de la peine purg\u00e9e, \u00e7a c'est un cap pour vous cette d\u00e9cision de maintien en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:42 > 0:16:53) [89%] : \r\nJe pense \u00eatre un \u00e9t\u00e9 en prison et bon et je pense aussi cette d\u00e9cision tribunal est une d\u00e9cision qui montre bien que l'\u00e9tat de droit suisse veut tourner ses r\u00e9ponses pour la poursuite p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:53 > 0:17:04) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire, par exemple dans le cas du terroriste de Berlin, dont on connaissait la dangerosit\u00e9, il y avait des enqu\u00eates etc, il \u00e9tait encore libre, l\u00e0 il faut faire un effort pour arr\u00eater les gens plus vite, m\u00eame avant la d\u00e9cision de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:06 > 0:17:30) [89%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision, pas \u00e0 moi, mais de la politique comme procureur, je vous dis que, \u00e0 mon avis la poursuite p\u00e9nale est la seule autorit\u00e9 qui peut arr\u00eater les gens avec les indicateurs tr\u00e8s concret et tr\u00e8s classe, autrement on vite quitte l'\u00e9tat de droit, je pense, cette discussion de une dette d'une d\u00e9tention pr\u00e9ventive est une discussion tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:30 > 0:17:42) [94%] : \r\nVous avez op\u00e9r\u00e9 beaucoup de changements au sein du minist\u00e8re public, vous le savez, certains critiqu\u00e9 il y a eu plusieurs licenciements, il a fallu des recours des indemnit\u00e9s \u00e0 verser, est ce que vous avez un probl\u00e8me de caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:44 > 0:18:00) [89%] : \r\nSi vous avez une strat\u00e9gie qui suit en fait exactement les sortes de combien de discuter, vous devrez aussi mettre en vigueur, cette strat\u00e9gie et \u00e7a veut dire de temps en temps, c'est ma fonction qui me demande cette d\u00e9cision qui sont forts qui sont dures, si c'est n\u00e9cessaire, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:00 > 0:18:08) [87%] : \r\nEst ce que y a pas un petit vertige de puissance, procureur, \u00e7a donne \u00e7a, beaucoup de pouvoir, hein, dans votre cas en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:08 > 0:18:24) [87%] : \r\nCette un mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 choisi clairement par le Parlement suisse pour 2011 et nous \u00e9tions \u00e9valu\u00e9 pour cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait le rapport Gr\u00e9co, alors on a choisi ce mod\u00e8le et j'essaie de faire le mieux pour t\u00e9moigner la confiance qu'on m'a donn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:25 > 0:18:43) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 la Suisse condamne le recours aux armes chimiques en Syrie Didier Burkhalter s'exprimait lors de la conf\u00e9rence pour la Syrie, \u00e0 Bruxelles, la Suisse jouera son r\u00f4le dans la reconstruction, elle donnera 66 millions suppl\u00e9mentaires en 2017 et plus de 7 millions et demi attribu\u00e9e \u00e0 la promotion de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:43 > 0:18:44) [98%] : \r\nBref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:45 > 0:19:02) [91%] : \r\nLe montant total de l'aide internationale promise se monte \u00e0 6 milliards pour 2017, elle ne va pas seulement Syrie mais elle soutient aussi les exil\u00e9s en Jordanie, au Liban, o\u00f9 on va le voir en Turquie et r\u00e9fugi\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d'une carte pr\u00e9pay\u00e9e pour leurs d\u00e9penses quotidiennes, reportage de Camille la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:03 > 0:19:05) [89%] : \r\nPendant la justice Gatsby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:05 > 0:19:25) [90%] : \r\nDans ce centre social des Syriens se presse pour s'inscrire \u00e0 ce qu'ils appellent la carte rouge, sorte de carte bancaire pr\u00e9pay\u00e9e r\u00e9serv\u00e9 aux exil\u00e9s, elle devrait aider les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire des achats et retirer de l'argent \u00e0 hauteur de 100 livres turques par mois et par personne, soit une trentaine d'euros ce bapt\u00eame Lambert Facebook note de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:25 > 0:19:32) [92%] : \r\nJ'en ai entendu parler sur Facebook de ses cartons rouges, donc je suis venu les chercher mais je n'ai pas vraiment id\u00e9e de ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:32 > 0:19:34) [55%] : \r\nEt de tr\u00e8s abondante, mort, prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:35 > 0:20:00) [92%] : \r\nDes arabophones sont venus en renfort du personnel turc habituel, les premi\u00e8res cartes ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s \u00e0 plus de 400000 personnes, d'autres attendent car les candidatures sont nombreuses, l'Union europ\u00e9enne a pour l'instant, verser 348 millions d'euros, de quoi financer ce projet, au moins jusqu'en mai, le Croissant rouge turc qui supervise l'op\u00e9ration assure que ce syst\u00e8me profite aussi \u00e0 l'\u00e9conomie, l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:19) [87%] : \r\nCal spirituel, mieux vaut peut-\u00eatre, or, on esp\u00e8re que ces cartes r\u00e9duiront les tensions, m\u00eame s'il n'y en a pas tant que \u00e7a, Marc moi wolof, une des questions des Turcs, c'est pourquoi on ne donne pas cet argent aussi, mais cet argent vient de l'Union europ\u00e9enne pour soutenir les Syriens, il est tout \u00e7a possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:19 > 0:20:30) [90%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne voit grand et assure que c'est son plus importants projets humanitaires jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en partenariat \u00e9galement avec le gouvernement turc et le Programme alimentaire mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:30 > 0:20:45) [89%] : \r\nEt c'est, c'est le ch\u00eane c'est de c'est est-ce une solution \u00e0 la crise en Syrie ou \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s non c'est un filet de secours pour emp\u00eacher les gens de sombrer qui peut leur apporter un tremplin pour essayer de reconstruire leur vie, mais on doit toujours se concentrer sur des solutions \u00e0 la Leclerc langue ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:46 > 0:20:57) [91%] : \r\nCette famille arriv\u00e9e de Syrie, il y a 3 ans, avec ses 5 enfants s'est inscrite et on esp\u00e8re beaucoup, car le p\u00e8re vient de perdre son emploi, son fils a\u00een\u00e9 ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole est oblig\u00e9 de faire des petits boulots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:57 > 0:21:04) [92%] : \r\nOn a ainsi la situation est tr\u00e8s dure ici entre les factures, l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, le loyer, ici tout est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:05 > 0:21:15) [91%] : \r\n\u00e0 priori, le programme devrait durer 2 ans, l'Union europ\u00e9enne y voit aussi un moyen de maintenir ces exil\u00e9s en Turquie, en l'absence de nouvelle politique d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:17 > 0:21:29) [90%] : \r\nEn France, le ch\u00f4mage : moins 18 de la pr\u00e9sidentielle, les candidats se sont livr\u00e9s hier \u00e0 un exercice particulier Les onze s'affronter, y compris les candidats consid\u00e9r\u00e9s comme marginaux extrait avec Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:30 > 0:21:53) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, Europe, terrorisme, emploi, pouvoir d'achat, pr\u00e8s de 4 heures de d\u00e9bat entre les 11 candidats officiels \u00e0 la pr\u00e9sidence, un exercice in\u00e9dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec 2 aspirants vis\u00e9 par des affaires judiciaires, le th\u00e8me de la moralisation de la vie politique \u00e9tait attendu l'anticapitaliste Philippe Poutou invectives alors les principaux int\u00e9ress\u00e9s sans ambages d'abord Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:53 > 0:22:23) [87%] : \r\nQue des histoires et puis on fouille plus, plus on sent la corruption, plus on sent la triche, en plus, c'est des bonhommes qui qui qui nous explique qu'il faut la rigueur qu'il faut l'aust\u00e9rit\u00e9 et eux- m\u00eames et pique dans les caisses publiques, donc il y a quand m\u00eame des probl\u00e8mes de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, puis Marine Le Pen pour quelqu'un qui est anti- europ\u00e9en et \u00e7a se \u00e7a g\u00eane pas de piquer de l'argent de l'Europe et le pire c'est qu'en plus le FN, qui se dit anti- syst\u00e8me ne s'emmerde pas du tout se prot\u00e8ge gr\u00e2ce aux lois du syst\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 l'immunit\u00e9 parlementaire cantonaux est convoqu\u00e9 par la police, nous vous voyez par exemple, on n'a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 on ira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:23 > 0:22:39) [92%] : \r\nLa revanche du petit candidat face \u00e0 l'une des favorites du scrutin une saillie largement reprise dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, tout comme celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, exc\u00e9d\u00e9s, \u00e0 l'image de nombreux Fran\u00e7ais, d'apr\u00e8s des sondages que la campagne se cristallise r\u00e9guli\u00e8rement autour de la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:52) [75%] : \r\nJe changer l'ordre des rescap\u00e9s n'ont pas de religion comme si chez nous la paix avec \u00e0 religion, ils ont pas oblig\u00e9 de subir vos foucades vos trouvailles le sol mani\u00e8re de nous imposer \u00e0 tout toucher l'arri\u00e8re de vivre qui n'est pas l\u00e0, c'est un excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:52 > 0:23:01) [88%] : \r\nPourquoi 2 semaines apr\u00e8s un d\u00e9bat \u00e0 cinq les postulants principaux confront\u00e9 aux candidats des partis minoritaires ont hier \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de recentrer leur dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:03 > 0:23:19) [92%] : \r\nVoil\u00e0, dans ce d\u00e9bat d'hier, plusieurs candidats ont cit\u00e9 la Suisse notamment sur le recours au r\u00e9f\u00e9rendum, c'\u00e9tait le cas notamment de Marine Le Pen en sens inverse, les Suisses se reconnaissent 6 dans telle ou telle candidats, autrement dit pour qui voteriez-vous si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais nous avons suivi le d\u00e9bat avec des jeunes du PLR Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:22 > 0:23:49) [89%] : \r\nCela ressemble d'abord \u00e0 une soir\u00e9e de Coupe d'Europe de football pizza, bi\u00e8re, \u00e9crans g\u00e9ants, mais l'\u00e9quipe \u00e0 l'oeuvre, a beau compter 11 titulaires c'est ce soir, de politique et seulement de politique, il est question, \u00e7a tombe bien ces jeunes militants du PLR sont friands de joutes partisanes, ce soir, le programme est all\u00e9chant avec un d\u00e9bat \u00e9lectoral r\u00e9gl\u00e9 comme un combat de gladiateurs, moi, le d\u00e9bat sera anim\u00e9 premi\u00e8res surprise de la soir\u00e9e, l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne de cet \u00e9tonnant cort\u00e8ge de petits candidats, mi- s\u00e9rieux, mi- pittoresque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:49 > 0:23:54) [67%] : \r\nJ'laiss\u00e9 chez de berg\u00e8re fin de berger, je l'\u00e9tais moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:54 > 0:24:01) [93%] : \r\nMais lorsque les poids lourds prennent la parole, les regards se fige alors les jeunes Romands du centre- droite roule-t-il naturellement pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:01 > 0:24:13) [90%] : \r\nPas \u00eatre simplement du sur le plan \u00e9conomique, Fran\u00e7ois Fillon ressemblent beaucoup \u00e0 ce que d\u00e9fend le PLR mais par contre sur tout ce qui est hors \u00e9conomique sur le plan soci\u00e9tal, c'est quelqu'un de tr\u00e8s conservateur, alors que le PLR \u00e9tant partis plut\u00f4t progressistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:13 > 0:24:16) [93%] : \r\nEt Marine Le Pen alors une candidate est un discours plus offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:16 > 0:24:24) [88%] : \r\nSes arguments sont trop populiste sont trop extr\u00eames pour qu'on puisse les appliquer dont dans la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:24 > 0:24:35) [90%] : \r\nNon \u00e0 l'extr\u00eame droite non \u00e9galement \u00e0 l'extr\u00eame gauche, les jeunes du PLR sont finalement tomb\u00e9s d'accord \u00e0 l'heure des prolongations et Emmanuel Macron, il est jeune, dynamique, id\u00e9es sont rafra\u00eechissantes, il peut faire du bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:35 > 0:24:40) [86%] : \r\nAussi Emmanuel Macron lib\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique et soci\u00e9tal parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:40 > 0:24:46) [93%] : \r\nToujours Emmanuel Macron probablement, par d\u00e9faut, mais parce qu'il a le courage de certaines convictions et qui les font plut\u00f4t du progr\u00e8s du conservatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:46 > 0:24:52) [96%] : \r\nEmmanuel Macron parce que les Fran\u00e7ais ont besoin de changement, je pense que c'est le candidat qui apportera du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:52 > 0:25:01) [90%] : \r\nOn on s'ils ne voteront pas cette fois-ci les jeunes Romands du PLR ont parl\u00e9 4 voies sur 4 et une victoire par acclamation pour Emmanuel Macron Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:01 > 0:25:41) [89%] : \r\nLa RTS Un : un nouveau directeur, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin, Pascal Cr\u00e9tin et musicologues et musiciens de formation, il a fait carri\u00e8re au sein de la radio et de la TV, directeur des affaires g\u00e9n\u00e9rales depuis 7 ans, il entre dans la galerie des patrons de la radio, TV, rappelons Ren\u00e9 Schenker lui aussi musicien de formation, il est ici dans une \u00e9mission qui r\u00e9pondaient aux t\u00e9l\u00e9spectateurs Guillaume Chennevi\u00e8res ensuite avait \u00e9t\u00e9 directeur dans les ann\u00e9es 90 il avait men\u00e9 avant \u00e7a, une carri\u00e8re de com\u00e9dien esp\u00e8re qu'on et puis Gilles Marchand, venu de la sociologie, parcours de patrons de presse, il a notamment r\u00e9alis\u00e9 la fusion radio- TV, il devient directeur de la SSR Pascal Cr\u00e9tin bonsoir, bonsoir, maintenant c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:42 > 0:25:50) [85%] : \r\n\u00e7a fait plaisir de voir cette galerie de, de, de, de portraits, finalement, c'est une ligne est vraiment importante et impressionnante que que vous livrez la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:25:54) [88%] : \r\nEst ce qu'on se sent en fond de cette t\u00e9l\u00e9vision-l\u00e0 quand on est \u00e0 votre place maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:54 > 0:26:16) [90%] : \r\nOui, moi j'ai grandi avec la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9videmment quand je me rem\u00e9more ce que je regarde, moi je suis de la g\u00e9n\u00e9ration de de Blanchet et Gaspard de ces \u00e9missions-l\u00e0 quand j'\u00e9tais tout jeune et puis ensuite, je me rappelle des d\u00e9couvertes du monde avec la course autour du monde par exemple et puis j'ai en souvenir, toutes les enqu\u00eates de Temps pr\u00e9sent comme je suis musicien, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible au g\u00e9n\u00e9rique Rolf du barman etc, donc oui je, moi j'ai grandi avec la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:16 > 0:26:26) [83%] : \r\nVous avez un profil tr\u00e8s culturel, information de latin, grec, c'est h\u00e9las devenues rares ensuite carri\u00e8re dans la musique dans un domaine assez exigeants, est ce que \u00e7a aura, est ce que \u00e7a a un effet sur ce que vous ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:26 > 0:26:49) [89%] : \r\nMoi, je crois, oui, effectivement, que d'abord \u00e7a, \u00e7a donne une sorte d'une \u00e9paisseur, \u00e7a donne un sens \u00e0 la vie et la culture, donc je me bats pour \u00e7a je crois que c'est important aujourd'hui mais il y a pas que la culture de la culture il y aller il y a n'informations \u00e9videmment qui est vraiment un la structure, la colonne vert\u00e9brale notre mandat de service public en plus dans une d\u00e9mocratie directe et puis le travail sur la fiction sur les autres, 2 domaines, le sport en particulier etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:49 > 0:26:58) [83%] : \r\nLa chorale c'est pas indiff\u00e9rent alors vous \u00eates t\u00e9nor, on peut presque chez nu la connaissance du terrain, la chorale, \u00e7a veut dire vraiment sans cris partons sans nous 4 qu'on a Suisse romande \u00e7a sert beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:58 > 0:27:22) [89%] : \r\nOui, on est un pays chanteur, en fait, on sait pas \u00e7a, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont dans ce pays, et moi j'ai eu l'occasion de rencontrer \u00e9norm\u00e9ment de gens en Suisse romande et ce que j'ai toujours remarqu\u00e9, c'est qu'il y a une ou 2 institutions qui rassembla Suisse romande et je le dis franchement la RTS en fait partie, en fait, tous ces tous ces gens de toute la Suisse romande regarde le t\u00e9l\u00e9journal regarde le 19 heures 30, regardent des \u00e9missions etc et je crois que nous fait des en fait cette Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:22 > 0:27:30) [87%] : \r\nLes 2 mots : service public, on dit parfois, c'est une tarte \u00e0 la cr\u00e8me et ils seront beaucoup prononc\u00e9 dans les d\u00e9bats \u00e0 venir pour vous, c'est quoi, s'il fallait r\u00e9sumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:30 > 0:27:45) [93%] : \r\nMoi, je dirais que nous sommes plus qu'un service public, je dirais que nous sommes un bien public, une sorte de tr\u00e9sor, nous sommes un bien public qui fait du bien \u00e0 la Suisse romande et aux habitants de ce pays et je m'engagerai vraiment tous les jours pour d\u00e9fendre cette id\u00e9e-l\u00e0 qui est qui est vraiment fondamental dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:45 > 0:27:54) [87%] : \r\nEnvoyez vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs il y a eu des \u00e9poques un Chennevi\u00e8res tr\u00e8s com\u00e9dien Gilles Marchand c'\u00e9tait notamment le grand tournant num\u00e9rique, enfin il y a comme c'est votre \u00e9poque, \u00e7a peut \u00eatre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:54 > 0:28:04) [96%] : \r\nMoi, \u00e7a va \u00eatre l'\u00e9poque o\u00f9 on va travailler de fa\u00e7on tr\u00e8s transm\u00e9dia si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9ployant l'ensemble des atouts des des m\u00e9dias et en faisant circuler le public dans l'ensemble de ces, de ces m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:04 > 0:28:10) [91%] : \r\nUn exemple de ce que, de ce costume, \u00e7a, \u00e7a signifiera au bout de la cha\u00eene dans les \u00e9missions de radio, t\u00e9l\u00e9, vous diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:10 > 0:28:21) [88%] : \r\nOn pourrait imaginer, en fait des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche chaque m\u00e9dia apporte un an une une approche pacifique, les nouveaux m\u00e9dias qui arrive aussi et on pourrait imaginer, en fait des des compl\u00e9mentarit\u00e9s d'approche comme \u00e7a pour que le public circulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:21 > 0:28:23) [91%] : \r\nPascal Cr\u00e9tin, merci, bonne chance, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:24 > 0:28:38) [91%] : \r\nLa souffrance au travail est devenu un th\u00e8me r\u00e9current au cin\u00e9ma l'autoritarisme, le surmenage des petites humiliations de bureau ou d'atelier souvent l'esprit d\u00e9mocratique n'a pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'entreprise, le film Corporate sort aujourd'hui type bio- Cascioli Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:40 > 0:28:48) [80%] : \r\nQuand est que tu peux voir Dalmat, j'ai pas le temps, pas avant la fin du mois tu fait patienter, il a re\u00e7u ton Mail, il comprend enfin tout cela vous acharner sur moi comme \u00e7a qui est soulev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:50 > 0:28:57) [92%] : \r\nUn grand groupe alimentaire est frapp\u00e9e de plein fouet par le suicide d'un salari\u00e9, le d\u00e9but de l'enfer pour sa responsabilit\u00e9 et rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:57 > 0:29:02) [91%] : \r\nDidier Dalmat s'est jet\u00e9 dans la cour devant tout le monde, le message est clair : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:02 > 0:29:13) [90%] : \r\nLa jeune cadre devient l'acide d'une inspectrice du travail, mais surtout, elle se fait totalement tiraill\u00e9 par Sa hi\u00e9rarchie qui la force \u00e0 effacer toute trace compromettante dans ce dossier Corporate c'est un 1er film comme on dit engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:13 > 0:29:33) [91%] : \r\nMoi, mon p\u00e8re est consultant en ressources humaines, les rapports humains en entreprise, j'ai toujours int\u00e9ress\u00e9 et puis effectivement, apr\u00e8s il y a cette forme de management qu'on a appel\u00e9 management par la terreur management par la peur qui a s\u00e9vi chez France T\u00e9l\u00e9com en 2008 2009 et donc la d\u00e9couverte qu'un syst\u00e8me de management peut vraiment d\u00e9truire des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:33 > 0:29:46) [92%] : \r\nPour elle, ce polar social montre une r\u00e9alit\u00e9 douloureuse du monde du travail d'aujourd'hui, une fiction inspir\u00e9e de faits r\u00e9els, tout comme l'a \u00e9t\u00e9 avant lui, Carole Matthieu, je vous rappelle les recteurs, m\u00e9decin du travail, c'est simplement de nous signer des certificats qui nous indique si telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:46 > 0:29:53) [88%] : \r\nH\u00f4tel salari\u00e9 peut travailler correctement sur un plateau, je me sentais comme une merde, j'\u00e9tais plus rien, si tu veux pas t'int\u00e9grer, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:53 > 0:30:01) [93%] : \r\nVa bosser au kebab, on est en 2016 mais en 2011 d\u00e9j\u00e0 le cin\u00e9ma s'int\u00e9resse \u00e0 cette th\u00e9matique, et d'un seul coup, du jour au lendemain, vous ne valait plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:09 > 0:30:11) [87%] : \r\nOui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:11 > 0:30:22) [96%] : \r\nEt c'est avec sa loi du march\u00e9 o\u00f9 il y est question de management par la terreur que le cin\u00e9aste St\u00e9phane Briz\u00e9 marque les esprits, un r\u00f4le qui a valu \u00e0 Vincent Lindon un prix d'interpr\u00e9tation au Festival de Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:23 > 0:30:28) [85%] : \r\nOui pas dormir j'ai comme l'impression d'avoir poids en permanence dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:28 > 0:30:39) [96%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les cin\u00e9astes ont visiblement besoin de d\u00e9noncer le harc\u00e8lement et la souffrance des salari\u00e9s, une sorte de t\u00e9moignage pour les victimes, un devoir citoyen, un acte politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:41 > 0:31:00) [90%] : \r\nEt caissettes \u00e0 journaux sont r\u00e9invent\u00e9s par les CFF plusieurs centaines sont install\u00e9s en ce moment dans les gares, c'est un peu notre Patrimoine, les \u00e9trangers s'\u00e9tonnent souvent de l'honn\u00eatet\u00e9 des Suisses qui payent leur journal, en r\u00e9alit\u00e9, il y a beaucoup de mauvais payeurs, surtout dans les villes et pourtant, regardez le syst\u00e8me se renouvelle Serge leur maso, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:01 > 0:31:11) [89%] : \r\nDepuis quelques semaines, les CFF mettent de l'or dans plus de 470 gares suisses les installe des nouvelles caissettes \u00e0 journaux plus stylis\u00e9, donc c'est plus joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:11 > 0:31:20) [84%] : \r\nCes vieilles cassettes qu'on avait, qui ont un peu bien vieilli au cours des ann\u00e9es qui avaient pas toutes un peu le m\u00eame Design \u00e0 toutes les caissettes auront le m\u00eame Design c'est Design uniforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:21 > 0:31:36) [92%] : \r\nCes cassettes sont les h\u00e9riti\u00e8res d'un mythe helv\u00e9tique depuis des d\u00e9cennies, les journaux payants sont en vente en libre- service, \u00e0 la base, on compte sur l'honn\u00eatet\u00e9 des \u00e9lecteurs pour qu'ils s'acquittent de leur du, pourtant depuis les ann\u00e9es 70, on sait que tout cela n'est que du folklore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:37 > 0:31:45) [86%] : \r\nOn peut y a suffisamment de Lens o\u00f9 on donne va sentiment donne des boutons de culotte, on donne des des pi\u00e8ces fran\u00e7aises d\u00e8s que les espagnols et on s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:46 > 0:32:02) [92%] : \r\nFin des ann\u00e9es 80 la peur des exemplaires vol\u00e9s est estim\u00e9e de 40 \u00e0 60 pourcent les pertes se chiffrent \u00e0 plusieurs millions, les \u00e9diteurs cherchent \u00e0 dissuader les chapardeurs en installant des cassettes autre parce que vous n'auriez pas oubli\u00e9 quelque chose, surveillance, r\u00e9pression, rien n'y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:04 > 0:32:15) [90%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e des gratuits pour se d\u00e9marquer, la presse traditionnelle d\u00e9cide d'installer plusieurs cassettes payante automatique, la ville de Gen\u00e8ve en profite pour imposer un Design l'uniformisation est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:15 > 0:32:25) [94%] : \r\nL'id\u00e9e de la ville c\u00e8dent \u00e0 terme de de r\u00e9duire quand m\u00eame de \u00e0 peu pr\u00e8s de 15 \u00e0 20 pourcent le nombre de de caissettes sur son sur son territoire sur son domaine public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:25 > 0:32:35) [88%] : \r\nLa presse payante d\u00e9sesp\u00e8re ses propres contr\u00f4leurs volent Les caissettes en libre- service, r\u00e9sultat, certains journaux payants d\u00e9cide d'abandonner ce mode de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:35 > 0:32:43) [89%] : \r\nOn \u00e9tait dans cette relation de confiance th\u00e9orique ou ont consid\u00e9r\u00e9 qu'on pouvait des journaux en ligne en libre- service, ce qui au final \u00e9tait un peu une illusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:43 > 0:32:55) [92%] : \r\nAujourd'hui, elles se font de plus en plus rares, ce sont principalement les gratuits qui favorise cette diffusion, notamment dans les gares quotidiennement plus de 650000 exemplaires sont ainsi \u00e9coul\u00e9s dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:56 > 0:33:05) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir sp\u00e9cimens consacr\u00e9 au travail ensuite infrarouge, faut-il avoir peur du pr\u00e9sident Erdogan tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:14 > 0:33:17) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:02 > 0:34:03) [83%] : \r\nEh bien moi je suis peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:04 > 0:34:23) [63%] : \r\nBeledweyne tant non c'est alors qu'on sent d\u00e9j\u00e0 Dolige Coire costaud Pommery dure donc pense Sonhir ticket Yoan Nantes chez Sarah Ista que d\u00e9j\u00e0 dans la culture non mais il y a, Rapha\u00ebl Des Amador obstacles Peeters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:23 > 0:34:26) [57%] : \r\nAh ben voil\u00e0 orageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:29 > 0:34:35) [72%] : \r\nAlors cette fois \u00e7a va int\u00e9gral l\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, oui, c'est \u00e0 quoi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:36 > 0:34:39) [85%] : \r\nDonc en plus ou moins un coup de fouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:40 > 0:34:42) [83%] : \r\nBen oui, c'est la peur il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:43 > 0:34:48) [75%] : \r\nMon cher Darius Darius, merci \u00e0 toi, soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:50 > 0:34:52) [79%] : \r\nJe serai pas oublier le bouquin que j'ai oubli\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:54 > 0:34:59) [97%] : \r\nEt pour Nathalie qui est en r\u00e9gie et ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:00 > 0:35:01) [100%] : \r\nMerci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:06 > 0:35:07) [72%] : \r\nOn mais trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:14 > 0:35:22) [68%] : \r\nOui, Path\u00e9 quoi le p\u00e8re \u00e9colo \u00e0 quai coin d'aspects des en perdu de la Conf\u00e9d\u00e9ratio, donc importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:26 > 0:35:31) [65%] : \r\nVous savez quoi, elle contamine top prime il mettait ainsi Bentala ou T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:46 > 0:36:47) [93%] : \r\n\u00e0 la grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:51 > 0:36:59) [66%] : \r\nAh, m\u00eame par la Nostrum va dire les for\u00eats comme si Ben s dont vous dit-elle tort par la Tauben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:36 > 0:41:07) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil et la bise ont domin\u00e9 les d\u00e9bats cet apr\u00e8s- midi, ce qui a fait quelques heureux aux portes de Gen\u00e8ve, mais nous avons \u00e9galement eu droit \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations par exemple le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes valaisannes \u00e0 cause de cette d\u00e9pression d'altitude qui se trouvaient pile aujourd'hui au dessus des Alpes, elle s'est dirig\u00e9e dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, vers la M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e7a se confirme \u00e0 l'arri\u00e8re une nouvelle d\u00e9gradation va se produire ces prochaines 24 heures les couronnes nord vont nous amener de l'air plus humain, plus instable d\u00e8s ce soir, cette situation va surtout concerner l'Est de la Suisse, mais quand m\u00eame, demain apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 nouveau dans air plus sec, notez que les couronnes nord vont \u00e9galement nous amener de l'air plus froid, ce qui va faire baisser les temp\u00e9ratures encore pendant la journ\u00e9e de vendredi, et donc la hausse, ce sera plut\u00f4t pour la fin de la semaine pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour demain matin, h\u00e9 bien, nous devrions encore avoir des passages nuageux, assez fr\u00e9quents sur le quart Nord-Est et m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques pr\u00e9cipitations essentiellement le long des Pr\u00e9alpes centrale orientale sur l'extr\u00eame Est la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres mais cette d\u00e9gradation aura un caract\u00e8re tr\u00e8s temporaire et surtout tr\u00e8s local puisque plus on ira vers l'ouest, plus on ira vers le Bassin l\u00e9manique ou bien encore le Valais le Tessin, plus on aura tendance \u00e0 retrouver un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc dans l'air plus sec, les nuages tra\u00eeneront assez volontiers sur le nord des Grisons meilleur le soleil va gagner du terrain et la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre pour les temp\u00e9ratures \u00e0 la baisse, donc, se confirme, demain matin, il fera entre 3 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi on ne d\u00e9passera pas les 12 \u00e0 13 sur le plateau, nous serons en dessous de la norme sur le quart Nord-Est, seul le Tessin fera exception et les vents, donc, seront de secteur nord ces vents seront fort en montagne, la bise continuera de souffler sur le plateau en moyenne 30 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avec des rafales \u00e0 50 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre Morges et Gen\u00e8ve pour la journ\u00e9e, donc de vendredi, les courants Nord-Est devrait peu \u00e0 peu faiblir et les temp\u00e9ratures vont lentement remont\u00e9 pour samedi et dimanche, pressions vont se maintenir au-dessus de la Suisse, elles vont nous amener un temps ensoleill\u00e9 stable et comme nous n'aurons pas de vent bien les temp\u00e9ratures continueront de grimper, nous allons retrouver une belle douceur printani\u00e8re pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, c'est une autre histoire, peu \u00e0 peu les perturbations vont revenir sur la Suisse et on attend \u00e0 nouveau une d\u00e9gradation plus t\u00f4t lundi en fin de journ\u00e9e, mais l\u00e0, l'\u00e9volution est encore assez incertain, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours donc belle hausse des temp\u00e9ratures en fin de semaine et nous serons au-dessus de la norme dimanche mais \u00e9galement pendant la journ\u00e9e de lundi, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver l'\u00e9mission sp\u00e9cimens je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T00:58:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589883", "durationSec": 122, "title": "FRIGO FILM TRAVAIL_RTS000001111990", "excerpt": "Itw de Nicolas Sihol, r\u00e9alisateur lors de la sortie de son film Corporate. Il parle des syst\u00e8mes de management par la peur et les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les ressources humaines dans le monde du travail.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "MOBBING", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1590082"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589884", "durationSec": 118, "title": "SO BURNOUT EPFL SANS SON INTER_RTS000001113296", "excerpt": "De nombreux cas de burn out, \u00e9puisement professionnel, \u00e0 l'EPFL ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il y aurait aussi eu un suicide, mais l'EPFL refuse de communiquer sur cette affaire.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1589868"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589885", "durationSec": 114, "title": "SO CAISSETTES JOURNAUX NE V2_RTS000001112983", "excerpt": "Les caissettes \u00e0 journaux tendent \u00e0 dispara\u00eetre surtout en raison du manque \u00e0 gagner d\u00fb \u00e0 la fraude. Par contre, de nouvelles caissettes modernes sont install\u00e9es, principalement dans les gares, pour les journaux gratuits type \"20 minutes\".", "remarks": "Matthieu Cellard Cameraman", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CAISSETTE \u00c0 JOURNAUX"], "sequenceIds": ["1590090"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589886", "durationSec": 112, "title": "SO CF LANGUE MEDECINS_RTS000001113293", "excerpt": "Les m\u00e9decins \u00e9trangers exer\u00e7ant en Suisse devront d\u00e9sormais prouver qu'ils ma\u00eetrisent au moins une langue nationale. Actuellement, certains m\u00e9decins ont de la peine \u00e0 communiquer avec leurs patients ce qui peut nuire \u00e0 la relation m\u00e9dicale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LANGUE", "PROBL\u00c8ME LINGUISTIQUE", "M\u00c9DECIN", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1589877"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589887", "durationSec": 21, "title": "SO CONFERENCE DONATEURS_RTS000001113249", "excerpt": "Didier Brukhalter a particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence sur la Syrie. Il s'est engag\u00e9 \u00e0 donner plus de 66 millions de francs pour la reconstruction en Syrie dont 7,5 millions pour la promotion de la paix.", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589888", "durationSec": 25, "title": "SO DIRECTEUR RTS_RTS000001113136", "excerpt": "Les \u00e9tudiants de Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 des manifestations \u00e0 Lucerne, B\u00e2le, Zurich, Gen\u00e8ve pour protester contre les coupes budg\u00e9taires dans le domaine de l'\u00e9ducation."}, {"internalArchiveId": "AA1704589889", "durationSec": 93, "title": "SO FRANCE EXTRAIT DEBAT TV_RTS000001113037", "excerpt": "Apr\u00e8s plus de 6 ans au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micha\u00ebl Lauber ne fait toujours pas l'unanimit\u00e9. Sa personnalit\u00e9 et sa gestion des dossiers complexes sont remis en cause. De plus, les journaux se font r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9cho de probl\u00e8mes internes dans son service.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704589890", "durationSec": 127, "title": "SO MANIFESTATIONS ESTUDIANTINES_RTS000001113283", "excerpt": "Le nombre d'affaires p\u00e9nales a nettement augment\u00e9 depuis 6 mois en raison de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les tribunaux de Gen\u00e8ve et Vaud ont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plus de 50 expulsions.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "sequenceIds": ["1589862"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589891", "durationSec": 101, "title": "SO POLEMIQUES LAUBER_RTS000001113065", "excerpt": "4 jeunes membres du PLR, Anthony Marzolini, Dimitri Allaz, Vincent Arlettaz et Quentin Pichard, ont suivi ensemble le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec les 11 candidats pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au final, tous voteraient pour le candidat du mouvement \"En marche\" Emmanuel Macron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1590013"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589892", "durationSec": 80, "title": "SO RENVOIS CRIMINELS V2_RTS000001113264", "excerpt": "L'Union europ\u00e9enne, en partenariat avec la Turquie et le Programme alimentaire mondial, distribue des cartes \u00e0 pr\u00e9paiement aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Cette \"carte rouge\" leur permet de faire des achats pour environ 30 Euros par mois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS"], "sequenceIds": ["1589866"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589893", "durationSec": 102, "title": "SO SUISSE REGARD SUR DEBAT TV_RTS000001113076", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESSERTINES-SUR-YVERDON", "FRANCE"], "thematicThemes": ["GRAND \u00c9CRAN DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1590036"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589894", "durationSec": 135, "title": "SO TURQUIE CB PREPAYEE MIGRANT_RTS000001112455", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAFRANCE, Camille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "CARTE BANCAIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "AIDE HUMANITAIRE"], "sequenceIds": ["1590029"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590063", "summary": "Lucerne : manifestation d'\u00e9tudiants. Etudiants d\u00e9filants. Itw manifestants. Pieds avec baskets marchant. Itw Samuel Zbinden, coordinateur de la manifestation #KeLoscht.\nGen\u00e8ve : petit groupe d'\u00e9tudiants manifestant.\nZurich-ville : itw Silvia Steiner, conseill\u00e8re d'Etat zurichoise en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation.", "id": "1589862", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590066", "summary": "Duplex Sion : itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan et enseignant.", "id": "1589865", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590067", "summary": "Itw Eric Kaltenrieder, vice-pr\u00e9sident Tribunal cantonal vaudois. Itw Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois.", "id": "1589866", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590069", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'EPFL. Ext b\u00e2timent abritant le service de la vice-pr\u00e9sidence pour les syst\u00e8mes d'informations.\nItw Maria Bernasconi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association du personnel de la conf\u00e9d\u00e9ration.\nExtraits d'une r\u00e9ponse de l'EPFL. Statement Gilles de Diesbach, journaliste.\nItw Catherine Vasey, psychologue experte en burn out.", "id": "1589868", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["ROTH-BERNASCONI, MARIA"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590078", "summary": "Jeune m\u00e9decin serrant la main d'un patient dans une chambre d'h\u00f4pital.\nItw Nathalie Flouck, office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\nItw Juerg Schlup, pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ration m\u00e9decins suisses.\nItw Serge Galland, directeur du centre des formations CHUV.", "id": "1589877", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590213", "summary": "Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral, arrivant pour conf\u00e9rence de presse.", "id": "1590013", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590228", "summary": "Duplex Berne : itw Micha\u00ebl Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration", "id": "1590028", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590229", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s syriens attendant devant un guichet pour obtenir la \"carte rouge\". Gros plan carte bancaire pr\u00e9pay\u00e9e permettant de retirer 30 Euros par mois. Itw r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Itw Mehmet Gulluoglu, directeur g\u00e9n\u00e9ral Croissant rouge turc. Itw Jonny Hogg, porte-parole programme alimentaire mondial (PAM). Famille buvant dans salon de leur appartement. Toits de la ville d'Istanbul.", "id": "1590029", "visualThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "CARTE BANCAIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590236", "summary": "Jeunes membres du PLR regardant ensemble la t\u00e9l\u00e9vision lors de la diffusion du d\u00e9bat avec les 11 candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Itw Vincent Arlettaz, Dimitri Allaz, Anthony Marzolini et Quentin Pichard.", "id": "1590036", "visualThemes": ["GRAND \u00c9CRAN DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["ESSERTINES-SUR-YVERDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590278", "summary": "Plateau : itw Pascal Crittin, nouveau directeur de la RTS.", "id": "1590078", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590282", "summary": "Extrait du film Corporate de Nicolas Silhol. Itw Nicolas Silhol, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film \"Carole Matthieu\" de Louis-Julien Petit.\nExtrait du film \"De bon matin\" de Jean-Marc Moutout.\nExtrait du film \"La loi du march\u00e9\" de St\u00e9phane Briz\u00e9.\nExtrait du film \"La m\u00e9canique de l'ombre\" de Thomas Kruithof.", "id": "1590082", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590290", "summary": "Sion : installation de nouvelles caissettes \u00e0 journaux \"20 minutes\". Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF.\nNeuch\u00e2tel : itw Jacques Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise de presse.\nMain prenant journal dans une caissette.", "id": "1590090", "visualThemes": ["CAISSETTE \u00c0 JOURNAUX"], "visualGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030559", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9C8A52AF-B85B-436C-B6C2-03228C4E6A40", "internalArchiveId": "9C8A52AF-B85B-436C-B6C2-03228C4E6A40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;'Andr\u00e9 Liebich, sp\u00e9cialiste de la Russie, et professeur honoraire au Graduate Institute;Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident Verts lib\u00e9raux neuchatelois;Ted Cruz, r\u00e9publicain am\u00e9ricain;extrait de synth\u00e9tiseur Roland\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/USA RETRAIT FOND ONU) Les Etats Unis... vont donc suspendre leur aide financi\u00e8re au fond des Nations Unies pour les populations... \r\nUn fonds qui finance le planning familial, et donc la r\u00e9gulation des naissances dans plus de 150 pays... Il est destin\u00e9 aussi aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants... \r\nL'administration Trump a r\u00e9tablit en janvier une politique am\u00e9ricaine qui consiste \u00e0 ne pas financer les organisations internationales qui pratiquent des avortements... ou qui fournissent des informations sur l'avortement... \r\nA Washington Marie Bourreau... \r\nLes Etats Unis \u00e9taient le quatri\u00e8me contributeur de ce fond ... des Nations Unis pour les populations... Et c'est aussi le principal pays donateur de l'ONU...\r\n(26/ CLIP RUSSIE) Saint Petersbourg est en deuil ce matin... Deuil de trois jours... \r\nAu lendemain de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 hier dans un m\u00e9tro de la ville... Il a fait 11 morts et 45 bless\u00e9s... \r\nL'attaque aurait \u00e9t\u00e9 commise par un kamikaze, originaire d'Asie centrale, du Kirghiztan et li\u00e9 \u00e0 l'islam radical, selon un source cit\u00e9e par l'agence Interfax. Mais les autorit\u00e9s ne confirment pas...\r\nVladimir Poutine lui s'est rendu sur les lieux hier...pour y d\u00e9poser des fleurs...mais il n'a fait aucun commentaire...\r\nCet attentat pourrait le fragiliser. C'est l'avis d'Andr\u00e9 Liebiche, sp\u00e9cialiste de la Russie, et professeur honoraire au Graduate Institute...\r\nAndr\u00e9 Liebiche interrog\u00e9 ce matin par Simon Mathey Doret...\r\n(D2/NE ELECTIONS VERTS LIBERAUX) En Suisse, il n'y aura donc pas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\nLes cinq ministres sortants, arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche sont donc r\u00e9\u00e9lus tacitement... \r\nPuisqu'on l'a appris hier, les Verts et le PLR renoncent \u00e0 demander un second tour... \r\nAu Grand Conseil, ces deux partis sortent les grands vainqueurs avec, respectivement huit et cinq si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires... \r\nL'UDC s'effondre... avec la moiti\u00e9 de ses repr\u00e9sentants en moins...\r\nAutre perdants... la toute jeune formation des Verts lib\u00e9raux... qui perd un de ses cinq si\u00e8ges... Mais le parti n'en fait pas un drame...\r\nRoger Guignard... \r\n  1'29''\r\n(06/GE STAUFFER A L'UDC PA) A Gen\u00e8ve, Eric Stauffer rejoindra-t-il les rangs de l'UDC? \r\nLa perspective de voir arriver le  fondateur du MCG divise profond\u00e9ment le parti. \r\nApr\u00e8s avoir tent\u00e9 un retour au MCG, frapp\u00e9 \u00e0 la porte du PLR, voil\u00e0 qu'Eric Stauffer voudrait figurer sur le ticket UDC pour les prochaines cantonales, au printemps prochain... \r\nLe comit\u00e9 directeur du parti a d\u00e9cid\u00e9 qu'il le recevrait pour prendre connaissance de son programme, mais rien de plus pour l'heure... Sylvie Belzer... \r\n  0'54''\r\n(16/USA NOMINATION GORSUCH BLOQUEE IV) Aux Etats Unis...ce bras de fer \u00e0 la Cour Supr\u00eame qui atteint des sommets...\r\nBras de fer entre D\u00e9mocrates et R\u00e9publicains autour de la nomination du candidat de Donald Trump, le juge Neil Gorsuch... \r\nLes s\u00e9naters d\u00e9mocrates ont promis de bloquer sa nomination...\r\nMais si tel \u00e9tait le cas... les R\u00e9publicains annoncent qu'ils changeront les r\u00e8gles de fonctionnement du s\u00e9nat en permettant une majorit\u00e9 simple plut\u00f4t qu'une majorit\u00e9 des deux tiers... \r\nLe changement serait si profond... qu'il est surnomm\u00e9 l'option nucl\u00e9aire... Il pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences sur le fonctionnement du s\u00e9nat am\u00e9ricain... Mais pour le R\u00e9publicain Ted Cruz... la faute en incombe aux d\u00e9mocrates...\r\n(22/MORT CREATEUR SYNTHES ROLAND) C'est \u00e0 peu pr\u00e8s le seul instrument qui permet de jouer un rythme de batterie, et de lancer un son d'h\u00e9licopt\u00e8re... J'ai nomm\u00e9 le synth\u00e9tiseur... Dont l'inventeur s'est \u00e9teint ce week-end...\r\nC'\u00e9tait un japonais...\r\nEt sans lui... la musique des ann\u00e9es quatre vingt n'aurait pas \u00e9t\u00e9 la m\u00eame... \r\nLe hip hop n'aurait peut \u00eatre pas exist\u00e9 non plus... \r\nLe p\u00e8re du Synth\u00e9 Ikutaro Kate aschi... avait 87 ans... Katia Schaer... \r\n  1'05'' (fin paroles 1'00'')\r\n((Parce que derri\u00e8re ce nom que peu ont retenu, il y en a un autre - bien plus embl\u00e9matique pour la plupart d'entre nous. Roland - les synth\u00e9tiseurs et les bo\u00eetes \u00e0 rythmes. C'est le Japonais Ikutaro Kakehashi qui en est le cr\u00e9ateur. \r\nLe premier de ces instruments d'un nouveau genre voit le jour au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0. Le Roland HS 1000. C'est ce petit clavier et ses pr\u00e9r\u00e9glages qui va ouvrir la voie \u00e0 toutes une gamme de produits indissociables de la pop des ann\u00e9es 80. **\r\nMais pas seulement - il s\u00e9duit aussi Jean-Michel Jarre, David Bowie, Marvin Gaye. Le hip hop s'appuie lui aussi sur les sons des synth\u00e9tiseurs Roland. ** \r\nEn 2013, Ikutaro Kakehashi \u00e9tait encore distingu\u00e9 pour la cr\u00e9ation du syst\u00e8me MIDI - une interface entre instrument et logiciels informatiques - que beaucoup d\u00e9crivent  comme un outil de d\u00e9mocratisation musicale. Mais bien plus simplement, on lui rend aujourd'hui hommage - comme \u00e0 celui qui a chang\u00e9 la musique.))\r\n(Fin foire d'empoigne d\u00e9bat) Et puis, une autre musique... celle de la politique... \r\nObjectif, \u00e9viter la foire d'empoigne... Objectif avou\u00e9 des chaines BFM T\u00e9l\u00e9 et Cnews... avant le d\u00e9bat de ce soir... qui va rassembler les onzes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielles sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision...Il va falloire une grande discipline... de l'aveu m\u00eame de la directrice de la r\u00e9daction de BfM Tv... Onze candidats... \r\nIl y aura, les noms connus... Mais aussi, Jacques Cheminade, Jean Lassal, Philippe Poutoux, Fran\u00e7ois Asselineau ou Nicolas Dupont-Aignant...  Chacun aura 17 minutes de temps de parole... \r\n\"\u00e7a ne m'est jaais arriv\u00e9 de d\u00e9battre \u00e0 onze a dit Fran\u00e7ois Fillon... donc je ne sais pas, c'est une terre inconnue...\"\r\nRendez vous donc \u00e0 20h40 donc (en terre inconnue)... pour un d\u00e9bat de trois heure et demi tout de m\u00eame... Et ce \u00e0 trois semaines du premier tour...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8494768", "ece-8494748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T11:15:44Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite 70 millions de dollars envol\u00e9s et le Fonds de l'ONU pour la population devra faire sans l'aide am\u00e9ricaine un fonds destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9guler les naissances dans 100 50 pays une d\u00e9cision am\u00e9ricaine qui t\u00e9moigne de la volont\u00e9 de Washington de r\u00e9duire ses financements \u00e0 l'ONU, fa\u00e7on aussi de satisfaire un \u00e9lectorat conservateur, toujours pas de revendication apr\u00e8s l'attentat, 10 heures dans le m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, l'explosion a fait 11 morts et 45 bless\u00e9s, une enqu\u00eate est ouverte pour terrorisme m\u00eame si toutes les pistes sont examin\u00e9es alors quelles cons\u00e9quences cette attaque aura -t-elle sur la politique russe, r\u00e9ponse dans ce journal et puis la batterie, la guitare et le sant\u00e9 le sant\u00e9 c'\u00e9tait l'instrument phare des ann\u00e9es 80 le synth\u00e9tiseur son cr\u00e9ateur s'\u00e9tait hein le week- end dernier retour en musique sur une invention sans qui le Hip-Hop n'aurait peut-\u00eatre pas exist\u00e9, non plus, les \u00c9tats-Unis vont donc suspendre leur aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [94%] :\r\nFinanci\u00e8re au fond des Nations unies pour les populations, un fonds qui finance le planning familial, et donc la r\u00e9gulation des naissances dans plus de 150 pays il est destin\u00e9 aussi aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants l'administration Trump a r\u00e9tablit en janvier dernier une politique am\u00e9ricaine qui consiste \u00e0 ne pas financer les organisations internationales qui pratiquent des avortements ou qui fournissent des informations sur l'avortement, Washington Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [90%] :\r\nSur son site internet le r\u00f4le du Fonds des Nations unies pour les populations est \u00e9crit noir sur blanc, r\u00e9alis\u00e9 un monde o\u00f9 chaque grossesse est d\u00e9sir\u00e9e chaque accouchement est sans danger, le potentiel de chaque jeune est accompli insupportable pour l'administration Trump il cherche \u00e0 plaire \u00e0 son \u00e9lectorat le plus conservateur et qui a promis de couper les Budgets au plannings familiaux, il s'agit l\u00e0 de la premi\u00e8re mesure concr\u00e8te pour retoquer le budget zone Usinor, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce fonds, qui a de lutter notamment contre les mutilations g\u00e9nitales ou des avortements dangereux et vis\u00e9 chaque administration r\u00e9publicaine avait coup\u00e9 ses financements par le pass\u00e9 des financements qui \u00e9taient imm\u00e9diatement r\u00e9tabli d\u00e8s que les d\u00e9mocrates s'installait \u00e0 la Maison Blanche n'est donc pas une surprise de voir ses 70 millions de dollars am\u00e9ricains s'envoler mais cela t\u00e9moigne assur\u00e9ment de la volont\u00e9 rapide du pr\u00e9sident tram de r\u00e9duire drastiquement l'aide au d\u00e9veloppement, Marine Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis \u00e9taient le quatri\u00e8me contributeur de ce fonds des Nations-Unies pour les populations, c'est aussi le principal pays donateur de l'ONU Saint-Petersbourg est en deuil ce matin Deuil de 3 jours au lendemain de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 hier dans un m\u00e9tro de la ville a fait 11 morts et 45 bless\u00e9s, l'attaque aurait \u00e9t\u00e9 commise par un kamikaze originaire d'Asie centrale du Kirghizstan est li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, selon une source cit\u00e9e par l'agence Interfax, mais les autorit\u00e9s ne confirment pas Vladimir Poutine, lui, s'est rendu sur les lieux hier pour y d\u00e9poser des fleurs, cet attentat pourrait le fragiliser, c'est en tout cas l'avis d'Andr\u00e9 Libye chez les sp\u00e9cialistes de la Russie, professeur honoraire au Graduate Institute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [87%] :\r\nIl est fort possible que personne Poutine profite de cet attentat pour la encore l\u00e0 17 pour 100 de son legging encore plus dur en vue des \u00e9lections qui viennent \u00e7a serait effectivement est une mesure qui permettrait de profiter de ces attentats, pour faire \u00e9clater l'opposition profiter du fait que la l'opposition mais n'est pas en ce qui la l'intervention a c\u00e9d\u00e9 l'international sur il n'est pas tr\u00e8s populaire, mais il y a des opposants qui la comprennent comme partie du la politique de grande puissance de la Russie, bref, cette affaire va semer le d\u00e9sordre chez les opposants de Poutine et lui donner l'occasion de se montrer encore plus autoritaire qui ne l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Libye chantait Roger ce matin par Simon Mathey Doret en Suisse, il n'y aura donc pas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel, 5 ministres sortants, arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche sont r\u00e9\u00e9lus tacitement puisqu'on a appris hier, les Verts et le PLR renoncent \u00e0 demander un second tour au Grand Conseil, ces 2 partis sortent grands vainqueurs avec respectivement 8 et 5 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, l'UDC s'effondre avec la moiti\u00e9 de ses repr\u00e9sentants au moins autre perdants, la toute jeune formation des Verts lib\u00e9raux qui perd un de ses cinq si\u00e8ges mais le parti n'en fait pas en drame Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [92%] :\r\nSon pr\u00e9sident, Marc Rom\u00e9ro dit regrette bien s\u00fbr la perte d'un si\u00e8ge dans le District de La Chaux-de-Fonds mais ailleurs, dit -il, le parti a progress\u00e9 en termes de suffrages, il doit juste augmenter sa pr\u00e9sence sur l'\u00e9chiquier politique avec 4 repr\u00e9sentants les Verts lib\u00e9raux ne peuvent pas former un groupe, ils devront donc trouver une alliance mais ils garderont un r\u00f4le important Maromme Roudy. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:31) [91%] :\r\nRien n'a chang\u00e9 en terme de de r\u00f4le pivot qu'on aura puisque les 4 si\u00e8ges qui nous reste, seront toujours aussi d\u00e9terminant pour faire les les majorit\u00e9s au Grand Conseil aussi longtemps qu'il y aura je dirais des des d\u00e9bats qui sont tr\u00e8s cliver gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [92%] :\r\nNotre interlocuteur, tient \u00e0 pr\u00e9ciser que ce ne sont pas les Verts qui ont ravi un si\u00e8ge \u00e0 sa formation, mais plut\u00f4t le PDC pour le reste, il croit tr\u00e8s fort \u00e0 l'avenir au plan Romand, des Verts, lib\u00e9raux, m\u00eame si la strat\u00e9gie n'est pas toujours la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [91%] :\r\nLa strat\u00e9gie politique, elle peut varier beaucoup d'un canton \u00e0 l'autre et puis on le voit bien dans les grands cantons romands que son Vaud et et Gen\u00e8ve, o\u00f9 je dirai le parti a \u00e9t\u00e9 beaucoup identifi\u00e9 \u00e0 une personne comme Isabelle Chevalley au canton de Vaud Laurent Seydoux du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est ce qui sont 2 personnalit\u00e9s qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, finalement, l'une de l'autre, nous on se reconna\u00eetraient plut\u00f4t je pense dans un parti comme celui qui est en train d'\u00e9merger dans le canton de Fribourg qui est un parti je dirais assez jeune avec beaucoup de personnalit\u00e9s \u00e9mergentes, pas de grandes figures de proue, mais un travail assez intense sur le terrain qui, \u00e0 mon \u00e7a va finir par payer parce qu'il est parti sur des bases qui sont probablement plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [97%] :\r\nDes bases plus durable pour un parti dont on rappelle qu'il n'a que 4 ans d'existence sur Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Eric Stauffer rejoindra -t-il les rangs de l'UDC, la perspective de voir arriver le fondateur du MCG divise profond\u00e9ment le parti apr\u00e8s avoir tent\u00e9 un retour au MCG, frapp\u00e9 \u00e0 la porte du PLR voil\u00e0 qu'Eric Stauffer voudrait figurer sur le ticket UDC pour les prochaines cantonales au printemps prochain le comit\u00e9 directeur du parti a d\u00e9cid\u00e9 qu'il le recevrait pour prendre connaissance de son programme, mais rien de plus pour le moment, Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [92%] :\r\n\u00e0 l'UDC il y a ceux qui estiment qu'il vaut mieux avoir le trublion de la politique genevoise avec eux contre \u00c9ric Stauffer c'est un r\u00e9servoir potentiel de voix et de nouveaux membres, s'il devait trouver porte Close \u00e0 l'UDC il faudrait ce fameux nouveau parti qu'il promet depuis longtemps les gars version genevoise, un parti qui forc\u00e9ment siphonne des voix \u00e0 l'UDC et au MCG et puis il y a ce que la personnalit\u00e9 d'\u00c9ric Stauffer, insupporte ainsi l'appellerait tous azimut pour mettre la pression sur le parti, un choix corn\u00e9lien qui pourrait m\u00eame conduire \u00e0 un non- renouvellement de l'alliance entre l'UDC le MCG pour les prochaines \u00e9lections, il para\u00eet en effet tr\u00e8s difficile pour certains d'accepter qu'Eric Stauffer figurent sur une liste commune UDC MCG pour le Conseil d'\u00c9tat, sachant \u00e0 quel point son divorce avec le MCG aura \u00e9t\u00e9 sanglant, l'UDC le recevra donc pour conna\u00eetre la teneur de son programme, mais le parti en fera de m\u00eame avec les autres formations de droite, rien de plus \u00e0 ce stade, m\u00eame si avec Stauffer \u00e0 d\u00e9passionner le d\u00e9bat, pour \u00e9viter un \u00e9chec dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ce bras de fer \u00e0 la Cour supr\u00eame qui atteint des sommets : bras de fer entre D\u00e9mocrates et R\u00e9publicains autour de la nomination du candidat de Donald Trump, le juge Neil Gorsuch les s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates ont promis de bloquer sa nomination mais si telle \u00e9tait le cas, les R\u00e9publicains annoncent d\u00e9j\u00e0 qu'ils changeront les r\u00e8gles du jeu, fonctionnement du s\u00e9nat en permettant une majorit\u00e9 simple, plut\u00f4t qu'une majorit\u00e9 des 2 tiers le changement serait si profond qu'il est surnomm\u00e9 l'option nucl\u00e9aire, il pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences sur le fonctionnement du s\u00e9nat am\u00e9ricain mais pour le R\u00e9publicain Ted Cruz, la faute en incombe aux d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [86%] :\r\nOui sera d'un accord leur avec nous avons vu les s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates lancer toutes les accusations possibles sans parvenir \u00e0 formuler une seule critique fond\u00e9e du bilan du juge Gorsuch, qui a pass\u00e9 une d\u00e9cennie \u00e0 la cour d'appel \u00e0 suivre \u00e0 la constitution, \u00e0 suivre la loi \u00e0 \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 sa promesse, Teresa faisait Shell avait bien dans cette commission judiciaire tous les d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 contre le juge sans se baser sur ses qualifications, son temp\u00e9rament, son bilan mais c'est un ann\u00e9es cinghalaise si les d\u00e9mocrates font construction \u00e0 Neil Gorsuch ils feront de m\u00eame pour tout candidats nomin\u00e9s par un pr\u00e9sident r\u00e9publicain, alors s'il persiste dans cette obstruction insens\u00e9, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du S\u00e9nat n'aura pas d'autre choix que de confirmer le juge Gorsuch par un vote \u00e0 la majorit\u00e9 simple de 16 va am\u00e9liorer va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [87%] :\r\nVote ce vendredi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le seul instrument qui permet de jouer un rythme de batterie, de lancer un son Belgique obtint j'ai nomm\u00e9 le synth\u00e9tiseur dont la inventeur s'est \u00e9teint ce week- end, c'\u00e9tait un japonais et sans lui, la musique des ann\u00e9es 80 n'aurait pas \u00e9t\u00e9 la m\u00eame le hip hop non plus n'aurait peut-\u00eatre pas exist\u00e9, le p\u00e8re du sant\u00e9 il s'appelle Eeckhout Aarau Kath, il avait 87 ans, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [90%] :\r\nParce que, derri\u00e8re ce nom que peu ont retenu, il y en a un autre bien plus embl\u00e9matique pour la plupart d'entre nous : Roland les synth\u00e9tiseurs, les bo\u00eetes \u00e0 rythmes c'est le Japonais Ikutaro Kakehashi qui en est le cr\u00e9ateur le 1er de ces instruments d'un nouveau genre, voit le jour au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0 le RolandH. S 1000 c'est ce petit clavier c'est pr\u00e8s r\u00e9glages qui vont ouvrir la voie \u00e0 toute une gamme de produits indissociables de la pop des ann\u00e9es 80, c'est le credo mais pas seulement, il s\u00e9duit aussi Jean-Michel Jarre, David Bowie, Marvin Gaye leur IFOP s'appuie lui aussi sur le sons des synth\u00e9tiseurs Roland en 2013 Ikutaro Kakehashi \u00e9tait encore distingu\u00e9 pour la cr\u00e9ation du syst\u00e8me Midi une interface entre instrument et logiciels informatiques que beaucoup d\u00e9crivent comme un outil de d\u00e9mocratisation musicale, mais bien plus simplement on lui rend aujourd'hui hommage comme \u00e0 celui qui a chang\u00e9 la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour le et autre musique, celle de la politique, objectif : \u00e9viter la foire d'empoigne Objectif avou\u00e9 des cha\u00eenes BFM t\u00e9l\u00e9 et Cnews avant le d\u00e9bat de ce soir qui va rassembler les 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, il va falloir une grande discipline, de l'aveu m\u00eame de la directrice de la r\u00e9daction de BFMTV 11 candidats, il y aura les noms connus, je les cite pas mais aussi Jacques Cheminade Jean Lassal Philippe Poutou Fran\u00e7ois Asselineau, Nicolas Dupont-Aignan, chacun aura 17 minutes de temps de parole et Nathalie Arthaud, \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 de d\u00e9battre \u00e0 onze, a dit Fran\u00e7ois Fillon, donc je ne sais pas, c'est une terre inconnue Rendez -vous donc \u00e0 20 heures 40 en terre inconnue pour ce d\u00e9bat de 3 heures et demi tout de m\u00eame, et ce \u00e0 3 semaines du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [97%] :\r\nOn souhaite bon courage aux animateurs, aux journalistes et aux t\u00e9l\u00e9spectateurs surtout merci Blandine L\u00e9vite merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A3303EA-6B2C-4305-AC79-13721C1DF64C", "internalArchiveId": "4A3303EA-6B2C-4305-AC79-13721C1DF64C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean Rossiaud, conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carrard, No\u00e9mie\r\nLe renouveau vert est-il en marche? A Neuch\u00e2tel, le parti a gagn\u00e9 cinq si\u00e8ges au Grand Conseil. En Valais, la repr\u00e9sentation verte au Parlement est pass\u00e9e de deux \u00e0 huit si\u00e8ges. Ces r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Europe aussi. Jean Rossiaud est conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean Rossiaud, conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(LE RENOUVEAU (DES) VERT(S) / JEAN ROSSIAUD)  Jean Rossiaud + 41 79 ** sera en direct du studio de Gen\u00e8ve. \r\nIl sera accueilli par No\u00e9mie Carrare ** 04 \r\nHeure\r\nLe renouveau vert est-il en marche? Ce week-end \u00e0 Neuch\u00e2tel, le parti a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges au Grand Conseil. Un mois avant en Valais, la repr\u00e9sentation verte au Parlement \u00e9tait pass\u00e9e de deux \u00e0 huit si\u00e8ges... Progression \u00e9galement \u00e0 Fribourg, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re..Des r\u00e9sultats positifs observ\u00e9s en Europe, \u00e9galement: en Autriche et tout r\u00e9cemment aux Pays-Bas. Comment expliquer ce retour de flamme pour les Verts? Notre invit\u00e9 ce matin est Jean Rossiaud, en direct de Gen\u00e8ve, bonjour.\r\nVous portez plusieurs casquettes: vous \u00eates le directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial, bas\u00e9 notamment \u00e0 Gen\u00e8ve. Conseiller municipal vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve. Candidat des \"Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger\", soutenu par Europe-Ecologie Les Verts. Et puis vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association Monnaie L\u00e9man, cette monnaie locale alternative qui se r\u00e9pand peu \u00e0 peu autour du lac...\r\nProgression (\u00e9tonnante?) des Verts en Suisse\r\n- Jean ROssiaud, on va peut-\u00eatre commencer avec les progressions des Verts en Suisse...On l'a dit Neuch\u00e2tel, Valais, Fribourg... peut-\u00eatre Vaud tout bient\u00f4t... Comment expliquer cette bonne sant\u00e9 du parti, qui avait pourtant chut\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?\r\n- Vous \u00e9voquez le besoin \"d'agir\", de \"faire qch\".. est-ce que vous b\u00e9n\u00e9ficiez quelque part du fait que l'on reproche souvent aux politiciens d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9s ou d'\u00eatre abstraits? Avec vous on peut faire des trucs tout simple (son compost, son jardin, recycler du plastique, rouler \u00e0 v\u00e9lo)\r\nEffet de r\u00e9action?\r\n-Apr\u00e8s l'effet Fukushima, l'effet Brexit, Trump etc?\r\nDemain?\r\n- Mais comment expliquez-vous ce besoin soudain d'action, de sentir qe l'on contribue, m\u00eame \u00e0 une petite \u00e9chelle, \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 notre plan\u00e8te? Effet \"Demain\"?\r\nSe sont distanc\u00e9s du PS\r\n- Est-ce que les Verts ont commenc\u00e9 \u00e0 s'affirmer? Est-ce que se distancier du PS joue en leur faveur? (Fini l'effet past\u00e8que)\r\n- Quelles sont les grandes diff\u00e9rences entre ces partis cousins? Est-ce que l'on sait quel parti a le plus d'adh\u00e9rents?A noter: sociologiquement (dit-il): les gens qui votent vert n'adh\u00e8rent pas forc\u00e9ment au parti\r\nLes Verts progressent 2x plus vite que le PS en terme de nombre d'adh\u00e9rents (ann\u00e9es 2**, il devrait pouvoir dire d'o\u00f9 viennent ces chiffres, pas encore le cas au tel)\r\nStrat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n-  En-dehors des \u00e9lections, nous avons vot\u00e9 - et voterons encore - sur des th\u00e9matiques port\u00e9es par les Verts. La prochaine votation, le 21 mai, c'est la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, donc la sortie du nucl\u00e9aire. Cette occupation de l'espace publique, \u00e7a a aid\u00e9?\r\nA l'international\r\n- Au niveau international aussi les Verts sortent du lot. Autriche, Pays-Bas... L\u00e0 aussi il y a un effet de r\u00e9action selon vous? (au Brexit, Trump, Geerts Wilders)\r\n- Les Verts sont-ils un parti antipopuliste selon vous? PLus que les autres partis? Pourquoi\r\n- D'autres pays annoncent-ils un renouveau des Verts ou partis \u00e9cologiques?  (L'Allemagne vote cet automne)\r\nEn France \u00e7e ne prend pas pourquoi?\r\n- En France par contre, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, les th\u00e9matiques environnementales sont plus que discr\u00e8tes... Comment l'expliquer?\r\nEn France, les partis \u00e9cologiques n'ont aucune chance. Obligation de faire des alliances. La question de la repr\u00e9sentation politique est prioritaire au d\u00e9triment des questions de fonds. La tactique prend toujours le pas.  Les th\u00e9matiques ne sont pas port\u00e9es par la politique mais par la soci\u00e9t\u00e9 civile qui, elle, est tr\u00e8s forte. Il existe une quantit\u00e9 astronomique de soci\u00e9t\u00e9s locales, elles n'ont juste aucun relais politique. \r\nCandidats: Hamon:  les Verts tr\u00e8s contents qu'il ait \u00e9t\u00e9 choisi par le PS. Melenchon: parmi les 5 actes de son programme pr\u00e9sent\u00e9s ce weekend, la sortie du nucl\u00e9aire (idem chez Hamon). Macron: cata. Programme vide sur les th\u00e9matiques environnementales. \r\n- Pourtant il existe en France de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s, associations \u00e9cologistes, locales...\r\n- Vous \u00eates candidat des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger (liste Europe-Ecologie les Verts)...  est-ce qu'il y a un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui vous parle, qui r\u00e9pond \u00e0 vos attentes? \r\n- Qu'en est-il du candidat qui pr\u00f4ne le collectif, qui se dit \"ni de gauche, ni de droite\".... Emmanuel Macron? Est-ce qu'il drague les \u00e9cologistes?\r\nMonnaie L\u00e9man\r\n- Si l'on revient sur les nombreuses associations de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Qui veulent militer par l'action... Vous-m\u00eame \u00eates le porteur du projet de la monnaie locale \"L\u00e9man\"... vous pr\u00f4nez une \u00e9conomie alternative... est-ce que vous observez une progression de la demande? Qu'est-ce que les gens demandent, esp\u00e8rent?\r\n- Les monnaies alternatives locales...c'est un des chapitres abord\u00e9 dans le film \"Demain\". Est-ce que l'int\u00e9r\u00eat grandissant pour votre association est li\u00e9 au film?\r\n- Est-ce qu'on peut parler de \"Ph\u00e9nom\u00e8ne Demain\"? Effet de mode qui touche les bobos ou \u00e7a va plus loin?", "durationSec": 1360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8516963", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean Rossiaud, conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean Rossiaud", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean Rossiaud, conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve / JDM_2017-04-04T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean Rossiaud, conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve / JDM_2017-04-04T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le renouveau vert est-il en marche? A Neuch\u00e2tel, le parti a gagn\u00e9 cinq si\u00e8ges au Grand Conseil. En Valais, la repr\u00e9sentation verte au Parlement est pass\u00e9e de deux \u00e0 huit si\u00e8ges. Ces r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Europe aussi. Jean Rossiaud est conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve.", "Le renouveau vert est-il en marche? A Neuch\u00e2tel, le parti a gagn\u00e9 cinq si\u00e8ges au Grand Conseil. En Valais, la repr\u00e9sentation verte au Parlement est pass\u00e9e de deux \u00e0 huit si\u00e8ges. Ces r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Europe aussi. Jean Rossiaud est conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve.", "Le renouveau vert est-il en marche? A Neuch\u00e2tel, le parti a gagn\u00e9 cinq si\u00e8ges au Grand Conseil. En Valais, la repr\u00e9sentation verte au Parlement est pass\u00e9e de deux \u00e0 huit si\u00e8ges. Ces r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Europe aussi. Jean Rossiaud est conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve.", "Le renouveau vert est-il en marche? A Neuch\u00e2tel, le parti a gagn\u00e9 cinq si\u00e8ges au Grand Conseil. En Valais, la repr\u00e9sentation verte au Parlement est pass\u00e9e de deux \u00e0 huit si\u00e8ges. Ces r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Europe aussi. Jean Rossiaud est conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8494761", "ece-8494743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T15:04:39Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette question, le renouveau Vert est -il en marche ce week- end \u00e0 Neuch\u00e2tel, on en a parl\u00e9, le parti a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges au Grand Conseil, un mois avant en Valais la repr\u00e9sentation verte au Parlement \u00e9tait pass\u00e9e de 2 \u00e0 huit si\u00e8ges Progression \u00e9galement \u00e0 Fribourg, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e des r\u00e9sultats positifs observ\u00e9s en Europe \u00e9galement en Autriche, l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident, vers la fin de l'an dernier, tout r\u00e9cemment aux Pays-Bas, bon, mais c'est la question, comment expliquer ce retour de flamme pour les Verts, pour en parler, un Vert, mais pas seulement : Jean Rossiaud, bonjour, bonjour, je dis que vous \u00eates Vert, mais pas seulement : vous \u00eates port\u00e9 plusieurs coups, vous portez plusieurs casquettes : un, vous \u00eates le codirecteur du Forum d\u00e9mocratique mondial bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, conseiller municipal Vert, alors l\u00e0 on y est \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve, candidat des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, soutenu par Europe- \u00c9cologie Verts et puis on vous conna\u00eet aussi ces derniers temps, puisque vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association Monnaie L\u00e9man monnaie locale alternative qui se r\u00e9pand peu \u00e0 peu autour du lac, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 8 heures Jean Rossiaud merci \u00e0 vous pour l'invitation, on va peut-\u00eatre commencer, si vous \u00eates d'accord par ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end, Neuch\u00e2tel, plus 5 si\u00e8ges avaient Valais : plus 6 si\u00e8ges Fribourg aussi peut-\u00eatre Vaud on verra dans dans quelques semaines, comment expliquer cette bonne sant\u00e9 du parti ou en tout cas cette sant\u00e9 retrouv\u00e9e alors qu'il y a 2 ans, le le parti avait clairement chut\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nJe pense que les le discours que nous portons depuis quelques ann\u00e9es, porte ses fruits, notamment le grand travail qui \u00e9tait fait autour des ann\u00e9es 3 derni\u00e8res initiatives que nous avons emport\u00e9 devant le peuple et les 2 derni\u00e8res conte pour la sortie nucl\u00e9aire et pour une \u00e9conomie verte, je pense qu'en travaillant comme l'a fait le parti des Verts suisses dans les sections, c'est-\u00e0-dire dans les sections cantonales et \u00e9viter sections cantonales peu au plus pr\u00e8s la population on on s'inscrit dans une vague verte qui d\u00e9passe de loin les Verts mais que les Verts repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [85%] :\r\nPeu importe que ces textes ne passe pas l'importance, c'est dans l'avoir parl\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nC'est pas seulement le fait que \u00e7a d'en avoir parl\u00e9, c'est le fait que cinq conscientiser un certain nombre de personnes suppl\u00e9mentaires sur des id\u00e9es qui sont aujourd'hui largement partag\u00e9 sur le fond, m\u00eame si le le texte litt\u00e9ral peu par parfois peut para\u00eetre un peu, un peu trop fort pour certaines personnes, mais le le le message passe depuis une trentaine d'ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait 30 ans que c'est de la politique, une trentaine d'ann\u00e9es que nous aura rencontr\u00e9 les m\u00eames choses, mais aujourd'hui le message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nAlors que alors comment a expliqu\u00e9 que, par exemple, les Verts n'ait pas eu beaucoup de succ\u00e8s au aux r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, puis \u00e0 une \u00e9rosion aussi aux pr\u00e9c\u00e9dentes, qu'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 l\u00e0 durant ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [90%] :\r\nProbablement que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est que il y a un il y a, il y a eu un r\u00f4le, une vague de repli, une vague de, de, de, de, de, de retour de la population sur des sur des sur des valeurs de repli, de 20 de peur et que la mont\u00e9e en puissance de l'UDC a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un signal de cela, mais les Verts apparaissent aujourd'hui comme le contrepoids de cette politique, c'est-\u00e0-dire que quand on voit que le le si on regarde ce qui se passe dans d'autres pays comme en Autriche, comment en Hollande, aujourd'hui on s'aper\u00e7oit que le discours des Verts contre la peur pour une une une \u00e9conomie ouverte mais r\u00e9gul\u00e9e r\u00e9guler sur d\u00e9bat leur et environnemental, c'est un discours aujourd'hui, qui est majoritaire, il n'est pas enti\u00e8rement port\u00e9 que par les Verts, mais les Verts repr\u00e9sente ce discours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nComment ce qu'on pourrait qualifier ce discours et c'est vrai que comme journaliste comme sociologue, anthropologue, commentateur politique faut s'adapter assez vite, c'est quoi, c'est d\u00e9j\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 dans dans le reflux de l'anti- populisme, c'est \u00e7a, on est d\u00e9j\u00e0 dans le dans l'anti Brexit dans l'anti- Trump c'est c'est une r\u00e9action \u00e0 \u00e7a fin le le c\u00f4t\u00e9 sch\u00e9matique de ma question, j'aime la poser en temps r\u00e9el, mais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est encore tr\u00e8s difficile, le sociologue qui par mais c'est tr\u00e8s difficile encore d'avoir des chiffres tr\u00e8s pr\u00e9cis, les tendances tr\u00e8s pr\u00e9cises, mais du point de vue de l'int\u00e9rieur du de du parti des Verts, on est vraiment dans un effet comme identique \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 l'effet poste \u00e9lections de de de Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 2003 en 2003 Lise, le nombre d'adh\u00e9sions qui avait suivi l'ann\u00e9e l'\u00e9lection de, de, de Monsieur Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme pour les Verts, et on est dans ce, donc on est dans ce fut l\u00e0, alors \u00e9videmment c'est plus Blocher aujourd'hui, c'est l'effet Brexit c'est l'effet Trump qui nous porte et \u00e7a c'est, c'est aussi \u00e7a, c'est un des malheurs et nous, mais il y a aussi le fait de tout, c'est pas si vous avez vu le film demain, oui, j'allais dire, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a c'est c'est on, on porte ces valeurs -l\u00e0 alors la difficult\u00e9 c'est que les gens qui sont port\u00e9s sur les sur les valeurs et et sur la pratique de la de la transition \u00e9cologique d'attention \u00e9nerg\u00e9tique qui veulent une nouvelle forme de d\u00e9mocratie plus participative, toutes ces personnes -l\u00e0 rejette un peu la politique mais si il y a une expression de cette politique, ils ne rejette pas, ou pas trop, c'est la repr\u00e9sentation verte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [86%] :\r\nQuand on dit faire on, on, on peut assez facilement entendre, effet de mode, Jean Rossiaud, je vous je vous soumet la question comme \u00e7a est -ce que c'est durable ce reflux et cette cette anti- populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faut ne faut pas confondre les les vagues de fond elle et les vagues de surface McDo moderne : surface. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [90%] :\r\nMais la vraie de vous parler du film demain c'est vrai qu'\u00e0 une vague de surface qui est li\u00e9e \u00e0 ce film, on en a parl\u00e9, sur notre antenne dans a m\u00eame fait une s\u00e9rie pendant une semaine dans Intercit\u00e9s avec toutes les initiatives prises dans la foul\u00e9e de ce film, y compris en Suisse est que c'est pas un effet de mode aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [90%] :\r\nIl y a, il y a un effet conjoncturel en disant maintenant quand m\u00eame un fait qui a d\u00fb, du aussi \u00e0 la mobilisation autour de la COP 21 de la grande conf\u00e9rence sur le climat qui a eu lieu en 2015 \u00e0 Paris et qui sait et qui s'est sold\u00e9e par la signature d'un accord et cet effet c'est la remobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 autour de choses tr\u00e8s, tr\u00e8s simples, c'est de dire : il y a aujourd'hui des solutions imm\u00e9diates et concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre au changement climatique et personnellement je peux faire ma part et cette cette id\u00e9e -l\u00e0, elle est extr\u00eamement nouvelle dans les dans la haine, la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les mouvements sociaux, elle devient majoritaire, elle devient le lieu, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [88%] :\r\nOui, et vous en \u00eates un acteur avec l'association Monnaie L\u00e9man pourrait venir question aussi tr\u00e8s sch\u00e9matique, pardonnez -moi, les Verts sont agr\u00e9\u00e9s sont \u00e0 gauche encore ou est -ce qu'ils sont en train de quitter ce Champ politique, l'argent Rossiaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nAlors si on est sur les grands Trend historique, les Verts sont sur une une gauche o\u00f9 on pourrait dire ni Gauche et droite son compte le productivisme et pendant des ann\u00e9es le productivisme \u00e9tait de droite et de gauche, donc sur cette id\u00e9e -l\u00e0, on pourrait dire : les Verts sont sont ni de gauche et droite, mais sur les valeurs d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, sur les valeurs de libert\u00e9, les Verts sont \u00e9videmment un parti de de gauche et sur le le la, les questions conjoncturelles quand on doit voter quand on doit faire des alliances \u00e9videmment que nos alliances vous porte d'un parti socialiste ouvert ou les autres partis de gauche qu'est -ce que vous pensez des Verts lib\u00e9raux Jean Rossiaud font du bien du tort \u00e0 la cause, les Verts lib\u00e9raux font du bien, la cause \u00e9cologique qui font du tort \u00e0 la la grande coalition qui devront \u00eatre en place maintenant, je pense que on a la chance d'avoir en en Suisse un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, f\u00e9d\u00e9ratif m\u00eame pas au niveau des partis politiques et moi, j'aurais ador\u00e9 que les Verts lib\u00e9raux reste dans la famille des Verts suisses en d\u00e9fendant alors leur point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [87%] :\r\nSi on voit le mien, qui n'est pas le v\u00f4tre, oui, on le comprend, on le comprend assez facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [81%] :\r\nMais je pr\u00e9f\u00e9rerais discuter avec eux \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une grande coalition vert- que dans 2 parties s\u00e9par\u00e9es, on vous savez qu'\u00e0 Berne, il y a 3 parties 3 partis verts et les 3 partis verts sont repr\u00e9sent\u00e9es chez les Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [88%] :\r\nQuestion tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, a aussi mais enfin tr\u00e8s pragmatique est -ce qu'on sait quel parti a le plus d'adh\u00e9rents, entre le Parti socialiste et les Verts est -ce que vous avez des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [86%] :\r\nJe n'ai pas du chiffre, personnellement je pense qu'effectivement le Parti socialiste, avoir beaucoup plus d'adh\u00e9rents que nous parce que c'est un parti historique et c'est un parti dont les les partisans prennent une carte prennent une une une adh\u00e9sion chez les au parti tandis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [94%] :\r\nSur la progression du nombre d'aller sur la progression du nombre d'adh\u00e9rents est -ce que \u00e7a va plus vite je reformule la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [80%] :\r\nAlors actuellement non alors, et la question reformul\u00e9e autrement Ad\u00e8le et des plus clair pour moi, effectivement le le le PS annonce une progression de 3 pourcent tous tous les partis annoncent la progression pardon pour les qui veulent mais ils annoncent pression de 3 pourcent nous nous ce qu'on peut voir dans chiffre c'est Claude progression est donn\u00e9 dans un \u00e9l\u00e8ve de 6 pourcent celle celle d'c'est double mais \u00e7a veut pas dire qu'on a double adh\u00e9rents \u00e9videmment hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [96%] :\r\nOui, mais enfin c'est quand m\u00eame un \u00e9norme, un chiffre significatif qu'on peut interpr\u00e9ter alors ensuite comme on veut, mais enfin je pense que c'est \u00e9videmment une bonne nouvelle pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [87%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle -ce que ce qu'on peut voir aussi comme bonne nouvelle se regarde les chiffre, c'est que ce qu'on a des Budgets \u00e9taient l'ann\u00e9e pass\u00e9e en termes dont on a re\u00e7u une 150 100 150 pourcent de de plus, soit c'est 2 1000 fois plus ce qu'on est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [92%] :\r\nEt l\u00e0 on parle des Verts au niveau suisse oui au niveau suisse niveau suisse Jean Rossiaud bon alors, il y a un sujet l\u00e0 aussi tr\u00e8s important, tr\u00e8s concret, c'est le 21 mai prochain on va voter sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 strat\u00e9gie pour sortir du nucl\u00e9aire, mais d\u00e9j\u00e0 Esther, Coco d\u00e9j\u00e0 la consommation d'\u00e9nergie est en train de diminuer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [91%] :\r\nC'est le constat que fait la derni\u00e8re Zeitung aujourd'hui l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique augmente plus fortement depuis les ann\u00e9es 2000, que la consommation d'\u00e9nergie qui, elle, a diminu\u00e9 de 4 pourcent par par personne en Suisse une diminution qui s'explique par les progr\u00e8s techniques mais aussi par les normes \u00e9nerg\u00e9tiques plus strictes impos\u00e9es aux b\u00e2timents au syst\u00e8me d'\u00e9clairage aux appareils \u00e9lectriques ainsi que par les programmes d'assainissement du b\u00e2ti et puis la structure de l'\u00e9conomie aussi a chang\u00e9 dans notre pays, les industries gourmandes en aller en \u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger l'\u00e9nergie gris et se retrouvent donc dans les biens import\u00e9s Metz ordonne aux statistiques, la strat\u00e9gie \u00c9nergie 2050 veut encore aller plus loin : elle veut augmenter encore l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et diminue diminuer les \u00e9missions de gaz carbonique des nouveaux v\u00e9hicules, l'objectif est de plus que doubler la production d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du renouvelable : solaire, \u00e9olien, biomasse, c'est le tournant \u00e9nerg\u00e9tique est d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 sa durabilit\u00e9, dit le journal, pourrait \u00eatre remise en cause en cas de refus le 21 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [89%] :\r\nOui, le 21 mai on vote sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 Jean Rossiaud la sortie du nucl\u00e9aire, cette occupation de l'espace public avec ses th\u00e9matiques, \u00e7a aussi, \u00e7a vous aide beaucoup \u00e0 ce que vous nous disiez en d\u00e9but de en d\u00e9but d'entretien, mais cet objet- l\u00e0 particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [90%] :\r\nOui, mais il faut gagner la bataille des id\u00e9es, on peut, on gagne, des batailles politiques en gagnant les batailles de d'id\u00e9e effectivement que je pense que la plupart des il citoyens suisses sont pour une rationalisation de la comme si la consommation de d'\u00e9nergie sont pour d\u00e9penser moins d'\u00e9nergie et d\u00e9penser moins en g\u00e9n\u00e9ral, donc \u00e7a va dans le sens de ce qu'on dit depuis, depuis des ann\u00e9es, \u00e7a va dans le bon sens maintenant ce que le commentaire dit effectivement \u00e9galement, c'est que l'\u00e9nergie grise s'\u00e9tait pass\u00e9 ailleurs, donc c'est pas tout, c'est pas tout de calculer ce qu'on d\u00e9pense dans notre petite Suisse et de calculer ce que ce que d\u00e9pense la plan\u00e8te et quelle est notre part dans l'ind\u00e9pendance de la plan\u00e8te, et l\u00e0, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s au-del\u00e0 de ce qui serait raisonnable, je pense qu'une aujourd'hui une une une soci\u00e9t\u00e9 digne de ce nom, une collectivit\u00e9 digne de ce nom ne ne peut pas demander \u00e0 la terre, plus que ce qu'elle peut donner, et donc on est on est encore bien bien au-del\u00e0 et il faut non seulement continuer \u00e0 rationaliser, \u00e0 avoir une une une une une meilleure qualit\u00e9 de de l'\u00e9nergie que de compromis qu'on produit qu'on consomme, mais il faut aussi \u00e9videmment consommer moins, c'est pas donn\u00e9 encore et surtout, il n'y a pas de, de, de v\u00e9ritables strat\u00e9gies \u00e0 \u00e0 long terme l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [99%] :\r\nM\u00eame la strat\u00e9gie m\u00eame la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas une strat\u00e9gie \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [88%] :\r\nNon, elle n'est, elle, elle est, elle est, elle est \u00e0 moyen terme, et c'est l\u00e0 dessus qu'on doit aller, mais je n'y a pas, \u00e0 mon avis pour une et pour une part des des Verts \u00e9galement une v\u00e9ritable strat\u00e9gie, pour revenir \u00e0 une une plan\u00e8te par avion, une consommation de par personne, quelle serait -elle sa strat\u00e9gie alors d\u00e9crivez je pense qu'il faut r\u00e9duire drastiquement la, la, la production de de biens mat\u00e9riels, c'est-\u00e0-dire il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [85%] :\r\nDes croissance tous azimuts, c'est \u00e7a : monnaie locale comme le comme le L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [91%] :\r\nCette c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment des circuits courts, donc le le le le L\u00e9man \u00e0 la monnaie locale permet quoi permet \u00e0 des petites moyennes entreprises ici de vivre de sang sans \u00eatre dans la, dans une concurrence imm\u00e9diate et d\u00e9loyal avec les, les, les, les entreprises de la terre enti\u00e8re, celle dontM. notamment celles qui produisent avec des conditions environnementales et sociales d\u00e9plorables, donc c'est augmenter la qualit\u00e9, c'est une croissance de la qualit\u00e9, c'est une croissance de la qualit\u00e9 de service, c'est une croissance de la de la de la qualit\u00e9 des produits qu'on offre, c'est une croissance des circuits courts, c'est pas une d\u00e9croissance \u00e0 tout va, mais c'est de revenir \u00e0 une \u00e9conomie tr\u00e8s raisonnables et qui est tr\u00e8s proche de ce que l'on peut se permettre au niveau de ce que la Terre produit de ce que la terre nous donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [92%] :\r\nSi on revient \u00e0 la Suisse dont on pr\u00e9dit qu'elle aura 10 millions de personnes, 10 millions d'habitants dans dans quelques d\u00e9cennies m\u00eame m\u00eame pas beaucoup plus, on peut se permettent ces circuits courts et cette d\u00e9croissance \u00e9conomique avec cette croissance de la qualit\u00e9 pour pour nourrir 10 millions de personnes, c'est, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [85%] :\r\nJe ne suis pas un seul d\u00e9croissance \u00e9conomique c'est ce dites c'est vous qui le qui le dites, moi je pense, c'est vrai, alors moi je suis pas s\u00fbr que ce soit une d\u00e9croissance \u00e9conomique, je pense que c'est une autre \u00e9conomie, c'est une autre \u00e9conomie, c'est une \u00e9conomie nouvelle, fond\u00e9e sur aussi plus de de d'\u00e9galit\u00e9 entre les partenaires et l'\u00e9conomie, on est, on est dans l'\u00e9conomie de de pair-\u00e0-pair de plus en plus depuis n'est qu'une vie peer to peer, conna\u00eet une \u00e9conomie collaborative ou et o\u00f9 les gains en productivit\u00e9 sont r\u00e9partis de mani\u00e8re plus \u00e9quitable, mais \u00e7a marche tr\u00e8s, personne, \u00e7a marche, \u00e7a marche, mais pour la terre enti\u00e8re Saint-Paul simplement et les Suisses sont tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans et on a peut-\u00eatre aussi D D des pistes \u00e0 ouvrir pour les autres, c'est que plus les syst\u00e8mes sont d\u00e9centralis\u00e9s, plus ils sont proche des citoyens, plus ils sont g\u00e9r\u00e9s au de, de, de mani\u00e8re locale et puis sont efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [89%] :\r\nCette monnaie, le L\u00e9man que vous pilotez alors il il y a des billets physique, hein, qu'on peut se procurer, \u00e7a, \u00e7a marche aussi en monnaie num\u00e9rique c'est c'est vraiment le circuit court, est-ce que vous observez une me une progression de la demande de cette monnaie L\u00e9man alors pardon pour les auditeurs de des autres r\u00e9gions, enfin, \u00e7a se passe surtout autour autour du lac, je crois que j'ai vu 40 points de vente, maintenant on peut aller changer cette monnaie alors un L\u00e9man vaut 1 euros vaut 1 francs donc c'est assez sain de faire le le calcul \u00e7a marche la demande augmente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [89%] :\r\nOui, a de la demande augmente, on, on, on doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 110000 L\u00e9man circulation aujourd'hui alors qu'on a lanc\u00e9 il y a, il y a 18 mois, c'est, c'est c'est \u00e7a reste tr\u00e8s marginale sur le plan \u00e9conomique global, mais les circuits mais les, les, les relations entre les gens, les r\u00e9seaux qui sont cr\u00e9\u00e9s ne sont pas marginaux, ils sont forts et on passe, on va passer tr\u00e8s prochainement, la monnaie \u00e9lectronique et qui va compl\u00e9ter le le le billet L\u00e9man effectivement, pour un grand nombre de de de producteurs et de consommateurs \u00e7a \u00eatre mani\u00e8re beaucoup plus simple de, de, de payer ce plan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:05) [95%] :\r\n\u00e7a fait pas un peu souverainet\u00e9 mon\u00e9taire, comme le clame un certain retour au franc contre l'Euro, enfin je, je, je, j'\u00e9largis le propos je j'exag\u00e8re peut-\u00eatre, mais c'est un peu de la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [86%] :\r\nC'est c'est ce sont des souverainet\u00e9s mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire que le une monnaie quoi une monnaie comme le L\u00e9man monnaie compl\u00e9mentaire au franc suisse, soit \u00e0 l'Euro, c'est pas une monnaie qui est concurrente, un de nos conseillers, c'est Bernard Lyotard, qui \u00e9tait Rendez des artisans de, de, de, de, de la mise en place de l'Euro et qui a \u00e9t\u00e9 pour une pour des monnaies qui des monnaie continentale alors une monnaie mondiale des monnaies continentales des monnaies nationales et des monnaies locales des monnaies aussi qui est -ce qui sont li\u00e9s \u00e0 certains petits blocs de, de, de, de, de, de biens ou de services, c'est ce qu'on va voir aujourd'hui, donc on est on est sur une diversit\u00e9 d'instrument mon\u00e9taire et sur une une simplification des des transactions parce qu'aujourd'hui, avec les \u00e9cart ce mardi von on peut, on peut utiliser la monnaie qu'on veut sans qui est de 100 qui est de difficult\u00e9s et avec les billets aussi on relocalise l'\u00e9conomie, donc on va vers une pluralit\u00e9 une diversit\u00e9 des des types de monnaie et beaucoup moins de fragilit\u00e9, aujourd'hui c'est une crise financi\u00e8re sur le dollar, une crise financi\u00e8re globale, elle touche jusqu'au journal jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re des entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [94%] :\r\nOui, \u00e7a c'est juste, effectivement, donc on diversifie les monnaies du local au global et \u00e7a renforce la on aurait tort de se r\u00e9jouir des revers de l'UDC, \u00e7a, c'est ce qui s'est pass\u00e9 aussi \u00e9videmment dans le canton de Neuch\u00e2tel ce week- end, Val\u00e9rie Drouot, c'est un \u00e9ditorial du matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:40) [92%] :\r\nOui, des revers tout \u00e0 fait relatif d\u00e9j\u00e0 pour une formation qui est la seule qui donne une substance politique \u00e0 la question migratoire on peut aimer ou non s'aligner mais elle met \u00e0 l'agenda la question migratoire une probl\u00e9matique que les autres partis, \u00e0 l'exception du PDC pr\u00e9f\u00e8rent tout bonnement ignor\u00e9 dommage pour eux, mais dangereuse pour nous tous, dit l'\u00e9dito revers relatif aussi pour l'\u00e9ditorial du Temps ce matin car ses positions, donc celle de l'UDC sur plusieurs sujets, y compris la politique d'asile ont \u00e9t\u00e9 reprises par d'autres, alors qu'est ce qui a permis la perc\u00e9e verte \u00e0 Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien c'est une bonne transition g\u00e9n\u00e9rationnelle, explique la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone dans la libert\u00e9 et journaux neuch\u00e2telois et Le Nouvelliste de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, dit -elle, les Verts sont une alternative directe au populisme, c'est un renouveau de l'\u00e9cologie politique disent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les Verts neuch\u00e2telois gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation des Verts lib\u00e9raux ont retrouv\u00e9 un positionnement politique plus clair \u00e0 gauche du PS explique dans ces m\u00eames journaux le candidat Vert au gouvernement neuch\u00e2telois Fabien Fivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:44) [84%] :\r\nVoil\u00e0 Jean Rossiaud quelque chose, ajoutez \u00e0 cette \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [90%] :\r\nNon, je pense, je pense, effectivement il est tr\u00e8s beau, il est tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien fait, tr\u00e8s juste, je pense que le le l'impact des jeunes g\u00e9n\u00e9rations sur sur la nouvelle mani\u00e8re de de mobiliser des Verts est tr\u00e8s fort et les en a l'expression c'est il faut que ces ces, ces personnes maintenant prennent leurs responsabilit\u00e9s et revendique des, des, des postes de, de, de, de pouvoir au conseil dans les conseils d'\u00c9tat, on est dans dans les organes dans les organes de d'ex\u00e9cutif et il faut pas attendre d'avoir 55 ans pour le faire, on peut le faire \u00e0 55 ans, mais on peut aussi le faire \u00e0 30 ans, et c'est \u00e7a qui Kl\u00e9ber doivent d\u00e9montrer sur le sur l'UDC effectivement les les id\u00e9es de l'UDC ont \u00e9t\u00e9 reprises par le PLR et c'est pour \u00e7a que le PLR se renforcent aujourd'hui, mais effectivement le comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure d'Verts sont une une r\u00e9ponse offre une r\u00e9ponse imm\u00e9diate \u00e0 tous ceux qui ne pensent pas comme des siens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [94%] :\r\nEt il y en a quelques-uns en France parce que vous \u00eates aussi de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, en en par contre, on a l'impression que, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle les th\u00e9matiques environnementales sont plus que discr\u00e8tes, voire totalement absente, comment expliquez -vous cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:59) [88%] :\r\nToute th\u00e9matiques est absente c'est parce th\u00e9matiques environnementales tr\u00e8s importe si vous trouvez un th\u00e8me de campagne dans la campagne fran\u00e7aise actuelle, je vous f\u00e9licite, je cherche et puis je voudrais aussi vite merci non, par contre, par contre, je suis pas d'accord avec vous sur la gauche, c'est-\u00e0-dire que les Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 pour les primaires socialistes et qui ont vot\u00e9 Hamon ont vot\u00e9 pour un programme Vert le programme de, de, d'un moment, est un programme qui est tr\u00e8s proche du programme, c'est surtout le le revenu de base inconditionnel, c'est surtout aussi, je vais la fin du nucl\u00e9aire, les les \u00e9nergies renouvelables, etc, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de ce qu'on fait, bon, c'est \u00e7a que vous dire pour l'instant je je voterai Hamon mais je j'ai jamais poursuivre en disant que le le le revirement des des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9cid\u00e8rent nier moi les 3 premi\u00e8res semaines de M\u00e9lenchon sur les questions environnementales, si vous regardez, c'est 5 les proches des 5 premi\u00e8res mesures que M\u00e9lenchon prendrait en arrivant au pouvoir, il y en a 3 qui sont \u00e9videmment port\u00e9s par les Verts depuis longtemps, le nucl\u00e9aire, \u00e9videmment, il y a le nucl\u00e9aire et sa revue revirement quand m\u00eame de de de l'extr\u00eame gauche l\u00e0- dessus fran\u00e7aise un peu en Suisse il y a des sans des investissements massifs sur les \u00e9lus sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique et puis surtout, il y a le l'arr\u00eat de cette 5\u00e8me R\u00e9publique d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la politique et le la mise en place d'une constituante qui permettrait l'av\u00e8nement d'une 6\u00e8me R\u00e9publique qui \u00e9tait l'id\u00e9e phare de d\u00e9bats, joli, il y a, il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [93%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 reprise par Arnaud Montebourg et par d'autres, vous \u00eates favorable \u00e0 \u00e0 l'av\u00e8nement d'une 6\u00e8me R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [89%] :\r\nAh oui, totalement, c'est-\u00e0-dire que mon exp\u00e9rience franco- suisse, qui me dit \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que de de faire, la France a besoin de plus de d\u00e9centralisation, la France a besoin d'arr\u00eater ce ce syst\u00e8me \u00e9lectoral uninominal \u00e0 2 tours qui ne fasse favorise que des appareils de partis, elle a besoin de la proportionnelle, elle a besoin de revenir \u00e0 des \u00e0 des \u00e0 des valeurs plus plus locale et plus proche de de de la soci\u00e9t\u00e9 civile locale et tout \u00e7a, il faut mettre un coup de balai dans ce dans dans dans cette dans dans la mani\u00e8re dont les Fran\u00e7ais organisa politique europ\u00e9enne \u00e9cologie les Verts \u00e9galement hein, j'ai pas, on en discutait encore en \u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [79%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable Champ de ruines un c'\u00e9tait cette cette Europe \u00c9cologie -les Verts est un v\u00e9ritable Champ de ruines, en tout cas, \u00e7a l'\u00e9tait, il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:22) [84%] :\r\nOui, mais, mais le Parti socialiste est un Champ de ruines, le Parti r\u00e9publicain tranchant bruine, en fait, on voit, on voit, on voit des ruines partout et c'est et c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu de d\u00e9motivant pour pour les \u00e9lecteurs, et on comprend pourquoi les \u00e9lecteurs rechignent \u00e0 voter oui votent sur des candidats qui n'ont pas de partis qui ont qui ont, je pense \u00e0 macron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:41) [93%] :\r\nAlors, j'allais dire, Emmanuel Macron, qui comme vous se dit ni de gauche ni droite au fond un peu au centre, \u00e7a vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [88%] :\r\nMoi, je me dis pas ni gauche ni droite je me dit de gauche mais mais mais macron ne macron il nulle part il est ni au Centre ni ou ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, il est il est c'est c'est une candidature personnelle, c'est une candidature qui va \u00eatre impossible \u00e0 mettre en oeuvre sur le plan sur le plan de l'organisation politique parce qu'il n'a pas vraiment de parti derri\u00e8re c'est c'est c'est une candidature qui ne repose sur aucun programme, le programme d'\u00e9cologie de M\u00e2con macron elle est nulle et vide, c'est \u00e7a repose sur un charisme d'une personne a vraiment donn\u00e9 mais c'est pas, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:24) [94%] :\r\nOn verra au lendemain du 1er tour le 23 avril Jean Rossiaud vous \u00eates conseiller municipal Vert \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve, candidat des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, soutenu par ce qu'il reste d'Europe \u00c9cologie -les Verts, pr\u00e9sident de l'association Monnaie L\u00e9man merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, c'est moi qui vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T07:08:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "juriste, sociologue, conseiller communal \u00e9colo GE, d\u00e9put\u00e9 chez les Verts - Grand Conseil GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-477D97AA-AE3B-4D4C-8997-0A00E3750345", "internalArchiveId": "477D97AA-AE3B-4D4C-8997-0A00E3750345", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "30'000 disparus au Mexique \u00e0 cause de la grande criminalit\u00e9", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steels;Mario Vergara, qui cherche son fr\u00e8re, Tom\u00e1s, qui \u00e9tait chauffeur de taxi;Carlos Zazueta, d'Amnesty International Mexique;Heidy Orozco, rencontr\u00e9e lors d'une r\u00e9union de proches de disparus \u00e0 Mexico,  elle est guat\u00e9malt\u00e8que et son fr\u00e8re a disparu il y a six ans\r\nQuelque 30'000 personnes ont disparu au Mexique, selon des estimations officielles communiqu\u00e9es r\u00e9cemment. La plupart de ces disparitions sont le fait du crime organis\u00e9, m\u00eame si de nombreux cas sont aussi attribu\u00e9s aux forces de s\u00e9curit\u00e9. La passivit\u00e9 et la corruption des autorit\u00e9s sont d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n* * 30'000 disparus au Mexique \u00e0 cause de la grande criminalit\u00e9 LANCEMENT 2 / DISPARUS DU MEXIQUE\r\n***Apr\u00e8s 10 ans de guerre contre la drogue, le Mexique d\u00e9plore au moins 30'000 disparus. C'est un chiffre qui a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 r\u00e9cemment par les autorit\u00e9s. La plupart de ces disparitions sont le fait du crime organis\u00e9 m\u00eame si de nombreux cas sont aussi imput\u00e9s aux forces de s\u00e9curit\u00e9.\r\nDans les r\u00e9gions o\u00f9 r\u00e8gnent les cartels, de nombreux cimeti\u00e8res clandestins ont \u00e9t\u00e9 mis au jour ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans l'est, par exemple, Etat de Veracruz, la d\u00e9couverte de plusieurs fosses communes a boulevers\u00e9 les familles qui sont \u00e0 la recherche de leurs proches. Elles d\u00e9noncent sans cesse la passivit\u00e9, la corruption des autorit\u00e9s, qui peinent \u00e0 \u00e9lucider ces cas de disparitions.\r\nEmmanuelle Steels, vous \u00eates au Mexique. Les familles en sont r\u00e9duites \u00e0 chercher elles-m\u00eames leurs disparus...\r\n SON 1, 1'42''\r\n((R\u00e9ponse 1 : En effet, des familles qui sont de plus en plus nombreuses \u00e0 organiser des recherches sur le terrain et qui, en cherchant, trouvent des fosses clandestines, et obligent les autorit\u00e9s mexicaines \u00e0 d\u00e9terrer ces corps. Alors, bien s\u00fbr elles n'y parviennent pas par hasard : parfois des habitants des alentours passent des informations \u00e0 ces familles sur la possible localisation des fosses clandestines. Ou alors ce sont directement des membres de groupes criminels, repentis, qui leur envoient des indications, comme c'est arriv\u00e9 dans le cas de Veracruz, o\u00f9 les familles ont mis \u00e0 jour un site o\u00f9 \u00e9taient enterr\u00e9s 250 cadavres. Nous allons \u00e9couter Mario Vergara, c'est le fondateur du groupe Les autres disparus \u00e0 Iguala, le premier groupe \u00e0 organiser des brigades de recherche compos\u00e9es par les familles elles-m\u00eames. Pourquoi \"les autres disparus\"? Eh bien parce que c'est justement dans cette ville d'Iguala, au sud du Mexique, qu'a surgi le cas le plus connu de disparition : celle de 43 \u00e9tudiants enlev\u00e9s par des policiers en 2014. Mais des dizaines d'autres personnes ont disparu dans cette r\u00e9gion. Mario Vergara, lui, cherche son fr\u00e8re, Tom\u00e1s, qui \u00e9tait chauffeur de taxi.\u00a0 Il explique ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 le chercher, litt\u00e9ralement, en creusant la terre.\r\n\u00a0MARIO VERGARA FR\u00c8RE D'UN DISPARU 39''\r\nCela va faire cinq ans que mon fr\u00e8re a disparu, le 5 juillet 2017 cela fera cinq ans. Et jusqu'au jour d'aujourd'hui le gouvernement et ses \"enqu\u00eateurs sp\u00e9cialis\u00e9s\" ne le retrouvent pas. Nous avons une plainte ouverte aupr\u00e8s de l'unit\u00e9 sp\u00e9ciale d'enqu\u00eate sur les enl\u00e8vements. Mais tout ce que fait le gouvernement, c'est de la simulation. Ce sont nous, les familles, qui retrouvons les disparus. Avec toute la douleur que cela implique. Ce ne sont pas les autorit\u00e9s qui les cherchent, mais ce sont directement les familles. Le gouvernement. lui. continue \u00e0 les faire dispara\u00eetre, et il continue \u00e0 faire dispara\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9.))\r\n\u00a0***Les critiques pleuvent \u00e0 l'encontre du gouvernement. comment expliquer cette impunit\u00e9 et cette absence de r\u00e9sultats ?\r\n SON 2, dur\u00e9e: 1'39''\r\n(( Eh bien les familles des victimes et les sp\u00e9cialistes co\u00efncident pour dire que c'est l'implication des autorit\u00e9s qui obstruent les enqu\u00eates. Des autorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre complices des agissements de certains groupes criminels ou qui, en pr\u00e9tendant lutter contre les cartels, proc\u00e8dent \u00e0 des ex\u00e9cutions extra-judiciaires et \u00e0 des disparitions forc\u00e9es. L'arm\u00e9e a notamment \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt \u00e9tant donn\u00e9 que le nombre de disparitions conna\u00eet des pics dans les r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 militaris\u00e9es pour agir contre le crime organis\u00e9. Mais il y a une raison, plus simple encore \u00e0 cette impunit\u00e9 : c'est qu'en realit\u00e9, aucun crime ne fait habituellement l'objet d'une enqu\u00eate au Mexique. Le taux d'impunit\u00e9 est de 99% des d\u00e9lits. Et les disparitions sont trait\u00e9es comme un dossier politique, qu'il vaut mieux dissimuler, plut\u00f4t qu'un d\u00e9fi s\u00e9curitaire et humain qui r\u00e9clame des actions concr\u00e8tes. C'est ce qu'explique Carlos Zazueta, d'Amnesty International Mexique.\r\n\u00a0CARLOS ZAZUETA AMNESTY 49''\r\nIl n'y a g\u00e9n\u00e9ralement pas d'enqu\u00eate. Quand les autorit\u00e9s affirment ouvrir une enqu\u00eate, les recherches ne se font pas s\u00e9rieusement. Dans la grande majorit\u00e9 des cas, c'est de la simulation. Notre \u00e9tude des dossiers montrent que dans certains cas il y une implication directe des autorit\u00e9s dans les faits, donc ce sont des disparitions forc\u00e9es. Dans d'autres cas, il y une peur des autorit\u00e9s ou une r\u00e9ticence \u00e0 enqu\u00eater sur certains groupes criminels. Et enfin, la troisi\u00e8me explication, c'est simplement l'inertie, l'habitude de ne pas enqu\u00eater. Le fait que les familles doivent chercher elles-m\u00eames leurs disparus et qu'elles aillent jusqu'\u00e0 fouiller les campagnes pour trouver des cadavres, c'est une preuve \u00e9vidente que l'Etat ne fait pas son travail.)) \r\n\u00a0***Alors, malgr\u00e9 les maigres r\u00e9sultats des enqu\u00eates, y a-t-il tout de m\u00eames des explications sur les causes de ces disparitions ? Qui sont ces disparus... quelle est leur histoire?\r\n SON 3, dur\u00e9e: \u00a01'52''\r\n(( Il y a une grande vari\u00e9t\u00e9 de profils m\u00eame si ce sont en majorit\u00e9 des hommes jeunes. Les autorit\u00e9s ont tendance \u00e0 stigmatiser les disparus, \u00e0 les associer avec le crime organis\u00e9. Mais, les enqu\u00eates ind\u00e9pendantes d\u00e9montrent que c'est faux : beaucoup de disparus sont simplement t\u00e9moins d'agissement criminels, de corruption ou ils sont victimes d'enl\u00e8vements qui terminent mal. Le probl\u00e8me, \u00e0 nouveau, c'est qu'il n'y a pas une vraie comptabilisation des disparus. Qu'il s'agisse de fugues, de disparitions volontaires, ou criminelles, tous ces cas atterrissent dans le m\u00eame registre. Mais il y aurait, selon les sp\u00e9cialistes, une sous-\u00e9valuation du nombre de disparus car \u00e9norm\u00e9ment de familles ne d\u00e9noncent pas les faits, par peur ou pour d'autres raisons. Par exemple, les migrants centram\u00e9ricains qui disparaissent au Mexique alors qu'ils sont en route vers les Etats-Unis. Ils tombent souvent aux mains des cartels et leurs familles perdent leur trace. On \u00e9coute Heidy Orozco, rencontr\u00e9e lors d'une r\u00e9union de proches de disparus \u00e0 Mexico. Elle est guat\u00e9malt\u00e8que et son fr\u00e8re a disparu il y a six ans.\r\n HEIDY OROZCO SOEUR D'UN DISPARU 43''\r\nO\u00f9? O\u00f9 chercher ici au Mexique? Avec qui doit-on parler? C'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9. Si les autorit\u00e9s ne font d\u00e9j\u00e0 aucun cas des Mexicains, encore moins aux Guat\u00e9malt\u00e8ques! Aux Centram\u00e9ricains! Mon espoir, c'est qu'il soit vivant, quelque part, en prison, dans un h\u00f4pital, ou dans un centre psychiatrique, ou dans le pire des cas. ou peut-\u00eatre le meilleur des cas, qu'il soit s\u00e9questr\u00e9 par une organisation criminelle. Je vais consacrer chaque jour \u00e0 le chercher, \u00e0 enqu\u00eater, pas seulement parce que mon fr\u00e8re a disparu, mais parce qu'il y a tant de Guat\u00e9malt\u00e8ques qui ont disparu, et leurs familles ne peuvent pas venir ici les chercher. \r\nEt pour conclure, Eric, pr\u00e9cisions qu'il y a une Loi f\u00e9d\u00e9rale sur les disparitions qui est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude par les l\u00e9gislateurs mexicains et qui devrait permettre de lutter plus efficacement contre ces crimes.))\r\n***EXTRO: Emmanuelle Steels, au Mexique.", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494684", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["30'000 disparus au Mexique \u00e0 cause de la grande criminalit\u00e9 / TUM_2017-04-04T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Quelque 30'000 personnes ont disparu au Mexique, selon des estimations officielles communiqu\u00e9es r\u00e9cemment. La plupart de ces disparitions sont le fait du crime organis\u00e9, m\u00eame si de nombreux cas sont aussi attribu\u00e9s aux forces de s\u00e9curit\u00e9. La passivit\u00e9 et la corruption des autorit\u00e9s sont d\u00e9nonc\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8494684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:34Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nApr\u00e8s 10 ans de guerre contre la drogue, le Mexique, d\u00e9plore au moins 30'000 disparus, c'est un chiffre qui a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 r\u00e9cemment par les autorit\u00e9s, la plupart de ces disparitions sont le fait du Crime organis\u00e9, m\u00eame si de nombreux cas sont aussi imput\u00e9s aux forces de s\u00e9curit\u00e9 dans les r\u00e9gions o\u00f9 les cartels r\u00e8gne de nombreux cimeti\u00e8res clandestins ont \u00e9t\u00e9 mis au jour ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'Est, par exemple \u00c9tat de Veracruz, la d\u00e9couverte de plusieurs fosses communes a boulevers\u00e9 les familles qui sont \u00e0 la recherche de leurs proches, elles d\u00e9noncent sans cesse la passivit\u00e9, la corruption des autorit\u00e9s qui peinent \u00e0 \u00e9lucider ces cas de disparitions Emmanuelle Steels, vous \u00eates au Mexique, les familles, elles en sont r\u00e9duites \u00e0 chercher elles-m\u00eames leurs disparus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nEn effet, des familles qui sont de plus en plus nombreuses \u00e0 organiser des recherches sur le terrain et qui, en cherchant trouvent des fosses clandestines et obligent les autorit\u00e9s mexicaines \u00e0 d\u00e9terrer ces corps, alors bien s\u00fbr, elles n'y parviennent pas, par hasard, parfois des habitants des alentours passent des informations \u00e0 ces familles sur la possible localisation des fosses ou alors ce sont directement des membres de groupes criminels qui leur envoient des indications, comme c'est arriv\u00e9 dans le cas de Veracruz, o\u00f9 les familles ont mis \u00e0 jour un site o\u00f9 \u00e9taient enterr\u00e9s 250 cadavres, nous allons \u00e9couter Mario Vergara c'est le fondateur du groupe, les autres disparus \u00e0 et voil\u00e0 le 1er groupe \u00e0 organiser des brigades de recherche compos\u00e9es par les familles elles-m\u00eames, alors pourquoi les autres disparus, h\u00e9 bien, parce que c'est justement dans cette ville, dit voil\u00e0, au sud du Mexique qu'a surgi le cas le plus connu de disparition, celle de 43 \u00e9tudiants enlev\u00e9s par des policiers en 2014, mais des dizaines d'autres personnes ont disparu dans cette r\u00e9gion, Mario Vergara lui cherche son fr\u00e8re Tom\u00e1s qui \u00e9tait chauffeur de taxi, il explique ce qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 le chercher, litt\u00e9ralement, en creusant la terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [53%] :\r\nBah Nothing court agneau, c'est le signe que \u00e9cole Yadel danse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [89%] :\r\nCela va faire 50, mon fr\u00e8re a disparu, enfin le 5 juillet \u00e7a fera 5 ans et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le gouvernement et ses enqu\u00eateurs sp\u00e9cialis\u00e9s ne le retrouve pas, nous avons une plainte ouverte aupr\u00e8s de l'unit\u00e9 sp\u00e9ciale d'enqu\u00eate sur les enl\u00e8vements, mais tout ce que fait le gouvernement, c'est de la simulation, ce sont nous, les familles qui, retrouvons les disparus avec toute la douleur que cela implique, ce ne sont pas les autorit\u00e9s qui les chercheurs se sont dit vertement les familles la fin le gouvernement, lui, continue \u00e0 les faire dispara\u00eetre comme il continue \u00e0 faire dispara\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 a pas laiss\u00e9 dans notre famille, \u00e0 des \u00e9tapes, sc\u00e8nes de la Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [97%] :\r\nBeaucoup de critiques \u00e0 l'encontre du gouvernement, comment expliquer cette impunit\u00e9, cette absence de r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [96%] :\r\nEh bien, les familles des victimes et les sp\u00e9cialistes co\u00efncident pour dire que c'est l'implication des autorit\u00e9s qui obstruent les enqu\u00eates des autorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre complices des agissements de certains groupes criminels ou qui en pr\u00e9tendant lutter contre les cartels proc\u00e8dent \u00e0 des ex\u00e9cutions extrajudiciaires et de disparitions forc\u00e9es, l'arm\u00e9e a notamment \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt, \u00e9tant donn\u00e9 que le nombre de disparitions conna\u00eet des pics dans les r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 militaris\u00e9es pour agir contre le Crime organis\u00e9, mais il y a une raison plus simple encore \u00e0 cette impunit\u00e9, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9, aucun Crime ne fait habituellement l'objet d'une enqu\u00eate au Mexique, le taux d'impunit\u00e9 est de 99 pourcent des des d\u00e9lits et les disparitions sont trait\u00e9es comme un dossier politique qu'il vaut mieux dissimuler plut\u00f4t qu'un d\u00e9fi s\u00e9curitaire et humain qui r\u00e9clame des actions concr\u00e8tes, c'est ce qu'explique Carlos a souhait\u00e9 d'Amnesty International, Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [86%] :\r\nL'sur une baisse th\u00e9\u00e2tre One More la hauteur il y a des sacs assez Abdel une baisse des nationalit\u00e9s assez un an sur elle laisse faire, c'est : il n'y a g\u00e9n\u00e9ralement pas d'enqu\u00eate, quand les autorit\u00e9s affirment ouvrir une enqu\u00eate, les recherches ne se font pas s\u00e9rieusement dans la grande majorit\u00e9 des cas, c'est de la simulation KCNA notre \u00e9tude des dossiers montrent que dans certains cas, il y a une implication directe des autorit\u00e9s dans les faits, donc ce sont des disparitions forc\u00e9es interrogerait essentiel \u00e0 la salle sparing \u00e0 l'attente autres cas il y a une peur des autorit\u00e9s ou une r\u00e9ticence \u00e0 enqu\u00eater sur certains groupes criminels, donc une baisse et enfin la troisi\u00e8me explication, c'est simplement l'inertie, l'habitude de ne pas enqu\u00eater sur ces rescap\u00e9s, le fait que les familles doivent chercher elles-m\u00eames leurs disparus et qu'elles aillent jusqu'\u00e0 fouiller les campagnes pour trouver des cadavres, c'est une preuve \u00e9vidente que l'\u00c9tat ne fait pas son travail, laquelle est un un stationnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [89%] :\r\nEmmanuel : qui sont ces disparus, quelle est leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [97%] :\r\nIl y a une grande vari\u00e9t\u00e9 de profils, m\u00eame si ce sont en majorit\u00e9 des hommes jeunes, les autorit\u00e9s ont tendance \u00e0 stigmatiser les disparus \u00e0 les associer avec le Crime organis\u00e9 mais les enqu\u00eates ind\u00e9pendantes d\u00e9montrent que c'est faux, beaucoup de disparus sont simplement t\u00e9moins d'agissements criminels de corruption ou ils sont victimes d'enl\u00e8vements qui terminent mal le probl\u00e8me \u00e0 nouveau, c'est qu'il n'y a pas une vraie comptabilisation des disparus qu'il s'agisse de fugues de disparitions volontaires ou criminelles, tous ces cas atterrissent dans le m\u00eame registre, mais il y aurait, selon les sp\u00e9cialistes, une sous- \u00e9valuation du nombre de disparus car \u00e9norm\u00e9ment de familles ne d\u00e9noncent pas les faits, par peur ou pour d'autres raisons, par exemple, les migrants centram\u00e9ricain qui disparaissent au Mexique alors qu'ils sont en route vers les \u00c9tats-Unis, ils tombent souvent aux mains des cartels et leurs familles perdent leur trace, on \u00e9coute \u00e0 Heidy Orozco rencontr\u00e9e lors d'une r\u00e9union de proches de disparus \u00e0 Mexico, elle est guat\u00e9malt\u00e8que et son fr\u00e8re a disparu il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [88%] :\r\nDans l'est dans d'avance qu'avec ou ou chercher ici au Mexique avec qui, doit -on parler c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, si les autorit\u00e9s ne font d\u00e9j\u00e0 aucun cas dans mexicains, elles en font encore moins des guat\u00e9malt\u00e8que des centres am\u00e9ricains mon espoir, c'est qu'il soit vivant, quelque part en prison dans un h\u00f4pital ou dans un centre psychiatrique dans le pire des cas peut-\u00eatre meilleur des cas, qu'il soit s\u00e9questr\u00e9 par une organisation criminelle je vais consacrer chaque jour \u00e0 le chercher \u00e0 enqu\u00eater tarifs pendant la \u00e0 local non seulement, pas seulement parce que mon fr\u00e8re a disparu, mais parce qu'il y a tant \u00e0 Guat\u00e9malt\u00e8ques qui ont disparu et leurs familles ne peuvent pas venir ici les chercher Ken empoigne installateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nEt pour conclure, Eric, pr\u00e9cisant qu'il y a une Loi f\u00e9d\u00e9rale sur les disparitions qui est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude par les l\u00e9gislateurs mexicains et qui devrait permettre de lutter plus efficacement contre ces crimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [82%] :\r\nEmmanuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-239DF55C-5686-486C-A05F-8893735C0033", "internalArchiveId": "239DF55C-5686-486C-A05F-8893735C0033", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Hyper-lieux", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lussault, Michel\r\nNotre monde contemporain est-il en train de devenir uniforme, standardis\u00e9, globalis\u00e9, indiff\u00e9renci\u00e9 ? La r\u00e9alit\u00e9 semble plus complexe et, au contraire, certains endroits se d\u00e9marquent de par l'intensit\u00e9 des exp\u00e9riences que l'on peut y vivre, leur cr\u00e9ativit\u00e9, les \u00e9changes importants entre les individus, et la volont\u00e9 d'engagement social et politique de ceux qui les occupent. Nous recevons l'inventeur de ce concept d'\"Hyper-Lieux\", le g\u00e9ographe et anthropologue Michel Lussault.\r\n\r\n* * Notre monde contemporain est-il en train de devenir uniforme, standardis\u00e9, globalis\u00e9, indiff\u00e9renci\u00e9 ? La r\u00e9alit\u00e9 semble plus complexe et, au contraire, certains endroits se d\u00e9marquent de par l'intensit\u00e9 des exp\u00e9riences que l'on peut y vivre, leur cr\u00e9ativit\u00e9, les \u00e9changes importants entre les individus, et la volont\u00e9 d'engagement social et politique de ceux qui les occupent. Nous recevons l'inventeur de ce concept d'\"Hyper-Lieux\", le g\u00e9ographe et anthropologue Michel Lussault.", "durationSec": 1546, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8479029", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 04.04.2017", "Tribu du 04.04.2017", "Les Hyper-lieux / TRI_2017-04-04T11:04:15_tribu", "Les Hyper-lieux / TRI_2017-04-04T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Notre monde contemporain est-il en train de devenir uniforme, standardis\u00e9, globalis\u00e9, indiff\u00e9renci\u00e9 ? La r\u00e9alit\u00e9 semble plus complexe et, au contraire, certains endroits se d\u00e9marquent de par l\u02b9intensit\u00e9 des exp\u00e9riences que l\u02b9on peut y vivre, leur cr\u00e9ativit\u00e9, les \u00e9changes importants entre les individus, et la volont\u00e9 d\u02b9engagement social et politique de ceux qui les occupent. Nous recevons l\u02b9inventeur de ce concept d\u02b9\"Hyper-Lieux\", le g\u00e9ographe et anthropologue Michel Lussault.", "Notre monde contemporain est-il en train de devenir uniforme, standardis\u00e9, globalis\u00e9, indiff\u00e9renci\u00e9 ? La r\u00e9alit\u00e9 semble plus complexe et, au contraire, certains endroits se d\u00e9marquent de par l\u02b9intensit\u00e9 des exp\u00e9riences que l\u02b9on peut y vivre, leur cr\u00e9ativit\u00e9, les \u00e9changes importants entre les individus, et la volont\u00e9 d\u02b9engagement social et politique de ceux qui les occupent. Nous recevons l\u02b9inventeur de ce concept d\u02b9\"Hyper-Lieux\", le g\u00e9ographe et anthropologue Michel Lussault."], "variantIds": ["ece-8479030", "ece-8479029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:15Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nTout pr\u00e9vu : Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribune le monde se mondialise il s'urbanise aussi plus de la moiti\u00e9 des habitants de la plan\u00e8te vivent aujourd'hui dans des villes, un chiffre qui pourrait m\u00eame grimper jusqu'\u00e0 70 pourcent en en 2050, alors le monde ce mondialisme, elle se localise aussi, on assiste \u00e0 un retour du prochain regain d'int\u00e9r\u00eat pour la proximit\u00e9, il y a des lieux qui syncr\u00e9tisme tout cela, qui sont \u00e0 la fois des enfants du monde et du local, des lieux d'intenses activit\u00e9s humaines et de connexion, ce sont les hypers, lieu des hypers lieu c'est votre concept et le titre de votre livre, Michel Lussault bonjour bonjour Michel Lussault, vous \u00eates g\u00e9ographe, professeur, Universit\u00e9 de Lyon et donc, auteur de ce livre, hyper, lieu d'une nouvelle g\u00e9ographie de la mondialisation, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin Michel Lussault, peut-\u00eatre, vous arriverez \u00e0 d\u00e9finir un peu mieux et en quelques frasques, moi j'ai pr\u00e9sent\u00e9 comme les p\u00e9riode c'est quoi ces perdure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nNon, vous les avez correctement, je, je, demain sur Courtemanche, le livre est l\u00e0 pour le le d\u00e9finir plus plus longuement l'id\u00e9e qui est la mienne, c'est d'essayer de comprendre comment alors que nous avons le sentiment que la mondialisation uniformise de plus en plus nos modes de vie nos espaces de vie, paysage, c'est un constat que que chacun a pu faire, ne serait -ce qu'en \u00e9tant touriste hein le tourisme \u00e9tant d'ailleurs, \u00e0 la fois une activit\u00e9 qui nous fait d\u00e9couvrir le monde mais qui contribue aussi \u00e0 l'homog\u00e9n\u00e9is\u00e9 donc ce constat que nous faisons, il est, il est indubitable h\u00e9 bien pourtant \u00e0 \u00e0 mesure que nous avons l'impression est une impression r\u00e9elle que le monde s'uniformise, je suis frapp\u00e9 de voir que depuis une vingtaine d'ann\u00e9es on on constate un regain d'attrait et d'int\u00e9r\u00eat des individus pour les lieux pour le local et pour des lieux qui sont en quelque sorte des des endroits o\u00f9 l'on peut diff\u00e9rencier le monde et donc l'id\u00e9e de ce livre est une id\u00e9e qui peut sembler peut-\u00eatre un un peu paradoxal mais mais que j'essaye de, de, de d\u00e9montrer, n\u00e9anmoins, c'est que, en m\u00eame temps que le monde s'uniformise et c'est incontestable qu'il s'uniformise, il ne s'agit pas de de remettre en question ce constat est -ce ce constat objectif que les sciences sociales peuvent faire et que chacun des des cohabitants du monde peut faire en m\u00eame temps que le monde s'uniformise, h\u00e9 bien on constate que de nombreux nouveaux lieux apparaissent que des lieux ancien connaissaient un regain et que nous sommes \u00e0 la fois embarqu\u00e9s dans le flux du monde de plus en plus homog\u00e8ne et attir\u00e9 par des lieux de plus en plus puissants et qui comptent de plus en plus dans nos vies, et bien c'est cette cette tension que j'essaye de d\u00e9crire dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [88%] :\r\nAlors il y a quelques exemples de d'hyper- lieu dans votre livre, notamment il y a par exemple les centres commerciaux ou les a\u00e9roports et aussi des lieux \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et donc vous pensez pension prend le cas de l'a\u00e9roport, vous trouvez qu'il y a comme une diff\u00e9renciation il y a une mondialisation, une uniformisation mais comme diff\u00e9renciation des diff\u00e9rents a\u00e9roports construits \u00e0 New York ou \u00e0 Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [90%] :\r\nOui et j'essaye d'abord d'\u00e9tudier ce que j'appelle un peu des des prototypes d'hyper lieu hein les les hypers lieu parfait, ce que la mondialisation produit de 2 mani\u00e8re pure et parfaite, ce que j'appelle les hyper lieu ubiquitaire \u00e0 leurs mots peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9 mais qui veut dire que ce sont des hypers lieu qu'on retrouve vraiment partout et les a\u00e9roports en sont un bon exemple depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, le monde s'est couvert d'a\u00e9roport et les a\u00e9roports ont \u00e9valu\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on relativement homog\u00e8ne partout les m\u00eames types de contr\u00f4les partout ou peu s'en faut, les m\u00eames types d'organisation architectural partout les m\u00eames types de services, mais si l'on observe attentivement chaque a\u00e9roport par exemple dans le livre je montre comment on peut observer l'a\u00e9roport de Paris- Charles-de-Gaulle d'Amsterdam- Schipol de Londres Heathrow de Duba\u00ef International. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [91%] :\r\netc, etc, si l'on observe chaque a\u00e9roport, on s'aper\u00e7oit qu'au sein de chacun 2 il y a des diff\u00e9rences, il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 est d'abord une sp\u00e9cificit\u00e9 des client\u00e8les une sp\u00e9cificit\u00e9 des pratiques, une sp\u00e9cificit\u00e9, j'allais dire m\u00eame D D D D marquage symbolique, il est tr\u00e8s frappant de voir que les a\u00e9roports qui sont des espaces qui exprime la mondialisation qui qui la manifeste qui qui la symbolise en quelque sorte qu'il y a -t-il de plus mondiale qu'un a\u00e9roport international, h\u00e9 bien ces a\u00e9roports et de se construire une image de marque qui renvoie \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 du lieu ainsi l'a\u00e9roport de Paris essaye de jouer la carte de l'image de Paris en d\u00e9veloppant des commerces particulier en d\u00e9veloppant des services particuliers en d\u00e9veloppant une mise en valeur du Patrimoine parisien \u00e0 Amsterdam, on a d\u00e9velopp\u00e9, il y a maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, un mus\u00e9e, un une annexe du risque Museum d'Amsterdam o\u00f9 l'on montre des Oeuvres de Rembrandt et de ses contemporains pour essayer de localiser en quelque sorte l'a\u00e9roport que m\u00eame \u00e0 Shanghai de m\u00eame \u00e0 Tokyo, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [88%] :\r\nMais ce que cette localisation n'est pas parfois pas du local, mais du clich\u00e9 du local parce qu'on pourrait imaginer par exemple aller en Suisse, on met \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve d\u00e9montr\u00e9 et des montagnes, plut\u00f4t un clich\u00e9 ou alors, c'est quand m\u00eame du vrai local. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [92%] :\r\nEh bien, vous savez le le le le local et est vrai dans la mesure o\u00f9 il est justement sujet source de clich\u00e9s le la g\u00e9ographie que je pratique a l'habitude de de prouver qu'il n'y a pas d'espace sans st\u00e9r\u00e9otypes sans imaginaire de cet espace qui est n\u00e9cessairement st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 et c'est vrai de l'espace national si nous demandons un Fran\u00e7ais de qualifier la Suisse dans son ensemble, pour peu que les Fran\u00e7ais connaissent la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est tr\u00e8s peu le cas, ils ne savent pas que la Suisse est un pays f\u00e9d\u00e9ral avec une importance cantonale r\u00e9el, ils vont caract\u00e9riser la Suisse par une s\u00e9rie de clich\u00e9s et les Suisses eux- m\u00eames ne sont pas les derniers \u00e0 utiliser ces st\u00e9r\u00e9otypes ben je pr\u00e9f\u00e8re parler de st\u00e9r\u00e9otypes, plut\u00f4t que de clich\u00e9s le clich\u00e9 un st\u00e9r\u00e9otype qui peut se mettre en images, hein, je prends le mot clich\u00e9 au sens photographique du terme, h\u00e9 bien c'est la m\u00eame chose pour un lieu apr\u00e8s tout \u00e0 Paris, lorsque vous faites du tourisme \u00e0 Venise, lorsque vous faites du tourisme je commence mon livre par exemple de Venise mais \u00e0 New York, lorsque vous allez \u00e0 New York, je je parle de Times Square. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [87%] :\r\nMichel Lussault, apparemment vous excusez -moi une petite coupure poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [92%] :\r\nOui, lorsque nous sommes \u00e0 New York, nous allons \u00e0 Time Square, espace dont je parle longuement parce que as une soir\u00e9e d'une sorte de st\u00e9r\u00e9otypes de New York d'embl\u00e8me de New York, donc on ne peut pas \u00e9chapper aux st\u00e9r\u00e9otypes aux embl\u00e8mes, donc oui il y a du clich\u00e9, oui, il y a de l'imaginaire, qui peut \u00eatre mis en en en sc\u00e8ne par la communication et par le commerce mais nous \u00eatre humain, nous sommes aussi des \u00eatre \u00e9pris d'imaginaire, certes, nous ne pouvons pas nous d\u00e9tacher de l'imaginaire et c'est tant mieux, dans certains cas et dans d'autres \u00e7a demande d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e de pr\u00e8s, mais je ne je ne r\u00e9fute pas l'importance du st\u00e9r\u00e9otype pour qualifier un lieu finalement dans un monde qui devient de plus en plus uniforme, on peut m\u00eame penser que l'imaginaire des lieux et les st\u00e9r\u00e9otypes attach\u00e9s aux lieux sont peut-\u00eatre de plus en plus indispensable aux individus pour diff\u00e9rencier le monde et donc pour se rep\u00e9rer dans ce monde et pour s'approprier ce monde de plus en plus homog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [83%] :\r\nEst -ce que Michel Lussault, est ce que les hyper et lieu, on les reconna\u00eet par une sorte de d'op\u00e9rations math\u00e9matiques on pourrait calculer le nombre de selfies au m2, \u00e7a nous donne le fait que l'c'est un hyper lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [89%] :\r\nVous, vous avez effectivement rep\u00e9r\u00e9 mon insistance sur les selfies en particulier dans dans l'ouverture de ce livre, hein, je je pr\u00e9cise pour les Lecteurs, que c'est un livre de sciences sociales, mais que j'ai l'habitude de faire des sciences sociales, en m'appuyant sur des description assez pr\u00e9cise d'exemples tr\u00e8s courant tr\u00e8s tr\u00e8s ordinaire, donc l\u00e0 je parle longuement de l'importance du selfie oui, le selfie qualifie un certain nombre de lieux d'hyper lieu contemporain, en particulier les hypers lieu touristique, mais il les qualifie parce que le selfie est un sympt\u00f4me de quelque chose qui est caract\u00e9ristique des hypers lieu pour le coup, qui est l'importance d\u00e9sormais de la t\u00e9l\u00e9communication num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [90%] :\r\nLes hypers lieu sont des lieux qui sont en quelque sorte potential Ys\u00e9 dans la dont dont l'importance est rendue plus grande si vous pr\u00e9f\u00e9rez, par le fait que, d\u00e9sormais, chaque individu et chaque espace est connectable via la communication num\u00e9rique avec un autre individu un autre espace nous ne r\u00e9alisons peut-\u00eatre pas encore \u00e0 quel point le d\u00e9veloppement de la vie connect\u00e9e num\u00e9rique en en une vingtaine d'ann\u00e9es, a boulevers\u00e9 notre rapport aux autres notre rapport aux espaces et donc notre relation \u00e0 ce que j'appelle les hyper, lieu de ce point de vue -l\u00e0 les hypers lieu sont des lieux d'extr\u00eame intensit\u00e9 d\u00e9connexion, hein, c'est peut-\u00eatre ce qui les caract\u00e9rise le plus, c'est ce qui les diff\u00e9rencie le plus par rapport au lieu d'il y a un si\u00e8cle ou d'il y a un si\u00e8cle et demi les hypers lieu contemporain sont des espaces o\u00f9 toutes les connexions sont maximis\u00e9, que ce soit les connexions physique \u00e0 travers la mobilit\u00e9, ce qui fait que dans les hypers lieu on trouve beaucoup de monde, beaucoup d'objets beaucoup de r\u00e9alit\u00e9s assembl\u00e9e, hein, je prends l'exemple de Time square \u00e0 New York, je prends l'exemple des grands Shopping, Mods o\u00f9 des dizaines de milliers de personnes se concentre en permanence, je prends l'exemple \u00e9videmment des a\u00e9roports, donc il y a une concentration mat\u00e9rielle des individus et des objets gr\u00e2ce aux mobilit\u00e9 physique au d\u00e9placement, mais il y a \u00e9galement une extr\u00eame intensit\u00e9 de la connectivit\u00e9 num\u00e9rique, hein, et jeudi, \u00e0 un moment que le monde est un monde qui se caract\u00e9rise par le fait que la connectivit\u00e9 et la connexion, donc la connectivit\u00e9 num\u00e9rique et la connexion physique sont devenus en quelque sorte de 2 mamelles de de la mondialisation et c'est quelque chose qui \u00e9videmment compte beaucoup dans dans l'apparition de ces hyper lieux qui sont hyper justement parce qu'ils sont connect\u00e9s, et l\u00e0 je joue \u00e9videmment sur l'expression hyper- espace \u00e0 un ou ou hypertexte qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 par les les chantres du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [87%] :\r\nAlors il doit \u00eatre les gens doivent \u00eatre connect\u00e9s, il y a aussi le l'aspect que vous d\u00e9veloppez, c'est qu'il doit \u00eatre, m\u00e9lange de population importants, c'est pas forc\u00e9ment une population homog\u00e8ne, il peut y avoir ou il doit y avoir peut-\u00eatre des riches et des pauvres, des gens plus \u00e9duqu\u00e9s et d'autres moins \u00e9duqu\u00e9e c'est c'est \u00e7a aussi qu'caract\u00e9rise un hyper lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [92%] :\r\nOui, j'ai voulu lutter contre une tendance dans les sciences sociales \u00e0 consid\u00e9rer ce que j'appelle donc les hypers lieu ubiquitaire, les a\u00e9roports, les grands centres commerciaux, les grandes gares les grandes classes urbaines ont consid\u00e9r\u00e9 souvent les hypers lieu comme des lieux d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 sociale et je monde qu'il n'en est rien, et l\u00e0 aussi je parle, je pars de l'a\u00e9roport qui pour moi est un des espaces au monde o\u00f9 la diff\u00e9renciation sociale se lit, de la fa\u00e7on la plus explicite et je d\u00e9montre en fait que dans un a\u00e9roport, il ne faut d'ailleurs pas simplement r\u00e9duire l'a\u00e9roport aux passagers, il y a bien d'autres public dans les a\u00e9roports, que les passagers, il y a tous les salari\u00e9s, tout ce qu'on appelle les attendant donc les personnes qui attendent les voyageurs, il y a, il y a tous les prestataires, donc des dizaines de milliers de personnes y travaillent, vous savez peut-\u00eatre qu'un grand a\u00e9roport comme Charles-de-Gaulle est devenu le 1er rang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [93%] :\r\nEn dehors du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, donc ce sont des lieux o\u00f9 convergent des dizaines de milliers d'employer des dizaines de milliers de voyageurs et dans ces a\u00e9roports, il y a l'ensemble du spectre social du monde contemporain et je d\u00e9cris assez pr\u00e9cis\u00e9ment comment dans un a\u00e9roport, on trouve \u00e0 la fois les hyper riches, ceux qui voyagent, m\u00eame pas en classe affaires, mais en classe premi\u00e8res qui sont v\u00e9ritablement les passagers premium, qui ont des droits sp\u00e9cifiques dans un a\u00e9roport, plus vous \u00eates riches plus vous avez droit hein, \u00e7a symbolise tr\u00e8s bien la soci\u00e9t\u00e9 mondiale : plus vous \u00eates dot\u00e9 en en argent, plus vous avez droit et puis vous allez courir sur l'ensemble du spectre social pour aller jusqu'aux aux migrants clandestins qui arrivent en low-cost ou avec les les billets \u00e0 faible prix et qui va peut-\u00eatre \u00eatre enkyst\u00e9 dans une zone de r\u00e9tention o\u00f9 on le maintiendra plusieurs jours voire plusieurs semaines parce qu'il n'aura pas tous les papiers et vous allez -y compris jusqu'aux 100 2006 fixe puisque je montre que autour des a\u00e9roports dans le monde entier, vous avez une concentration de de de populations tr\u00e8s pauvres sans domicile qui viennent trouver notamment la nuit, un abri pour pouvoir passer quelques heures et b\u00e9n\u00e9ficier, \u00e9ventuellement de l'aide d'un certain nombre d'employer qui sont sur place, ce spectre social vous le retrouvez chez les employ\u00e9es, vous avez \u00e0 \u00e0 la fois les pilotes de ligne, les dirigeants de compagnies a\u00e9riennes qui repr\u00e9sente en quelque sorte une aristocratie du travail et une aristocratie des revenus et puis vous avez les employ\u00e9 de m\u00e9nage les, les, les, les agents commerciaux qui, eux, font plut\u00f4t partie d'un nouveau prol\u00e9tariat urbain et et donc dans une certaine mesure, l'hyper lieu a\u00e9roport est un hyperlien tr\u00e8s politique parce que c'est l'ensemble des tensions sociales du monde contemporain, qui peuvent \u00eatre observ\u00e9s et qui sont en quelque sorte port\u00e9 l\u00e0 aussi au paroxysme par le caract\u00e8re confin\u00e9 lieu donc je plaide aussi pour que nous ayons un regard politique sur ces hyper, lieu dans lequel on trouve le meilleur et le pire du monde contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [86%] :\r\nNous parlons des hypers lieu avec vous ce matin Michel Lussault et peut-\u00eatre qu'\u00e0 son \u00e9chelle, la Salle du bar- tabac de la rue des Martyrs, on est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [99%] :\r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [74%] :\r\nLibor tabac de la rue d\u00e9ment. \r\nIl y a des filles venues tant de jours en vendant du pr\u00e9cis. \r\nIl a r\u00e9alis\u00e9 qu'il s'\u00e9panche qui finissent lentement le long du parti. \r\nDans la salle du bar tabac de la rue, d\u00e9bat. \r\nLe patron, un Fran\u00e7ais pourrait ing\u00e9nue quand vous voudrez un arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:20) [82%] :\r\nDans les chiottes les mots grav\u00e9s sur les murs par le sexe : jets d'ordures pourcent si chaque ann\u00e9e, et puis l'ombre depuis dans cette crise chez vous cherchez oubli. \r\nOn est la PAC toujours br\u00fblant l\u00e8vres centres ouverts et 12. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:12) [85%] :\r\nC'est vrai dans les bras. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:19) [75%] :\r\nDans cette poign\u00e9e, les petites cuill\u00e8res de ferme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [68%] :\r\nChacun de son bilan, il lui pass\u00e9 une femme dans ce que j'ai finalement on cherche doubler \u00e0 Paris. \r\nOn est dans la toujours br\u00fblant lettres entrouverte humide et douce dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:45) [78%] :\r\nBah, tabac. \r\nIl y a d\u00e9lit il a tatou\u00e9 par toute l'Irak donc leur souvenir. \r\nIl y a des voyageurs triste par- dessus \u00e9value il y a des pour qui ramassent le Rewmi. \r\nDans la salle du bar tabac de la rue des Martyrs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [83%] :\r\nClochard de la gueule, fonds propres avec sa poussette et se met \u00e0 gueuler, \u00e0 boire dans la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:26) [74%] :\r\nTabac tanguer dans la seule tabac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [88%] :\r\nDans la salle du bar- tabac de la rue des Martyrs, c'\u00e9tait un titre \u00e0 l'origine du groupe Pigalle, on vous retrouve Michel Lussault, nous parlons avec vous des hyperliens, l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant dans votre livre aussi, c'est que vous parlez d'hyper- lieux qui peuvent \u00eatre Artagnan scolaire aussi attendez un petit peu les a\u00e9roports aussi mais des aides et des hypers lieux \u00e9ph\u00e9m\u00e8res qui naissent comme \u00e7a, a un exemple Occupy Wall Street ou bien nuit debout encore la jungle de Calais ont quoi ces lieux pour vous, sont aussi des hypers lieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:00) [90%] :\r\nEh bien, j'ai essay\u00e9 effectivement de d\u00e9passer l'analyse des hypers lieu qu'on pouvait le plus attendre pour aller vers des des formes de localisation plus surprenante et j'ai d'abord commencer par m'apercevoir que dans le monde contemporain, il y avait de plus en plus de ce que j'appelle des hypers lieu \u00e9v\u00e9nement, c'est-\u00e0-dire des endroits qui deviennent des des lieux d'attention mondiale \u00e0 \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement particulier, dans le journal qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette \u00e9mission, vous en avez un exemple malheureuse, celui du du m\u00e9tro de synth\u00e9s P\u00e9tersbourg qui, suite \u00e0 l'attentat d'hier a cristallis\u00e9 l'attention mondiale et le cristallisera la cristallisera pendant quelques jours, peut-\u00eatre en raison m\u00eame de cet \u00e9v\u00e9nement est en quelque sorte le le m\u00e9tro de Saint-Petersbourg et cette station devient un hyper lieu mondial, c'est-\u00e0-dire quelque chose qui, qui fait que les gens s'il s'y int\u00e9resser que des individus s'regroupe et qu'on y retrouve les caract\u00e9ristiques de connectivit\u00e9 dont je parlais tout \u00e0 l'heure et \u00e0 partir de ce constat, j'essaye de travailler sur des hypers lieu \u00e9v\u00e9nement alors oui, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris apr\u00e8s l'assassinat des journalistes de Charlie et au moment de nuit debout occupent au Occupy Wall Street, la bo\u00eete \u00e0 Delsol \u00e0 Madrid au moment des indign\u00e9s, mais aussi la zone d'am\u00e9nagement \u00e0 d\u00e9fendre de l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes enfin en France, des secteurs dans la vall\u00e9e dessus prise en en en compte par les activistes qui luttent contre le Lyon- Turin et puis aussi la centrale de Fukushima \u00e0 Japon au Japon apr\u00e8s la catastrophe, que vous connaissez et je me suis demand\u00e9 la question la chose suivante : en quoi ces ces hyper lieu \u00e9v\u00e9nement nous aide -t-il \u00e0 nous approprier le monde, c'est-\u00e0-dire que ces hyperliens \u00e9v\u00e9nement, il joue un r\u00f4le tout \u00e0 fait \u00e9trange, c'est qu'ils sont \u00e0 la fois momentan\u00e9, c'est-\u00e0-dire, ils ne sont pas p\u00e9rennes, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 pour cela, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 architectur\u00e9 pour \u00e7a, aucun urbanisme les a pens\u00e9 n'est -ce pas mais, en m\u00eame temps ils vont avoir un r\u00f4le pour chacun d'entre nous parce qu'ils voudront, ils vont nous permettre, en quelque sorte de ponctuer le monde de ponctuer ce monde dont je disais tout \u00e0 l'heure qu'il \u00e9tait de plus en plus uniforme et encore une fois, de le diff\u00e9rencier une fois de plus, ce qui m'int\u00e9resse dans ses hypers lieu c'est la tension entre l'uniformisation du monde et sa diff\u00e9renciation et l\u00e0 aussi, par ailleurs, ce sont des hypers lieu \u00e9v\u00e9nement qui m'int\u00e9resse, parce que j'y trouve des hypers, lieu o\u00f9 la politique du monde ne se mettant en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [83%] :\r\nSc\u00e8ne alors ou pas et politique justement, et dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration elle dit les institutions politiques n'entendent rien \u00e0 la mondialit\u00e9 contemporaines, donc ces ces lieux -l\u00e0, la politique ne ne les comprend pas, ne s'est pas retir\u00e9 peut-\u00eatre ce qui peut retirer de de ces espaces -l\u00e0, de ces mouvements -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:53) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, en tout cas la la politique classique, celle que que nous connaissons et dont nous parlons beaucoup en France en ce moment \u00e0 l'occasion des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, mais dont on a aussi beaucoup parl\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et dont on parle r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse et dans tout, dans tous les pays o\u00f9 il y a des \u00e9lections cette politique institutionnelle ne comprend pas que dans des hypers lieu comme Occupy Wall Street ou o\u00f9 la Puerta del Sol, o\u00f9 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Hong-Kong autour du monde, des parapluies ou ce qui s'est pass\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 Paris et ce qui se passe aussi en Suisse, je rappelle que, en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment il y a tr\u00e8s longtemps, d\u00e9j\u00e0 il y a eu des sortes de micro- hyper lieu si je puis dire, dans dans quelques squats qu'il y avait eu un r\u00f4le politique tout \u00e0 fait consid\u00e9rable et \u00e7a, c'est vrai qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:40) [82%] :\r\nDe gauche aussi des \u00e9tats, je sais pas, par exemple, ce qui \u00e9tait compte le mariage pour tous, \u00e7a, c'est aussi un hyper lieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [91%] :\r\nPour vous, bien s\u00fbr, s'\u00e9tait aussi un hyper lieu et je donne, dans mon livre quelques hyper lieu plus conservateurs, en particulier dans le chapitre qui s'appelle Neo localisme qui est le dernier chapitre, je parle des oasis structur\u00e9 par le groupe des colibris men\u00e9e par Pierre Rabhi et Pierre Rabhi, qui est une sorte de de penseurs r\u00e9f\u00e9rentiel d'un nouveau type de, de, de, de, de d\u00e9veloppement \u00e9cologique : Pierre Rabhi est un conservateur ces lieu sont plut\u00f4t des lieux marqu\u00e9s par une sorte de conservatisme de la de la pens\u00e9e, une sorte de m\u00e9fiance par rapport aux progr\u00e8s m\u00e9fiance par rapport \u00e0 la science, toujours est -il que les institutions ne comprennent pas le potentiel de de de ces regroupements spontan\u00e9s dans des lieux qui font sens pour ceux qui s'il regroupe et dans des lieux qui leur Servent en quelque sorte de plateforme de revendications \u00e0 Occupy Wall Street que demander ce qui a cette hyper lieu il demander de changer le monde, vous pensez qu'il s'agit d'un d'un d'un d'une d'une volont\u00e9 tr\u00e8s ambitieuse mais mais apr\u00e8s tout qui pourrait nier que le monde doit \u00e9voluer et moi je suis frapp\u00e9 de constater que les institutions politiques sont eux en quelque sorte, sourde et aveugle \u00e0 ce qui se passe dans ses hypers lieu qu'ils soient conservateurs ou pas et ne comprennent pas que dans ses hypers lieu \u00e9v\u00e9nement c'est aussi une remobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 laquelle on assiste et moi je suis toujours heureux, quand la soci\u00e9t\u00e9 civile se remobilise, m\u00eame lorsque je ne partage pas le point de vue de ceux qui se mobilisent parce que je pense que la soci\u00e9t\u00e9 civile red\u00e9couvrent que \u00eatre citoyen, \u00e7a n'est pas simplement faire usage du droit de vote pour d\u00e9signer ses repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [85%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a vaut pour les hyper lieu \u00e9v\u00e9nementiel \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et qu'est -ce que le politique artillerie ou \u00e0 comprendre de Time square ou d'un a\u00e9roport \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:28) [91%] :\r\nEh bien moi je pense que le politique \u00e0 \u00e0 comprendre qu'\u00e0 travers ces hypers lieu il peut observer la diversit\u00e9 sociale et culturelle r\u00e9elle des soci\u00e9t\u00e9s et il peut essayer de comprendre comment peut -on au mieux r\u00e9guler cette diversit\u00e9 sociale et peut-\u00eatre en \u00e9vitant que la r\u00e9gulation de cette diversit\u00e9 sociale et culturelle soit une r\u00e9gulation exclusivement polici\u00e8re et exclusivement par le contr\u00f4le de ce point de vue -l\u00e0, les a\u00e9roports sont 2 sortes de contre exemple ce que je montre aussi c'est que le le a\u00e9roport nous met en face de nos contradictions, c'est-\u00e0-dire de soci\u00e9t\u00e9s mondiale de plus en plus mobiles, de plus en plus connect\u00e9 de plus en plus marqu\u00e9e par ses hyper, lieu o\u00f9 se rassemblent la diversit\u00e9 sociale et culturelle parce que il y a une grande diversit\u00e9 culturelle dans les a\u00e9roports, c'est l\u00e0 o\u00f9 on d\u00e9couvre parfois la diversit\u00e9 culturelle du monde et en m\u00eame temps, la fa\u00e7on dont les les puissances publiques et les puissances priv\u00e9es ce que j'appelle l\u00e9ger au pouvoir essayer de g\u00e9rer cette diversit\u00e9, h\u00e9 bien c'est pratiquement toujours en recourant massivement aux contr\u00f4les \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'encadrement policier aux normes de plus en plus strictes, et moi je pense que d'autres hyper lieu par exemple les places occup\u00e9es comme celle de New York ou ou celle de Paris d'autre hyperlien nos montres d'autres types de r\u00e9gulation et ce que je crois c'est que l'institution politique n'observe plus suffisamment la soci\u00e9t\u00e9 hein, je pense que ce dont on parle, lorsque l'on dit que les acteurs politiques sont sont d\u00e9cal\u00e9e du r\u00e9el, h\u00e9 bien \u00e7a renvoie \u00e0 mon sens, d'abord au fait que les responsables politiques n'observent plus la soci\u00e9t\u00e9 et je leur propose les hypers lieu comme en quelque sorte des fen\u00eatre ouverte sur le monde, de m\u00eame qu'\u00e0 Calais lorsqu'on observe, h\u00e9 bien la jungle de Calais, h\u00e9 bien on aurait peut-\u00eatre pu comprendre ce que le monde produisent et peut-\u00eatre trouver d'autres solutions pour g\u00e9rer la jungle de Calais que de l'\u00e9vacuer dans les circonstances qu'on a connus en France, et de mani\u00e8re peu digne par rapport aux valeurs d\u00e9mocratiques que porte la R\u00e9publique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:29) [93%] :\r\nMichel Lussault en 30 secondes qu'on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission est -ce que ces hyper lieu sont pas peut-\u00eatre le symbole d'une certaine \u00e9lite, parfois un peu les \u00e9lus et une ligne de fracture, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis entre peut-\u00eatre l'arri\u00e8re- pays et les gens des grandes villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [88%] :\r\nEh bien je pense qu'au contraire les hypers lieu ce sont des hypers lieu concret ce sont les hypers, lieu o\u00f9 o\u00f9 l'on retrouve la population du monde dans sa diversit\u00e9, je pense que d'enliser p\u00e8re lieu, nous y sommes tous nous les croisons tous et je crois que le probl\u00e8me des \u00e9lites, c'est que lorsqu'elles traversent les hypers lieu, elles ne sont plus suffisamment attentive \u00e0 cette diversit\u00e9, donc moi je, je plaide pour que nous nous r\u00e9appropriant le monde \u00e0 travers une vie dans les hypers, lieu qui tiennent compte de cette diversit\u00e9 sociale et culturelle et qui, c'est plus de la dissimuler ou de la r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:15) [86%] :\r\nMerci beaucoup Michel Lussault, je rappelle que vous \u00eates g\u00e9ographe, professeur, Universit\u00e9 de Lyon et auteur de ce livre hyper lieu les nouvelles g\u00e9ographies de la mondialisation, c'est paru au Seuil, bonne fin de journ\u00e9e, merci beaucoup et merci \u00e0 Matthias Bruni Manuel voil\u00e0 bien DJ qui \u00e9tait \u00e0 la technique, ici \u00e0 Lausanne et \u00e0 nos coll\u00e8gues de Radio France, du c\u00f4t\u00e9 de Lyon oui bien s\u00fbr, nous \u00e9crire tribut Hata RTS concierge vous rejoindre sur Twitter ou alors sur Facebook, nous y sommes et tout de suite place dit que le Real auront Sbisa Ang : je vous souhaite une tr\u00e8s bonne suite de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T09:45:59Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-826F8089-6579-4DEA-9294-3C4E372B0FDF", "internalArchiveId": "826F8089-6579-4DEA-9294-3C4E372B0FDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s pourrait voir le jour \u00e0 Martigny : Interview d'Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan en charge de la s\u00e9curit\u00e9 ", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Si les emplacements des centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d'asile \u00e9taient connus \u00e0 Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Fribourg, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 ses options en terres vaudoises et valaisannes, dont un possible centre \u00e0 Martigny.", "durationSec": 492, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494717", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Martigny", "Vaud"], "thematicThemes": ["coop\u00e9ration intercantonale", "politique d'asile", "centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s"], "alternativeTitle": ["Un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s pourrait voir le jour \u00e0 Martigny / FOR_2017-04-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Si les emplacements des centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d\u2019asile \u00e9taient connus \u00e0 Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Fribourg, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 mardi ses options en terres vaudoises et valaisannes, dont un possible centre \u00e0 Martigny. Interview du conseiller d\u2019Etat valaisan Oskar Freysinger."], "variantIds": ["ece-8494717"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:29Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe bureau Vaudois et on accueille Oskar Freysinger, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:03) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 encore pour quelques semaines mais \u00e7a votre dossier alors Martigny et plac\u00e9 sur la grande carte de l'asile par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait nouveau, finalement, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour vous, pour le Valais, \u00e7a veut dire des places de travail du c\u00f4t\u00e9 de la Porte d'Octodure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [87%] :\r\nJe pense que Martigny ne va pas sauter de joie, d\u00e9j\u00e0 qu'il vole \u00e0 plus ou moins d\u00e9plac\u00e9, voire m\u00eame se d\u00e9barrasser du militant, donc je, je vois mal, tout \u00e0 coup, accueillir les bras ouverts, un centre de requ\u00e9rants d'ailleurs, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'objet d'une discussion formelle entre le SEM et puis la commune et du canton, c'est une piste qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, on avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et on a aussi la commune qui a qui qui qui \u00e9tait inform\u00e9 de cela, mais c'est tout hein, donc \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 plus loin le CAC pour t\u00e9moigner, les discussions avaient eu lieu samedi ensuite engag\u00e9 entra\u00eener une p\u00e9tition de 2500 personnes avaient fait quand m\u00eame pas mal de de de blocage, la commune qui, clairement, \u00e0 l'unanimit\u00e9, avait mis les pieds au mur voil\u00e0, donc nous on a une solution : elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e en s\u00e9ance se concert\u00e9 avec monsieur le bas pour le canton de Vaud c'est Dailly il y a toute une infrastructure, la commune de morts que est d'accord, a donn\u00e9 son accord, les 2 cantons seraient d'accord de collaborer, le Valaisan s'occupant plut\u00f4t de du renvoi et puis les les Vaudois s'occupant de la logistique qui h\u00e9berge mon etc, mais voil\u00e0 le SEM ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [65%] :\r\nLeur vient peut-\u00eatre \u00e0 la question : d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nCompos\u00e9 au d\u00e9but, c'est vrai qu'on a vu, par exemple, la commune de Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel qui elle \u00e9tait tout \u00e0 fait content d'accueillir un centre, on a entendu aussi des responsables de l'\u00e9conomie du village de la r\u00e9gion qui disait : ce sera tout b\u00e9nef pour nous, ce sera de l'emploi, ce sera bien pour les PME locales pour les artisans etc pourquoi \u00e7a pourrait pas \u00eatre le cas \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [89%] :\r\nIl faudra demander \u00e7a \u00e0 la commune de Martigny si \u00e9videmment la commune de Martigny accueille ce centre les bras ouverts \u00e0 ce moment -l\u00e0 le canton ne voit \u00e9videmment pas les comptes, la commune, mais j'ai quelques doutes, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [89%] :\r\nVous allez faire quoi, vous avez -vous vous battre, comment vous dites avec Monsieur Lebas, vous \u00eates sur la m\u00eame ligne, en m\u00eame temps, la Conf\u00e9d\u00e9ration a aussi envie d'avancer sur un territoire qui, qui, lui, sur un terrain qui lui appartient, qu'est -ce que vous allez faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame encore le f\u00e9d\u00e9ralisme qui pr\u00e9vaut dans ce pays d\u00e8s le moment o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat valaisan s'est d\u00e9clar\u00e9 solidaire avec la solution vaudoises, nous n'allons pas nous d\u00e9fausser en tous les cas, les quelques semaines o\u00f9 je suis, je suis encore ensuite successeur, on verra, mais pour le moment, nous nous sommes engag\u00e9s, monsieur le pour le moment n'a pas chang\u00e9 de position, donc nous sommes solidaires, c'est une solution qui existe, elle est faisable, alors maintenant, c'est \u00e0 savoir si finalement le la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas \u00e9ventuellement accepter que que les cantons puissent avoir une solution qui qui qui soit celle de Dailly \u00e0 savoir comment, comment les n\u00e9gociations vont s'\u00e9tablir la mat\u00e9riel consultation et j'ai l'impression que les 2 cantons, aller dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [90%] :\r\nOn a vu des des cantons comme Gen\u00e8ve, Fribourg et Neuch\u00e2tel ont parl\u00e9 de l'exemple de Boudry qui a, qui ont pris les devants, qui sont, qui ont qui ont, qui sont venus aussi avec des solutions quand m\u00eame dit : pourquoi pas venir chez nous, alors que vous et et le Valais tra\u00eener un peu plus des pieds quand m\u00eame, c'est peut-\u00eatre aussi, on peut imaginer aussi que ces cantons obtenu des des contreparties que c'est pour \u00e7a que \u00e7a se passe un petit peu mieux vaut payer le prix aujourd'hui de cette ind\u00e9cision aussi qui a dur\u00e9 un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [88%] :\r\n\u00e9coutez l'ind\u00e9cision et concerne principalement le le le cas du du du canton nouveau donc quel moment o\u00f9 la commune de Vallorbe ne veut pas le canton ne veut pas voir ce sans travail alors Moudon \u00e7a ne semble pas convenir non plus une 3\u00e8me solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e qui convenait \u00e9galement pour le Valais le malaise d\u00e9savantage, c'est qu'on est assez loin de l'a\u00e9roport, donc pour un ensemble de d\u00e9part en tous les cas \u00e7a sent pas id\u00e9al, en tous cas Tourtemagne franchement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [85%] :\r\n\u00e7a va pas s'arranger avec Dailly, parce que c'est quand m\u00eame un petit village tr\u00e8s isol\u00e9 dans pratiquement en dessous de la bande morte, l\u00e0 j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [78%] :\r\nR\u00e9viser parfaitement ma ma g\u00e9ographie, mais enfin, on comprend bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [89%] :\r\nMais est -ce que c'est pas quelque part le jour de solutions qui est difficile \u00e0 \u00e0 retenir pour la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'on part qu'un peu les les requ\u00e9rants, loin de tout et \u00e7a passe presque plus de probl\u00e8mes que \u00e7a en r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [87%] :\r\nIl y a des moments, on parle d'un centre de d\u00e9part, ces gens ne sont pas cens\u00e9s rester longtemps, donc on est dans les formes de d\u00e9part acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, soit on nous raconte des bobards, soit on va acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9parts et si on le fait correctement ces gens n'y reste pas longtemps, donc je ne vois pas pourquoi Dailly ne conviendrait pas \u00e7a convient bien pour les les soldats de l'arm\u00e9e suisse, je vois pas, tout \u00e0 coup, quand on nous fait des \u00e9tudes sur sur Dailly et qu'on nous dit que le Likoud 10000 francs bonjour c'est quoi en or et c'est c'est quoi donc Monsieur Leuba fait son \u00e9tude de son c\u00f4t\u00e9, il arrive \u00e0 des conclusions totalement diff\u00e9rente, donc il y a la mauvaise foi, moi je, pour le moment, en tous les cas, puisque nous avons des classes \u00e9taient solidaires avec le canton dou\u00e9, monsieur le ballon en tout, on va continuer \u00e0 bient\u00f4t position je pense pas que le gouvernement, m\u00eame si on a un certain changement va changer de position qui n'ont pas cess\u00e9, c'est tout \u00e0 fait probable quand m\u00eame aussi que que que la position puisse changer un certain pas pr\u00e9figurer mais pour le moment puisque jusqu'au 1er magistrat moi je ne veux pas \u00eatre parjure donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [71%] :\r\nIl y a, s\u00fbr, il est dr\u00f4le d'impression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [90%] :\r\nOskar Freysinger, on a, on a vu quand m\u00eame que cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile a \u00e9t\u00e9 fax\u00e9 facilement accept\u00e9e par la population, tout le monde \u00e9tait d'accord pour un nouveau syst\u00e8me avec des centres qui s'occupe de mieux g\u00e9rer, de fluidifier les proc\u00e9dures d'asile c'est toujours la m\u00eame question en tout cas dans certains cantons apr\u00e8s quand il faut passer \u00e0 la phase concr\u00e8te quand faut trouver les endroits c'est compliqu\u00e9 \u00e7a rechigne, on n'y arrive pas, on propose une solution, il faudrait plut\u00f4t une autre, \u00e7a vient, \u00e7a repart, il y a des comme la Bresse des cantons qui marchent pas bien, vous le dites, ce soir, on a un petit peu l'impression qu'on est pas tr\u00e8s cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [89%] :\r\nBah, disons que l\u00e0 o\u00f9 l'incons\u00e9quence commence, c'est que si vous ne voulez pas voir le probl\u00e8me devoir envoyer des gens, vaut mieux pas les laisser entrer dans le dispositif, c'est aussi simple que \u00e7a, et pour \u00e7a on sait tr\u00e8s bien quels sont les moyens en tous les cas, sur la ligne du Simplon et la qui entrent alors il faut \u00eatre cons\u00e9quent, soit on fait ce qu'il faut pour qu'il y a moins de gens qui entrent dans le dispositif et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a moins de probl\u00e8mes de gestion apr\u00e8s mais si vous ouvrez toutes les portes, \u00e9videmment, ils vont cr\u00e9er encore des appels en plus, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pour les \u00c9rythr\u00e9ens et puis apr\u00e8s tout pas s'\u00e9tonner si \u00e7a pose des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [90%] :\r\nMais pour les personnes qui sont l\u00e0, il y a cette loi qui effectivement qui existe et qui offrent des possibilit\u00e9s de rang de proc\u00e9dure plus courtes et de renvoi plus rapide apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [81%] :\r\nFaut que les enfants soient l\u00e0 avec les 2 tiers des gens et on va jamais \u00e7a trouve jamais de d\u00e9p\u00f4t de groupes de lieux pour mettre ces centres de renvoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:35) [86%] :\r\nAvec la la monnaie, les 2 tiers des, des gens qui disparaissent dans la nature avant que la proc\u00e9dure soit termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [90%] :\r\nMais pour ceux qui ne disparaissent pas dans la nature, il faut une descente de renvoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [87%] :\r\nOui, il faut d\u00e9fendre, nous avons une solution, le canton de Vaud et le Valais \u00e0 une solution, nous l'avons propos\u00e9, elle est faisable, nous avons \u00e9tudi\u00e9 la chose quand on nous a fait vraiment son son travail et je ne comprends pas, c'est parce que le SEM de ne d\u00e9croche pas de parce que \u00e7a reste Vallorbe qui qui les int\u00e9resse, on en 1er lieu c'est c'est surtout la et et l\u00e0 le moi, je ne suis pas tellement impliqu\u00e9 dans cette cette confrontation -l\u00e0 hein, \u00e7a c'est c'est entre cantons de Vaud et et Bernes, mais nous nous \u00e9tant donn\u00e9 que nous avons \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s par monsieur le bail que la solution semblait int\u00e9ressante, h\u00e9 bien on va rester solidaire quand m\u00eame avec le canton nous maintenant si le canton de Vaud change de position, apr\u00e8s \u00e7a sera \u00e7a changera la donne la donne mais pour le moment ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [91%] :\r\nOskar Freysinger, pour le moment, mais vous l'avez dit un partir du 1er mai vous vous serez plus l\u00e0, on l'entend bien dans vos r\u00e9ponses, hein, dans votre argumentation, le combat politique et pas tr\u00e8s loin, vous avez cit\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e, enfin bref, c'est un peu les sujets qui sont les sujets forts de l'UDC, \u00e7a fait 2 semaines qu'on vous avez pas entendu dans les m\u00e9dias, on a dit Oskar Freysinger, va, va se retirer de la vie politique o\u00f9 vous vous en \u00eates o\u00f9 dans cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:47) [91%] :\r\nJe suis en train de vous r\u00e9pondre ce concernant un sujet qui avait \u00e9t\u00e9 convenu et je chante, je vais en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [83%] :\r\nUne petite information quand m\u00eame pas on peut se poser la question dans le temps en train. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:58) [86%] :\r\nJe, je suis en train de vous r\u00e9pond sur le dossier pour lequel vous m'avez t\u00e9l\u00e9phon\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [83%] :\r\nAbsolument, ma t\u00e9l\u00e9, je vous en remercie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:04) [82%] :\r\nJ'y r\u00e9ponds et puis voil\u00e0, si on en restait l\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [83%] :\r\nAlors vous souhaite une bonne soir\u00e9e, Oskar Freysinger, et au moins c'est beaucoup et lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan en charge de la s\u00e9curit\u00e9 ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B2EFA7-5FBC-4EA5-B15A-1CCF19851D23", "internalArchiveId": "B5B2EFA7-5FBC-4EA5-B15A-1CCF19851D23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux tiers des Fran\u00e7ais encore ind\u00e9cis avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF, Centre d'Etude de la Vie Politique Fran\u00e7aise;Sieffert, Denis\r\nDeux tiers des sond\u00e9s ne savent pas encore pour quel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ils voteront. Interviews de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise, et de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis.\r\n\r\n* * Deux tiers des Fran\u00e7ais encore ind\u00e9cis avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle  \r\n*** Fait rare, voire in\u00e9dit dans la vie politique fran\u00e7aise : A trois semaines du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, deux tiers des personnes sond\u00e9es ne savent toujours pas pour qui voter au premier tour le 23 avril. \r\nCette ind\u00e9cision, c'est l'enseignement principal d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par le bureau Ipsos-Sopra Steria, pour le CEVIPOF, le Centre d'Etude de la Vie Politique Fran\u00e7aise.\r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF, Centre d'Etude de la Vie Politique Fran\u00e7aise. Et pour lui, cette ind\u00e9cision s'explique... \r\nDIGAS\r\n((Comment est-ce possible qu'une telle proportion de l'\u00e9lectorat soit aussi ind\u00e9cise alors que la campagne a d\u00e9marr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, qu'elle a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e d'un nombre in\u00e9galable dans l'histoire de France de coups de th\u00e9\u00e2tres et d'affaires ?\r\n- quelles implications sur les r\u00e9sultats du coup? \r\n- incertitude, ind\u00e9cision et sentiment de flottement... c'est ce qui domine cette \u00e9lection jusqu'ici... Campagne au climat particulier... \r\n- la participation, c'est une des cl\u00e9 de cette \u00e9lection? \r\nMais si on observe le tableau des candidatures : Onze candidats, couvrant un spectre large de l'\u00e9chiquier politique, de l'extr\u00eame-droite \u00e0 l'extr\u00eame-gauche, des nationalistes anti-europ\u00e9ens aux europhiles, etc. Les Fran\u00e7ais ne s'y retrouvent quand m\u00eame pas ? Qu'est-ce-qui cloche dans cette offre ?\r\nQuels sont les candidats les plus touch\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n(Macron, Hamon)\r\nAccroit l'incertitude et diminue la fiabilit\u00e9 des sondages ?))\r\nDenis Sieffert, bonsoir..\r\nVous \u00eates directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis.\r\n- vous avez entendu les explications de Bruno Cautr\u00e8s... \r\nCe paradoxe de la politique fran\u00e7aise, entre une offre pl\u00e9thorique, une campagne longue... et pourtant, un \u00e9lecteur d\u00e9sorient\u00e9.... La France est \u00e0 la fin d'un cycle? \r\n- Impression que la France \u00e0 la fin d'un cycle... des nouvelles t\u00eates, des partis traditionnels en pleine recomposition, grande offre politique et infid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 son parti traditionnel... \u00e7a perturbe l'\u00e9lecteur, mais c'est aussi une bonne chose? repart sur des bases nouvelles?  \r\nLes deux grands pivots de la politique sont plus l\u00e0. Le PS implose et la droite s'est autopi\u00e9g\u00e9e avec Fillon qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9barquer. Les deux grands partis sont en crise. C'est \u00e7a qui fait l'ind\u00e9cision. \r\n- grand d\u00e9bat \u00e0 11 ce soir... est-ce que \u00e7a peut aider ? \r\nQuel impact peut avoir cette ind\u00e9cision ? A la baisse ou \u00e0 la hausse possible ? Pour qui ?\r\nHamon ne fait que baisser, Macron est sur une tendance haussi\u00e8re. C'est \u00e7a qui se dessine ?\r\nHamon n'est-il pas pris en tenaille, entre M\u00e9lenchon et Macron ? Fuite vers ces candidats ?\r\nQue dit cette ind\u00e9cision de l'\u00e9tat de l'\u00e9lectorat ? Et pourquoi l'\u00e9lectorat ne s'y retrouve pas ? Il y a quand m\u00eame un sacr\u00e9 \u00e9chantillon !", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494725", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Deux tiers des Fran\u00e7ais encore ind\u00e9cis avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle  / FOR_2017-04-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Deux tiers des sond\u00e9s ne savent pas encore pour quel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ils voteront. Interviews de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au Centre d\u2019\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise, et de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l\u2019hebdomadaire Politis."], "variantIds": ["ece-8494725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:30Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn part en France et se fait rare, voire in\u00e9dit dans dans la vie politique fran\u00e7aise \u00e0 3 semaines du 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, 2 tiers des personnes sond\u00e9es ne savent toujours pas pour qui voter au 1er tour sera le 23 avril prochain, alors il y a un grand d\u00e9bat avec les onze candidats ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a aidera peut-\u00eatre \u00e0 se faire une id\u00e9e c'est ind\u00e9cision, c'est l'enseignement principal d'un sondage qui \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par le bureau Ipsos- Sopra Steria pour le Cevipof, le Centre d'\u00e9tudes de la vie politique fran\u00e7aise, nous avons joint tout \u00e0 l'heure, Bruno Cautr\u00e8s, si les chercheur au Cevipof, Centre et pour lui c'est ind\u00e9cision h\u00e9 bien ne des explications. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs explications dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et bien d'abord il y a des candidats nouveaux, Emmanuel Macron, il y a 6 mois pratiquement personne ne connaissait en France avec donc ce qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la politique, il avait bien compris qu'il avait \u00e9t\u00e9 mis l'\u00e9conomie et des finances, mais fondamentalement, peu de gens connaissent et qui les techniques, Beno\u00eet Hamon et finalement h\u00e9 bien lui aussi, c'est un nouveau personnage pour beaucoup de Fran\u00e7ais, alors m\u00eame qu'il est un homme politique fran\u00e7ais depuis un moment, donc il y a des nouveaux personnages politiques et puis je pense surtout que dans cette \u00e9lection est une offre politique qui est au Centre et qui est fortement au Centre qui est celle d'Emmanuel Macron, mais cette offre politique forte au centre h\u00e9 bien venu perturber la partie on va dire du centre gauche et du centre droit de l'\u00e9lectorat et puis par ailleurs il y a une campagne \u00e9lectorale qui est une campagne \u00e9lectorale qui est all\u00e9 de rebondissement en rebondissement, avec tout ce qui m'a d\u00e9j\u00e0 fait les affaires de Fran\u00e7ois Fillon, en particulier, tout ceci a perturb\u00e9 va tr\u00e8s fortement, de nombreux \u00e9lecteurs et m\u00eame si on remonter en amont dans le calendrier de cette \u00e9lection, tout part d'une certaine mani\u00e8re, du coup de tonnerre du 1er d\u00e9cembre la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [95%] :\r\nEt pourtant, il y a eu des primaires \u00e0 droite et \u00e0 gauche, donc de cette pr\u00e9sidentielle, on en parle depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors il y a bien s\u00fbr ces ces primaires et ces primaires surtout la primaire de la droite ont \u00e9t\u00e9 fortement mobilisatrice la primaire de la gauche beaucoup moins et on aurait pu penser que, h\u00e9 bien \u00e7a traduisait un app\u00e9tit des Fran\u00e7ais pour le d\u00e9bat public pour cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, cette attaque est toujours l\u00e0, parce que l'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il reste toujours \u00e9lev\u00e9, on est \u00e0 2 lors de 80 pourcent de de ceux qui ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s par l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mais par contre, l'\u00e9lection ne donnent pas forc\u00e9ment envie d'aller voter, malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat et donc \u00e7a, on le doit, h\u00e9 bien en fait que de nombreux \u00e9lecteurs sont perturb\u00e9es sont d\u00e9sorient\u00e9s \u00e0 droite, c'est bien s\u00fbr la question des affaires de Fran\u00e7ois Fillon, il a \u00e9t\u00e9 au fond propuls\u00e9 fortement par la primaire \u00e0 l'issue de la primaire de la droite, on a le sentiment qu'il y a quasiment pas besoin d'organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui a presque gagn\u00e9, et puis il y a eu tout de suite cet encha\u00eenement c'est d'augmenter pour Fran\u00e7ois Fillon, \u00e7a perturbe beaucoup d'\u00e9lecteurs du centre gauche, mais aussi des efforts de la voix et puis \u00e0 gauche, il y a le programme de Beno\u00eet Hamon, il a beaucoup de mal \u00e0 prendre, il a beaucoup de mal \u00e0 faire une diff\u00e9rence avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, Beno\u00eet Hamon a voulu une campagne qui \u00e9tait une compagnie s'inscrivant critique contre l'exp\u00e9rience Hollande- Valls met sur sa route, \u00e7a va sonner Jean-Luc M\u00e9lenchon donc Beno\u00eet non il y a beaucoup de mal \u00e0 convaincre des efforts de gauche qu'il fait une diff\u00e9rence importante avec Jean-Luc M\u00e9lenchon et, avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui fait une tr\u00e8s bonne campagne \u00e0 la fois sur les r\u00e9seaux sociaux dans ses meetings, les \u00e9lecteurs de gauche qui sont les plus critiques vis-\u00e0-vis d'une gauche de gouvernement et ABC retrouve au fond : Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nToutes ces h\u00e9sitations est -ce que \u00e7a de mani\u00e8re presque automatique, renforce l'impression qu'on aura une participation tr\u00e8s faible et si c'\u00e9tait le cas, qu'est -ce que \u00e7a peut avoir comme influence sur le r\u00e9sultats \u00e0 qui \u00e7a peut profiter en fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [90%] :\r\nIl faut \u00eatre prudent parce que la participation la plus conscient, \u00e7a ne r\u00e9pond pas \u00e0 l'offre politique, il y a beaucoup d'\u00e9lecteurs pour qui voter, \u00e7a reste quand m\u00eame un devoir d'un bon citoyen qui vont aller voter m\u00eame si trouve pas forc\u00e9ment les candidat id\u00e9al pour bien s\u00fbr, mais quand m\u00eame beaucoup de citoyens vont quand m\u00eame venir participer \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle et par ailleurs il y a un paradoxe, cette pr\u00e9sidentielle, normalement on a 2 \u00e9l\u00e9ments qu'il faut favoriser la participation, le caract\u00e8re ind\u00e9cis du r\u00e9sultat final, chaque \u00e9lecteur a ainsi le sentiment dans une \u00e9lection ind\u00e9cise que son vote peut faire la diff\u00e9rence et puis un casting absolument incroyable dans cette \u00e9lection, les 4 ou 5 principaux candidats sont des personnalit\u00e9s tr\u00e8s oppos\u00e9es tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec des programmes politiques qui s'opposent sur de tr\u00e8s nombreux aspects, donc normalement \u00e7a devrait fonctionner, donc il faut \u00eatre prudent parce que normalement, donc les ressorts de la participation de sont l\u00e0, mais il a ce climat dont on a parl\u00e9, ce qui va d'une France qui est toujours assez pessimiste sur son avenir tr\u00e8s critique pas au fonctionnement de la politique par rapport \u00e0 la classe politique, les juges n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi s\u00e9v\u00e8re en France sur la classe politique, alors il faut faudra encore un petit peu pr\u00e9sent sur la participation par compte, c'est vrai que si la participation \u00e9tait faible, h\u00e9 bien m\u00e9caniquement \u00e7a favorise le pourcentage de votes obtenu par Marine Le Pen parce qu'elle dispose de l'\u00e9lectorat qui est \u00e0 la fois le plus mobilis\u00e9 le plus fid\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nPar rapport au nombre de candidats, on parle beaucoup du d\u00e9bat qui aura lieu ce soir, avec 11 participants, c'\u00e9tait normal, \u00e7a risque de rendre l'exercice assez compliqu\u00e9, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, le fait qu'il ait beaucoup de candidats est -ce que \u00e7a complique encore le jeu en terme de formation de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est une \u00e9lection qui a beaucoup de candidats, 11 candidats, c'est un chiffre qu'on a retrouv\u00e9 lundi sont ce qu'on dit l\u00e0, c'est un un chiffre qu'on et auquel on est habitu\u00e9, assez souvent dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise alors il y a bien s\u00fbr des tout petits candidats qui vont ce soir h\u00e9 bien exister aux yeux des Fran\u00e7ais pour la premi\u00e8re fois, sans aucun doute des candidats gentiment jamais entendu parler avant, mais bien s\u00fbr \u00e7a en t\u00eate avec cette \u00e9lection, encore plus difficile \u00e0 dire pour les \u00e9lecteurs, encore plus difficile \u00e0 d\u00e9coder et c'est vrai que le nombre de candidats quand un nombre aussi \u00e9lev\u00e9 avec un d\u00e9bat, ce soir, \u00e7a s'annonce quand m\u00eame un exercice bien difficile ce soir pour que les Fran\u00e7ais sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [90%] :\r\nIl y a cette enqu\u00eate sur le taux d'ind\u00e9cision des des Fran\u00e7ais en France, on sait qu'on a, on aime bien les sondages a enlev\u00e9 en il y en a pratiquement tous les jours, qui sortent qui diss\u00e8quent des \u00e9ventuels r\u00e9sultats au second tour, ce taux d'ind\u00e9cision, c'est cette ind\u00e9cision chez l'\u00e9lecteur fran\u00e7ais est -ce que \u00e7a est -ce que \u00e7a diminue, du coup le la fiabilit\u00e9 des sondages sur lequel se base quand m\u00eame beaucoup les le personnel politique fran\u00e7ais pour faire campagne et pour et pour avancer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors pas compl\u00e8tement parce qu'aujourd'hui en France la les enqu\u00eates d'opinion lorsqu'elles publient leurs chiffres d'intentions de vote, ce sont des intentions de vote qui ont \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9s sur les seuls, donc il \u00e9tait le seul sond\u00e9s qui se d\u00e9clarent certains d'aller voter, aujourd'hui, les sondeurs en France utilise une \u00e9chelle de 0 \u00e0 10 qui est une \u00e9chelle de probabilit\u00e9s de se rendre aux urnes, le jour du scrutin et les intentions de vote qu'il publie ne sont calcul\u00e9s que sur ceux qui ont donn\u00e9 la note Di, c'est-\u00e0-dire une certitude de se d\u00e9placer aux urnes, le jour du vote, donc bien s\u00fbr, \u00e7a va \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va avoir un effet quand m\u00eame sur ce que mesurent les sondages d'opinion, mais sur les intentions de vote qui sont publi\u00e9s, en tout cas au vous, elles sont publi\u00e9es, elles ne sont publi\u00e9s que sur ce qu'qui certains d'aller voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [91%] :\r\nLa CGT, Bruno Cautr\u00e8s, ce chercheur au Cevipof, le Centre d'\u00e9tudes de la vie politique fran\u00e7aise, bonsoir Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis vous venez d'entendre ses explications, assure ce taux d'ind\u00e9cision assez fort \u00e0 moins de 3 semaines du 1er tour de de la pr\u00e9sidentielle et ce paradoxe qui qu'il y a, parce qu'il y a une offre pl\u00e9thorique, une campagne qui dure depuis des mois et pourtant un \u00e9lecteur dernier d\u00e9sorient\u00e9, la France est \u00e0 la fin d'un cycle d'cycle politique actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la fin d'un cycle, parce que de la 5\u00e8me R\u00e9publique a enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 vert\u00e9br\u00e9s par un antagonisme tout \u00e0 fait classique et traditionnelle entre la droite, m\u00eame s'il y en avait, en son sein plusieurs composantes et une une gauche qui, au cours des des 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait surtout social- d\u00e9mocrate, \u00e7a se dire depuis depuis Mitterrand et m\u00eame avant que Mitterrand prennent le pouvoir, et on avait cette antagonistes cette dualit\u00e9, en somme, c'\u00e9tait tr\u00e8s simple \u00e0 \u00e0 d\u00e9crypter ensuite \u00e0 l'extr\u00eame- droite \u00e0 l'extr\u00eame gauche, il y avait des des courants en dissidence, mais qui ne veut de vous ne pouvait pas, l\u00e9gitimement disons peut postuler \u00e0 \u00e0 entrer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l\u00e0 cette fois, ces 2 grands au courant classique traditionnel ont implos\u00e9 le la social- d\u00e9mocratie on appelle plus volontiers Monnoyeur social- lib\u00e9ralisme a implos\u00e9, parce que le quinquennat a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre du point de vue de la gauche et \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9 par finalement le le le renoncement de de Fran\u00e7ois Hollande et puis la droite a implos\u00e9 de fa\u00e7on tout-\u00e0-fait accidentel avec les \u00e9pisodes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition disons et judiciaire qui occupe Fran\u00e7ois Fillon donc des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a eu cette cette fracture et cette c'est explosion des, des, des 2 des 2 grandes forces traditionnelles, ce qui fait que finalement on a 4 ou 5 candidats qui apparaissent dans le paysage politique avec des avec des chances, disons en tout cas d'\u00eatre d'\u00eatre au second tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [90%] :\r\nC'est ce qui fait aussi tout le tout le sel de de cette \u00e9lection, a observ\u00e9 en tout cas, mais peut-\u00eatre aussi pour les Lecteurs, finalement c'est, c'est une chance, c'est aussi l'occasion de de repartir sur des bases nouvelles une chance que que cette derni\u00e8re fois, il y avait pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:09) [90%] :\r\nAlors les bases nouvelles, sans doute parce que c'est, c'est tout \u00e0 fait incongrus comme paysage politique, je sais pas si c'est des bases nouvelles dans la mesure o\u00f9 pour que ce soit nouveau, il faut que ce soit durable, \u00e7a repr\u00e9sente une une recomposition de du paysage politique, \u00e7a on le saura beaucoup plus avec l\u00e9gislatives mais c'est vrai que, du coup, sur cette ce Champ de ruines en somme de la droite et de la gauche traditionnelle ont surgi des personnages qui \u00e9tait assez inattendue, alors il M\u00e9lenchon effet c'est une tr\u00e8s bonne campagne et il est maintenant presque sur le podium, tout pr\u00e8s de Fran\u00e7ois Fillon et puis surtout ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne Macron qui est qui et qui encore plus inattendu parce que il il est tr\u00e8s tr\u00e8s peu disons habituel dans le paysage politique tr\u00e8s tr\u00e8s dans l'actualit\u00e9 du paysage fran\u00e7ais et qui lui dit ni droite ni gauche qui dit aussi d'ailleurs, droite et gauche et qui est une sorte de de personnages hybrides, un peu attrape- tout qui d\u00e9concerte le les les \u00e9lecteurs certains. \r\nYvon vers Macron comme une sorte de valeurs refuges contre contre Le Pen mais il est aussi tr\u00e8s d\u00e9concertant parce que sur l'identit\u00e9 politique et pas tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [91%] :\r\nIl y a un constat, un contrat, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 observer, qui interroge aussi Denis Sieffert, c'est le fait que c'est sans doute la pr\u00e9sidentielle qui suscite le plus d'int\u00e9r\u00eat ou d'attraction des m\u00e9dias avec des d\u00e9bats pour les primaires ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivis avec l'explosion des m\u00e9dias en continu avec les r\u00e9seaux sociaux qui joue, caisse de r\u00e9sonance et qui sont beaucoup repris \u00e9galement par les m\u00e9dias, bref on en parle beaucoup, et peut-\u00eatre plus que jamais et pourtant abondance d'informations, on a l'impression que l'\u00e9lecteur n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9cider comment, comment comprendre cette double observation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:54) [86%] :\r\nBah, en en fait, les gens se se d\u00e9cide pas parce que il se passe les int\u00e9resse pas, je crois qu'ils sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s en effet il y a en effet \u00e9norm\u00e9ment de circulation sur les r\u00e9seaux sociaux le le le la, la cha\u00eene de YouTube de de M\u00e9lenchon un succ\u00e8s \u00e9norme, il y a beaucoup de choses comme \u00e7a qui apparaissent, mais \u00e7a ne fait pas forc\u00e9ment de la d\u00e9cision pour pour les \u00e9lecteurs, c'est la f\u00eate de \u00e7a donne de la r\u00e9flexion, \u00e7a leur donne parfois m\u00eame de de l'h\u00e9sitation, ils apprennent \u00e0 \u00e0 conna\u00eetre des personnages qu'il conna\u00eet, qui connaissait peu, et pour l'instant, on est encore dans cette phase de d\u00e9couverte de 200 de personnalit\u00e9s de programmes pas ton programme dure beaucoup de personnalit\u00e9, parce que le que la caract\u00e9ristique de cette \u00e9lection au suffrage universel, c'est que j'ai le regret ailleurs moi personnellement, elle joue beaucoup sur les sur les personnages, on voit bien que M\u00e9lenchon finalement il s\u00e9duit parce qu'il par son verbe haut par sa truculence, mais peu de gens fait conna\u00eet vraiment son programme et ce qu'on pourrait d'ailleurs dire \u00e7a de beaucoup de ces personnalit\u00e9s, donc il y a, il y a, il y a en effet \u00e0 une \u00e9mulation mais c'est \u00e9mulation, elle, elle le sait pas aujourd'hui cristallis\u00e9, elle, elle ne se se se se dit d\u00e9termine pas disons sur des sond\u00e9s vote d\u00e9finitif et il y a, il y a beaucoup de retard en fait dans cette ind\u00e9cision par rapport \u00e0 \u00e0 des scrutins pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [89%] :\r\nMais nous, nous les m\u00e9dias, \u00e7a devrait nous interroger sur notre mani\u00e8re de fonctionner, de traiter untel \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:21) [88%] :\r\nAlors il il y a M\u00e9dias m\u00e9dias moi je j'aime pas trop dire les m\u00e9dias parce que je, je, je consid\u00e8re que la somme de 2 journaux qui qui qui fonctionne un peu diff\u00e9remment, c'est ce qu'on essaye de faire d'autres Politis et puis je vois la diff\u00e9rence qui, entre nous peut-\u00eatre vous sur et les, les, les cha\u00eenes de continue de formation continue qui est qui abusent de de d\u00e9bats de talk-show en permanence au Vincent en tirant l\u00e0- dessus en \u00e9tirant disons c'est ces ces d\u00e9bats jusqu'\u00e0 puisse voir ce qu'ils peuvent produire la lassitude pour finir donc le le le profit il il faut y faire attention, \u00e7a peut \u00eatre aussi une sorte de de lassitude qui qui se cr\u00e9e et on a parfois quelques manifestations de gens qui disent y en a marre, vivement qui termine et donc pas si car lorsque le d\u00e9bat de ce soir et encore moins le d\u00e9bat qui \u00e9tait pr\u00e9vu par France 2 qui aura peut-\u00eatre pas lieu le 20 avril ce soit DD des bonnes choses pour les, pour les m\u00e9dias, je, je, je pense m\u00eame que \u00e7a risque d'\u00eatre les les d\u00e9bats de trouver, ensemble, raconte le d\u00e9bat qui a eu lieu sur TF1 et dans lequel dire M\u00e9lenchon avait d\u00e9bray\u00e9 et Macron avait fait fructifier son petit Patrimoine aussi \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [84%] :\r\nElle a lanc\u00e9 un ancien banquier de Rothschild. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:42) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0, c'est \u00e7a, savait tr\u00e8s bien \u00e7a, tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 et et \u00e7a \u00e7a vu une tr\u00e8s forte audience et savait int\u00e9ress\u00e9, l\u00e0 \u00e7a va int\u00e9resser les Fran\u00e7ais, mais point trop n'en faut et je pense en plus, la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue avec les primaires parce que \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, au mois de novembre avec la la primaire de droite et on est en la personne d'\u00eatre une campagne \u00e9lectorale interminable et c'est peut-\u00eatre aussi avec beaucoup d'incidents de parcours et les les \u00e9v\u00e9nements Macron. \r\nOn \u00e9videmment il n'est pas pr\u00e9vu au programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [94%] :\r\nAlors \u00e7a va prendre fin en tout cas pour le 1er tour c'est le 23 avril prochain et puis ce soir effectivement ce d\u00e9bat, c'est in\u00e9dit avec les 11 candidats, tous pr\u00e9sents pour r\u00e9pondre pendant 3 heures 30 avec un temps de parole limit\u00e9 pour pour chacun, on verra si \u00e7a va aid\u00e9s les Fran\u00e7ais \u00e0 se faire une id\u00e9e merci beaucoup Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis une bonne soir\u00e9e, j'imagine, devant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [98%] :\r\nEt que merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-393409A0-10D7-4A4F-B51E-23137DEEA38C", "internalArchiveId": "393409A0-10D7-4A4F-B51E-23137DEEA38C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La collaboration entre Uber, les CFF et La Poste critiqu\u00e9e par les syndicats", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "En collaborant avec Uber, les CFF et La Poste se rendent \"complices de violations de lois\". Des syndicats ont organis\u00e9 une action de protestation \u00e0 Berne pour exprimer leur m\u00e9contentement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * La collaboration entre Uber, les CFF et La Poste critiqu\u00e9e par les syndicats  \r\nLe service publique peut-il s'accoquiner avec Uber ?\r\nPas question disent les syndicats, ils ont manifest\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, pour dire tout le mal qu'ils pensent des partenariats pr\u00e9vus par les CFF, et de ceux de CarPostal avec la startup am\u00e9ricaine, accus\u00e9e de faire du dumping salarial et de ne pas respecter les droits de ses employ\u00e9s. \r\nAlors, frayer avec Uber, est-ce une faute morale pour des entreprises publiques, et donc th\u00e9oriquement exemplaire en terme de respect des lois ?\r\nManfred Buhler, CN UDC BE\r\n-\tUber ne pas pas de tva, refuse de reconnaitre ses employ\u00e9s comme tels, ne verse pas de cottisations sociales . CFF, la Poste, pris en flagrant d\u00e9lit de faute morale ??\r\n-\tLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit lui-m\u00eame: il attend \u00abdes entreprises appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et de leurs partenaires qu'ils se conforment aux prescriptions l\u00e9gales\u00bb... Uber ne semble pas en faire partie..  en tant qu'entreprise appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne faut-il pas \u00eatre irr\u00e9prochable, quitte \u00e0 r\u00e9fr\u00e9ner ses envies d'innovation?\r\n-\tNe faudrait-il pas attendre que la \"probl\u00e9matique Uber\" soit r\u00e9gl\u00e9e, avant de l'int\u00e9grer \u00e0 votre offre? N'y a-t-il pas suffisamment d'autres partenaires potentiels pour se passer d'Uber?\r\n-\tUber refuse de reconnaitre ses employ\u00e9s comme des collaborateurs . la Suva elle, le fait ; c'est quand m\u00eame un peu schizofr\u00e8ne !!\r\n-\tManque de sens politique ?? les services publics devraient \u00eatre exemplaires !\r\nMathias Reynard, CN PS VS\r\n-\tPrenons Car Postal : l'entreprise estime qu'il n'y a rien d'ill\u00e9gal \u00e0 travailler avec Uber ; et c'est vrai, l'entreprise d\u00e9range, mais le service en question n'est pas interdit.\r\n-\tLes CFF et La Poste ne doivent pas collaborer avec Uber... vous faites donc encore une claire distinction entre public et priv\u00e9? Mais est-ce toujours pertinent, \u00e0 l'heure o\u00f9 les gens d\u00e9cident \u00e0 la derni\u00e8re minute du transport qui leur convient, et recherchent souvent le meilleur prix?\r\n-\tNe faut-il pas y voir un moyen de pousser Uber \u00e0 r\u00e9gulariser ces zones d'ombres ??\r\n-\tMais dans le fond : cette entreprise est r\u00e9active, innovante, offre des solutions . c'est la prime aux plus dynamiques !", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494727", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La collaboration entre Uber, les CFF et La Poste critiqu\u00e9e par les syndicats / FOR_2017-04-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["En collaborant avec Uber, les CFF et La Poste se rendent \"complices de violations de lois\". Des syndicats ont organis\u00e9 une action de protestation \u00e0 Berne pour exprimer leur m\u00e9contentement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-8494727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:08Z", "webPublicationDate": "2017-04-04T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF8B84C3-62A0-48B2-9493-83346FBF9AAB", "internalArchiveId": "FF8B84C3-62A0-48B2-9493-83346FBF9AAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux tiers des Fran\u00e7ais encore ind\u00e9cis avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF, Centre d'Etude de la Vie Politique Fran\u00e7aise;Sieffert, Denis\r\nDeux tiers des sond\u00e9s ne savent pas encore pour quel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ils voteront. Interviews de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise, et de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis.\r\n\r\n* * Deux tiers des Fran\u00e7ais encore ind\u00e9cis avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle  \r\n*** Fait rare, voire in\u00e9dit dans la vie politique fran\u00e7aise : A trois semaines du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, deux tiers des personnes sond\u00e9es ne savent toujours pas pour qui voter au premier tour le 23 avril. \r\nCette ind\u00e9cision, c'est l'enseignement principal d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par le bureau Ipsos-Sopra Steria, pour le CEVIPOF, le Centre d'Etude de la Vie Politique Fran\u00e7aise.\r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF, Centre d'Etude de la Vie Politique Fran\u00e7aise. Et pour lui, cette ind\u00e9cision s'explique... \r\nDIGAS\r\n((Comment est-ce possible qu'une telle proportion de l'\u00e9lectorat soit aussi ind\u00e9cise alors que la campagne a d\u00e9marr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, qu'elle a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e d'un nombre in\u00e9galable dans l'histoire de France de coups de th\u00e9\u00e2tres et d'affaires ?\r\n- quelles implications sur les r\u00e9sultats du coup? \r\n- incertitude, ind\u00e9cision et sentiment de flottement... c'est ce qui domine cette \u00e9lection jusqu'ici... Campagne au climat particulier... \r\n- la participation, c'est une des cl\u00e9 de cette \u00e9lection? \r\nMais si on observe le tableau des candidatures : Onze candidats, couvrant un spectre large de l'\u00e9chiquier politique, de l'extr\u00eame-droite \u00e0 l'extr\u00eame-gauche, des nationalistes anti-europ\u00e9ens aux europhiles, etc. Les Fran\u00e7ais ne s'y retrouvent quand m\u00eame pas ? Qu'est-ce-qui cloche dans cette offre ?\r\nQuels sont les candidats les plus touch\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n(Macron, Hamon)\r\nAccroit l'incertitude et diminue la fiabilit\u00e9 des sondages ?))\r\nDenis Sieffert, bonsoir..\r\nVous \u00eates directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis.\r\n- vous avez entendu les explications de Bruno Cautr\u00e8s... \r\nCe paradoxe de la politique fran\u00e7aise, entre une offre pl\u00e9thorique, une campagne longue... et pourtant, un \u00e9lecteur d\u00e9sorient\u00e9.... La France est \u00e0 la fin d'un cycle? \r\n- Impression que la France \u00e0 la fin d'un cycle... des nouvelles t\u00eates, des partis traditionnels en pleine recomposition, grande offre politique et infid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 son parti traditionnel... \u00e7a perturbe l'\u00e9lecteur, mais c'est aussi une bonne chose? repart sur des bases nouvelles?  \r\nLes deux grands pivots de la politique sont plus l\u00e0. Le PS implose et la droite s'est autopi\u00e9g\u00e9e avec Fillon qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9barquer. Les deux grands partis sont en crise. C'est \u00e7a qui fait l'ind\u00e9cision. \r\n- grand d\u00e9bat \u00e0 11 ce soir... est-ce que \u00e7a peut aider ? \r\nQuel impact peut avoir cette ind\u00e9cision ? A la baisse ou \u00e0 la hausse possible ? Pour qui ?\r\nHamon ne fait que baisser, Macron est sur une tendance haussi\u00e8re. C'est \u00e7a qui se dessine ?\r\nHamon n'est-il pas pris en tenaille, entre M\u00e9lenchon et Macron ? Fuite vers ces candidats ?\r\nQue dit cette ind\u00e9cision de l'\u00e9tat de l'\u00e9lectorat ? Et pourquoi l'\u00e9lectorat ne s'y retrouve pas ? Il y a quand m\u00eame un sacr\u00e9 \u00e9chantillon !", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494725", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Deux tiers des Fran\u00e7ais encore ind\u00e9cis avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle  / FOR_2017-04-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Deux tiers des sond\u00e9s ne savent pas encore pour quel candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ils voteront. Interviews de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au Centre d\u2019\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise, et de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l\u2019hebdomadaire Politis."], "variantIds": ["ece-8494725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:30Z", "webPublicationDate": "2017-04-04T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C75177B-6F13-452E-BB1E-914C1F4D5338", "internalArchiveId": "4C75177B-6F13-452E-BB1E-914C1F4D5338", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La collaboration entre Uber, les CFF et La Poste critiqu\u00e9e par les syndicats", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "En collaborant avec Uber, les CFF et La Poste se rendent \"complices de violations de lois\". Des syndicats ont organis\u00e9 une action de protestation \u00e0 Berne pour exprimer leur m\u00e9contentement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * La collaboration entre Uber, les CFF et La Poste critiqu\u00e9e par les syndicats  \r\nLe service publique peut-il s'accoquiner avec Uber ?\r\nPas question disent les syndicats, ils ont manifest\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, pour dire tout le mal qu'ils pensent des partenariats pr\u00e9vus par les CFF, et de ceux de CarPostal avec la startup am\u00e9ricaine, accus\u00e9e de faire du dumping salarial et de ne pas respecter les droits de ses employ\u00e9s. \r\nAlors, frayer avec Uber, est-ce une faute morale pour des entreprises publiques, et donc th\u00e9oriquement exemplaire en terme de respect des lois ?\r\nManfred Buhler, CN UDC BE\r\n-\tUber ne pas pas de tva, refuse de reconnaitre ses employ\u00e9s comme tels, ne verse pas de cottisations sociales . CFF, la Poste, pris en flagrant d\u00e9lit de faute morale ??\r\n-\tLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit lui-m\u00eame: il attend \u00abdes entreprises appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et de leurs partenaires qu'ils se conforment aux prescriptions l\u00e9gales\u00bb... Uber ne semble pas en faire partie..  en tant qu'entreprise appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne faut-il pas \u00eatre irr\u00e9prochable, quitte \u00e0 r\u00e9fr\u00e9ner ses envies d'innovation?\r\n-\tNe faudrait-il pas attendre que la \"probl\u00e9matique Uber\" soit r\u00e9gl\u00e9e, avant de l'int\u00e9grer \u00e0 votre offre? N'y a-t-il pas suffisamment d'autres partenaires potentiels pour se passer d'Uber?\r\n-\tUber refuse de reconnaitre ses employ\u00e9s comme des collaborateurs . la Suva elle, le fait ; c'est quand m\u00eame un peu schizofr\u00e8ne !!\r\n-\tManque de sens politique ?? les services publics devraient \u00eatre exemplaires !\r\nMathias Reynard, CN PS VS\r\n-\tPrenons Car Postal : l'entreprise estime qu'il n'y a rien d'ill\u00e9gal \u00e0 travailler avec Uber ; et c'est vrai, l'entreprise d\u00e9range, mais le service en question n'est pas interdit.\r\n-\tLes CFF et La Poste ne doivent pas collaborer avec Uber... vous faites donc encore une claire distinction entre public et priv\u00e9? Mais est-ce toujours pertinent, \u00e0 l'heure o\u00f9 les gens d\u00e9cident \u00e0 la derni\u00e8re minute du transport qui leur convient, et recherchent souvent le meilleur prix?\r\n-\tNe faut-il pas y voir un moyen de pousser Uber \u00e0 r\u00e9gulariser ces zones d'ombres ??\r\n-\tMais dans le fond : cette entreprise est r\u00e9active, innovante, offre des solutions . c'est la prime aux plus dynamiques !", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494727", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La collaboration entre Uber, les CFF et La Poste critiqu\u00e9e par les syndicats / FOR_2017-04-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["En collaborant avec Uber, les CFF et La Poste se rendent \"complices de violations de lois\". Des syndicats ont organis\u00e9 une action de protestation \u00e0 Berne pour exprimer leur m\u00e9contentement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-8494727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:08Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nForum on va poursuivre et que cette question, le service public peut -il s'acoquiner avec Hubert, pas question, disent les syndicats, ils ont manifest\u00e9 ce matin \u00e0 Berne pour dire tout le mal qu'ils pensent des partenariats pr\u00e9vus par les CFF et de ceux de CarPostal avec la Start-Up am\u00e9ricaine accus\u00e9e de faire du dumping salarial et de ne pas respecter les droits de ses employ\u00e9es alors frayer avec Uber reste une faute morale pour des entreprises publiques et donc th\u00e9oriquement exemplaire en terme de respect des lois, on va le v\u00e9rifier avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent pour Novak Manfred B\u00fchler et Matthias Reynard bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Manfred M\u00fcller, vous \u00eates conseiller national UDC bernois Matthias Reynard concis national socialiste valaisan commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Manfred B\u00fchler uber ne payent pas de TVA refuse de reconna\u00eetre ses employ\u00e9es comme telle, elle parle plut\u00f4t de collaborateurs ne verse pas de cotisations sociales est -ce que quelque part, les CFF La Poste sont pas pris en en flagrant d\u00e9lit de faute morale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nNon j'ai pas l'impression, alors tout le d\u00e9bat autour du beurre, je le comprends, je, je n'ai pas de sympathie ni d'aversion particuli\u00e8re pour cette entreprise, je crois simplement qu'elle montre que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, que le monde du travail \u00e9volue, avec les nouvelles technologies et que la soci\u00e9t\u00e9 doit s'y adapter et il faudra, je pense que les tribunaux tranchent certaines questions qui sont ouvertes \u00e0 mon avis, effectivement, est -ce que uber doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un employeur ou pas, je n'ai pas la r\u00e9ponse ce soir, m\u00eame si je suis juriste, j'ai quelques notions mais \u00e7a se \u00e7a se discute effectivement parce que il y a des points pour l'interrogation qui sont nombreuses, je sais que la souvent consid\u00e8re que uber doit cotiser pour pour l'assurance accident, je ne sais pas, il y avait une d\u00e9cision qui \u00e9tait tomb\u00e9 dans ce sens en janvier, je ne sais pas si elle a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en justice, o\u00f9 en est le dossier, mais \u00e7a doit se trancher, je pense au niveau de la justice, si n\u00e9cessaire, pour d\u00e9finir ce statut, une bonne fois pour Total. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [86%] :\r\nAlors Matthias Reynard prenant CarPostal hein, l'entreprise estime qu'il y a rien d'ill\u00e9gal \u00e0 travailler avec une entreprise comme uber c'est vrai pour les applications qu'utilisent d'Hubert, tout \u00e7a est tout \u00e0 fait l\u00e9gal, finalement on peut pas vraiment lui reprocher d'\u00eatre en accord avec la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [88%] :\r\nVous savez, il y a d'une part la l\u00e9galit\u00e9 et puis d'autre part, le r\u00f4le d'exemplarit\u00e9, les CFF et La Poste et les entreprises qui appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui appartient \u00e0 la population suisse et puis auquel on assigne des objectifs des objectifs strat\u00e9giques chaque 4 ans assigne des nouveaux objectifs parmi ces objectifs, il y a le fait d'avoir une politique du personnel exemplaire sociale progressiste, moderne, etc et quand dans le m\u00eame temps, des entreprises auquel on assigne ce genre de d'objectifs travail font la promotion d'entreprises comme Hubert qui aujourd'hui ne respectent pas les lois suisses bafoue les droits des salari\u00e9s refusent de reconna\u00eetre leurs employ\u00e9es comme tels, malgr\u00e9 une d\u00e9cision de la va ne payent pas de TVA font du dumping, etc, on a un vrai probl\u00e8me, on a un vrai probl\u00e8me, des entreprises comme la Poste et les CFF ne peuvent pas faire la promotion d'une entreprise qui aujourd'hui est dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et on on confrontation au total avec avec nos lois avec notre syst\u00e8me et les CFF et La Poste devrait juste avoir la d\u00e9cence d'attendre que ces questions- l\u00e0, ces questions fiscales et l\u00e9gales soit r\u00e9gl\u00e9e avant de faire la promotion de ce genre d'autres prises c'est juste choquant, vous savez, on est habitu\u00e9 \u00e0 la Poste, qui voulait on voyait au Vietnam le les, les, les, les lettres adress\u00e9es pour, pour l'encodage, on est habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de, de, d'attitude, l'apport de la part de la Poste et les CFF ce qu'il faut une r\u00e9action, une r\u00e9action qui peut mener ensuite \u00e0 \u00e0 revoir ce genre de collaborations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [88%] :\r\nQuand Manfred B\u00fchler c'est vrai peut-\u00eatre attendre un peu, c'est c'est vrai qu'uber c'est relativement 9 et encore plein de questions l\u00e9gales qui doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es qui vont l'\u00eatre tr\u00e8s sans doute tr\u00e8s prochainement, pourquoi ne pas attendre un peu et pourquoi se pr\u00e9cipiter vers ces ces entreprises qui pose plein de questions et on sait que que la Conf\u00e9d\u00e9ration en tout cas, attendent, c'est des anciennes r\u00e9gies, quelle qu'elle est en comportement social irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nAlors je crois pas que il est remis en question, que les entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration devant \u00eatre en tant que telle, exemplaire, mais je crois que si on partenaires aussi si on a pr\u00e9cis\u00e9 constellation mais si on attend, je pense qu'on risque de voir le le train passer et je crois que les choses aujourd'hui vont vite, on demande \u00e0 la Poste d'\u00eatre r\u00e9active, on demande aux CFF d'\u00eatre r\u00e9actif, de s'adapter \u00e0 la demande, je crois que les gens aussi vote avec les pieds au final dans dans le march\u00e9, que ce soit Postal le march\u00e9 des transports, il faut pouvoir r\u00e9agir rapidement et si on attend maintenant tranquillement 5 ans qu'un tribunal Dennis se prononcer sur telle ou telle question, je crois qu'on risque plut\u00f4t d'avoir finalement des pertes et de voir partir totalement dans le priv\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices qui pourrait revenir au r\u00e9cit f\u00e9d\u00e9ral en collaborant de mani\u00e8re intelligente, toujours dans le cadre l\u00e9gal, telle qu'il est aujourd'hui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [91%] :\r\nMatthias Reynard \u00eatre r\u00e9actif, finalement, au lieu de dire il faut pas travailler avec lui, ce serait pas plut\u00f4t un signal d'avancer plus vite dans dans les discussions et n\u00e9gociations avec Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, il faut qu'uber aujourd'hui se conforme \u00e0 nos lois, qu'elle respecte les lois qu'elle reconnaisse que ces employ\u00e9es ne sont pas des ind\u00e9pendants, mais ce sont des vraiment des employ\u00e9es qu'elle paye la TVA qu'elle cesse les infractions \u00e0 l'ordonnance sur la dur\u00e9e du travail par exemple, voil\u00e0 cette entreprise d'aujourd'hui se mettent dans les r\u00e8gles et pourtant une entreprise qui ne respectent pas les r\u00e8gles, ce n'est pas normal que des r\u00e9gies ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d'entreprises qui appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, on fasse la promotion, c'est pas une question de de digitalisation d'innovation ou d'avenir celle c'est tout l'inverse, c'est une entreprise qui est, qui vit dans le pass\u00e9 qui veut supprimer les r\u00e8gles qui veut supprimer les droits des travailleurs qui veut supprimer les horaires de travail, voil\u00e0, c'est un retour \u00e0 un syst\u00e8me de non pas de travailleurs mais d'esclaves, c'est des esclaves modernes qui qui les conditions de travail aujourd'hui Hubert et on doit pas accepter \u00e7a, on doit remettre en r\u00e8gle, c'est une chose \u00e0 faire, et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [87%] :\r\nLes entend Madame Reynard Hubert n'a pas vraiment de probl\u00e8me \u00e0 recruter du personnel, il y a beaucoup de petits job en Guin\u00e9e, des \u00e9tudiants ou des personnes qui bouclent fin de mois ou qui utilisent \u00e7a pour mettre un peu de beurre dans les \u00e9pinards ou se payer des vacances, quelque part, c'est aussi un petit peu le la nouvelle \u00e9conomie, la nouvelle mani\u00e8re de fonctionner peut-\u00eatre pas id\u00e9al en terme de droit du travail, mais enfin \u00e7a arrange bien les personnes qui qui qui le font et qui jouent le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nOui, mais s'arrangerait encore mieux les personnes qui le font, si elles avaient un minimum de de r\u00e8gles et un minimum de respect de de ordre vous savez le fait simplement de payer des cotisations sociales, \u00e7a para\u00eet tout b\u00eate, mais c'est la couverture sociale qui est en jeu, le jour o\u00f9 ces personnes qui aujourd'hui travaillent chez Hubert se retrouve avec un accident se retrouve avec un probl\u00e8me de sant\u00e9 h\u00e9 bien se retrouvent \u00e0 l'aide sociale ont gonfl\u00e9, budget de la social, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui paye pour \u00e7a et c'est c'est c'est vrai, quelque chose qui n'est, qui n'est vraiment pas souhaitables pour pour notre soci\u00e9t\u00e9 et je crois que c'est pas toujours de mod\u00e8les qu'on peut promouvoir donc le le fait que les CFF et la Poste aujourd'hui face la promotion de ce syst\u00e8me qui est qui, un syst\u00e8me qui est qui est qui est inacceptable du point de vue de de des droits et du respect de des lois, \u00e7a ne va pas et je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair dans sa derni\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 une question qui n'du conseil national, il a dit : oui, les entreprises doivent de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent \u00e9videmment respecter les lois, mais aussi les partenaires et je crois que ce message lors d'un maintenant \u00eatre entendu parler La Poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [86%] :\r\nEt les CFF Manfred B\u00fchler il y a quatre, encore un autre point qui est finalement cons\u00e9quent de de de ce 1er c'est le fait que, on a un peu l'impression parfois qu'il y a distorsion de concurrence, parce que si uber ne respecte pas un certain nombre de r\u00e8gles c'est le permet de tirer les prix vers le bas et donc d'\u00eatre plus int\u00e9ressants en tant que partenaire pour des entreprises comme la Poste CarPostal ou les CFF au final, c'est aussi en terme de discours sur de concurrence des PME suisses des entreprises suisses qui en font les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment parce que je crois que des entreprises comme Hubert tr\u00e8s tr\u00e8s innovante trouvent de nouveaux march\u00e9s, trouvent de nouvelles mani\u00e8res d'aborder et de r\u00e9soudre un probl\u00e8me de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin et donc c'est c'est simplement aussi un un nouveau march\u00e9 souvent qui qui va s'ouvrir et pas forc\u00e9ment une une concurrence directe avec quelque chose d'existant, je peux par exemple citer ici les les bus longue distance qui \u00e0 mon avis ne sont pas une concurrence, par exemple pour le train mais en compl\u00e9ment qui vient ouvrir de nouveaux de nouveaux march\u00e9s, alors le cas Hubert est un peu particulier parce qu'on est un peu dans une zone grise, \u00e7a il faut bien le voir et c'est pour \u00e7a que j'attends que on est des d\u00e9cisions finalement de justice qui qui soit qui soit donn\u00e9e, mais en attendant, je donne le b\u00e9n\u00e9fice du doute et j'aimerais qu'on soit un tout petit peu plus ouverts, un tout petit peu plus flexible et de pas toujours peindre le diable sur la muraille avec une sorte de de conservatisme un petit peu pass\u00e9iste souvent dit mais quelle horreur uber va arriver avec avec ses grands pieds tout chambouler, je crois qu'on surtout pas la une, sans que le tableau d\u00e9peint par les syndicats, ici, est vraiment trop alarmiste pour \u00eatre pour \u00eatre vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [84%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est sur cet argument qu'a totale \u00e0 Matthias Reynard de de l'aide sociale, c'est-\u00e0-dire qu'on n'y a pas de couverture sociale pour les employ\u00e9es du Hubert, il risque de tomber \u00e0 l'aide sociale en sait qu'ce vous craignez -vous pour l'augmentation de d\u00e9co des frais d'aide sociale, \u00e7a c'est un argument qui devrait vous faire r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [90%] :\r\nTotalement faux, je crois que c'est prescrire insulte aux gens qui travaillent pour uber actuellement par plut\u00f4t du principe que ce sont des ind\u00e9pendants et les ind\u00e9pendants g\u00e9n\u00e9ral se prennent en main, sont responsables de \u00e7a sur sur le plan priv\u00e9 et puis c'est aussi des personnes qui ont certainement d'autres sources de revenus, la plupart du temps et puis qui qui se qui ont une couverture sociale qu'il qu'ils assument eux- m\u00eames finalement avec le le revenu de leur de leur travail, ils vont payer toutes les assurances n\u00e9cessaires, y compris les assurances accident je crois que la plupart des ind\u00e9pendants dans quelque domaine que ce soit, sont conscients de ces enjeux et puis prennent leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [90%] :\r\nMatthias Reynard finalement au travers de ce d\u00e9bat, on voit anglais, les 2 \u00e9ternelle vision du monde du travail, c'est-\u00e0-dire un monde du travail syndiqu\u00e9s ont du travail ind\u00e9pendant, avec peut-\u00eatre un peu moins de couverture, mais qui laisse le libre choix de de ce qu'on a envie de faire de libre entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [88%] :\r\nPas du tout, puisque ce sont pas des ind\u00e9pendants, c'est une ind\u00e9pendance fictive, \u00e7a \u00e9t\u00e9 reconnu \u00e0 2 reprises par la souvent c'est des gens qui travaillent dans des conditions d'employer de salari\u00e9s mais qui ne paye pas de cotisations sociales et qui donc oui Monsieur M\u00fcller, le jour o\u00f9 ces personnes ont un accident ou tombe malade, h\u00e9 bien elle se retrouve \u00e0 l'aide sociale et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te, il y a de nombreuses est -ce que vous avez d\u00e9marr\u00e9 parce que alors, Monsieur M\u00fcller, il vous suffit de, de, de, de, d'allumer votre t\u00e9l\u00e9 pour voir toutes les enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur les conditions de travail chez Hubert et des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, je crois que dans notre pays, on a des lois, on a des r\u00e8gles, elle s'applique \u00e0 tous, y compris \u00e0 Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [93%] :\r\nEt sans faire de mauvais gar\u00e7on va prendre des nouvelles de la route, mais juste avant vous dit quand m\u00eame, bonsoir, on vous remercie d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Manfred M\u00fcller et Matthias Reynard, bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous, bonsoir, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0B989DF-B985-4A5A-A4D0-418C202410A9", "internalArchiveId": "A0B989DF-B985-4A5A-A4D0-418C202410A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois;Forget, Ang\u00e9liquze;Sillig, Lucia;St\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/RUSSIE ATTENTAT ST PETERSBOURG DI)  Isabelle Cornaz en direct\r\nLes drapeaux sont en berne \u00e0 St-Petersbourg ce matin...\r\nIls le resteront pendant 3 jours...\r\nL'heure est au deuil apr\u00e8s l'attentat survenu hier dans le m\u00e9tro...\r\nUne bombe a explos\u00e9...\r\n11 personnes sont mortes. 45 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es...\r\nPour le Kremlin ce drame pr\u00e9sente tous les signes d'un attentat...\r\nBonjour Isabelle Cornaz...\r\n....\r\nVous \u00eates en direct de Moscou...\r\nLes autorit\u00e9s parlent donc d'un attentat reste \u00e0 savoir s'il est li\u00e9 \u00e0 l'islam radical...\r\n...Ce matin les autorit\u00e9s n'ont pas donn\u00e9 plus d'information l\u00e0-dessus, mais diff\u00e9rentes informations circulent dans les m\u00e9dias russes. Selon l'agence interfaks qui cite une source proche de l'enqu\u00eate, l'auteur de l'attaque serait un kamikaze, qui aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, un homme de 23ans, originaire d'Asie centrale et li\u00e9 \u00e0 l'islam radical. Mais du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, pas de confirmation, les autorit\u00e9s ont certes ouvert hier une enqu\u00eate pour acte terroriste, mais en m\u00eame temps elles ne veulent toujours pas \u00e9carter d'autres hypoth\u00e8ses qui auraient pu provoquer ce drame.\r\nCC: Et Vladimir Poutine s'est finalement rendu sur les lieux de l'attentat...\r\nHier tard dans la soir\u00e9e, et sans dire un mot, un bouquet de roses rouges \u00e0 la main. Lors d'autres attentats ou drames majeurs, il ne s'\u00e9tait pas toujours d\u00e9plac\u00e9 le premier jour. Mais cette fois-ci il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Il s'est ailleurs tr\u00e8s vite exprim\u00e9 apr\u00e8s le drame dans l'apr\u00e8s-midi, mais il est rest\u00e9 tr\u00e8s bref. Le soir il fait une d\u00e9claration devant la presse \u00e0 l'issue de sa rencontre, pr\u00e9vue, avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse... mais il n'a pas \u00e9voqu\u00e9 l'explosion dans le m\u00e9tro de Saint-P\u00e9tersbourg ! Et n'a pas pris de questions des journalistes.\r\nCC: La presse russe, elle se demande quelles seront les cons\u00e9quences de l'attentat...\r\nSelon les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, est-ce que ca va modifier la strat\u00e9gie actuelle de la Russie au Moyen-Orient, en Syrie en particulier ? Mais c'est surtout l'effet que \u00e7a aura la situation int\u00e9rieure, en Russie, qui pr\u00e9occupent les experts ce matin. Est-ce que le pouvoir, comme il l'a fait par le pass\u00e9 notamment apr\u00e8s les attentats de Beslan en 2004, va r\u00e9agir en serrant le vis et en renfor\u00e7ant la verticale du pouvoir ? Ou le contr\u00f4le sur les m\u00e9dias et sur internet? On est \u00e0 un an des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, dans un climat de plus en plus tendu, des protestations ont eu lieu il y a 10 jours \u00e0 travers la Russie... Or apr\u00e8s un attentat comme celui d'hier, il est possible, note un expert, que les autorit\u00e9s soient encore moins enclines \u00e0 autoriser tout rassemblement de masses ou meeting dans les rues. \r\nIsabelle Cornaz...merci...\r\nEt Donald Trump a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine hier...\r\nIl lui a promi le soutien total de Washington \u00e0 la r\u00e9ponse que la Russie apportera \u00e0 cette attaque...\r\nAttaque condamn\u00e9e par Bruxelles, Paris ou encore Berlin. \r\n***Un attentat sur lequel nous reviendront apr\u00e8s ce journal avec Andr\u00e9 Liebich, sp\u00e9cialiste de la Russie et est professeur honoraire au Graduate Insitute \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(ATTENTAT PAPE) et aux Etats-Unis justement...on apprend qu'un adolescent de 17 ans a plaid\u00e9 coupable hier...Il voulait faire assassiner le pape Fran\u00e7ois lors de sa visite sur sol am\u00e9ricain en 2015...au nom de l'Etat islamique.\r\nInformation communiqu\u00e9e par le d\u00e9partement de justice. Il risque 15 ans de prison.\r\n(07/NE 2E TOUR PLR IV HUMBERT-DROZ) ***En Suisse...fin du suspens \u00e9lectoral \u00e0 Neuch\u00e2tel...Il n'y aura pas de 2\u00e8me tour pour le conseil d'Etat...\r\nNon puisqu'apr\u00e8s les Verts qui ont renonc\u00e9 \u00e0 re-lancer leur candidat Fabien Fivaz..arriv\u00e9 6\u00e8me. et bien le PLR a pris la m\u00eame d\u00e9cision...\r\nIl retire sa candidate, Isabelle Weber, elle avait termin\u00e9 7\u00e8me dimanche...\r\nLe pr\u00e9sident des lib\u00e9raux-radicaux neuch\u00e2telois, nous explique comment il est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion. Damien Humbert-Droz. \r\n  0'48''\r\nLe pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois avec Coraline Pauchard. \r\nLe POP et l'UDC renoncent eux aussi au 2\u00e8me tour...\r\nLes 5 ministres sortant seront r\u00e9\u00e9lus tacitement sauf \u00e9norme surprise...\r\nLe guichet o\u00f9 d\u00e9poser les candidatures fermera \u00e0 midi...\r\n(01/PLR ANALYSE PA) ...ces \u00e9lections neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par la pouss\u00e9e du PLR au Grand conseil: + 8 si\u00e8ges! \r\nEnfaite le PLR est le parti qui a le plus progress\u00e9 dans les parlements cantonaux depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n16 fauteuils de pluS au total...\r\napr\u00e8s avoir subi une longue \u00e9rosion...le parti a su inverser la tendance...\r\nEt offrir un lifting \u00e0 son image...\r\nAnalyse...Thibaut Schaller...\r\n  0'54''\r\nLes Verts aussi...sont sur la pente ascendante...+5 si\u00e8ges au parlement neuch\u00e2telois...nous y reviendront avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction...d\u00e8s 7h35..\r\n(FONDS ONU) En bref...Les Etats-Unis ex\u00e9cutent leur menace...\r\nIl ne financeront plus le Fonds des Nations unies pour la\r\npopulation. Annonce faite hier par le d\u00e9partement d'Etat.\r\nCe fonds est destin\u00e9 au planning familial dans plus de 150 pays notamment.\r\nles Etats-Unis sont le principal pays\r\ndonateur de l'ONU...ils avaient vers\u00e9s 75 millions dans ce fond pour la population en 2015.\r\n(15/USA NOMINATION GORSUCH BLOQUEE PA) ***Les divisions politiques ont atteint un niveau in\u00e9dit, hier, au S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\nLes d\u00e9mocrates ont promis de bloquer la nomination du candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour Supr\u00eame, le Juge Neil Gorsuch. \r\nEn r\u00e9ponse, les r\u00e9publicains annoncent qu'ils vont alors tout simplement. changer les r\u00e8gles d'\u00e9lection. \r\nUne d\u00e9cision grave, qui est surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0l'option nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \r\nRien que \u00e7a. \r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\n PAPIER\r\n(17/ITALIE PROTECTION BIENS CULTURELS PA) En Italie, le gouvernement veut r\u00e9guler l'afflux des touristes dans plusieurs grandes villes du pays. \r\nAlors que certaines lieux comme la place Saint Marc de Venise sont litt\u00e9ralement pris d'assaut par les visiteurs, le ministre des biens culturels  \u00e9tudie l'hypoth\u00e8se d'introduire un numerus clausus dans les centres historiques de la p\u00e9ninsule. \r\nA Rome, une correspondance d'Eric Jozsef\r\n  0'55''\r\n((30 millions de touristes chaque ann\u00e9e \u00e0 Venise, 40 millions \u00e0 Rome. Pour Dario Franceschini, il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de r\u00e9guler ces flux, sous peine de mettre en p\u00e9ril les grands centres historiques du pays. Pour l'heure, le ministre n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 de plan d\u00e9taill\u00e9. Mais le projet est sur la table sachant que le Colis\u00e9e de Rome ou Pompei ont d\u00e9j\u00e0 des limitations du nombre d'entr\u00e9es. Il s'agirait donc d'appliquer ce type de restrictions \u00e0 des zones urbaines comme le centre historique de Florence. L'id\u00e9e de mettre un ticket d'entr\u00e9e est en revanche \u00e0 priori exclu. Il s'agirait uniquement de fixer un nombre maximal de visiteurs pr\u00e9sents chaque jour. La question fait en tout cas d\u00e9bat en Italie. Car si dans l'ensemble les historiens d'art partagent les inqui\u00e9tudes du ministre, certains s'opposent au numerus clausus. Selon eux, il suffirait de mieux organiser les parcours touristiques pour \u00e9viter les concentrations autour de deux ou trois monuments.  ))\r\n(D5/CHINE INTERNET OBJETS) escale \u00e0  Shanghai, en Chine, se tient aujourd'hui et pour 4 jours un s\u00e9minaire sur l'internet des objets. \r\n**L'objectif c'est de faire se rencontrer des patrons de start up chinoises et des entrepreneurs, ou des cadres de grands groupes suisses. \r\nIls sont 23 au total \u00e0 avoir le trajet . pour venir s'impr\u00e9gner de la culture digitale chinoise. La Chine s'impose aujourd'hui comme l'un des principaux pays cr\u00e9ateurs d'objets connect\u00e9s. \r\nAng\u00e9lique FORGET a assist\u00e9 hier soir \u00e0 l'une des rencontres pr\u00e9vues dans le cadre de ce s\u00e9minaire.\r\n(D1/TELESCOPE GEANT - TROU NOIR PI) ***C'est le challenge scientifique de la semaine...les astronomes vont essayer d'observer pour la premi\u00e8re fois un trou noir. \r\nEt pas n'importe lequel: le trou noir supermassif au centre de notre galaxie, celui autour duquel nous gravitons tous. \r\nPour y arriver, il faut un t\u00e9l\u00e9scope de la taille de la Terre. \r\nMais il en faut plus pour arr\u00eater la curiosit\u00e9 des chercheurs.\r\n Lucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig\r\n  1'30''\r\n((Le trou noir, c'est le monstre ch\u00e9ri de la science-fiction. celui qui engloutit sans piti\u00e9 et sans aucune chance de retour tout ce qui passe un peu trop pr\u00e8s de lui - m\u00eame la lumi\u00e8re, d'o\u00f9 sa noirceur mythique.\r\nCes gloutons intergalactiques, la th\u00e9orie les pr\u00e9dits depuis longtemps, mais on n'a encore jamais eu de preuve directe de leur existence.\r\nParce qu'un trou noir, \u00e7a n'est pas facile \u00e0 observer.\r\nSt\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve:\r\nSON: \"le trou noir est noir.... c'est ce qu'on essaie d'observer.\"\r\nLes chercheurs visent le trou noir au centre de notre galaxie. Or \u00e7a a beau \u00eatre un colosse supermassif, vu de notre lointaine banlieue, il est tout petit. Pour avoir une chance de l'observer, il faudrait un telescope de la taille de la Terre. \r\nMais les astronomes ont un truc: d\u00e8s mercredi (d\u00e8s aujourd'hui), ils vont combiner huit radiot\u00e9l\u00e9scopes r\u00e9partis strat\u00e9giquement entre Hawai, les Andes, le Pole sud et les Alpes, pour simuler un seul t\u00e9l\u00e9scope / d'ouverture aussi grande que la plan\u00e8te.\r\nSON: \"assez spectaculaire.\"\r\nLes scientifiques n'ont qu'une fen\u00eatre de quelques jours, o\u00f9 toutes les conditions n\u00e9cessaires sont r\u00e9unies. Ensuite, il faudra pr\u00e8s d'un an pour analyser toutes les donn\u00e9es et savoir si on tient - enfin - ce premier portrait du monstre.))\r\n(TRANSJURANE) Les petites phrase autour de la transjurane.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps changeant pour ce mardi... En partie ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais central... Quelques averses le long des Pr\u00e9alpes, surtout l'apr\u00e8s midi...\r\n15 degr\u00e9s en plaine... 18 en Valais... \r\nBise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Trump) Don de ses premiers salaires de pr\u00e9sident aux parcs nationaux. 78 mille 400 dollars.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494747", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8494766", "ece-8494747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T10:56:42Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 celles et ceux qui nous rejoignent celles journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nQui est derri\u00e8re l'attentat du m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, aucune revendication ce matin la piste d'un kamikaze est \u00e9voqu\u00e9 pour Moscou, il s'agit d'un attentat, reste \u00e0 savoir si les li\u00e9e au djihadisme et quelles cons\u00e9quences il leur assure Vladimir Poutine un pr\u00e9sident contest\u00e9 dans la rue, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nAlors cet attentat peut -il fragilis\u00e9 le pr\u00e9sident Poutine, \u00e0 un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, nous poserons la question dans un quart d'heure, un sp\u00e9cialiste de la Russie, le professeur Andr\u00e9 biche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [89%] :\r\nLes neuch\u00e2teloises, les \u00e9lections neuch\u00e2teloises sont boucl\u00e9s, pas de 2\u00e8me tour le PLR renonce Les Verts aussi, \u00e0 quoi bon puisque les neuch\u00e2telois n'ont pas vot\u00e9 pour un parti au gouvernement, mais un sentiment \u00e0 la stabilit\u00e9 les Neuch\u00e2telois qui au Grand Conseil ont pl\u00e9biscit\u00e9 les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [87%] :\r\nOui, plus 5 si\u00e8ges, ce week- end, un mois avant en Valais, c'\u00e9tait 6 si\u00e8ges de gagner pour le parti progression \u00e9galement \u00e0 Fribourg, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors question le renouveau Vert est -il en marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [99%] :\r\nComment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [87%] :\r\nEst -il durable sans jeu de mots Jean Rossiaud qui, lui, sociologue et conseiller municipal Vert de la Ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sident de l'association monnaie L\u00e9mant sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nEt nous verrons qu'il n'y a pas que les Verts, qui gagnent le PLR aussi Thibaut Schaller nous pr\u00e9sentera la recette du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nLe ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, il bat des records en Suisse l'an dernier 88000 personnes \u00e9taient sans emploi depuis une ann\u00e9e ou plus, c'est 20000 de plus qu'en 2013 explications et rem\u00e8des possibles, ce sera tout \u00e0 l'heure avec V\u00e9ronique Polito du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nLes d\u00e9mocrates parviendront -t-ils \u00e0 emp\u00eacher la nomination du nouveau juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, le candidat de Donald Trump, ils ont trouv\u00e9 la parade, peu importe, les r\u00e9publicains ont le vaccin l'option nucl\u00e9aire l'avenir aussi le d\u00e9fi scientifique de la semaine, observer le vide un trou noir un gloutons intergalactiques, les drapeaux sont donc en berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [93%] :\r\nSaint-Petersbourg, ce matin, ils le resteront pendant 3 jours, l'heure est au deuil apr\u00e8s l'attentat survenu hier dans le m\u00e9tro, une bombe a explos\u00e9, 11 personnes sont mortes, 45 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es pour le Kremlin ce drame pr\u00e9sente je cite tous les signes d'un attentat, bonjour Isabelle Cornaz, bonjour, vous \u00eates en Direct de Moscou, les autorit\u00e9s parlent donc d'un attentat, reste \u00e0 savoir s'il est li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [93%] :\r\nMais ce matin, les autorit\u00e9s n'ont pas donn\u00e9 un peu d'information l\u00e0- dessus, mais diff\u00e9rentes informations circulent dans les m\u00e9dias russes, selon l'agence Interfax, qui cite une source proche de l'enqu\u00eate, l'auteur de l'attaque serait un kamikaze qui aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, un homme de 23 ans originaire d'Asie centrale et li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, mais du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, pas de confirmation, les autorit\u00e9s ont certes ouvert hier une enqu\u00eate pour acte terroriste mais en m\u00eame temps, elles ne veulent toujours pas \u00e9carter d'autres hypoth\u00e8ses qui aurait pu provoquer ce drame, Vladimir Poutine s'est finalement rendu sur les lieux de l'attentat, oui, il y a, hier soir, un tard dans la soir\u00e9e sans dire un mot, un bouquet de roses rouges \u00e0 la main lors de trop attentat ou d'autres drames majeurs, il ne s'\u00e9tait pas toujours d\u00e9plac\u00e9 le 1er jour, mais cette fois -ci, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de toute fa\u00e7on \u00e0 Saint-Petersbourg et c'est d'ailleurs tr\u00e8s vite exprim\u00e9 apr\u00e8s le drame, dans l'apr\u00e8s- midi, mais il est rest\u00e9 tr\u00e8s bref, le soir, il a fait une d\u00e9claration devant la presse \u00e0 l'issue de sa rencontre qui \u00e9tait pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, mais il n'a pas \u00e9voqu\u00e9 du tout l'explosion dans le m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, il n'a pas pris de questions des journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [94%] :\r\nLa presse russe, Isabelle se demande ce matin, quelles seront les cons\u00e9quences de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [94%] :\r\nOui, selon les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, est-ce que \u00e7a peut modifier par exemple la strat\u00e9gie actuelle de la Russie au Moyen-Orient, en Syrie, en particulier, mais c'est surtout l'effet que \u00e7a aura sur la situation int\u00e9rieure en Russie qui pr\u00e9occupent les experts ce matin est -ce que le pouvoir, comme il l'a fait par le pass\u00e9, notamment apr\u00e8s les attentats des dans 2004 va r\u00e9agir en serrant la vis sans renfor\u00e7ant la verticale du pouvoir ou le contr\u00f4le sur les m\u00e9dias et sur internet, on est \u00e0 un an des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles dans un climat de plus en plus tendu des protestations ont eu lieu il y a 10 jours \u00e0 travers toute la Russie, or apr\u00e8s un attentat comme celui d'hier, il est possible, note un expert, que les autorit\u00e9s soient encore moins enclines \u00e0 autoriser tout rassemblement de masse ou meeting dans les rues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [96%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou merci et Donald Trump a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine, hier, il lui a promis le soutien total de Washington \u00e0 la r\u00e9ponse que la Russie apportera cette attaque, attaque condamn\u00e9e par Bruxelles, Paris ou encore Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [87%] :\r\nAttentat un sur lesquels on va revenir d'ici une grosse dizaine de minutes avec Andr\u00e9 li\u00e9 biche, sp\u00e9cialiste de la Russie, le professeur honoraire au gr\u00e9 du h\u00f4te Institute de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, on apprend qu'un adolescent de 17 ans, a plaid\u00e9 coupable hier, il voulait faire assassiner le pape Fran\u00e7ois lors de sa visite sur sol am\u00e9ricain, en 2015 au nom de l'\u00c9tat islamique, information communiqu\u00e9e par le d\u00e9partement de justice, le jeune homme risque 15 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [95%] :\r\nEn Suisse, fin du suspense \u00e9lectoral \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y aura pas de 2\u00e8me tour pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [91%] :\r\nNantes jusqu'apr\u00e8s les Verts qui ont renonc\u00e9 \u00e0 relancer leur candidat, Fabien Fivaz, arriv\u00e9 sixi\u00e8me et bien d'PLR a pris la m\u00eame d\u00e9cision hier il retire sa candidate Isabelle Weber elle avait termin\u00e9 7\u00e8me dimanche, le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux- radicaux neuch\u00e2telois nous explique comment il est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion, Damien Lambert Drop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [88%] :\r\nParmi les \u00e9l\u00e9ments d'analyse dont nous disposons aujourd'hui 41 pourcent des des bulletins, soit 18800 \u00e9lecteurs n'ont pas soutenu une politique partisane, ont pris un bulletin sur d\u00e9nomination kilos ont compl\u00e9t\u00e9 et ce qui semble finalement construire ce score assez favorable aux 5 sortants, pourtant, on le voit au Grand Conseil, le PLR augmente ses si\u00e8ges dans ce qu'il aurait pas fallu surfer sur la vague, peut-\u00eatre, mais je crois que c'est aussi faire preuve de responsabilit\u00e9 simplement aller la fleur au fusil, avec les scores que tels qu'ils sont sortis hier nous semblait un peu t\u00e9m\u00e9raire, aujourd'hui c'est une responsabilit\u00e9 que que nous assumons en tant que plus grand parti du canton si Fabien Fivaz s'\u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9, \u00e7a n'aurait eu aucune cons\u00e9quence dans l'imaginaire, assez peu la d\u00e9cision des autres, nous n'avons pas \u00e0 la juger \u00e0 la commenter une d\u00e9cision \u00e9tait prise et quand une d\u00e9cision est prise, je crois qu'on comprendrais jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois avec Coraline Pauchard le POP et l'UDC renoncent aussi au 2\u00e8me tour les 5 ministres sortants seront donc r\u00e9\u00e9lu tacitement sauf \u00e9norme surprise, puisque le guichet o\u00f9 d\u00e9poser les candidatures fermera \u00e0 midi aujourd'hui, ces \u00e9lections neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par la pouss\u00e9e du PLR au Grand Conseil, plus 8 si\u00e8ges en fait le PLR et le parti qui a le plus progress\u00e9 dans les parlements cantonaux depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 16 fauteuils, fauteuils de plus au total, apr\u00e8s avoir subi une longue \u00e9rosion, le PLR a su inverser la tendance et offrir un lifting \u00e0 son image, analyse Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [92%] :\r\nD\u00e9fense des bilat\u00e9rales, d\u00e9fense de la place \u00e9conomique, d\u00e9fense de l'\u00c9tat de droit, le PLR sous Philippe M\u00fcller, son ancien pr\u00e9sident \u00e0 glisser \u00e0 droite n'toutefois en r\u00e9ussissant \u00e0 se diff\u00e9rencier de l'UDC, son principal concurrent dans ce segment en l\u00e0, exemple les lib\u00e9raux- radicaux sont parvenus \u00e0 mettre en oeuvre l'initiative dite contre l'immigration de masse sans provoquer la rupture des accords avec l'Europe et ils en tirent parti aujourd'hui, selon plusieurs politologues la polarisation de la politique suisse qu'on peut observer depuis quelques ann\u00e9es, lui aussi, en partie b\u00e9n\u00e9fique dans certains cas, si le 3\u00e8me au niveau national en nombre de si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, le PLR et le 2\u00e8me, parti de Suisse juste derri\u00e8re l'UDC et loin devant le PS, enfin selon l'analyste Louis Perron ce qui a chang\u00e9 la donne, c'est que le PLR lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2015 en a fini avec son \u00e9tiquette de perdant, ce qui rend la mobilisation de ses sympathisants plus facile qui vote d\u00e9sormais pour un parti qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [93%] :\r\nLes Verts aussi gagn\u00e9, elles sont sur la pente ascendante, plus 5 si\u00e8ges au parlement neuch\u00e2telois ce dimanche, nous y reviendrons d\u00e8s 7 heures 35 en bref les \u00c9tats-Unis ex\u00e9cutent leur menace il ne financeront plus le fonds des Nations-Unies pour la population, annonce faite hier par le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, ce fonds est destin\u00e9 au planning familial dans plus de 150 pays notamment les \u00c9tats-Unis sont le principal pays donateur de l'ONU, ils avaient vers\u00e9s 75 millions de dollars dans ce fonds pour la population, 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [94%] :\r\nLes divisions politiques ont atteint un niveau in\u00e9dit hier : on y reste au S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [97%] :\r\nOui, les d\u00e9mocrates ont promis de bloquer la nomination du candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame, le juge Neil Gorsuch en r\u00e9ponse, h\u00e9 bien les r\u00e9publicains annoncent qu'ils vont tout simplement changer les r\u00e8gles de cette \u00e9lection, une d\u00e9cision grave qui est surnomm\u00e9e l'option nucl\u00e9aire, rien que \u00e7a, Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [92%] :\r\nL'option nucl\u00e9aire ferait exploser l'un des piliers du fonctionnement du S\u00e9nat plut\u00f4t que devoir obtenir 2 tiers des voix, ce qui favorise la recherche de compromis, il suffirait d'une majorit\u00e9 simple pour \u00e9lire un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, les r\u00e9publicains affirment qu'ils sont forc\u00e9s d'en venir l\u00e0, en raison du jusqu'au-boutisme des d\u00e9mocrates et d\u00e9mocrates r\u00e9torquent que ce sont les r\u00e9publicains qui ont commenc\u00e9 en refusant l'an dernier le juge nomm\u00e9 par Obama les d\u00e9mocrates qui sont aussi sous la pression d'une base militante galvanis\u00e9 par son opposition \u00e0 Trump, une sorte de type parti de gauche qui ne pardonne pas la moindre concession chez ses \u00e9lus ils instaure ces nouvelles r\u00e8gles, les r\u00e9publicains pourront \u00e9lire leurs juges Gorsuch vendredi, sans avoir besoin de voix d\u00e9mocrates mais leur d\u00e9cision aura des cons\u00e9quences importantes \u00e0 long terme sur la composition de la Cour supr\u00eame et donc sur les \u00c9tats-Unis, chaque partie sera de nommer les juges les plus radicaux, les plus partisans, on verrait alors se confirmer la tendance \u00e0 la politisation des d\u00e9cisions au sein de la Cour supr\u00eame hors de la peine de mort au mariage gay, en passant par l'immigration ou la protection de l'environnement, ses 9 juges \u00e9lus \u00e0 vie ont une influence capitale sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Philippe revint rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [94%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent un numerus clausus pour r\u00e9guler l'afflux des touristes dans les grandes villes mini\u00e8res, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e du gouvernement italien en certains lieux comme la place Saint-Marc de Venise, sont litt\u00e9ralement pris d'assaut par les visiteurs et le ministre des biens culturels italiens \u00e9tudie l'hypoth\u00e8se d'introduire donc un numerus clausus dans les centres historiques de la p\u00e9ninsule \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:16) [96%] :\r\n30 millions de touristes chaque ann\u00e9e \u00e0 Venise 40 millions \u00e0 Rome pour Dario Franceschini, il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de r\u00e9guler ces flux, sous peine de mettre en p\u00e9ril les grands centres historiques du pays, pour l'heure, le ministre n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 de plan d\u00e9taill\u00e9, mais le projet sur la table, sachant que le Colis\u00e9e de Rome ou Pomp\u00e9i ont d\u00e9j\u00e0 des limitations du nombre d'entr\u00e9es, il s'agirait donc d'appliquer ce type de restrictions \u00e0 des zones urbaines comme le centre historique de Florence, l'id\u00e9e de mettre un ticket d'entr\u00e9e est en revanche a priori exclue, il s'agirait uniquement de fixer un nombre maximal de visiteurs pr\u00e9sents chaque jour la question fait en tout cas, d\u00e9bat en Italie, car si dans l'ensemble, les historiens d'art partagent les inqui\u00e9tudes du ministre, certains s'opposent au numerus clausus, selon eux, il suffirait de mieux organiser les parcours touristiques pour \u00e9viter les concentrations autour de 2 ou 3 monuments \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [96%] :\r\nEscale \u00e0 Shanghai \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 se tient aujourd'hui et pour 4 jours, un s\u00e9minaire sur l'Internet des objets, l'objectif c'est de faire se rencontrer des patrons de Start-Up chinoises et des entrepreneurs ou des cadres de grands groupes suisses ils sont 23 au total \u00e0 avoir fait le trajet pour venir s'impr\u00e9gner de cette culture digitale chinoise, la Chine qui s'impose aujourd'hui comme l'un des principaux pays cr\u00e9ateurs d'objets connect\u00e9s Ang\u00e9lique assist\u00e9 \u00e0 l'une des rencontres hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:41) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Gasser est \u00e0 la t\u00eate d'une PME dans la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel mais c'est \u00e0 Shanghai devant des patrons de Start-Up qui pr\u00e9sente son invention d\u00e9livre connect\u00e9s, disponible en version papier en Chine, il esp\u00e8re trouver un partenaire capable de lui vendre une puce \u00e9lectronique qu'il a bien du mal \u00e0 trouver en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:59) [90%] :\r\nJe pense qu'en Chine, il peut y avoir une \u00e9mulsion d'id\u00e9es, une motivation qu'on a pas chez nous, c'est-\u00e0-dire qu'on a un savoir- faire s\u00e9culaire mais on a aussi, c'est une tendance \u00e0 vouloir se d\u00e9velopper, peut-\u00eatre qu'un enjeu, un potentiel, peut-\u00eatre plus cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [91%] :\r\n\u00e9tablir des partenariats et s'inspirer de ce qui se fait en Chine, c'est l'objectif de ce voyage, Florian Le directeur de la chambre de commerce \u00e0 Neuch\u00e2tel a d\u00e9couvert ici une invention qui l'int\u00e9resse particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [93%] :\r\nIl y a une application avec laquelle sur votre smartphone, vous pouvez faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe quoi et puis payer avec une facilit\u00e9 d\u00e9routante, c'est WeChat, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de voir qu'en Europe, on n'a pas cette application ou un mod\u00e8le concurrent parce qu'ici vraiment, on a la pression qu'il y a un ou 2 coups d'avance par rapport \u00e0 ce qu'on fait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [93%] :\r\nLa Chine \u00e0 l'avant- garde de l'Internet des objets, pas de doute, assure Jean Tian Wei, patron d'une Start-Up chinoises et qui a fait ses gammes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:58) [96%] :\r\nJe pense que la Chine est plut\u00f4t en avance en mati\u00e8re d'objets connect\u00e9s parfois nous sommes m\u00eame meilleur que les Start-Up de la Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:05) [95%] :\r\nEn Chine, le march\u00e9 des objets connect\u00e9s pourrait atteindre 361 milliards de francs 2020 Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [96%] :\r\nEt \u00e7a, c'est le challenge scientifique de la semaine, les astronomes vont essayer d'observer pour la premi\u00e8re fois un trou noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [93%] :\r\nEt pas n'importe lequel, le trou noir supermassif au centre de notre galaxie celui autour duquel nous gravitant tous pour y arriver, il faut un t\u00e9lex de la taille de la Terre mais il en faut plus pour arr\u00eater la curiosit\u00e9 des chercheurs et celle de l'autre chachliks aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:34) [95%] :\r\nLe trou noir, c'est le monstre ch\u00e9ri de la science- fiction, celui qui engloutit sans piti\u00e9 et sans aucune chance de retour, tout ce qui passe un peu trop pr\u00e8s de lui m\u00eame la lumi\u00e8re, d'o\u00f9 sa noirceur mythique ces gloutons intergalactiques la th\u00e9orie les pr\u00e9dits depuis longtemps mais on n'a encore jamais eu de preuve directe de leur existence, parce qu'en trou noir, \u00e7a n'est pas facile \u00e0 observer, St\u00e9phane Paltani, astrophysicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:57) [90%] :\r\nTrou noir lui- m\u00eame et noir alors on esp\u00e8re effectivement voir un cercle noir d'une certaine taille sur qu'au fond, plus lumineux, mais ce qui va nous int\u00e9resser aussi tout particuli\u00e8rement c'est la mati\u00e8re qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du trou noir, cette mati\u00e8re c'est du gaz qui va s'enrouler autour du trou noir tomber graduellement en spirale en et juste avant de de spirale \u00e0 l'int\u00e9rieur du trou noir o\u00f9 elle va dispara\u00eetre compl\u00e8tement, elle va \u00e9mettre un petit peu de lumi\u00e8re, c'est ce qu'on a essay\u00e9 d'observer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:24) [97%] :\r\nLes chercheurs visent le trou noir au centre de notre galaxie, or \u00e7a a beau \u00eatre un colosse supermassif vu de notre lointaine banlieue, il est tout petit pour avoir une chance de l'observer, il faudrait un t\u00e9lescope de la taille de la Terre mais les astronomes ont un truc d\u00e8s mercredi ils vont combiner huit radiot\u00e9lescopes r\u00e9partis strat\u00e9giquement entre Hawai les Andes le p\u00f4le sud et les Alpes pour simuler un seul t\u00e9lescope d'ouverture aussi grande que la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:49) [98%] :\r\nLa r\u00e9solution extr\u00eamement spectaculaire, \u00e7a correspond \u00e0 distinguer un objet de la taille d'une pomme \u00e0 la surface de la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:54) [97%] :\r\nLes scientifiques n'ont qu'une fen\u00eatre de quelques jours, o\u00f9 toutes les conditions n\u00e9cessaires sont r\u00e9unies, ensuite il faudra pr\u00e8s d'un an pour analyser toutes les donn\u00e9es et savoir si on tient enfin ce premier portrait du monstre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [90%] :\r\nEt puis, on tient enfin la Transjurane puisque l'autoroute qui relie Bienne \u00e0 bon cours a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier 85 kilom\u00e8tres, il ne faut plus que 55 minutes pour relier les 2 localit\u00e9s, 30 ans apr\u00e8s le 1er coup de pioche cette autoroute a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration entre Doris Ligthart qui qui taquine, elle a lanc\u00e9 : cela a pris un certain temps, certes, mais vous avez \u00e9t\u00e9 plus rapides que les Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [87%] :\r\nSi on pour c'est assez facile, c'est-\u00e0-dire Coralie Claude revient sur l'attentat de Saint-Petersbourg, dans un instant, un temps changeant pour ce mardi en partie ensoleill\u00e9 autour du Lehman et en Valais central quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes, surtout l'apr\u00e8s- midi 15 en plaine 18 en Valais, avec un peu bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDF75CFA-8D22-4983-8639-411DB2821FB3", "internalArchiveId": "CDF75CFA-8D22-4983-8639-411DB2821FB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le Grand Conseil neuch\u00e2telois rajeunit", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zo\u00e9 Bachmann, 28 ans, et membre de Solidarit\u00e9s;Antoine de Montmollin, le cadet des d\u00e9put\u00e9s\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois se trouve largement rajeuni apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales. 48 \u00e9lus sur 115 sont des nouveaux qui feront leurs premiers pas au Parlement. Les femmes seront \u00e9galement plus nombreuses et, surtout, l'h\u00e9micycle rajeunit de cinq ans. La moyenne d'\u00e2ge passe de 53 \u00e0 48 ans.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le Grand Conseil neuch\u00e2telois rajeunit 12h30 GC coup de jeunes\r\nUn Grand Conseil neuch\u00e2telois largement renouvel\u00e9... et rajeuni. Cons\u00e9quence bien s\u00fbr des \u00e9lections cantonales du week-end dernier, qui ont beaucoup modifi\u00e9 la donne : 48 \u00e9lus sur 115 sont des \"bleus\" comme on dit, des nouveaux qui feront leurs premiers pas au Parlement. Autres changements importants : les femmes seront plus nombreuses et, surtout, l'h\u00e9micycle rajeunit de 5 ans. La moyenne d'\u00e2ge passe de 53 \u00e0 48 ans. Roger Guignard.\r\nDIGAS \r\n((Il faut dire que plusieurs Anciens, des figures du Parlement, ont tir\u00e9 leur r\u00e9v\u00e9rence..Donc, coup de jeune sur le Parlement, surtout \u00e0 gauche, il le faut le dire.  Par exemple, Zo\u00e9 Bachmann, 28 ans, et membre de Solidarit\u00e9s. Jeune femme au Parlement, c'est important ? \r\nMag Bachmann 0'31\"\r\nA 22 ans, Antoine de Montmollin est le cadet des d\u00e9put\u00e9s, et pourtant, il est d\u00e9j\u00e0 vice-pr\u00e9sident du parti socialiste. Des jeunes aguerris en politique, voil\u00e0 qui lui para\u00eet essentiel.\r\nMag de Montmollin 0'29\".\r\nPour tous les deux, la formation et l'am\u00e9nagement urbain constituent leurs premi\u00e8res priorit\u00e9s.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494699", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le Grand Conseil neuch\u00e2telois rajeunit / 12H30_2017-04-04T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois se trouve largement rajeuni apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales. 48 \u00e9lus sur 115 sont des nouveaux qui feront leurs premiers pas au Parlement. Les femmes seront \u00e9galement plus nombreuses et, surtout, l'h\u00e9micycle rajeunit de cinq ans. La moyenne d'\u00e2ge passe de 53 \u00e0 48 ans."], "variantIds": ["ece-8494699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T07:05:47Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'agriculture et on revient sur les \u00e9lections de ce week- end un Grand Conseil neuch\u00e2telois largement renouvel\u00e9 et rajeuni, cons\u00e9quence bien s\u00fbr des \u00e9lections cantonales du week- end pass\u00e9, qui ont beaucoup modifi\u00e9 la donne 48 \u00e9lus sur 115 sont des bleus, comme on dit, des nouveaux qui feront leurs premiers pas au Parlement, autre changement important du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, les femmes seront plus nombreuses et surtout l'h\u00e9micycle rajeunit de 5 ans, la moyenne d'\u00e2ge passe de 53 \u00e0 48 ans, explications, qu'il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nIl faut dire que plusieurs Anciens des figures du Parlement ont tir\u00e9 leur r\u00e9v\u00e9rence alors coup de jeune sur le Parlement, surtout \u00e0 gauche, il faut le dire, par exemple, Zo\u00e9 Bachmann 28 ans et membre de solidarit\u00e9s, jeune femme au Parlement, c'est important. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:44) [89%] :\r\nJe pense, oui, parce que c'est vrai que, il y a peu de candidatures de femmes je pense pas que \u00e7a fait du tout la faute des \u00e9lecteurs mais bien bien aussi des partis avec une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 trouver des femmes pour rejoindre rejoindre leurs rangs, \u00e7a c'est vrai que c'est une question \u00e0 la, \u00e0 laquelle il faut il faut maintenant s'attaquer et puis ce nouveau quelques chiffres oh, pourquoi oh, pourquoi les femmes ne souhaite pas s'engager en politique, je pense qu'il y a des efforts \u00e0 faire, et puis si c'est un combat qui pourraient \u00eatre men\u00e9es par les femmes au Parlement, je pense que ce serait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\n\u00e0 22 ans, Antoine de Montmollin est le cadet des d\u00e9put\u00e9s, et pourtant il est d\u00e9j\u00e0 vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste des jeunes aguerris en politique, voil\u00e0 qui lui para\u00eet est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [89%] :\r\nJe pense aussi que c'est quelque chose d'important \u00e0 l'heure o\u00f9 les parties s'engagent pour, notamment, l'\u00e9mancipation de la femme en g\u00e9n\u00e9ral et l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes cependant dans le lieu de travail comme comme dans la politique ou mais pour que les jeunes ayant l'acc\u00e8s facilit\u00e9 au march\u00e9 de l'emploi ou si c'est une plastique que leur voix soit entendue, alors je pense que c'est au parti politique et \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de donner l'exemple, c'est-\u00e0-dire dans un 1er temps, les partis politiques de former une rel\u00e8ve pour la vie publique et de l'Otan, aux \u00e9lecteurs de leur faire confiance et je crois que \u00e7a marche plut\u00f4t bien dans le canton de Neuch\u00e2tel en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nPour tous les 2, la formation et l'am\u00e9nagement urbain constituent des premi\u00e8res priorit\u00e9s ancien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C9E0A10-F645-4D98-A80F-9C0E49743A71", "internalArchiveId": "7C9E0A10-F645-4D98-A80F-9C0E49743A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature d'Ariane Hasler - \"Moi, citoyenne fran\u00e7aise\"", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "A 20 jours du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, moi, citoyenne fran\u00e7aise, je m'interrogerais toujours. D'abord sur ce processus s\u00e9lectif qui a conduit \u00e0 ne me proposer une fois de plus qu'une offre politique homog\u00e8ne compos\u00e9e majoritairement d'hommes blancs appartenant au m\u00eame milieu.\r\n\r\n* * Signature d'Ariane Hasler - \"Moi, citoyenne fran\u00e7aise\" (SIGNATURE 04.04 MOI CITOYENNE FRANCAISE) \u00ab Moi citoyenne fran\u00e7aise \u00bb, un commentaire d'Ariane Hasler.. \r\n  1'40''\r\n((A 20 jours du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, moi citoyenne fran\u00e7aise je m'interrogerais toujours. D'abord sur ce processus s\u00e9lectif qui a conduit \u00e0 ne me proposer une fois de plus et pour l'essentiel qu'une offre politique homog\u00e8ne compos\u00e9e majoritairement d'hommes blancs appartenant au m\u00eame milieu. En 2017 mon pays \u00e9lit encore un roi et pour pr\u00e9tendre \u00e0 ce poste il faut quelques attributs minimum: la bonne naissance, les bonnes \u00e9coles, le bon parcours politique. Moi citoyenne fran\u00e7aise je me demanderais qui parmi ces candidats peut comprendre mon quotidien. \r\nMoi citoyenne fran\u00e7aise, je m'interrogerais aussi sur le processus d\u00e9mocratique qui permet \u00e0 un candidat mis en examen de poursuivre en toute qui\u00e9tude sa route vers l'Elys\u00e9e. Ou \u00e0 une candidate impliqu\u00e9es dans plusieurs affaires de poursuivre tranquillement sa campagne. Je me demanderais si l'ambition personnelle, surtout lorsqu'elle est obstin\u00e9e, fait fi de la parole donn\u00e9e et m\u00e9prise la justice peut laisser une place \u00e0 une motivation comme le bien commun et celui d'un pays. \r\nMoi citoyenne fran\u00e7aise j'aurais assist\u00e9, atterr\u00e9e, non pas \u00e0 une campagne politique avec confrontation des programmes et des id\u00e9es mais aux \u00e9pisodes successifs d'une com\u00e9die dramatique : rebondissements, trahisons, d\u00e9faites impr\u00e9vues, victoires improbables, alliances impossibles. le tout se concluant peut-\u00eatre par la mort des partis traditionnels.  si \u00e7a n'\u00e9tait pas l'avenir de mon pays qui \u00e9tait en jeu, j'aurais peut-\u00eatre fini par en rire.   \r\nMoi citoyenne fran\u00e7aise, \u00e0 20 jours d'\u00e9lections capitales pour mon pays, comme des millions d'autres Fran\u00e7ais, je ne saurais peut-\u00eatre pas ou plus pour qui voter. Ou m\u00eame si je vais voter. En revanche, je me dirais que jamais la 5e R\u00e9publique ne s'est montr\u00e9e autant \u00e0 bout de souffle, et qu'il est temps de l'achever.))", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Ariane Hasler - \"Moi, citoyenne fran\u00e7aise\"", "Signature d\u2019Ariane Hasler - \"Moi, citoyenne fran\u00e7aise\" / JDM_2017-04-04T06:49:00_signature", "Signature d\u2019Ariane Hasler - \"Moi, citoyenne fran\u00e7aise\" / JDM_2017-04-04T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["A 20 jours du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, moi, citoyenne fran\u00e7aise, je m\u2019interrogerais toujours. D\u2019abord sur ce processus s\u00e9lectif qui a conduit \u00e0 ne me proposer une fois de plus qu\u2019une offre politique homog\u00e8ne compos\u00e9e majoritairement d\u2019hommes blancs appartenant au m\u00eame milieu.", "A 20 jours du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, moi, citoyenne fran\u00e7aise, je m\u2019interrogerais toujours. D\u2019abord sur ce processus s\u00e9lectif qui a conduit \u00e0 ne me proposer une fois de plus qu\u2019une offre politique homog\u00e8ne compos\u00e9e majoritairement d\u2019hommes blancs appartenant au m\u00eame milieu.", "A 20 jours du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, moi, citoyenne fran\u00e7aise, je m\u2019interrogerais toujours. D\u2019abord sur ce processus s\u00e9lectif qui a conduit \u00e0 ne me proposer une fois de plus qu\u2019une offre politique homog\u00e8ne compos\u00e9e majoritairement d\u2019hommes blancs appartenant au m\u00eame milieu."], "variantIds": ["ece-8494759", "ece-8494741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T16:11:31Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa presse, le commentaire d'Ariane Hasler, maintenant \u00e0 6 heures 50, de notre correspondante en France, moi, citoyenne fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [96%] :\r\n\u00e0 20 jours du 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, moi, citoyenne fran\u00e7aise, je m'interrogerais toujours d'abord sur ce processus s\u00e9lectif qui a conduit \u00e0 ne me proposer une fois de plus, c'est pour l'essentiel qu'une offre politique homog\u00e8ne, majoritairement des hommes blancs appartenant au m\u00eame milieu en 2017 Montpellier- Lyon Coran roi et pour pr\u00e9tendre \u00e0 ce poste il faut quelques attributs minimum la bonne naissance les bonnes \u00e9coles le bon parcours politique, moi, citoyenne fran\u00e7aise, je me demanderais qui parmi ces candidats peut comprendre mon quotidien moi citoyenne fran\u00e7aise, je m'interrogerais aussi sur le processus d\u00e9mocratique qui permet \u00e0 un candidat mis en examen, de poursuivre en toute qui \u00e9tudie sa route vers l'\u00c9lys\u00e9e ou \u00e0 une candidate impliqu\u00e9es dans plusieurs affaires de poursuivre tranquillement sa campagne, je me demanderais si l'ambition personnelle, surtout lorsqu'elle est obstin\u00e9e fait fi de la parole donn\u00e9e et m\u00e9prise la justice peut laisser de la place \u00e0 une motivation comme le bien commun, moi, citoyenne fran\u00e7aise, j'aurais assist\u00e9 atterr\u00e9e et non pas une campagne politique avec confrontation des programmes et des id\u00e9es, mais aux \u00e9pisodes successifs d'une com\u00e9die dramatique rebondissements trahisons d\u00e9faites impr\u00e9vues victoires improbables alliances impossibles, le tout se concluant peut-\u00eatre par la mort des partis traditionnels, si \u00e7a n'\u00e9tait pas l'avenir de mon pays qui \u00e9tait en jeu, j'aurais peut-\u00eatre fini par en rire, moi, citoyenne fran\u00e7aise \u00e0 20 jours d'\u00e9lections capitales pour mon pays, comme des millions d'autres Fran\u00e7ais, je ne serais peut-\u00eatre pas ou plus pour qui voter ou m\u00eame si je vais voter, en revanche, je me dirais que jamais la 5\u00e8me R\u00e9publique ne s'est montr\u00e9e autant \u00e0 bout de souffle et qu'il est temps de l'achever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris ce commentaire, vous pouvez retrouver comme tous les autres sur notre page rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDFB8548-C8B3-4B3F-BE06-7E1AC6952A7B", "internalArchiveId": "BDFB8548-C8B3-4B3F-BE06-7E1AC6952A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie. Cons\u00e9quences de l'explosion dans le m\u00e9tro \u00e0 St-P\u00e9tersboug pour la politique du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine : Interview d'Andr\u00e9 Liebich, professeur honoraire en histoire et politiques internationales \u00e0 l'IHEID \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Le m\u00e9tro de St-P\u00e9tersbourg a \u00e9t\u00e9 la cible d'une explosion lundi 3 avril 2017. Pour Moscou, l'acte pr\u00e9sente tous les signes d'un attentat terroriste, m\u00eame si pour l'heure il n'y a aucune revendication. ", "durationSec": 314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["politique internationale", "attentat-suicide", "chef d'Etat", "terrorisme"], "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences de l'explosion \u00e0 St-P\u00e9tersboug pour Vladimir Poutine et sa politique / JDM_2017-04-04T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le m\u00e9tro de St-P\u00e9tersbourg a \u00e9t\u00e9 la cible d'une explosion lundi. Pour Moscou, l'acte pr\u00e9sente tous les signes d'un attentat terroriste, m\u00eame si pour l'heure il n'y a aucune revendication. Interview d'Andr\u00e9 Liebich, professeur honoraire en histoire et politiques internationales \u00e0 l'IHEID \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8494750"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:55Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'attentat de Saint-Petersbourg, le m\u00e9tro a \u00e9t\u00e9 la subir d'une explosion, dernier bilan qui fait \u00e9tat de 11 morts et 45 bless\u00e9s pour l'instant, Moscou ne fait \u00e9tat d'aucune revendication particuli\u00e8re, on peut soup\u00e7onner le terrorisme islamique, il s'agirait d'un kamikaze des contr\u00e9es d'Asie centrale, mais il n'y a pas de confirmation, alors on va plut\u00f4t se poser la question de des cons\u00e9quences de cet attentat pour le pr\u00e9sident Poutine, nous sommes quelques minutes avec Andr\u00e9 Liebich, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur honoraire en histoire et politiques internationales \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre avec nous, Andr\u00e9 Liebich fait marquant il il n'a pas toujours, il n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 Vladimir Poutine s'est rendu sur les lieux hier soir s'exprimant quasiment pas, ou tr\u00e8s bri\u00e8vement, tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement est -ce que cela peut l'affaiblir est -ce que cette attaque dans le m\u00e9tro peut affaiblir sa politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [82%] :\r\nCertainement s'de l'affaiblir, d'abord \u00e7a se passe dans le chef- lieu de de Poutine, m\u00eame avec la la ville qui est ici chez lui et \u00e7a travaux terni sa r\u00e9putation d'homme qui c'est prot\u00e9ger la Russie alors dans cette mesure -l\u00e0, il est certainement ces municipales pionni\u00e8re, mais les autres attentats r\u00e9cents ont il y a, en dehors de la de la Russie, m\u00eame si celui -ci la procureur du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [93%] :\r\nEst-ce que \u00e7a va modifier la strat\u00e9gie \u00e0 l'international, la strat\u00e9gie russe notamment au Moyen-Orient et en Syrie, ou plut\u00f4t la politique interne, on sait qu'il y aura des \u00e9lections, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [88%] :\r\nJe crois qu'en ce qui concerne la s\u00e9rie, les choses vont dans le bon sens du point de vue de la Russie, l'autre jour, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9clar\u00e9 que le la d\u00e9ch\u00e9ance 22 d'Assad n'est pas une priorit\u00e9 \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 la politique russe, je crois que le coup de t\u00e9l\u00e9phone que le pr\u00e9sident Trump a fait aupr\u00e8s du peut me pr\u00e9sident Poutine montre qu'il y a quand m\u00eame un espoir pour le mener \u00e0 action des relations Rousseau am\u00e9ricaine, il est fort possible que Poutine profite de cet attentat pour encore la pour rendre son r\u00e9gime d\u00e9j\u00e0 l'autorit\u00e9 autoritaire encore plus dur en vue des \u00e9lections qui viennent \u00e7a serait effectivement une mesure qui permettrait de profiter de ces attentats, pour faire \u00e9clater leur position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [86%] :\r\nOui, serrez la visse encore plus, dites -vous, Andr\u00e9 Liebich, \u00e7a veut dire interdire encore plus qu'elle ne le fait d\u00e9j\u00e0 les manifestations contr\u00f4ler encore plus les m\u00e9dias, c'est sa serrer la vis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 \u00e7a serait que pointer vers les gens qui sont consid\u00e9r\u00e9s de d\u00e9loyale, profiter du fait que la l'opposition elle- m\u00eame \u00e7a, \u00e7a a su se rassembler autour du th\u00e8me de la corruption, mais n'est pas une ce qui vont le l'intervention, l'international n'est pas tr\u00e8s populaire, mais il y a des opposants qui la comprennent comme partie du la politique de grande puissance de la Russie, bref c'est va semer le d\u00e9sordre chez les opposants de Poutine et lui donner l'occasion de se montrer encore plus autoritaire qui ne l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nOui, mais on sent quand m\u00eame se r\u00e9veille depuis plusieurs semaines et on l'a comment\u00e9 en Russie des manifestants, la semaine derni\u00e8re \u00e9tait arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Moscou la semaine d'avant, des centaines de personnes \u00e9taient interpell\u00e9es c'est un attentat et ses cons\u00e9quences sur la politique du gouvernement va mettre encore un peu plus le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [85%] :\r\nCertainement la la guerre en f\u00e9vrier s'est rapproch\u00e9 donc de la Russie m\u00eame m\u00eame, mais la guerre en Syrie n'est pas le seul enjeu il y a des questions li\u00e9es \u00e0 l'islamisme, dans le sud de la Russie dans le Caucase et cela va perdurer et la politique du pr\u00e9sident Poutine a toujours \u00e9t\u00e9 lier la l'intervention du avec ce qui se passe au sud de de son pays, ce sera encore le cas, qui va renforcer cette cette r\u00e9union de de de facteurs et va justifier la la, une intervention encore plus massive en or c'est lui sans Paul autant diminuer les dangers des plus milliers deJ. stadistes qui les viennent dans le pays, frustr\u00e9, constatant qu'ils n'ont pas atteint leur pute et sans voulant \u00e0 l'autorit\u00e9 d'une seule main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [94%] :\r\nMerci beaucoup pour cette analyse Andr\u00e9 Liebich juste un mot, \u00e9videmment on ne peut que se perdent en conjectures, mais on parle d'un kamikaze d'Asie centrale, \u00e7a vous para\u00eet plausible comme comme explication. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que l'individu lui- m\u00eame n'est pas vraiment centrale il y a tout un faisceau de d'individus qui sont entr\u00e9s entreprendre ce genre de d'action et ce qui est \u00e9tonnant, c'est que l'\u00c9tat islamique n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais il faudra peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nOn va suivre tout \u00e7a tr\u00e8s pr\u00e8s merci beaucoup d'avoir r\u00e9agi apr\u00e8s quelques heures, Andr\u00e9 Liebich, vous \u00eates professeur honoraire en histoire et politiques internationales \u00e0 LilleH. id\u00e9e voil\u00e0 j'y suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [82%] :\r\nSi n\u00e9cessaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liebich, Andr\u00e9", "role": "professeur honoraire en histoire et politiques internationales \u00e0 l'IHEID \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0595F6D-5E89-4170-BBE3-5744324554B9", "internalArchiveId": "D0595F6D-5E89-4170-BBE3-5744324554B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La collaboration des CFF et de La Poste avec Uber d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du SEV, le syndicat du personnel des transports\r\nDes syndicats ont organis\u00e9 mardi une action de protestation pour d\u00e9noncer la collaboration des CFF et de La Poste avec Uber. Certaines applications des CFF et de CarPostal confiant des mandats \u00e0 Uber sont dans le collimateur d'Unia, du SEV et de Syndicom. La Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats.\r\n\r\n* * La collaboration des CFF et de La Poste avec Uber d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats 12h30 UBER manifs syndicats  \r\nLes CFF et La Poste doivent cesser leur collaboration avec Uber. Des syndicats ont organis\u00e9 ce matin devant le si\u00e8ge de ces deux entreprises une protestation pour d\u00e9noncer cette collaboration. Dans le collimateur d'UNIA, du SEV et de Syndicom, certaines applications des CFF et de CarPostal confient des mandats \u00e0 Uber. Muriel Ballaman, vous \u00e9tiez \u00e0 cette manifestation. La conf\u00e9d\u00e9ration est aussi d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats... \r\n((Les syndicats, qui n'en sont pas \u00e0 leur premi\u00e8re r\u00e9clamation sur la question, ont choisi des mots forts ce matin pour illustrer leur combat. Ce que fait Uber, ce n'est rien de moins que de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e selon Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du SEV, le syndicat du personnel des transports. \r\nSON 24\"\r\nAujourd'hui, les syndicats demandent aux CFF et \u00e0 La Poste de cesser cette collaboration. Pour Giorgio Tuti, c'est aussi une question de r\u00e9putation. \r\nSON 10\"\r\nUne bataille syndicale, mais aussi politique. La Poste et les CFF appartiennent enti\u00e8rement \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. Interpel\u00e9 par le parlement, le conseil f\u00e9d\u00e9ral estimait qu'il n'\u00e9tait pas de sa comp\u00e9tence d'intervenir, lui qui n'a pas d'influence op\u00e9rationnelle dans La Poste ou les CFF. Mais il pr\u00e9cise tout de m\u00eame que les entreprises qui lui sont associ\u00e9es - ainsi que leurs partenaires - doivent se conformer aux exigences l\u00e9gales. ))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La collaboration des CFF et de La Poste avec Uber d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats / 12H30_2017-04-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["Des syndicats ont organis\u00e9 mardi une action de protestation pour d\u00e9noncer la collaboration des CFF et de La Poste avec Uber. Certaines applications des CFF et de CarPostal confiant des mandats \u00e0 Uber sont dans le collimateur d'Unia, du SEV et de Syndicom. La Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats."], "variantIds": ["ece-8494708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T10:18:55Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCit\u00e9 d'innovation, les CFF et La Poste doivent cesser leur collaboration avec Hubert des syndicats ont organis\u00e9 ce matin devant le si\u00e8ge de ces 2 entreprises une protestation pour d\u00e9noncer cette collaboration dans le collimateur du syndicat Unia du SEV et du Syndicom certaines applications des CFF et de CarPostal qui confie des mandats \u00e0 Hubert Muriel avant vous \u00e9tiez \u00e0 cette manifestation ce matin la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi d\u00e9nonc\u00e9e par les syndicats et les syndicats n'en sont pas \u00e0 leur premi\u00e8re r\u00e9clamation sur la question, ils ont choisi des mots forts, ce matin, pour illustrer leur combat ce que fait Hubert, ce n'est rien de moins que de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e selon Georges Tuti, pr\u00e9sident du SEV, le syndicat du personnel des transports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\n\u00e9coutez, si quelqu'un ne payent pas d'imp\u00f4ts n'assure pas les travailleurs retravailler leur des salaires au minimum du minimum et aussi au-dessous, c'est clair que cette entreprise, c'est pas une entreprise propres, mais le Business case de cette entreprise, c'est exactement quelque chose qu'on peut d\u00e9crire comme comme criminel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [92%] :\r\nAujourd'hui, les syndicats demandent aux CFF et \u00e0 la Poste de cesser cette collaboration pour Giorgio, c'est aussi une question de r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [84%] :\r\nC'est incroyable que ces 2 entreprises, Poste et CFF qui ont une image plut\u00f4t positive, risque de perte, c'est dimanche on combat collaborant avec ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nUne bataille syndicale mais aussi politique, la Poste et les CFF appartiennent enti\u00e8rement \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, interpell\u00e9 par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, estimait qu'il n'\u00e9tait pas de sa comp\u00e9tence d'intervenir, lui qui n'a pas d'influence op\u00e9rationnelle dans La Poste ou les CFF mais il pr\u00e9cise tout de m\u00eame que les entreprises qui lui sont associ\u00e9es, ainsi que leurs partenaires doivent se conformer aux exigences l\u00e9gales, Muriel Madame, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral les petits cons. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43741118-1E57-4BC6-BF8A-CAF21FC179BF", "internalArchiveId": "43741118-1E57-4BC6-BF8A-CAF21FC179BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit ravive le contentieux hispano-britannique sur Gibraltar", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : avec ITW d'un des anciens leaders du parti conservateur, Michael Howard;Jesus Verdu, professeur de droit international public et de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Cadix, en Andalousie, de la Chaire \u00ab Jean Monnet, immigration et Fronti\u00e8re \u00bb\r\nL'enclave de Gibraltar, au sud de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9e au Royaume-Uni en 1713, mais l'Espagne la revendique. Son sort a toujours empoisonn\u00e9 les relations hispano-ib\u00e9riques. Avec le Brexit, le contentieux ressurgit.\r\n\r\n* * Le Brexit ravive le contentieux hispano-britannique sur Gibraltar LANCEMENT 1 / GIBRALTAR\r\n***La valeur n'attend pas le nombre de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. La preuve s'appelle Gibraltar. Un minuscule territoire -- 7 kilom\u00e8tres carr\u00e9s -- \u00e0 un emplacement strat\u00e9gique puisqu'il \"verrouille\" la M\u00e9diterrann\u00e9e. Cette enclave britannique au sud de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 au Royaume-Uni en 1713... l'Espagne le revendique et son sort a toujours empoisonn\u00e9 les relations hispano-ib\u00e9riques.\r\nEt l\u00e0, avec le Brexit, Gibraltar ressurgit !\r\nNous allons des deux c\u00f4t\u00e9s du contentieux avec notre correspondante \u00e0 Londres, Catherine Ilic et notre correspondante \u00e0 Madird, Val\u00e9rie Demon. Bonjour \u00e0 toutes les deux...\r\nCatherine, au Royaume-Uni, d\u00eetes-nous d\u00e9j\u00e0 ce qui a raviv\u00e9 le contentieux. Qu'est-ce que le Brexit vient faire l\u00e0-dedans ?\r\n DIR RNIS\r\nLe Brexit, la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, comme vous le savez, doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre Londres et les 27 pays membres de l'UE. Le compte \u00e0 rebours a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mercredi dernier par Theresa May, avec le d\u00e9clenchement de l'article 50. et vendredi, Bruxelles a publi\u00e9 sa premi\u00e8re r\u00e9ponse, \u00e9num\u00e9rant les grands principes cens\u00e9s guider les n\u00e9gociations ces deux prochaines ann\u00e9es.\r\nOr dans cette feuille de route, l'Union europ\u00e9enne stipule que l'Espagne devra donner son feu vert pour que tout accord intervenant entre les 27 et le Royaume-Uni puisse s'appliquer au territoire de Gibraltar.\r\nCe droit de veto accord\u00e9 \u00e0 Madrid a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7u de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Manche. surtout parmi les ardents d\u00e9fenseurs du Brexit. Cette disposition est interpr\u00e9t\u00e9e ici comme un soutien d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 l'Espagne, qui aimerait r\u00e9cup\u00e9rer l'enclave.\r\n*** Et les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 assez vives.\r\n\u00ab Londres ne c\u00e8dera jamais sa souverainet\u00e9 sur Gibraltar \u00bb, a en effet r\u00e9pliqu\u00e9 le gouvernement britannique.\r\n\u00ab Gibraltar, n'est pas \u00e0 vendre, ne sera pas sold\u00e9 \u00bb a carr\u00e9ment r\u00e9torqu\u00e9 Boris Johnson le ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res. Mais la r\u00e9action la plus virulente, elle vient d'un des anciens leaders du parti conservateur, Michael Howard, qui a compar\u00e9 la situation \u00e0 celle des \u00eeles des Malouines, ce petit archipel, qui fut il y a 35 ans le th\u00e9\u00e2tre d'une guerre entre Britanniques et Argentins..\r\n DIGAS Extrait Howard\r\nNotons que cette provocation n'a pas uniquement \u00e9t\u00e9 mal per\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9tranger. ici aussi elle a \u00e9t\u00e9 source de controverse, bien qu'elle n'ait pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le gouvernement britannique .  \r\n***Gibraltar territoire minuscule de 32'000 habitants. Pourquoi un r\u00e9action si \u00e9pidermique \u00e0 Londres. Pourquoi ce territoire compte-t-il tellement pour le Royaume-Uni ?\r\nAu-del\u00e0 du prestige, il y a des int\u00e9r\u00eats militaires .\r\nGibraltar, situ\u00e9e \u00e0 moins de 20 kilom\u00e8tres du continent africain, est strat\u00e9gique de par son emplacement. c'est une importante base navale et a\u00e9rienne pour le Royaume-Uni. \r\nC'est \u00e9galement une porte d'entr\u00e9e et de sortie de la M\u00e9diterran\u00e9e par laquelle transite une bonne partie du p\u00e9trole et du gaz naturel consomm\u00e9s en Europe occidentale. Londres a ainsi un oil sur l'acheminement de ces ressources \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\nPour autant, il ne faut pas surestimer l'attachement des Britanniques pour Gibraltar.  La preuve, c'est que l'enclave britannique n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e dans la longue lettre de divorce que Theresa May a fait parvenir mercredi dernier \u00e0 Donald Tusk. \r\nSi Londres a utilis\u00e9 un ton si offensif, c'est surtout qu'elle a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9e au vif dans cette affaire qui illustre clairement les difficult\u00e9s qui l'attendent en sortant de l'UE. \r\n***Et les habitants de Gibraltar... de quel c\u00f4t\u00e9 leur coeur penche-t-il ?\r\nIls sont clairement pro-britanniques. Lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum en 2002, ils avaient rejet\u00e9 \u00e0 99% la formule d'une souverainet\u00e9 partag\u00e9e entre Madrid et Londres. ils sont profond\u00e9ment insulaires et ne veulent pas se rapprocher des Espagnols.\r\nMais cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la couronne britannique les place dans une situation tr\u00e8s inconfortable, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils ne souhaitent pas non plus quitter l'Union europ\u00e9enne, synonyme pour eux de prosp\u00e9rit\u00e9, ils avaient d'ailleurs vot\u00e9 en juin \u00e0 96% contre le Brexit. or l'ironie de cette affaire, c'est qu'ils pourraient bien \u00eatre d\u00e9sormais les premiers \u00e0 en souffrir les cons\u00e9quences-.\r\n>>> Et du c\u00f4t\u00e9 de Madrid, Val\u00e9rie Demon... Comment qu'est-ce qu'on dit de l'agitation britannique autour de Gibraltar ?\r\n DIR RNIS\r\n\u00e9coutez avec un flegme digne d'un Britannique, voil\u00e0 comment le ministre espagnol des Affaires Etrang\u00e8res, Alfonso Dastis, a r\u00e9agi lundi matin. \u00ab Je crois que quelqu'un en Grande Bretagne est en train de perdre les nerfs et il n'y a aucune raison pour cela \u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate espagnol, tentant de calmer les eaux agit\u00e9es. Le ton a chang\u00e9 en fait ici \u00e0 Madrid depuis que Alfonso Dastis est ministre des Affaires Etrang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en novembre apr\u00e8s son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Margallo. Je vous propose d'\u00e9couter Jesus Verdu, il est professeur de droit international public et de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Cadix, en Andalousie, de la Chaire \u00ab Jean Monnet, immigration et Fronti\u00e8re \u00bb.\r\n  1/5 SON JESUS VERDU 37''\r\n((\u00ab Le ministre ant\u00e9rieur, Monsieur Margallo, \u00e9tait pr\u00e9occupant. Car il traitait toujours le dossier de Gibraltar d'un point de vue dogmatique, tr\u00e8s nationaliste. Et sa position maximaliste rendait tr\u00e8s compliqu\u00e9es les relations avec Gibraltar. Mais le nouveau ministre Dastis para\u00eet plus flexible, moins dogmatique et possiblement plus ouvert. Mais pour l'instant nous avan\u00e7ons dans l'inconnue. Ses d\u00e9clarations ont pour l'instant l'air davantage plus nuanc\u00e9es \u00bb.))\r\n***Plus pragmatique, plus prudente la nouvelle \u00e9quipe diplomatique espagnole. Mais le droit de v\u00e9to obtenu sur l'application \u00e0 Gibraltar de tout accord post-Brexit entre Londres et Bruxelles, c'est vu comme opportunit\u00e9 ?\r\nJesus Verdu pour l'instant a des doutes .. Car il pense que l'Espagne tra\u00eene encore derri\u00e8re elle une vision erron\u00e9e de Gibraltar.\r\n  2/5 SON JESUS VERDU 28''\r\n((\u00ab L'Espagne traite la question de Gibraltar de mani\u00e8re confuse, elle n'a pas de politique d'Etat tr\u00e8s d\u00e9finie. La d\u00e9mocratie espagnole n'a pas assimil\u00e9 la question de Gibraltar avec maturit\u00e9. Dans une grande partie de la classe politique espagnole, il existe le sentiment que Gibraltar est un ennemi et que d'une certaine mani\u00e8re il faut r\u00e9cup\u00e9rer le territoire de Gibraltar. Et je consid\u00e8re cela comme une grave erreur \u00bb.))\r\nle droit de veto espagnol, s'il est mal utilis\u00e9, peut \u00eatre en ce sens une mauvaise nouvelle. \r\n  3/5 SON JESUS VERDU 26''\r\n((\u00ab Dans le Brexit, il y a une approche d\u00e9concertante. Car l'Espagne donne l'impression qu'elle veut assumer le contr\u00f4le pour obtenir d'une certaine mani\u00e8re des r\u00e9sultats positifs et qui impliqueraient faire du tort \u00e0 l'\u00e9conomie de Gibraltar. Et je ne suis pas sur que ce soit une approche positive \u00bb.))\r\nMais le Brexit pourrait tout aussi bien \u00eatre une opportunit\u00e9 si chacun apporte son grain d'imagination politique. \r\n  4/5 SON JESUS VERDU 39''\r\n((\u00ab Je pense que la meilleure solution pour tout le monde consisterait en un nouveau statut de Gibraltar qui pourrait garantir une certaine appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Nous pourrions partager un environnement juridique et institutionnel commun qui garantirait les principes de libert\u00e9 de circulation, que les travailleurs espagnols puissent passer \u00e0 Gibraltar dans des conditions optimales et profiter du dynamisme \u00e9conomique de Gibraltar qui profite \u00e0 tout le monde \u00bb))\r\nC'est d'ailleurs d'une importance vitale ce dernier point pour l'Espagne. Car la province de Cadix, qui jouxte Gibraltar, a l'un des taux de ch\u00f4mage les plus \u00e9lev\u00e9s de l'Espagne et de nombreux Espagnols ont trouv\u00e9 du travail justement \u00e0 Gibraltar. \r\n***On a vu ce lundi que Bruxelles a rapidement appel\u00e9 au calme et a de bonnes raisons pour \u00e7a !?\r\nGibraltar poss\u00e8de un \u00e9norme int\u00e9r\u00eat g\u00e9ostrat\u00e9gique de par sa position. Catherine en a rappel\u00e9 quelques raisons et il y a en d'autres.\r\n  5/5 SON JESUS VERDU 39''\r\n((\u00ab Gibraltar est essentiel pour les alli\u00e9s, pour l'OTAN, en particulier pour les Etats Unis, sur des questions de renseignements, de navigation strat\u00e9gique. Donc une normalisation pacifique des relations int\u00e9resse tout le monde, au lieu de mener \u00e0 l'extr\u00eame un affrontement propre des si\u00e8cles ant\u00e9rieurs que du 21\u00e8me si\u00e8cle.  La n\u00e9gociation du Brexit ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une partie qui gagne et l'autre qui perd. C'est une n\u00e9gociation o\u00f9 l'on gagne tous ou l'on perd tous \u00bb.))\r\nLe Brexit peut donc \u00eatre une formidable opportunit\u00e9 pour tenter de r\u00e9gler un contentieux vieux de plusieurs si\u00e8cles, si les volont\u00e9s sont au rendez-vous bien sur.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494687", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Brexit ravive le contentieux hispano-britannique sur Gibraltar / TUM_2017-04-04T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'enclave de Gibraltar, au sud de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9e au Royaume-Uni en 1713, mais l'Espagne la revendique. Son sort a toujours empoisonn\u00e9 les relations hispano-ib\u00e9riques. Avec le Brexit, le contentieux ressurgit."], "variantIds": ["ece-8494687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:34Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa valeur n'attend pas le nombre de kilom\u00e8tres carr\u00e9 la preuve s'appelle Gibraltar un minuscule territoire 7 km2 un emplacement strat\u00e9gique puisqu'il verrouille en quelque sorte la M\u00e9diterran\u00e9e, cette enclave britannique au sud de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 au Royaume-Uni en 1713 l'Espagne le revendique et son sort a toujours empoisonn\u00e9 les relations hispano- ib\u00e9riques et l\u00e0, h\u00e9 bien avec le Brexit Gibraltar ressurgit, nous allons aller des 2 c\u00f4t\u00e9s du contentieux avec notre correspondante \u00e0 Londres, Catherine Ilic et notre correspondante \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont bonjour \u00e0 toutes les 2, bonjour, bonjour Catherine, d'abord au Royaume-Uni, dites -nous d\u00e9j\u00e0 ce qui a raviv\u00e9 le contentieux qu'est-ce que le Brexit vient faire l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLe Brexit la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, comme vous le savez, doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre Londres et les 27 par un pays membre de l'UE, le compte \u00e0 rebours a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mercredi dernier par Theresa May avec le d\u00e9clenchement de l'article 50 et vendredi, Bruxelles a publi\u00e9 sa premi\u00e8re r\u00e9ponse, \u00e9num\u00e9rant les grands principes cens\u00e9s guider les n\u00e9gociations ces 2 prochaines ann\u00e9es, or dans cette feuille de route, l'Union europ\u00e9enne stipule que l'Espagne devra donner son feu Vert pour que tout accord intervenant entre les 27 et le Royaume-Uni puisse s'appliquer au territoire de Gibraltar ce droit de Veto accord\u00e9 \u00e0 Madrid a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Manche, surtout parmi les ardents d\u00e9fenseurs du Brexit, cette disposition est interpr\u00e9t\u00e9e ici comme un soutien d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 l'Espagne, qui aimerait r\u00e9cup\u00e9rer l'enclave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nEt les r\u00e9actions \u00e9taient assez vives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [94%] :\r\nLondres ne c\u00e9dera jamais sa souverainet\u00e9 sur Gibraltar, a r\u00e9pliqu\u00e9 le gouvernement britannique et Gibraltar n'est pas \u00e0 vendre, ne sera pas sold\u00e9, a dit Boris Johnson, le ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le tablo\u00efd le Sun, lui a lanc\u00e9 ce matin une campagne de soutien aux rochers, mais la r\u00e9action la plus virulente, elle vient d'un des anciens leaders du parti conservateur, Michael Howard, qui a compar\u00e9 la situation \u00e0 celle des \u00eeles Malouines ce petit archipel qui fut il y a 35 ans, le th\u00e9\u00e2tre d'une guerre entre Britanniques et Argentins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [86%] :\r\nIl faudrait Vi\u00e8ge Ga\u00ebl, oui, il y a 35 ans, cette semaine, une autre femme 1er ministre envoyer un corps exp\u00e9ditionnaire de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'un autre petit groupe de Britanniques contre un autre pays hispanophones, pas un esprit et je suis tout \u00e0 fait certain que notre actuel 1er ministre montrera la m\u00eame d\u00e9termination pour d\u00e9fendre le peuple de Gibraltar une stand-by depuis Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [94%] :\r\nLa guerre pour d\u00e9fendre Gibraltar, une provocation qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9tranger mais ici aussi, dans certains milieux, elle a fait froncer les sourcils l'bien qu'elle n'ait pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nAlors, Gibraltar, on a dit territoire minuscule 30 2000 habitants, pourquoi une r\u00e9action si \u00e9pidermique \u00e0 Londres, pourquoi on fait ce territoire compte tellement pour le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [96%] :\r\nAu-del\u00e0 du prestige, il y a des int\u00e9r\u00eats militaires Gibraltar situ\u00e9e \u00e0 moins de 20 kilom\u00e8tres du continent africain strat\u00e9gique de par son emplacement, c'est une importante base navale et a\u00e9rienne pour le Royaume-Uni, c'est \u00e9galement une porte d'entr\u00e9e et de sortie de la M\u00e9diterran\u00e9e, par laquelle transite une bonne partie du p\u00e9trole et du gaz naturel consomm\u00e9s en Europe occidentale, Londres a ainsi un oeil sur l'acheminement de ces ressources \u00e9nerg\u00e9tiques pour autant, il ne faut pas surestimer l'attachement des Britanniques pour Gibraltar, la preuve c'est que l'enclave n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e dans la longue lettre de divorce que Theresa May a fait parvenir mercredi dernier \u00e0 Donald si Londres a utilis\u00e9 un ton si offensif, c'est surtout qu'elle a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9e au vif, dans cette affaire qui illustre clairement les difficult\u00e9s qui l'attendent en sortant de de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nEt Catherine, les abris, les habitants de Gibraltar, il penche de quel c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nIls sont clairement pro- britanniques lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum en 2002, ils avaient rejet\u00e9 \u00e0 99 pourcent la la formule d'une souverainet\u00e9 partag\u00e9e entre Madrid et Londres, ils sont profond\u00e9ment insulaires et ne veulent pas se rapprocher des espagnols mais cette Fidal ITA la la couronne britannique, les place dans une situation tr\u00e8s inconfortable, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il ne souhaitent pas non plus quitter l'Union europ\u00e9enne, synonyme pour eux de prosp\u00e9rit\u00e9, ils avaient d'ailleurs vot\u00e9 en juin \u00e0 ne pourcent contre le Brexit or l'ironie de cette affaire, c'est qu'il pourrait bien \u00eatre d\u00e9sormais parmi les premiers \u00e0 en souffrir, les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Madrid, Val\u00e9rie Daumont qu'est -ce qu'on dit de l'agitation britannique autour de Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [93%] :\r\nUn B \u00e9coutez avec un flegme digne d'un Britannique, voil\u00e0 comment le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alfonso Dastis \u00e7a r\u00e9agit, lundi matin, je crois que quelqu'un en Grande-Bretagne est en train de perdre les nerfs et il n'y a aucune raison pour cela, a lanc\u00e9 le diplomate espagnol tentant de calmer les eaux agit\u00e9es, le ton a chang\u00e9 en fait ici \u00e0 Madrid depuis le changement \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie espagnole, je vous propose d'\u00e9couter reste, il est professeur de droit international public et de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Cadix, en Andalousie, de la Chaire Jean Monnet, immigration et Fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:59) [59%] :\r\nLaure-Anne normal ce mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [89%] :\r\nLa position de l'ancien ministre Mario \u00e9tait pr\u00e9occupante les trait\u00e9s toujours le dossier de Gibraltar, d'un point de vue dogmatique tr\u00e8s nationaliste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:11) [76%] :\r\nLe maximalisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [90%] :\r\nSa position maximaliste rendait tr\u00e8s compliqu\u00e9 les relations avec Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:18) [84%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [89%] :\r\nLe nouveau ministre Dastis para\u00eet plus flexible, moins dogmatique et possiblement plus ouvert, mais pour l'instant, nous avons sont encore dans l'inconnu, m\u00eame si ces d\u00e9clarations ont l'Avantage d'avoir l'air plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:31) [57%] :\r\nSous coeur ac\u00e9r\u00e9 par et c'est simple Matisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [95%] :\r\nPlus pragmatique, plus prudente, la nouvelle \u00e9quipe diplomatique espagnole mais le droit de v\u00e9to, obtenu sur l'application \u00e0 Gibraltar de tout accord post- Brexit entre Londres et Bruxelles c'est vu comme une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [89%] :\r\nEh bien \u00e9coutez a pour l'instant, des doutes, il pense que l'Espagne en fait tra\u00eene encore derri\u00e8re elle une vision erron\u00e9e de Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:56) [70%] :\r\nRappelle th\u00e8me Gibraltar de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [88%] :\r\nL'Espagne traite la question de Gibraltar de mani\u00e8re confuse immature, elle n'a pas de politique d'\u00c9tat tr\u00e8s d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:04) [66%] :\r\nNon assum\u00e9 la hausse mar\u00e9e Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [94%] :\r\nLa d\u00e9mocratie espagnole n'a pas assimil\u00e9 la question Gibraltar dans une grande partie de la classe politique espagnole, il existe le sentiment qu'Gibraltar est un ennemi et qu'une certaine mani\u00e8re, il faut r\u00e9cup\u00e9rer le territoire je consid\u00e8re cela comme une grave erreur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:21) [56%] :\r\nMonsieur Stan Laurel, comme la vie moins fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [91%] :\r\nAlors le droit de Veto espagnol, s'il est mal utilis\u00e9, peut-\u00eatre en ce sens, une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:30) [58%] :\r\nCNLT malgr\u00e9 le Brexit Hayoun m\u00eame Fauqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [95%] :\r\nDans le Brexit il y a une approche d\u00e9concertant l'Espagne donne l'impression qu'elle veut assumer le contr\u00f4le pour obtenir d'une certaine mani\u00e8re, des r\u00e9sultats positifs qui impliquerait en fait de faire du tort \u00e0 l'\u00e9conomie de Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:46) [68%] :M. Intel Dardania, arriv\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [98%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit une approche tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:52) [65%] :\r\nJe vous qui se Almen t ne font que les proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [95%] :\r\nAlors, le Brexit pourrait tout aussi bien \u00eatre une opportunit\u00e9 si chacun apporte son grain d'imagination politique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:03) [72%] :\r\nD'une, qui est bloqu\u00e9, la solution d'\u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [97%] :\r\nJe pense que la meilleure solution pour tout le monde, consisterait en un nouveau statut de Gibraltar qui pourrait garantir une certaine appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:15) [54%] :\r\nEt l\u00e0 o\u00f9 il europ\u00e9en qui compact seulement mentionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [96%] :\r\nNous pourrions partager un environnement juridique et institutionnel commun cela garantirait les principes de libert\u00e9 de circulation afin que les travailleurs espagnols puissent entrer \u00e0 Gibraltar, dans des conditions optimales et b\u00e9n\u00e9ficier ainsi de son dynamisme \u00e9conomique, afin que tout le monde en profite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [68%] :\r\nApr\u00e8s votre Chalet le dynamisme \u00e9conomique au que je vous dois monter favori Fedorov. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [96%] :\r\nAlors c'est d'ailleurs d'une importance vitale, ce dernier point pour l'Espagne, car la province de Cadix, qui jouxte Gibraltar \u00e0 l'un des taux de ch\u00f4mage les plus \u00e9lev\u00e9s de l'Espagne et de nombreux espagnols ont trouv\u00e9 du travail justement \u00e0 Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [94%] :\r\nOn a vu hier Val\u00e9rie que Bruxelles a rapidement appel\u00e9 au calme avec de bonnes raisons pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:01) [97%] :\r\nOui mais Gibraltar poss\u00e8de un \u00e9norme int\u00e9r\u00eat g\u00e9ostrat\u00e9gique de par sa position Catherine en a rappel\u00e9 quelques raisons et il y en a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:09) [89%] :\r\nIl y a ce et pas l\u00e0 lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [91%] :\r\nGibraltar est essentiel pour les alli\u00e9s pour l'Otan, en particulier pour les \u00c9tats-Unis, notamment sur des questions de renseignement ou de navigation strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:20) [65%] :\r\nMais ainsi un et, pour le temps en attendant l'aspartame, c'est une TF1. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [93%] :\r\nUne normalisation pacifique des relations et de l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde plut\u00f4t que de jouer les extr\u00eames et d'aller vers un affrontement propre au si\u00e8cle pass\u00e9 plut\u00f4t qu'au XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:34) [68%] :\r\nPlusieurs effiloche et ce matin, qu'avait qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [97%] :\r\nLa n\u00e9gociation du Brexit ne se r\u00e9sume pas \u00e0 un camp qui gagne et l'autre qui perd, c'est une n\u00e9gociation o\u00f9 tout le monde doit y gagner sinon tout le monde perdra. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:46) [66%] :\r\nOpposera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [95%] :\r\nAlors, le Brexit peut donc \u00eatre une formidable opportunit\u00e9 pour tenter de r\u00e9gler un contentieux vieux de plusieurs si\u00e8cles, si les volont\u00e9s sont au rendez- vous, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et Catherine Litch en Direct de Londres, merci, on va sur la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A663344-FD19-48CA-9733-F01C4B4F3EE8", "internalArchiveId": "0A663344-FD19-48CA-9733-F01C4B4F3EE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente Parti Socialiste Neuch\u00e2tel;Vladimir Poutine, pr\u00e9sident de la Russie;H\u00e9l\u00e8ne Blanc, politologue et experte de la Russie, au CNRS et au Coll\u00e8ge de France;Degott, Camille;Alain Schweingruber, d\u00e9put\u00e9 radical jurassien et pr\u00e9sident de l'Association jurassienne des propri\u00e9taires fonciers;David Eray, ministre de l'environnement jurassien;Gil Montandon, consultant RTS;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/NE 2E TOUR VERTS IV VARA) On s'achemine vers une \u00e9lection tacite... pour les cinq membres du gouvernement \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nGouvernement qui sera probablement r\u00e9\u00e9lu... Puisque les partis renoncent \u00e0 relancer leurs candidats pour un second tour... \r\nUDC, P.O.P, Verts et enfin le PLR hier soir l'ont annonc\u00e9...\r\nIsabelle Weber, candidate du PLR accuse 6000 voix de retard par rapport au cinqui\u00e8me, le socialiste Laurent Kurth... Un retard qu'il serait illusoire de rattraper... indique le parti...\r\nM\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 des Verts... dont le candidat Fabien Fivaz,  est 5000 voix derri\u00e8re Laurent Kurth...\r\nUn \u00e9cart trop important...  Mais avant de se retirer, les Verts neuch\u00e2telois ont tout de m\u00eame pos\u00e9 leur conditions au parti socialiste... Ecoutez leur pr\u00e9sidente C\u00e9line Vara... \r\n  0'53''\r\n(09/NE 2E TOUR ANALYSE PA) Des propos recueillis par Yves Zahno...\r\nDifficile pour les candidats Verts et PLR... de faire de l'ombre au coll\u00e8ge sortant... Analyse de Coraline Pauchard.\r\n  0'57''\r\nL'UDC et le P.O.P ont \u00e9galement annonc\u00e9 ne pas provoquer de second tour. Le d\u00e9p\u00f4t des listes est n\u00e9anmoins possible jusqu'\u00e0 midi.\r\n(12/RUSSSIE ATTENTAT ST PETERSBOURG IV POUTINE) ***Les drapeaux sont en berne aujourd'hui \u00e0 Saint Petersbourg... apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 onze personnes hier apr\u00e8s-midi dans un m\u00e9tro de la ville... \r\n45 personnes sont bless\u00e9es... \r\nTrois jours de deuil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es dans l'ancienne capitale imp\u00e9riale... \r\nL'attentat du m\u00e9tro aurait \u00e9t\u00e9 commis par un kamikaze originaire d'Asie central et li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, selon une source cit\u00e9e par l'agence Interfax... Mais les autorit\u00e9s n'ont pas confirm\u00e9 cette information...\r\nHier, Vladimir Poutine a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe de fleurs rouge, sur les lieux de l'attentat... en hommage aux victimes... \r\n   0'32''\r\n(13/RUSSIE ATTENTAT ST PETERSBOURG IV BLANC) Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine... \r\nUne enqu\u00eate a donc \u00e9t\u00e9 ouverte pour acte terroriste... sans \u00e9carter les autres hypoth\u00e8ses, vous l'entendiez...   \r\nA juste titre estime H\u00e9l\u00e8ne Blanc, elle est politologue et experte de la Russie, au CNRS... Elle \u00e9tait hier soir  l'invit\u00e9 de Forum...\r\n  0'51''\r\nEt selon une source proche des services de s\u00e9curit\u00e9, une deuxi\u00e8me bombe aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans une autre station de m\u00e9tro de la ville hier... Elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e...selon une source proche des services de s\u00e9curit\u00e9... Deux mandats d'arr\u00eat auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9mis, selon l'agence de presse Interfax...\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions Fran\u00e7ois Hollande a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec le peuple russe... Angela Merkel a fait part de son effroi face \u00e0 un acte barbare... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a assur\u00e9 son homologue russe du soutien total de Washington dans la r\u00e9action que Moscou apportera \u00e0 cet attentat...\r\n(ONU) Les Etats Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer le Fonds des Nations Unies pour la population... \r\nUn fond destin\u00e9 au planning familial et aux soins apport\u00e9s aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants dans plus de cinquante pays...\r\nC'est une annonce du d\u00e9partement d'Etat hier... Il s'agit de la premi\u00e8re mesure concr\u00e8te du nouveau pr\u00e9sident Trump... pour r\u00e9duire les financements am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU... dont les Etats Unis sont le principal pays donateur...\r\n(10/ZH REVISION AIDE SOCIALE PA) ***En Suisse, dans le canton de Zurich, les \u00e9trangers admis provisoirement, d\u00e9tenteurs d'un permis F... ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale. \r\nC'est l'UDC, qui a demand\u00e9 une r\u00e9vision de la loi... R\u00e9vision adopt\u00e9e hier par le parlement cantonal. \r\nSur le plan financier, les personnes titulaires d'un permis F toucheront 60 pour cent de moins que les r\u00e9fugi\u00e9s; dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... Explications de Camille Degott.\r\n  0'59''\r\n(D3/JU ORDONNANCE CHAUFFAGE) ***Dans le Jura... C'est un rat\u00e9 pour le d\u00e9partement de l'Environnement. \r\nL'ordonnance sur l'\u00e9nergie adopt\u00e9e il y a quelques mois par le gouvernement est sur la touche. \r\nFace \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers, l'ex\u00e9cutif a d\u00fb reporter son entr\u00e9e en vigueur, initialement pr\u00e9vue au1er juillet. \r\nEn cause, une disposition concernant le remplacement d'une installation \u00e0 \u00e9nergie fossile... Disposition qui f\u00e2che de nombreux propri\u00e9taires d'immeubles et une partie de la classe politique...     \r\nGa\u00ebl Klein...\r\n  1'29''\r\n(19/TESLA RESULTATS PA) Les ventes de voitures Tesla s'envolent au premier trimestre 2017. \r\nLe constructeur californien de voitures \u00e9lectriques a annonc\u00e9 hier des chiffres record: avec plus de 25 milles voitures produites et livr\u00e9es sur les trois premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nTesla fond\u00e9e en 2003 provoque l'euphorie en bourse... M\u00eame si l'entreprise n'est toujours pas rentable. Romain Bardet...\r\n  0'53''\r\n(D4/HC LANGENTHAL PROMOTION) Hockey sur glace... Le champion de Ligue B sera connu ce soir \u00e0 l'issue du septi\u00e8me match entre Langenthal et Rapperswil...\r\nLa vainqueur de cette s\u00e9rie d\u00e9fiera ensuite Ambri-Piotta pour une place en Ligue A.\r\nMais au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive, la situation de Langenthal interpelle. Candidat \u00e0 la promotion, le club bernois envisage d'y renoncer au dernier moment. D\u00e9tails et explications... J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'29''\r\nToujours en hockey... Les Jeux Olympiques de Pyeongchang sans les stars de NHL ! JO de 2018... \r\nLa National Hockey League ne va pas interrompre sa prochaine saison pour permettre \u00e0 ses joueurs de se rendre en Cor\u00e9e du Sud. \r\nR\u00e9sultat, la plupart des meilleurs joueurs du monde ne seront pas pr\u00e9sents... \r\nLa NHL consid\u00e8re que le dossier est clos. Depuis Nagano en nonante huit, les meilleurs hockeyeurs de la plan\u00e8te ont pris part \u00e0 cinq tournois. Ils seront doc les grands absents \u00e0 Pyeongchang.\r\n(Fin foire d'empoigne d\u00e9bat) Et puis, objectif, \u00e9viter la foire d'empoigne... Objectif avou\u00e9 des chaines Bfm T\u00e9l\u00e9 et Cnews... avant le d\u00e9bat de ce soir... qui va rassembler les onzes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielles sur le plateau...Les noms qu'on connait mais aussi... Jacques Cheminade, Jean Lassal, Philippe Poutoux, Fran\u00e7ois Asselineau ou Nicolas Dupont-Aignant... Nathalie Arthaud... \r\n \"Il va falloir une grande discipline\" a dit la directrice de la r\u00e9daction de BFM Tv... sur Fance Inter..: \u00e7a suppose que chacun respecte l'autre... \r\nAu total... chaque candidat aura 17 minutes de temps de parole au cours du d\u00e9bat... \r\n\"\u00e7a ne m'est jaais arriv\u00e9 de d\u00e9battre \u00e0 onze a dit Fran\u00e7ois Fillon... donc je ne sais pas, c'est une terre inconnue...\"\r\nRendez vous donc \u00e0 20h40 donc (en terre inconnue)... pour un d\u00e9bat de 3h30 \u00e0 trois semaines du premier tour...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel changeant pour ce mardi... Et un temps seulement en partie ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais central... Il faudra compter avec quelques averses le long des Pr\u00e9alpes, surtout en deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e... \r\nTemp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 l'apr\u00e8s midi sur le Plateau... 18 en Valais... \r\nBise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) agence interfaxe... deux mandats d'arr\u00eats.. personnes impliqu\u00e9es... Et une autre bombe d\u00e9samorc\u00e9e...\r\ntrois jours de deuil d\u00e8s ce matin\r\nR\u00e9actions \u00e0 travers le monde, Hollande, Trump...\r\n(fond de l'ONU pour la population) \r\n(M\u00e9t\u00e9o SImon) Le temps restera instable ce mardi, avec un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux surtout autour du L\u00e9man et en Valais central, plus modeste ailleurs. Le risque d'averses sera pr\u00e9sent en toutes r\u00e9gions et toute la journ\u00e9e, mais plus marqu\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes, avec une limite de la neige vers 1700 m. Les maxima seront voisins de 16 \u00e0 18\u00b0 et une faible bise soufflera sur le Plateau.\r\nMercredi, la bise se renforcera au nord des Alpes et ass\u00e9chera progressivement la masse d'air, faisant la part belle au soleil. Un l\u00e9ger risque d'averses subsistera n\u00e9anmoins le matin dans les Alpes.\r\nLes maxima seront comparables \u00e0 ceux de mardi, avec un peu plus de 15\u00b0.\r\nJeudi sera marqu\u00e9 par une bise soutenue, un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux, et des temp\u00e9ratures en recul avec des maxima de 13 \u00e0 14 degr\u00e9 sur le Plateau.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8494763", "ece-8494744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T12:12:24Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [99%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nPas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel, m\u00eame si le DVD candidatures tombe \u00e0 midi, on s'achemine vers une \u00e9lection tacite des 5 conseillers d'\u00c9tat sortants, le PLR, l'UDC, les Verts et le POPB renoncent \u00e0 relancer leurs candidats dans un second tour Saint-Petersbourg en deuil apr\u00e8s l'attentat d'hier dans une rame de m\u00e9tro qui a fait 11 morts et 45 bless\u00e9s pour l'instant, pas de revendication et la police russe n'exclut aucune piste, elle a bien raison, selon H\u00e9l\u00e8ne Blanc, sp\u00e9cialiste de la Russie, le djihadisme n'est pas la seule menace pour le pays, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nLa cybercriminalit\u00e9 au menu d'Intercit\u00e9s ce matin en 2015 la rapporter plus que le trafic de drogue parmi les nouvelles cibles privil\u00e9gi\u00e9es parler \u00e0 coeur les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nTous et les EMS 360 francs au lieu de 900 les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis F n'auront plus droit \u00e0 l'aide sociale, dans le canton Djuric, ils n'auront droit qu'\u00e0 une assistance, cons\u00e9quence d'une r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale voulue par l'UDC et adopt\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nElle a d\u00e9gringol\u00e9 en quelques mois de la 7\u00e8me place du tennis mondial \u00e0 135 yens la jeune Suissesse B\u00e9linda Benchikh son cas illustre celui des juniors qui subissent le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte et dont le corps se transforme, rendez- vous dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nOn s'achemine donc vers une \u00e9lection tacite pour les 5 membres du gouvernement \u00e0 Neuch\u00e2tel gouvernement qui sera probablement r\u00e9\u00e9lu puisque les partis renoncent \u00e0 relancer leur candidat pour un second tour UDC P O P et enfin le PLR hier soir, l'ont annonc\u00e9, Isabelle Weber candidate du PLR accuse 6000 voix de retard par rapport au cinqui\u00e8me, le socialiste Laurent Kurth un retard qu'il serait illusoire de rattraper, indique le parti m\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 des Verts dont le candidat, Fabien Fivaz est \u00e0 5000 voix derri\u00e8re Laurent Kurth un \u00e9cart trop important, mais avant de sortir et les Verts neuch\u00e2telois ont tout de m\u00eame pos\u00e9 leurs conditions au Parti Socialiste \u00e9coutez leur pr\u00e9sidente C\u00e9line Vara. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:56) [90%] :\r\nSeulement, la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 prendre, mais l'on a d\u00e9cid\u00e9 toutefois effectivement de pas reconduire de candidatures de bien s'il va au 2\u00e8me tour, ce qui a fait l'objet de discussions et de n\u00e9gociations au sein des partis gaucher, notamment avec le Parti socialiste certes la majorit\u00e9 au Grand Conseil est toujours \u00e0 droite, cependant, elle est plus, il n'y a plus qu'un seul si\u00e8ge, donc on peut pas vraiment parler de majorit\u00e9 d\u00e9cisive, il faudra maintenant que les les con\u00e7oit pour faire passer des objets, mais il sera plus facile pour la gauche de ne pas passer des objets, ce dont on peut se r\u00e9jouir, les Verts ont fait une perc\u00e9e incroyable au niveau du Grand Conseil, plus 5 si\u00e8ges c'est historique pour les Verts, on a actuellement 17 d\u00e9put\u00e9s, ce qui n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant, o\u00f9 il y aura un grand travail qui va se faire au niveau l\u00e9gislatif et on esp\u00e8re bien faire bouger les choses, et avoir vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer beaucoup plus cons\u00e9quents, notamment au niveau de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Yves est difficile donc pour les candidats Verts et PLR de faire de l'ombre au coll\u00e8ge sortant Analyse de Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [91%] :\r\nLes neuch\u00e2telois ont choisi la stabilit\u00e9 plut\u00f4t qu'une redistribution des cartes, cette analyse, les 2 parties qui aurait pu provoquer un 2\u00e8me tour Laffont, les Verts, qui consid\u00e8re que l'\u00e9cart de voix entre leurs candidat et le dernier des 5 ministres \u00e9lus et trop difficile \u00e0 combler les lib\u00e9raux- radicaux qui estiment qu'une trop grande part de la population a rempli des bulletins sans affiliation partisane, un 2\u00e8me tour, c'\u00e9tait le risque de se prendre une veste \u00e9lectorale mais ce statu quo ne durera qu'un temps, avertissent les 2 partis avec leur 17 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Les Verts ont d\u00e9sormais plus de poids pour n\u00e9gocier avec le grand fr\u00e8re socialiste, fort de ses 43 si\u00e8ges, le PLR promet quant \u00e0 lui de pr\u00e9parer la rel\u00e8ve pour les prochaines \u00e9lections cantonales, reste que la palme de la strat\u00e9gie politique revient au Conseil d'\u00c9tat sortant en jouant sur une coll\u00e9gialit\u00e9 sans faille en affirmant m\u00eame devant le Parlement, vouloir se repr\u00e9senter pour 4 ans, les 2 PLR et 3 socialistes du gouvernement toucher la corde sensible dans une r\u00e9publique, malmen\u00e9s par des l\u00e9gislatures chaotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [90%] :\r\nL'UDC et le POPB aussi ont annonc\u00e9 ne pas provoquer de second tour, le d\u00e9p\u00f4t des listes est n\u00e9anmoins possible jusqu'\u00e0 midi, le grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [97%] :\r\nSont en berne aujourd'hui \u00e0 Saint-Petersbourg apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 11 personnes hier apr\u00e8s- midi dans un m\u00e9tro de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\n45 personnes sont bless\u00e9es, 3 jours de deuil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s dans l'ancienne capitale imp\u00e9riale, l'attentat du m\u00e9tro auraient \u00e9t\u00e9 commis par un kamikaze originaire d'Asie centrale est li\u00e9 \u00e0 l'Islam radical, selon une source et cit\u00e9 par l'agence Interfax, mais les autorit\u00e9s ne confirme pas cette information hier, Vladimir Poutine a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe de fleurs rouges sur les lieux de l'attentat en hommage aux victimes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [93%] :\r\nMichel, je voudrais adresser mes plus sinc\u00e8res regrets et ma compassion aux victimes et \u00e0 leurs familles ce qui j'ai d\u00e9j\u00e0 pu m'entretenir avec les chefs des services sp\u00e9ciaux, et le directeur du FSB, les circonstances ne sont pas encore clairs, c'est encore trop t\u00f4t pour parler l'enqu\u00eate nous montrera ce qui s'est pass\u00e9, oui, naturellement, nous examinons toujours toutes les causes possibles, le terrorisme aussi bien qu'un Crime de droit commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [97%] :\r\nPr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et une enqu\u00eate a donc \u00e9t\u00e9 ouverte pour acte terroriste sans \u00e9carter les autres hypoth\u00e8ses, vous l'entendiez \u00e0 juste titre, estime H\u00e9l\u00e8ne Blanc elle est politologue et experte de la Russie au CNRS, elle \u00e9tait hier soir l'invit\u00e9 de Forum. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:20) [92%] :\r\nLa Russie a les m\u00eames probl\u00e8mes que nous avec des djihadistes qui reviennent de combat mais je pense que ce n'est pas la seule piste qu'on peut envisager il y a le mot du sang operandi il y a le la nature de ces pas de l'explosif dans des frappes Neil c'est un \u00e7a ressemble \u00e0 une bombe plut\u00f4t artisanal et pas une bombe de jihadistes, \u00e7a m'a un petit peu \u00e9tonn\u00e9 la fa\u00e7on dont \u00e7a s'est pass\u00e9, et puis vous savez, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens auxquels on ne pense pas forc\u00e9ment, par exemple, il peut y avoir un clan au FSB qui soit un clan ennemi \u00e0 celui qui domine \u00e0 l'heure actuelle, qui est le clan de Vladimir Poutine, bon ensuite il y a tout de m\u00eame, le fait que les bombardements russes en Syrie n'ont pas \u00e9t\u00e9 chirurgicaux comme vous le savez, ils ont eu \u00e9norm\u00e9ment de femmes et d'enfants, alors par exemple est -ce que des Syriens voudrait se venger sur le peuple russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [95%] :\r\nEt selon une source proche des services de s\u00e9curit\u00e9, une 2\u00e8me bombe aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans une autre station de m\u00e9tro de la ville hier, elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e selon donc cette source proche des services de s\u00e9curit\u00e9 de mandats d'arr\u00eat auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9mis et du c\u00f4t\u00e9 des Red des r\u00e9actions Fran\u00e7ois Hollande a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec le peuple russe, Angela Merkel a fait part de son effroi face \u00e0 un acte barbare, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a assur\u00e9 son homologue russe du soutien total de Washington dans la r\u00e9action que Moscou apportera \u00e0 cet attentat, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer le fonds des Nations-Unies pour la population \u00e0 fond destin\u00e9 au planning familial et aux soins apport\u00e9s aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants, dans plus de 150 pays c'est une annonce du d\u00e9partement d'\u00c9tat hier, il s'agit de la premi\u00e8re mesure concr\u00e8te du pr\u00e9sident Trump pour r\u00e9duire les financements am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU, dont les \u00c9tats-Unis sont le principal pays donateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [98%] :\r\nEn Suisse dans le canton de Z\u00fcrich, les \u00e9trangers admis provisoirement d\u00e9tenteurs d'un permis F ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [97%] :\r\nC'est l'UDC qui a demand\u00e9 une r\u00e9vision de la loi r\u00e9vision adopt\u00e9e hier par le parlement cantonal sur le plan financier, les personnes titulaires d'un permis F toucheront 60 pourcent de de moins que les r\u00e9fugi\u00e9s dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e Explications de Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [95%] :\r\n360 francs par mois, c'est la somme que recevront d\u00e9sormais les personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis F dans le canton de Z\u00fcrich, les d\u00e9tenteurs de ce permis ne sont admis en Suisse que provisoirement, ils font l'objet d'une d\u00e9cision de renvoi qui ne peut \u00eatre appliqu\u00e9e en cause la situation dans leur pays d'origine, environ 5300 personnes sont concern\u00e9s par ce durcissement financier notamment beaucoup d'\u00c9rythr\u00e9ens en accordant cette assistance et non plus l'aide sociale comme elle est accord\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, le Parlement r\u00e9tablit une situation qui avait pr\u00e9valu jusqu'en 2011, la modification de cette loi permet au canton de Z\u00fcrich d'\u00e9conomiser 30 millions de francs par ann\u00e9e, mais pour les d\u00e9put\u00e9s de gauche cela limitera l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement, alors qu'ils resteront peut-\u00eatre toute leur vie en Suisse, cette \u00e9conomie se reportera en outre sur les communes qui ne recevront presque plus d'argent pour financer les mesures d'int\u00e9gration pour compenser cette coupe la ville de Z\u00fcrich devra par exemple d\u00e9bourser environ 3 millions de francs suppl\u00e9mentaires cette derni\u00e8re \u00e9tudie maintenant la possibilit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [97%] :\r\nDans le Jura, c'est un rat\u00e9 pour le d\u00e9partement de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [97%] :\r\nL'ordonnance sur l'\u00e9nergie adopt\u00e9e il y a quelques mois par le gouvernement est sur la touche, face \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers, l'ex\u00e9cutif a d\u00fb reporter son entr\u00e9e en vigueur, initialement pr\u00e9vue au 1er juillet en cause une disposition concernant le remplacement d'une installation \u00e0 \u00e9nergie fossile Disposition qui f\u00e2che de nombreux propri\u00e9taires d'immeubles et une partie de la classe politique, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [94%] :\r\nTout propri\u00e9taire qui doit changer sa chaudi\u00e8re \u00e0 mazout dans le Jura devrait d\u00e9sormais requ\u00e9rir au pr\u00e9alable une autorisation du canton qui ne serait d\u00e9livr\u00e9 qu'apr\u00e8s qu'on est examin\u00e9 l'immeuble et sa conformit\u00e9 aux nouvelles normes Minergie et autres, pour le d\u00e9put\u00e9 radical, Alain Schweingruber, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association jurassienne des propri\u00e9taires fonciers cette ordonnance est inapplicable et hors de toute r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [91%] :\r\nElle va beaucoup trop loin, il s'agit de promouvoir d'autres \u00e9nergies, s'agissant notamment il a particulier des grandes exigences pour les nouveaux immeubles \u00e0 construire, c'est totalement aberrant pour les immeubles existants d\u00e9fense Environnement oui et que le \u00e9nergie oui mais pas avec des ordonnances dignes d'ayatollahs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [92%] :\r\nAvec cette ordonnance, le Jura, entendait pourtant se profiler comme exemplaire, \u00e0 la base, explique le ministre, David Eray, une recommandation des services cantonaux de l'\u00e9nergie qui prescrit cet outil \u00e0 mettre en place lorsqu'on change une chaudi\u00e8re \u00e0 mazout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [91%] :\r\nEffectivement, on a repris une bonne partie de ces choses, et peut-\u00eatre qu'on a sous- \u00e9valu\u00e9, mais avoir avoir sur quoi on va aboutir, mais peut-\u00eatre qu'on a sous- \u00e9valu\u00e9 l'effet social finalement de cette mesure, on voit que tout que donne nos cantons voisins ses prescriptions n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 mises en place, donc \u00e0 voir comment les uns et les autres pour mettre en application, et je pense qu'il y aura encore des r\u00e9flexions \u00e0 faire pour le faire le mieux possible pour l'ensemble des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [95%] :\r\nPour le moment, aucun nouveau calendrier n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli mais le ministre veut aller vite pour David Eray, on ne va pas r\u00e9fl\u00e9chir des mois et des mois sur la solution \u00e0 retenir, qui sera la meilleure, une solution qui int\u00e9ressera sans doute les autres cantons si elle ne suscite plus la controverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [92%] :\r\nLes grands constructeurs automobiles am\u00e9ricains, Ford et General Motors en t\u00eate, ont annonc\u00e9 hier avoir vendu, pour la plupart, moins de voitures neuves qu'esp\u00e9r\u00e9 au mois de mars, c'est tout le contraire du c\u00f4t\u00e9 de Tesla, le constructeur californien de voitures \u00e9lectriques, a pr\u00e9sent\u00e9 dimanche des chiffres record avec plus de 25000 v\u00e9hicules produits et livr\u00e9s sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, r\u00e9sultat, le titre a grimp\u00e9 hier en Bourse, atteignant un taux historique et pourtant l'entreprise fond\u00e9e en 2003, n'est toujours pas rentable Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:52) [92%] :\r\nOui, la capitalisation boursi\u00e8re de Tesla atteint d\u00e9sormais pr\u00e8s de 48 milliards de francs Tesla d\u00e9passe donc fort de cr\u00e9er, lui il y a 114 ans, et pourtant c'est vrai : Tesla perd toujours de l'argent, 675 millions de francs l'an dernier 2017 c'est l'ann\u00e9e de l'investissement, avec le lancement pr\u00e9vu cet \u00e9t\u00e9 de son mod\u00e8le 3 une voiture moyen de gamme cens\u00e9e ouvrir la porti\u00e8re au grand public, Tesla donc besoin d'argent, r\u00e9cemment, le constructeur a annonc\u00e9 la lev\u00e9e de plus d'un 1000000000 de francs et puis la semaine derni\u00e8re le g\u00e9ant technologique chinois Tencent est entr\u00e9 au capital devenant le 5\u00e8me plus gros actionnaires de Tesla son patron et l\u00e0, H\u00e9l\u00e8ne masque d\u00e9tenant toujours plus de 20 pourcent de de la soci\u00e9t\u00e9 et l'ambition, c'est de fabriquer en 2018, un demi-1000000 de voitures par ann\u00e9e, le constructeur devra donc prouver sa capacit\u00e9 \u00e0 produire en grande quantit\u00e9 bulle sp\u00e9culative pour certains entreprises g\u00e9nial pour d'autres, Tesla devra donc plus que jamais cette ann\u00e9e, montrer ce qu'elle a sous le capot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [92%] :\r\nRomain Bardet, merci hockey sur glace, le champion de Ligue B sera connu ce soir \u00e0 l'issue du septi\u00e8me match entre Lang Tal et Rapperswil, le vainqueur de cette s\u00e9rie d\u00e9fiera ensuite Ambri-Piotta pour une place en Ligue mais au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive la situation de langue interpelle, candidat \u00e0 la promotion, le club bernois envisage d'y renoncer au dernier moment, explications J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:10) [90%] :\r\nC'est tout le paradoxe langue natale a domin\u00e9 le championnat vice- clairement le titre de champion de Ligue nationale B mais au-del\u00e0 rien n'est s\u00fbr, m\u00eame si la direction a d\u00e9pos\u00e9 un dossier pour la Liga, elle veut consulter les actionnaires avant de revendiquer une promotion qui l'obligerait \u00e0 doubler son budget avec une patinoire qui ne le permet pas vraiment une h\u00e9sitation compr\u00e9hensible selon notre consultant, Gil Montandon, dont un des fils porte pr\u00e9cis\u00e9ment le maillot de l'homme, d'une balle. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:35) [89%] :\r\nLa demande de la de la Ligue souhaite d\u00e9poser un dossier avec minimum 10 millions comme tous ces clubs de Ligue des ont des Budgets en 3 4 5 millions pour les plus gros \u00e7a veut dire doubler budget \u00e7a veut dire doubler le nombre de spectateurs et \u00e7a va chercher loin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [90%] :\r\nSi la promotion se concr\u00e9tise langue natale disposerait alors de 24 heures pour renoncer, mais son refus serait sanctionn\u00e9 par une impossibilit\u00e9 de monter pendant 3 ans, en l'\u00e9tat actuel, le haut de la Ligue nationale B ressemble \u00e0 une impasse, ce qui pousse Gil Montandon a militer ouvertement en faveur d'une ligue ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:07) [84%] :\r\nLes puristes veulent toujours gard\u00e9 \u00e0 garder ce syst\u00e8me de promotion all\u00e9gations moi je fermerai plut\u00f4t cette Ligue et quand il y a un club de Ligue B qui devient champion et qui a envie de monter ou m\u00eame, il n'est pas pour seulement champion d\u00e8s qu'il y a tous les arguments \u00e0 faire valoir, h\u00e9 ben pourquoi pas l'accepter en Ligue nationale A et puis faire un championnat 13 \u00e9quipes ou ou une ann\u00e9e peut-\u00eatre 11, puis une autre ann\u00e9e peut-\u00eatre \u00e0 14. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:31) [90%] :\r\nEn l'\u00e9tat actuel, seul Rapperswil dispose vraiment des finances et des infrastructures pour monter en Ligue nationale A mais il se murmure que le club saint-gallois ne seraient pas tr\u00e8s chauds, lui non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [94%] :\r\nMais toujours en hockey, les Jeux olympiques de Pyongyang sans les Stars de NHL JO de 2018, la National Hockey League ne va pas interrompre sa prochaine saison pour permettre \u00e0 ses joueurs de se rendre en Cor\u00e9e du Sud, r\u00e9sultat, la plupart des meilleurs joueurs du monde ne seront pas pr\u00e9sents la NHL consid\u00e8re que le dossier est clos depuis Nagano en 98 les meilleurs hockeyeurs de la plan\u00e8te ont pris part \u00e0 cinq tournois, ils seront donc les grands absents \u00e0 Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [91%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, on vous remercie ciel sont changeant pour ce mardi un temps seulement en partie ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais central faudra compter quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes surtout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e temp\u00e9rature 6 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 cet apr\u00e8s- midi sur le Plateau 18 en Valais avec une bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau dans quelques instants, et jusqu'\u00e0 7 heures nos auditeurs Vaudois pourront suivre une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00e9lections du 30 avril prochain ce matin Patrick Le Fort et marque Mini qui y re\u00e7oivent 6 candidats au Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9mission a lieu en public au pain quotidien c'est en face de la gare de Lausanne, c'est \u00e0 suivre sur les fr\u00e9quences FM vaudoises et dans toute la Suisse sur rtsinfo Point CH ainsi que sur le DAB plus sur la cha\u00eene Premi\u00e8re bis, il est -ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23F8D1E0-E05E-4F6F-B89D-566780F6CFB9", "internalArchiveId": "23F8D1E0-E05E-4F6F-B89D-566780F6CFB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  la Suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande manifestation de gymnasiens de son histoire\r\nC'est la premi\u00e8re manifestation de cette ampleur, une manifestation qui porte la ,marque de la messageri  What's app raconte la NZZ ce matin. Car gr\u00e2ce \u00e0 la force de frappe de ce service de messagerie de Facebook, les organisation d'\u00e9coliers vont organiser ce mercrtedi de grands rassemblements contre les mesures d'\u00e9conomie dans le domaine de la formation. Le mouvement est parti de Lucerne, canton qui conna\u00eet des  coupes importantes dans la formation, et s0'est r\u00e9pandu dans tour le pays. Ce mercredi, des protestations auront lieu  \u00e0 Lucerne, Zurich, Aarau , B\u00e2le et Gen\u00e8ve, c'est la plus grande protestation de gymansiens jamais organis\u00e9e en Suisse, Organisation rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 Skype , Whats'app ...  Facebook aussi qui a permis d'\u00e9viter l'impression de couteux flyers ..Des \u00e9coliers des Grisons et de Bern rejoindront Lucerne gr\u00e2ce \u00e0 un billet au prix maximal de  7 francs des CFF, l''association des \u00e9tudiants de Lucerne paiera la diff\u00e9rence. \r\n*** M\u00eame des \u00e9lus de droite en ont marre des salaires mirobolants des patrons des ex-regies f\u00e9d\u00e9rales \r\nr \r\nA propos d'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale,  ... la Bernerzeitung nous raconte ce matin une histoire qui rappelle David contre Golliatt.  Dans le r\u00f4le de David, Une petite entreprise familiale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage des tunnels, Br\u00fcgger HTB. Dans le r\u00f4le de Golliatt, les CFF. L'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a fait un appel d'offre pour le nettoyage du tunnel de base du Gotthard. L'entreprise Br\u00fcgger a concourru et a perdu. Mais \u00e0 tort, selon elle: car l'entreprise gagnante qui avait fait une offre plus all\u00e9chante en terme de prix n'avait aucune exp\u00e9rience, jamais nettoy\u00e9 un m\u00e8tre de tunnel de son existence, ce qui contrevient aux r\u00e8gles des appels d'offre public. Elle a donc fait recours , un jeune avocat s'est frott\u00e9 aux garnds juristesexp\u00e9riment\u00e9s des CFF, c'st en tout acs comme cela que l'article le raconte. ET la petite entreprise Br\u00efugger a obtenu gain de cause. Le juge a estim\u00e9 que l'attribution du mandat n'\u00e9tait pas valable \u00e0 cause de s\u00e9\u00e0rieux manquements.\r\n*** Pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une personne se retrouve devant la justice pour avoir post\u00e9 un \"j'aime\" sur Facebook \r\nPremier proc\u00e8s \u00e0 cause d'un  like sur Facebook en Suisse: un homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans  a appos\u00e9 un petit \"j'aime\" \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une accusation , qui taxait le protecteur des anuiumaux Erwin Kessler d'antis\u00e9mite et de raciste. Erwin kessler, pr\u00e9sidnt de l'association contre Tierfabrik a port\u00e9 plainte et il a obtenu gain de cause. le procureur zurichgois exige une double amende, le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 hier au tribunla de district de Zurich. Les avocats ont opos\u00e9 liubert\u00e9l d'expression d'un c\u00f4t\u00e9, contre attainte \u00e0 l'honneur de l'autre.Une dizaine d'autres personnes qui ont \" lik\u00e9\" pourraient aussi \u00eatre vis\u00e9es. Selon le Tagesanziegr qui relate les faits, ce proc\u00e8s pose la question de la responsabilit\u00e9s des suiveurs  ... sur les r\u00e9seaux sociaux- \r\n. Il doit maintenant r\u00e9pondre de son soutien devant la justice zurichoise.\r\n***  Les femmes candidates au grand conseil vaudois sont toujours minoritaires\r\n24 heures\r\nL'Argauerzeitung revient ce matin sur les initiatives cantonales  qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses: celle lanc\u00e9e par els deiux conseillers d'Etatr Pierre Yves Maillard  et Mauto P\u00fcoggia, qui veulent permettre aux cantons qui e souhaitent de mieux prendre blbvla\r\nPlaidoyer pour l'initiative Maillard\r\nL'initiative qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses\r\nUne initiative tr\u00e8s suisse ..\r\nAttaque au forceps contre les caisses ..\r\n***  En cassant les prix de l'abonnement de ski, Saasfee a r\u00e9ussi son coup ..\r\nNouvelliste\r\nLe coup risque de moins r\u00e9ussir  .. Tagesanzeiger - Bund\r\n*** Douglas Kennedy, l'auteur \u00e0 succ\u00e8s am\u00e9ricain, se livre dans la Gruy\u00e8re ce matin\r\n*** Relance festival\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLa Suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande manifestation de gymnasiens de son histoire...\r\nC'est la premi\u00e8re manifestation de cette ampleur, une manifestation qui porte la ,marque de la messageri  What's app raconte la NZZ ce matin. Car gr\u00e2ce \u00e0 la force de frappe de ce service de messagerie de Facebook, les organisation d'\u00e9coliers vont organiser ce mercrtedi de grands rassemblements contre les mesures d'\u00e9conomie dans le domaine de la formation. Le mouvement est parti de Lucerne, canton qui conna\u00eet des  coupes importantes dans la formation, et s0'est r\u00e9pandu dans tour le pays. Ce mercredi, des protestations auront lieu  \u00e0 Lucerne, Zurich, Aarau , B\u00e2le et Gen\u00e8ve, c'est la plus grande protestation de gymansiens jamais organis\u00e9e en Suisse, Organisation rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 Skype , Whats'app ...  Facebook aussi qui a permis d'\u00e9viter l'impression de couteux flyers ..Des \u00e9coliers des Grisons et de Bern rejoindront Lucerne gr\u00e2ce \u00e0 un billet au prix maximal de  7 francs des CFF, l''association des \u00e9tudiants de Lucerne paiera la diff\u00e9rence. \r\n*** M\u00eame des \u00e9lus de droite en ont marre des salaires mirobolants des patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLa preuve: la commission des institutions politiques du conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de discuter d'un plafonnement de ces revenus, au niveau du conseil f\u00e9d\u00e9ral, environ 475 mille francs, plafonnement d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en janvier par la commission soeur du National. Alors qu'en temps normal, ce genre de discours ne passe par la rampe aux Etats.\r\nMais, lit-on dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, l'explosion des revenus de ces managers fait grogner de plus en plus, et donc m\u00eame \u00e0 droite. La preuve avec le pr\u00e9sident du PDC, Gerarhd Pfister qui estime que quand il est question de leur propres salaires, ils argumentent, ces patrons, avec la logique du march\u00e9 qui r\u00e8gne dans le secteur priv\u00e9; quand il s'agit de prestations, ils argumentent avec une logique de service public. Et l'\u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve d'anoncer: le d\u00e9bat est engag\u00e9, c'est la fin de \"qui veut gagner des millions\" \u00e0 la sauce bernoise...\r\nA propos d'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale,  ... la Bernerzeitung nous raconte ce matin une histoire qui rappelle David contre Golliatt.  Dans le r\u00f4le de David, Une petite entreprise familiale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage des tunnels, Br\u00fcgger HTB. Dans le r\u00f4le de Golliatt, les CFF. L'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a fait un appel d'offre pour le nettoyage du tunnel de base du Gotthard. L'entreprise Br\u00fcgger a concourru et a perdu. Mais \u00e0 tort, selon elle: car l'entreprise gagnante qui avait fait une offre plus all\u00e9chante en terme de prix n'avait aucune exp\u00e9rience, jamais nettoy\u00e9 un m\u00e8tre de tunnel de son existence, ce qui contrevient aux r\u00e8gles des appels d'offre public. Elle a donc fait recours , un jeune avocat s'est frott\u00e9 aux garnds juristesexp\u00e9riment\u00e9s des CFF, c'st en tout acs comme cela que l'article le raconte. ET la petite entreprise Br\u00efugger a obtenu gain de cause. Le juge a estim\u00e9 que l'attribution du mandat n'\u00e9tait pas valable \u00e0 cause de s\u00e9\u00e0rieux manquements.\r\n*** Les femmes candidates au grand conseil vaudois sont toujours minoritaires...\r\nO\u00f9 sont les femmes ? question lancinante, depuis que Patrick Juvet l'a pos\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1977... Mais restons dans le champ de la politique: Sur les 898 candidatures au grand conseil vaudois, seules 302 sont f\u00e9minines, indique 24heures. Gu\u00e8re plus qu'en 2012. Selon tous les partis, les femmes h\u00e9siteraient plus que les hommes \u00e0 s'engager. Mauvais \u00e9l\u00e8ves: le PLR et l'UDC avec 27,3 et 16,1 % de femmes. \r\nAlors l'\u00e9ditorial interroge: serait-ce trop demander aux partis que de respecter leurs \u00e9lecteurs en leur proposant des listes \u00e0 l'image du peuple souverain ? Dans le canton de vaud aussi, les femmes repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 de la population... et les convaincre de se lancer ne devrait pas \u00eatre impossible, puisque les Verts et les socialistent y arrivent, avec leurs 47.7% de candidates...\r\nL'Argauerzeitung revient ce matin sur les initiatives cantonales  qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses: celle lanc\u00e9e par els deiux conseillers d'Etatr Pierre Yves Maillard  et Mauto P\u00fcoggia, qui veulent permettre aux cantons qui e souhaitent de mieux prendre blbvla\r\nPlaidoyer pour l'initiative Maillard\r\nL'initiative qui veut d\u00e9poss\u00e9der les caisses\r\nUne initiative tr\u00e8s suisse ..\r\nAttaque au forceps contre les caisses ..\r\n*** Douglas Kennedy, l'auteur \u00e0 succ\u00e8s am\u00e9ricain se livre dans la Gruy\u00e8re, ce matin...\r\nL'Ecrivain et cin\u00e9phile, pr\u00e9sent \u00e0 Fribourg pour le festival international du film de Fribourg a l'honneur de la derni\u00e8re page du journal. Il aborde tout: litt\u00e9rature, cin\u00e9ma, vie personnelle et politique... son enfance au milieu d'un mariage rat\u00e9, avec le cin\u00e9ma pour refuge, puis l'entr\u00e9e en litt\u00e9rature, revanche sur son p\u00e8re qui le voyait plut\u00f4t avocat ou homme d'affaires. \r\nEt son pays, les Etats-Unis, bien s\u00fbr: \"mon pays est brillant et sturpide\". L'\u00e9lection de trump, \"l'une des soir\u00e9es les plus dures de ma vie\", avait-il dit. Et dans la Gruy\u00e8re il dit aujourd'hui que par rapport \u00e0 Trump, George W Bush \u00e9tait un homme des Lumi\u00e8res. \r\nEt sur les \u00e9lites: nous een avons besoin: historiquement, les soci\u00e9t\u00e9s totalitaires et ferm\u00e9es n'ont pas surv\u00e9cu. \r\n*** En cassant le prix de l'abonnement de ski, Saas-Fee a r\u00e9ussi son coup...\r\nC'est comme \u00e7a que titre le nouvelliste. Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Saas-Fee avaient frapp\u00e9 fort, en d\u00e9but de saison, avec l'abonnement \u00e0 222 francs. Le chiffre d'affaire a augment\u00e9 de 20%. Et ce ne sont pas seulement les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui en ont profit\u00e9, mais toute la station: h\u00f4tels et restaurants en t\u00eate. \r\nLe succ\u00e8s de ceux qui cassent le codes, explique l'\u00e9ditorial du quotidien. C'est la f\u00e9d\u00e9ration et l'adh\u00e9sion de tous les acteurs des r\u00e9gions concern\u00e9es qu iforment le r\u00e9el succ\u00e8s de ces op\u00e9rations. Une preuve \u00e0 l'\u00e9chelle locale de ce qui devrait \u00eatre la r\u00e8gle dans tout le canton. \r\n*** Pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une personne se retrouve devant la justice pour avoir post\u00e9 un \"j'aime\" sur facebook...\r\nPremier proc\u00e8s \u00e0 cause d'un  like sur Facebook en Suisse: un homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans  a appos\u00e9 un petit \"j'aime\" \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une accusation , qui taxait le protecteur des anuiumaux Erwin Kessler d'antis\u00e9mite et de raciste. Erwin kessler, pr\u00e9sidnt de l'association contre Tierfabrik a port\u00e9 plainte et il a obtenu gain de cause. le procureur zurichgois exige une double amende, le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 hier au tribunla de district de Zurich. Les avocats ont opos\u00e9 liubert\u00e9l d'expression d'un c\u00f4t\u00e9, contre attainte \u00e0 l'honneur de l'autre.Une dizaine d'autres personnes qui ont \" lik\u00e9\" pourraient aussi \u00eatre vis\u00e9es. Selon le Tagesanziegr qui relate les faits, ce proc\u00e8s pose la question de la responsabilit\u00e9s des suiveurs  ... sur les r\u00e9seaux sociaux- \r\n Il doit maintenant r\u00e9pondre de son soutien devant la justice zurichoise.\r\n*** Le Show avant le business: comment Montreux et Pal\u00e9o r\u00e9sistent \u00e0 la mutli-nationale du sepctacle \"Live Nation\"...\r\nUne pleine page dans le Temps ce matin. Les deux festivals expliquent suivre les \u00e9volutions du business de la musique, avec justement Live Nation qui rach\u00e8te tous azimuts salles de spectacles, festivals et promoteurs. Il ne semble pas probable \u00e9crit le journal de voir une manifestation suisse rachet\u00e9e par le g\u00e9ant californien, m\u00eame s'il est un partenaire incontournable, \u00e0 cause de son catalogue d'artistes...\r\nEt puisqu'on parle festival, la primeur du Matin du jour: le programme du Rock Oz Ar\u00e8nes, du 9 au 12 ao\u00fbt \u00e0 Avenches: Patrick Bruel, Marilyn Manson, Sisters of Mercy, Gotthard, Ben Harper ou Franz Ferndiand", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-04T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-04T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8494764", "ece-8494745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T12:12:25Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux et vous, Esther, Coco, comment vont les petits l\u00e9muriens, vous avez des nouvelles, h\u00e9 bien, tr\u00e8s bien, oui, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 20 les l\u00e9muriens qui mangent d\u00e8s 1000 pattes hallucinog\u00e8ne, bien la Suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande manifestation de gymnasiens de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui, c'est la premi\u00e8re manifestation de cette ampleur, une manifestation qui porte la marque de la messagerie WhatsApp raconte ce matin la NZZ car gr\u00e2ce \u00e0 la force de frappe de ce service de messagerie de Facebook les organisation d'\u00e9coliers vont organiser ce mercredi de grands rassemblements contre les mesures d'\u00e9conomies dans le domaine de la formation, le mouvement est parti de Lucerne canton qui conna\u00eet des coupes importantes dans ce secteur et s'est r\u00e9pandue dans tout le pays, ce mercredi, des protestations auront donc lieu \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la plus grande protestation de gymnasiens jamais organis\u00e9e en Suisse, dont l'organisation a \u00e9t\u00e9 rendue possible notamment aussi gr\u00e2ce \u00e0 Skype, Facebook a permis d'\u00e9viter l'impression de couteux Flyers et ces ces grandes manifestations donc r\u00e9uniront des des \u00e9coliers de tous les cantons des \u00e9coliers, des Grisons et de Bern par exemple rejoindront Lucerne gr\u00e2ce \u00e0 un billet au prix maximal de 7 francs des CFF, c'est l'association des \u00e9tudiants de Lucerne qui paiera la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nM\u00eame des \u00e9lus de droite en ont marre des salaires mirobolants des patrons des grandes, des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [94%] :\r\nOui, la preuve, la commission des institutions politiques du Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de discuter d'un plafonnement de ces revenus au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, environ 475000 francs plafonnement d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en janvier par la commission soeur au national, alors qu'en temps normal ce genre de discours ne passe pas la rampe aux \u00e9tats mais, lit -on dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, l'explosion des revenus de ces managers fait grogner de plus en plus et donc m\u00eame \u00e0 droite, la preuve avec le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, qui estime que quand il est question de leur propres salaires ces patrons, argumente avec la logique du march\u00e9 qui r\u00e8gne dans le secteur priv\u00e9 et quand il s'agit des prestations, h\u00e9 bien ils argumentent avec une logique de service public et l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve d'annoncer le d\u00e9bat est engag\u00e9, c'est la fin de qui veut gagner des millions \u00e0 la sauce bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nEt \u00e0 propos d'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale la derni\u00e8re faille tout nous raconte ce matin, une histoire qui rappelle celle de David contre Goliath, alors dans le r\u00f4le de David, une petite entreprise familiale sp\u00e9cialis\u00e9e dans les voyages des tunnels Br\u00fcgger HTB dans le r\u00f4le de Golliatt, les CFF l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a fait un appel d'offres pour le nettoyage du tunnel de base du Gothard, l'entreprise Br\u00fcgger a concourru et elle a perdu mais \u00e0 tort, selon elle, car l'entreprise gagnante, qui avait fait une offre plus all\u00e9chante en terme de prix n'avait aucune exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, elle n'avait jamais nettoy\u00e9 un m\u00e8tre de tunnel de son existence, ce qui contrevient aux r\u00e8gles des appels d'offres publics, l'entreprise Br\u00fcgger a donc fait recours un jeune avocat s'est frott\u00e9 aux grands juristes exp\u00e9riment\u00e9s des CFF en tout cas c'est comme \u00e7a que l'article le raconte ce matin et la petite entreprise Br\u00fcgger a obtenu gain de cause, le juge a estim\u00e9 que l'attribution du mandat n'\u00e9tait pas valable \u00e0 cause de s\u00e9rieux manquements de la part des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [95%] :\r\nLes femmes candidates au Grand Conseil Vaudois sont toujours minoritaires malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [94%] :\r\nO\u00f9 sont les femmes question lancinante depuis que Patrick Juvet la poser ce pour la premi\u00e8re fois 1977 mais restons dans le Champ de la politique sur l'et 898 candidatures au Grand Conseil Vaudois, seules 302 sont f\u00e9minines indique 24 heures gu\u00e8re plus qu'en 2012, selon tous les partis, les femmes h\u00e9siteraient plus que les hommes \u00e0 s'engager, mauvais \u00e9l\u00e8ves, le PLR et l'UDC avec respectivement27,3 et 16 ans pourcent de femmes alors l'\u00e9ditorial de 24 heures s'interroge serait serait -ce trop demander aux partis que de respecter leurs \u00e9lecteurs en leur proposant des listes \u00e0 l'image du peuple souverain dans le canton de Vaud aussi les femmes repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 de la population, rappelle la journaliste et les convaincre de se lancer, ne devrait pas \u00eatre impossible puisque les Verts et socialistes il y arrivent avec leurs47,7 pourcent de de candidates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [91%] :\r\nLagard\u00e8re Zeitung revient ce matin sur les initiatives cantonales qui veulent d\u00e9poss\u00e9der les caisses, c'est comme \u00e7a qu'elle appelle ses initiatives lanc\u00e9es par les 2 conseillers d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard immoraux Pelagia qui veulent permettre aux cantons de mieux prendre en main leur syst\u00e8me de sant\u00e9 et de donner des mandats administratif aux caisses maladie alors cette initiative selon un commentaire du journal ne propose pas de changement radical, elle permet au contraire de mettre en concurrence 2 syst\u00e8mes, l'actuel est celui propos\u00e9 les cantons auront le choix, c'est peut-\u00eatre un essai qui va mettre \u00e0 de juguler les co\u00fbts de la sant\u00e9, en tout cas c'est une initiative tr\u00e8s suisse, dit le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [95%] :\r\nDouglas Kennedy, auteur \u00e0 succ\u00e8s am\u00e9ricain qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs fois sur cette antenne, se livre dans la Gruy\u00e8re ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9crivain cin\u00e9phile, pr\u00e9sent \u00e0 Fribourg, pour le festival international du film de Fribourg \u00e0 l'honneur de la derni\u00e8re page du journal, il aborde tout : litt\u00e9rature, cin\u00e9ma vie personnelle et politique, son enfance au milieu d'un mariage rat\u00e9 avec le cin\u00e9ma justement pour refuge, puis l'entr\u00e9e en litt\u00e9rature revanche sur son p\u00e8re qui le voyait plut\u00f4t avocat ou homme d'affaires et puis son pays les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, mon pays est brillant et stupide, l'\u00e9lection de Trump, l'une des soir\u00e9es les plus durs de ma vie, avait -il dit \u00e0 l'\u00e9poque et dans la Gruy\u00e8re, il dit aujourd'hui que par rapport \u00e0 Trump George W Bush \u00e9tait un homme dit lumi\u00e8re et sur les \u00e9lites, nous en avons besoin, dit -il, historiquement, les soci\u00e9t\u00e9s totalitaires et ferm\u00e9es n'ont pas surv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [92%] :\r\nToute autre chose, comme on dit maintenant en cassant le prix de l'abonnement de ski, la station de sph\u00e8re a r\u00e9ussi son coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [96%] :\r\nMais c'est comme \u00e7a que titre le nouvelliste ce matin les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Saas-Fee avaient frapp\u00e9 fort en d\u00e9but de saison avec l'abonnement \u00e0 222 francs le chiffre d'affaires a lui augment\u00e9 de 20 pourcent et et ce ne sont pas seulement les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui en ont profit\u00e9, mais toute la station, h\u00f4tels et restaurants en t\u00eate alors le succ\u00e8s de ceux qui cassent les codes, explique l'\u00e9diteur et l'\u00e9ditorial du quotidien, h\u00e9 bien c'est la f\u00e9d\u00e9ration et l'adh\u00e9sion de tous les acteurs des r\u00e9gions concern\u00e9es qui forment le r\u00e9el succ\u00e8s de ces op\u00e9rations, une preuve \u00e0 l'\u00e9chelle locale de ce qui devrait \u00eatre la r\u00e8gle dans tout le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [96%] :\r\nEt pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une personne se retrouve devant la justice pour avoir post\u00e9 un j'aime sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nOui, il s'agit donc du 1er proc\u00e8s \u00e0 cause d'un petit like sur Facebook en Suisse, un homme \u00e2g\u00e9 de 45 ans a appos\u00e9 un petit j'aime \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une accusation qui taxait tout de m\u00eame le protecteur des animaux Erwin Kessler d'antis\u00e9mite et de raciste, Erwin Kessler, qui est aussi pr\u00e9sident d'une association de d\u00e9fense des animaux a port\u00e9 plainte et il a obtenu gain de cause, le procureur zurichgois exige une double amende le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 hier au tribunal de District de Z\u00fcrich, les avocats ont opos\u00e9 libert\u00e9 d'expression, d'un c\u00f4t\u00e9, contre attainte \u00e0 l'honneur de l'autre, une dizaine d'autres personnes qui ont lik\u00e9 elle aussi pourrait aussi \u00eatre vis\u00e9es, selon le Tages-Anzeiger qui relate les faits, ce proc\u00e8s pose la question de la responsabilit\u00e9s des suiveurs comme le journal \u00e9norme sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [93%] :\r\nLe Show avant le Business comment Montreux et Pal\u00e9o r\u00e9sistent \u00e0 la multinationale du spectacle Live neigeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [92%] :\r\nUne pleine page dans le Temps ce matin les deux festivals expliquent suivre les \u00e9volutions du Business de la musique avec justement Live des cha\u00eenes qui rach\u00e8te tous azimuts, de salles de spectacles, festivals et promoteurs, il ne semble pourtant pas probable, \u00e9crit le journal, de voir une manifestation suisse rachet\u00e9e par le g\u00e9ant californien m\u00eame m\u00eame s'il est un partenaire incontournable \u00e0 cause de son catalogue d'artistes et puis, puisqu'on parle de festival, la primeur du Matin du jour, le programme du Rock oz'ar\u00e8nes qui a lieu du 9 au 12 ao\u00fbt \u00e0 Avenches Patrick Bruel Marilyn demande sonne \u00e7a contraste un Sisters of Mercy Gotthard Ben Harper encore Franz Ferdinand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien au menu votre choix Ben Harper se faire Sisters merci mais \u00e7a, c'est un groupe de de m\u00eame plus, n'en sont pas si je suis all\u00e9 v\u00e9rifier merci, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:31:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BAC7957-961F-4FCF-9688-DE6D70279256", "internalArchiveId": "2BAC7957-961F-4FCF-9688-DE6D70279256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Jeunesse et Sport exclut des associations \u00e9vang\u00e9liques de son programme", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nLe programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration Jeunesse et Sport retire ses subventions \u00e0 une dizaine d'associations chr\u00e9tiennes \u00e9vang\u00e9liques, proposant des camps pour les enfants et les jeunes, car leur but premier serait l'\u00e9vang\u00e9lisation et la conversion et non l'encouragement au sport.\r\n\r\n* * RTSreligion - Jeunesse et Sport exclut des associations \u00e9vang\u00e9liques de son programme (RTS RELIGION 04.04 FIN SOUTIEN J&S CAMPS CHRETIENS) Jeunesse et Sport exclut des associations \u00e9vang\u00e9liques de son programme\r\n*** C'est la chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. Le programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00ab Jeunesse et Sport \u00bb retire ses subventions \u00e0 une dizaine d'associations chr\u00e9tiennes \u00e9vang\u00e9liques qui proposent des camps pour les enfants et les jeunes.\r\n  1/3 - 0'52''\r\n((AB  Les associations concern\u00e9es ne correspondent pas aux objectifs du programme Jeunesse et Sport puisque leur but premier est l'\u00e9vang\u00e9lisation et la conversion des enfants et des jeunes et non l'encouragement au sport. C'est le motif invoqu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral du Sport pour justifier sa d\u00e9cision. Et cette d\u00e9cision ne tombe pas du ciel. c'est une histoire \u00e0 rebondissements, je r\u00e9sume: 2011 : Le Parlement r\u00e9vise la Loi sur l'encouragement de l'enfance et de la jeunesse. 2014 : Suite \u00e0 cette r\u00e9vision, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales qui octroie aussi des subventions, les retire \u00e0 toute association dont le but principal est la transmission de la foi. L'arm\u00e9e du Salut et la Ligue pour la lecture de la Bible notamment font recours, jusqu'au tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Mais elles sont d\u00e9bout\u00e9es : le Tribunal confirme le bon droit de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales : L'Office f\u00e9d\u00e9ral du Sport ne fait donc que se mettre en conformit\u00e9 avec la loi.   ))\r\n*** Est-ce que cette d\u00e9cision concerne toutes les associations \u00e0 caract\u00e8re religieux ? \r\n  2/3 - 0'32''\r\n((AB Non, par exemple les Unions chr\u00e9tiennes Suisse ou la Jungwacht Brauring Schweiz, li\u00e9es aux Eglises nationales, restent membre de Jeunesse et Sport. La distinction est subtile, mais elle est bien expliqu\u00e9e par le responsable de la communication de l'OFSPO interrog\u00e9 par l'agence de presse Protestinfo : Pour b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de l'Etat, une organisation a le droit de baser ses activit\u00e9s sur des valeurs religieuses, mais elle ne peut pas avoir la transmission de la foi comme principal but. Des valeurs chr\u00e9tiennes sans t\u00e9moignage : oui, de l'\u00e9vang\u00e9lisation avec temps de pri\u00e8re, animation bibliques ou louange : non. ))\r\n*** Quelles sont les cons\u00e9quences pour les organisations concern\u00e9es? \r\n  0'39''\r\n((AB  Elles perdent de l'argent, bien s\u00fbr, mais surtout l'acc\u00e8s \u00e0 une formation solide pour les moniteurs, et leur place dans le catalogue des activit\u00e9s Jeunesse et Sport. Pour Michel Siegrist, directeur de la Ligue pour la lecture de la Bible, la d\u00e9cision est doublement regrettable : La Conf\u00e9d\u00e9ration prive non seulement environ 10 000 enfants d'un label qualit\u00e9, assur\u00e9 par Jeunesse et Sport, mais en plus, elle SE prive d'un certain contr\u00f4le sur les activit\u00e9s propos\u00e9es par des mouvements religieux.\r\nLe r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse ne compte pas en rester l\u00e0 : il a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 20000 signatures en 8 jours : un soutien pr\u00e9cieux que Michael Mutzner, responsable communication du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique, compte bien valoriser dans une future action politique. ))\r\n(Annonce d\u00e9corchages) Dans quelques instants, et jusqu'\u00e0 7h00, nos auditeurs vaudois pourront suivre une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00e9lections vaudoises du 30 avril prochain. Ce matin, Patrick Le Fort et Marc Menichini re\u00e7oivent 6 candidats au Conseil d'Etat. L'\u00e9mission a lieu en public au Pain Quotidien, en face de la gare de Lausanne. C'est \u00e0 suivre sur les fr\u00e9quences FM vaudoises et dans toute la Suisse sur rtsinfo.ch ainsi que sur le DAB+, sur la cha\u00eene \u00ab Premi\u00e8re Bis \r\nIl est 6h15", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494735", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Jeunesse et Sport exclut des associations \u00e9vang\u00e9liques de son programme", "RTSreligion - Jeunesse et Sport exclut des associations \u00e9vang\u00e9liques de son programme / JDM_2017-04-04T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Jeunesse et Sport exclut des associations \u00e9vang\u00e9liques de son programme / JDM_2017-04-04T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration Jeunesse et Sport retire ses subventions \u00e0 une dizaine d\u2019associations chr\u00e9tiennes \u00e9vang\u00e9liques, proposant des camps pour les enfants et les jeunes, car leur but premier serait l\u2019\u00e9vang\u00e9lisation et la conversion et non l\u2019encouragement au sport.", "Le programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration Jeunesse et Sport retire ses subventions \u00e0 une dizaine d\u2019associations chr\u00e9tiennes \u00e9vang\u00e9liques, proposant des camps pour les enfants et les jeunes, car leur but premier serait l\u2019\u00e9vang\u00e9lisation et la conversion et non l\u2019encouragement au sport.", "Le programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration Jeunesse et Sport retire ses subventions \u00e0 une dizaine d\u2019associations chr\u00e9tiennes \u00e9vang\u00e9liques, proposant des camps pour les enfants et les jeunes, car leur but premier serait l\u2019\u00e9vang\u00e9lisation et la conversion et non l\u2019encouragement au sport."], "variantIds": ["ece-8494754", "ece-8494735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T08:38:46Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, on passe \u00e0 la chronique de RTS collusion avec vous Aline Bachofner ce matin, le programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration Jeunesse et Sport retire ses subventions \u00e0 une dizaine d'associations chr\u00e9tiennes \u00e9vang\u00e9liques qui qui proposent des camps pour les enfants et les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nLes associations concern\u00e9es ne correspondent pas aux objectifs du programme Jeunesse et Sport, puisque leur but 1er et l'\u00e9vang\u00e9lisation et la conversion des enfants et des jeunes, et non l'encouragement au sport c'est le motif invoqu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport pour justifier sa d\u00e9cision, et cette d\u00e9cision ne tombe pas du ciel, c'est une histoire \u00e0 rebondissements, alors je la r\u00e9sume en 2011 le Parlement r\u00e9vise la loi sur l'encouragement de l'enfance et de la jeunesse 2014 suite \u00e0 cette r\u00e9vision, le fils f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales qui octroie aussi des subventions les retire \u00e0 toute association dont le but principal est la transmission de la foi, l'Arm\u00e9e du Salut et la Ligue pour la lecture de la Bible notamment font recours jusqu'au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral mais elles sont d\u00e9bout\u00e9s, le tribunal confirme le bon droit de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, donc en Leclerc Ancelot fils f\u00e9d\u00e9rale du sport ne fait que se mettre en conformit\u00e9 avec la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [94%] :\r\nParce que cette d\u00e9cision concerne toutes les associations \u00e0 caract\u00e8re religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [88%] :\r\nAlors non, par exemple, les Unions chr\u00e9tiennes suisses ou la Yong partout Traor\u00e9 une Schweiz qui sont li\u00e9es aux \u00c9glises nationales reste membre de Jeunesse et Sport, la distinction est subtile, mais elle est bien expliqu\u00e9e par le responsable de la communication de l'Ofspo, interrog\u00e9 par l'agence de presse proteste Info il dit ceci : pour b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de l'\u00c9tat, une organisation a le droit de baser ses activit\u00e9s sur des valeurs religieuses mais elle ne peut pas avoir la transmission de la foi comme principal but donc des valeurs chr\u00e9tiennes sans t\u00e9moignage oui de l'\u00e9vang\u00e9lisation avec tant de pri\u00e8re animation publiques on louange non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [99%] :\r\nQuelles sont les cons\u00e9quences pour les organisations concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors elles vont perdre de l'argent bien s\u00fbr mais surtout, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 une formation solide pour les moniteurs qu'elle regrette et leur place dans le catalogue des activit\u00e9s Jeunesse et Sports pour Michel Siegrist, directeur de la Ligue pour la lecture de la Bible, cette d\u00e9cision est doublement regrettable La Conf\u00e9d\u00e9ration prive non seulement environ 10000 enfants dans la belle qualit\u00e9, assur\u00e9 par Jeunesse et Sports, mais en plus elle se prive d'un certain contr\u00f4le sur les activit\u00e9s propos\u00e9es par des mouvements religieux alors le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse ne compte pas en rester l\u00e0, il a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 20000 signatures en 8 jours, un soutien que Michael une semaine, responsable communication du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique compte bien valoriser dans une future action politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1583439", "internalArchiveId": "AA1703583600", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ABE ET LAPINS DE P\u00c2QUES : NE SOYEZ PAS CHOCOLAT !", "publicationDate": "2017-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 2454, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8519804", "imageURL": "http://www.rts.ch/8489062.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "ABE et lapins de P\u00e2ques: ne soyez pas chocolat!", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "Philippe Dubois, suite de l'entretien", "LA RUBRIQUE \u2013 le syst\u00e8me Keyless, les explications de Manuelle Pernoud", "La cha\u00eene du cacao", "LA RUBRIQUE \u2013 Keyless, ou sans cl\u00e9, un syst\u00e8me pratique, mais probl\u00e9matique!", "Entretien avec Philippe Dubois, ing\u00e9nieur agronome, Fondation EcoFormation \u00e0 La Tour\u2013de-Peilz (VD)", "La d\u00e9gustation de tablettes de chocolat au lait", "Lapins en chocolat, diff\u00e9rences entre artisanat et industrie", "Peut-on diff\u00e9rencier des lapins artisanaux de ceux issus de l\u2019industrie?", "Origine du cacao, huile de palme et quantit\u00e9 de sucre", "A bon entendeur", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "A bon entendeur", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "A bon entendeur", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "A bon entendeur", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !"], "alternativeSummary": ["ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "Depuis des semaines, les lapins de P\u00e2ques attendent leur destin en rangs serr\u00e9s sur les rayons des commerces ! En confiserie, le lapin noir peut co\u00fbter 10 fois plus cher qu'en grande surface. Comment diff\u00e9rencier, \u00e0 l'apparence et au go\u00fbt, des lapins artisanaux de lapins industriels ? D\u00e9monstration organis\u00e9e par ABE, il n\u2019y a pas eu beaucoup d\u2019h\u00e9sitation! M\u00eame artisanal, le lapin est prolifique. Il se reproduit 18'000 fois dans les mains de Jacot, chocolatier du Val-de-Travers. Le chocolat au lait reste le favori des Helv\u00e8tes, ABE vous offre une d\u00e9gustation tout en douceur.  Avant de na\u00eetre lapin, le chocolat a \u00e9t\u00e9 f\u00e8ves de cacao, des f\u00e8ves qui font monter la fi\u00e8vre des agriculteurs en Afrique. Car le cours du cacao a chut\u00e9 de 30 % depuis novembre dernier. Une situation difficile pour les planteurs de la zone tropicale, d\u2019autant plus que l\u2019essentiel des f\u00e8ves de cacao est export\u00e9 pour \u00eatre transform\u00e9 dans les pays du Nord. Une fondation, EcoFormation, s\u2019efforce de reboiser Madagascar et de replanter des cacaoyers. Interview de Philippe Dubois, l\u2019un des membres fondateurs d\u2019EcoFormation.", "Les lapins de P\u00e2ques attendent en rangs serr\u00e9s sur les rayons! En confiserie, le lapin noir peut co\u00fbter 10 fois plus cher qu'en grande surface. Comment les diff\u00e9rencier, \u00e0 l'apparence et au go\u00fbt ? Le chocolat a d'abord \u00e9t\u00e9 f\u00e8ves de cacao, des f\u00e8ves qui font monter la fi\u00e8vre des agriculteurs, car le cours du cacao a chut\u00e9 de 30 % depuis novembre dernier.", "Philippe Dubois d\u00e9crit les formations que la Fondation EcoFormation a mises sur pied pour les jeunes malgaches dans le but d'encourager la production de cacao.", "Le cacao pousse uniquement dans la zone \u00e9quatoriale : en Afrique, Am\u00e9rique latine et en Asie (Indon\u00e9sie et Vietnam). 65% de la r\u00e9colte mondiale est achet\u00e9e par trois grands groupes internationaux qui transforment les f\u00e8ves en chocolat de couverture qu\u2019ils vendront aux chocolatiers. C\u2019est \u00e0 cette \u00e9tape que 80% des b\u00e9n\u00e9fices du cacao sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans les pays du nord. En outre, la plus grande partie du chocolat consomm\u00e9 dans le monde est mise sur le march\u00e9 par six grandes multinationales. En C\u00f4te d\u2019Ivoire, un des plus grands producteurs de cacao, les nombreux petits producteurs de f\u00e8ves de cacao vivent souvent sous le seuil de pauvret\u00e9, et n\u2019ont pas les moyens de renouveler leurs arbres et de moderniser leurs cultures. De plus, le revenu de ces agriculteurs a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en 30 ans. En cause, la fluctuation du prix du cacao en fonction de divers facteurs tels la m\u00e9t\u00e9o ou le climat politique. Le prix du cacao a de plus chut\u00e9 de 30% depuis novembre 2016, suite \u00e0 une r\u00e9colte tr\u00e8s abondante.   Pour Alexis Touon Edingele, trader et propri\u00e9taire de cacaoyers, la solution serait que les producteurs se constituent en coop\u00e9ratives et se chargent d\u2019une partie du processus de transformation de la mati\u00e8re premi\u00e8re. A Gen\u00e8ve, l\u2019Initiative Internationale pour le cacao est une ONG qui \u0153uvre pour abolir le travail des enfants dans les cacaoy\u00e8res constate que ceux-ci ne sont \u00e0 priori pas int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 rester dans les zones rurales et donc dans la production du cacao.", "Une voiture vol\u00e9e mais pas de trace d'effraction, c'est la m\u00e9saventure v\u00e9cue par un t\u00e9l\u00e9spectateur d'ABE. L\u2019hypoth\u00e8se du vol \"gr\u00e2ce\" au syst\u00e8me Keyless, install\u00e9 sur sa voiture, s'est rapidement impos\u00e9e. Un test men\u00e9 r\u00e9cemment par le TCS et le club automobile allemand ADAC d\u00e9montre que ce syst\u00e8me facilite grandement la t\u00e2che des voleurs. Ce t\u00e9moignage le confirme.", "Philippe Dubois explique la situation de Madagascar, qui souffre \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9forestation. Au niveau de la production du cacao, cette \u00eele cultive notamment la f\u00e8ve Criollo qui produit un excellent chocolat, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les artisans. L\u2019essentiel de la production de cacao est export\u00e9e vers les pays du nord et les producteurs connaissent des difficult\u00e9s pour que leur travail soit r\u00e9tribu\u00e9 au juste prix, comme nous l\u2019avons vu dans le reportage pr\u00e9c\u00e9dent.", "ABE a choisi de faire \u00e9valuer 12 tablettes de chocolat au lait achet\u00e9es en grandes surfaces, par 5 d\u00e9gustateurs. Ceux-ci ont go\u00fbt\u00e9 2 petits carr\u00e9s de chaque tablette pr\u00e9sent\u00e9s sans leur emballage en leur donnant des notes de 0 \u00e0 10 en fonction de leur aspect, de leur texture, de leur odeur et surtout de leur go\u00fbt.", "Autrefois l\u2019industrie et l\u2019artisanat utilisaient le m\u00eame chocolat pour leur production de lapins de P\u00e2ques. Avec le temps, la mati\u00e8re premi\u00e8re utilis\u00e9e par les artisans chocolatiers s\u2019est diversifi\u00e9e avec l\u2019apparition de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s. Le mode de production \u00e9galement diff\u00e8re : moulage en 2 \u00e9tapes au minimum chez les artisans contre 1 \u00e9tape dans une production industrielle.  De plus, les lapins artisanaux sont pos\u00e9s sur un fond qui deviendra leur socle. Blaise Descombes ma\u00eetre chocolatier chez Jacot Chocolatiers \u00e0 Noiraigue (NE) nous montre comment il travaille le chocolat de couverture, la mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 la base de toute sa production. Chez Favarger \u00e0 Versoix (GE), la fabrication du chocolat se fait sur place \u00e0 partir de f\u00e8ves go\u00fbt\u00e9es et s\u00e9lectionn\u00e9es. Des assemblages sont imagin\u00e9s, un peu comme pour du vin, parfois avec de f\u00e8ves de plusieurs origines diff\u00e9rentes.", "Nous avons demand\u00e9 \u00e0 3 apprentis confiseurs fribourgeois de tenter de d\u00e9couvrir la provenance, artisanale ou industrielle, parmi 6 lapins en chocolat noir. Ils se sont tous mis d\u2019accord sur les crit\u00e8res qui d\u00e9finissent un lapin artisanal : un aspect brillant, un socle soud\u00e9 sur le pourtour, des formes plus complexes et plus de d\u00e9tails mais avec des jointures moins nettes. Le go\u00fbt du chocolat est moins sucr\u00e9 et un peu plus acide que pour un chocolat industriel. Un lapin artisanal co\u00fbte par contre entre 2 et 12 x plus cher qu\u2019un lapin industriel.", "La l\u00e9gislation suisse ne l\u2019obligeant pas, l\u2019origine du cacao est rarement indiqu\u00e9e sur les plaques de chocolat qu\u2019on trouve dans le commerce. Cette indication se trouve sur seulement 5 plaques de chocolat parmi les 65 que nous avons achet\u00e9es. La l\u00e9gislation autorise jusqu\u2019\u00e0 5% d\u2019huile de palme dans les produits. Nous n\u2019en avons pas trouv\u00e9 dans les chocolats noir et au lait. On en a trouv\u00e9 par contre dans des plaques de chocolat fourr\u00e9. Sur les 65 plaques \u00e0 notre disposition, une grande proportion de plaques de chocolat au lait contient 50% ou plus de sucre que de chocolat. Il faut noter qu\u2019en g\u00e9n\u00e9ral, le chocolat noir contient nettement moins de sucre que le chocolat au lait.", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "Les lapins de P\u00e2ques attendent en rangs serr\u00e9s sur les rayons! En confiserie, le lapin noir peut co\u00fbter 10 fois plus cher qu'en grande surface. Comment les diff\u00e9rencier, \u00e0 l'apparence et au go\u00fbt ? Le chocolat a d'abord \u00e9t\u00e9 f\u00e8ves de cacao, des f\u00e8ves qui font monter la fi\u00e8vre des agriculteurs, car le cours du cacao a chut\u00e9 de 30 % depuis novembre dernier.", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "Les lapins de P\u00e2ques attendent en rangs serr\u00e9s sur les rayons! En confiserie, le lapin noir peut co\u00fbter 10 fois plus cher qu'en grande surface. Comment les diff\u00e9rencier, \u00e0 l'apparence et au go\u00fbt ? Le chocolat a d'abord \u00e9t\u00e9 f\u00e8ves de cacao, des f\u00e8ves qui font monter la fi\u00e8vre des agriculteurs, car le cours du cacao a chut\u00e9 de 30 % depuis novembre dernier.", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "Les lapins de P\u00e2ques attendent en rangs serr\u00e9s sur les rayons! En confiserie, le lapin noir peut co\u00fbter 10 fois plus cher qu'en grande surface. Comment les diff\u00e9rencier, \u00e0 l'apparence et au go\u00fbt ? Le chocolat a d'abord \u00e9t\u00e9 f\u00e8ves de cacao, des f\u00e8ves qui font monter la fi\u00e8vre des agriculteurs, car le cours du cacao a chut\u00e9 de 30 % depuis novembre dernier.", "ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat !", "Les lapins de P\u00e2ques attendent en rangs serr\u00e9s sur les rayons! En confiserie, le lapin noir peut co\u00fbter 10 fois plus cher qu'en grande surface. Comment les diff\u00e9rencier, \u00e0 l'apparence et au go\u00fbt ? Le chocolat a d'abord \u00e9t\u00e9 f\u00e8ves de cacao, des f\u00e8ves qui font monter la fi\u00e8vre des agriculteurs, car le cours du cacao a chut\u00e9 de 30 % depuis novembre dernier."], "variantIds": ["ece-8406488", "ece-8440436", "ece-8440345", "ece-8440416", "ece-8440326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T07:20:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:20  10:00:14:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:03  10:00:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:21  10:00:23:22\r\nVotre voiture se verrouille sans cl\u00e9:\r\n            formidable !\r\n\r\n10:00:24:03  10:00:28:07\r\n     Mais on peut vous voler\r\n votre voiture sans effraction...\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:32:22\r\n    T\u00e9moignage sur les risques\r\n  du syst\u00e8mekeyless(sans cl\u00e9).\r\n\r\n10:00:33:15  10:00:35:03\r\n\r\n\r\n10:00:35:08  10:00:39:05\r\nP\u00e2ques approche, avec ses milliers\r\n      de lapins en chocolat.\r\n\r\n10:00:39:10  10:00:42:20\r\n   Lapin artisanal, industriel,\r\n      quelles diff\u00e9rences ?\r\n\r\n10:00:43:01  10:00:46:01\r\n        Question de go\u00fbt,\r\n     de socle et de couches !\r\n\r\n10:00:46:06  10:00:52:20\r\n Le chocolat au lait reste encore et\r\ntoujours le plus populaire en Suisse.\r\n\r\n10:00:53:01  10:00:54:20\r\n       D\u00e9gustation ce soir.\r\n\r\n10:00:57:01  10:00:59:23\r\nLes producteurs des f\u00e8ves de cacao\r\n\r\n10:01:00:04  10:01:04:11\r\n    sont tr\u00e8s loin des b\u00e9n\u00e9fices\r\nque rapporte le business du chocolat.\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:08:02\r\n         Philippe Dubois,\r\n    ing\u00e9nieur agronome suisse,\r\n\r\n10:01:08:07  10:01:12:00\r\n          le sait et lutte\r\ncontre la d\u00e9forestation \u00e0 Madagascar.\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:20:15\r\n       Amateurs de chocolat,\r\n\r\n10:01:20:20  10:01:23:04\r\n       la p\u00e9riode est faste:\r\n\r\n10:01:23:09  10:01:25:23\r\n    depuis plusieurs semaines,\r\n\r\n10:01:26:04  10:01:28:19\r\n       les lapins attendent\r\n        qu\u2019on les croque.\r\n\r\n10:01:29:00  10:01:32:19\r\n         \"ABE\" vous montre\r\n  les coulisses d\u2019une production.\r\n\r\n10:01:33:00  10:01:36:10\r\nOn va faire ce parcours \u00e0 l\u2019envers,\r\n\r\n10:01:36:14  10:01:41:10\r\n   en remontant jusqu\u2019\u00e0 la f\u00e8ve\r\n  de cacao, en zone \u00e9quatoriale.\r\n\r\n10:01:41:14  10:01:46:19\r\n   Cet or noir est symptomatique\r\nd\u2019un rapport Nord-Sud d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:01:47:00  10:01:51:08\r\n          Tout d'abord,\r\nvisite chez un ma\u00eetre chocolatier.\r\n\r\n10:01:56:12  10:01:59:14\r\n -18'000 lapins n\u00e9s sur 100 m2.\r\n\r\n10:01:59:19  10:02:03:11\r\nChaque ann\u00e9e, ils se reproduisent\r\n         en rangs serr\u00e9s\r\n\r\n10:02:03:15  10:02:06:11\r\nchez Jacot Chocolatier \u00e0 Noiraigue.\r\n\r\n10:02:06:15  10:02:09:02\r\n     En 40 ans d\u2019exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:02:09:07  10:02:12:15\r\n  Blaise Descombes a vu \u00e9voluer\r\n    les go\u00fbts de ses clients.\r\n\r\n10:02:12:20  10:02:14:06\r\n          -Il y a 30 ans,\r\n\r\n10:02:14:11  10:02:17:06\r\n c'\u00e9tait 75 % de chocolat au lait\r\n\r\n10:02:17:11  10:02:19:15\r\n    pour 25 % de chocolat noir.\r\n\r\n10:02:19:20  10:02:24:03\r\nA l\u2019heure actuelle, c'est quasi deux\r\ntiers de noir pour un tiers de lait.\r\n\r\n10:02:24:08  10:02:28:15\r\n      -La mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n des artisans s\u2019est diversifi\u00e9e.\r\n\r\n10:02:28:20  10:02:32:04\r\n       -Il y a 25 ou 30 ans,\r\n      le chocolat d\u2019industrie\r\n\r\n10:02:32:09  10:02:36:22\r\n    et celui pour les artisans\r\n \u00e9taient plus ou moins les m\u00eames.\r\n\r\n10:02:37:03  10:02:40:02\r\nPassablement de choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:02:40:07  10:02:43:10\r\n De nouvelles vari\u00e9t\u00e9s de chocolat\r\n          sont arriv\u00e9es.\r\n\r\n10:02:43:14  10:02:47:02\r\n     Ca a cr\u00e9\u00e9 un petit \u00e9cart\r\n  entre l'industrie et l'artisan.\r\n\r\n10:02:47:07  10:02:50:22\r\n  -Une des vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 la mode:\r\n          le criollo.\r\n\r\n10:02:51:03  10:02:53:20\r\n        Une f\u00e8ve produite\r\n       en petite quantit\u00e9,\r\n\r\n10:02:54:01  10:02:57:11\r\n     dont l\u2019ar\u00f4me est pris\u00e9\r\n par les artisans chocolatiers.\r\n\r\n10:02:57:16  10:03:01:08\r\n     Pour ses lapins noirs,\r\n   Blaise Descombes l'utilise;\r\n\r\n10:03:01:12  10:03:05:12\r\nce n'est que l'une des diff\u00e9rences\r\n   avec les lapins industriels.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:08:11\r\n -La diff\u00e9rence, c'est le moulage.\r\n\r\n10:03:08:15  10:03:10:13\r\n    Il se fait en deux \u00e9tapes.\r\n\r\n10:03:10:18  10:03:13:21\r\n       On remplit le moule,\r\n    on vide, on laisse durcir.\r\n\r\n10:03:14:02  10:03:16:13\r\n       On r\u00e9p\u00e8te l'op\u00e9ration\r\n        trois, quatre fois.\r\n\r\n10:03:16:20  10:03:19:17\r\n          Ce feuilletage,\r\n     on le retrouve en bouche.\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:22:09\r\n  Les couches ne fusionnent pas,\r\n\r\n10:03:22:13  10:03:25:01\r\n      et \u00e7a donne un fondant,\r\n\r\n10:03:25:06  10:03:29:03\r\n           un craquant\r\n que le lapin industriel n'a pas.\r\n\r\n10:03:29:08  10:03:33:07\r\n    -Et les lapins artisanaux\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:37:02\r\n     sont pos\u00e9s sur un fond \r\n    qui deviendra leur socle.\r\n\r\n10:03:39:22  10:03:42:13\r\nLe chocolat de Blaise Descombes,\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:01\r\n     c\u2019est d\u2019abord du cacao,\r\n du beurre de cacao et du sucre,\r\n\r\n10:03:47:06  10:03:52:13\r\n    command\u00e9s chez un grossiste:\r\non l\u2019appelle chocolat de couverture.\r\n\r\n10:03:52:18  10:03:58:05\r\n L\u2019artisan va temp\u00e9rer ce chocolat\r\npour qu\u2019il cristallise correctement.\r\n\r\n10:03:58:10  10:04:02:15\r\n-Le chocolat, \u00e7a serait trop simple\r\n     si on pouvait simplement\r\n\r\n10:04:02:20  10:04:06:03\r\n       le fondre \u00e0 50 degr\u00e9s\r\n      et l'employer tel quel.\r\n\r\n10:04:06:08  10:04:09:01\r\n           On doit faire\r\n    des paliers de temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:04:09:06  10:04:14:02\r\nOn chauffe \u00e0 50 degr\u00e9s, on redescend\r\n \u00e0 28, puis on remonte \u00e0 31 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:04:14:07  10:04:19:03\r\n Ainsi, les acides gras dont est \r\ncompos\u00e9 le cacao se cristallisent.\r\n\r\n10:04:19:08  10:04:23:03\r\n  Cela va permettre le d\u00e9moulage,\r\n\r\n10:04:23:08  10:04:27:05\r\n      donnera de la brillance\r\n  et de l'onctuosit\u00e9, un cassant.\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:31:04\r\n    -Cette op\u00e9ration d\u00e9licate\r\n      n\u00e9cessite du doigt\u00e9.\r\n\r\n10:04:31:09  10:04:37:12\r\nUn chocolat bien temp\u00e9r\u00e9 fondrait\r\ndans la bouche, pas dans la main.\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:49:15\r\n Le ma\u00eetre chocolatier a fait des \r\nmoules personnalis\u00e9s sa sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:04:51:04  10:04:53:23\r\n          Vous faites\r\n des patins glace au chocolat ?\r\n\r\n10:04:54:04  10:04:58:22\r\n-Patins \u00e0 glace, fromages, voitures,\r\n    masques, tout est possible.\r\n\r\n10:04:59:03  10:05:00:17\r\n    \u2015Et des moules coquins ?\r\n\r\n10:05:00:22  10:05:04:00\r\n -Oui, on a eu des moules coquins;\r\n          j'en ai encore.\r\n\r\n10:05:04:05  10:05:08:08\r\n  Je n'ose pas vous les sortir,\r\nmais on est \u00e0 la saison de P\u00e2ques,\r\n\r\n10:05:08:12  10:05:12:14\r\n  c'est vrai que j'ai des petits\r\n  moules coquins avec des lapins\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:14:02\r\n       qui sont pas tristes.\r\n\r\n10:05:14:07  10:05:16:09\r\n  -Ce march\u00e9 de niche s\u2019adresse\r\n\r\n10:05:16:13  10:05:22:07\r\naux soci\u00e9t\u00e9s locales, entreprises\r\n   et aussi aux particuliers.\r\n\r\n10:05:24:13  10:05:30:09\r\n  C'est le secret de la survie\r\nde cet artisan du Val-de-Travers.\r\n\r\n10:05:32:06  10:05:37:10\r\n   Plus urbain, Favarger fait\r\nson chocolat \u00e0 Versoix de A \u00e0 Z.\r\n\r\n10:05:37:14  10:05:41:05\r\nEt ici, le chocolat na\u00eet d\u2019une f\u00e8ve,\r\n\r\n10:05:41:10  10:05:45:11\r\n   test\u00e9e avant d\u2019en commander\r\n     par sacs de 10 tonnes.\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:47:21\r\n     -C\u2019est la couleur id\u00e9ale.\r\n\r\n10:05:48:02  10:05:51:06\r\n     -Ni un brun trop fonc\u00e9,\r\n   car il serait trop ferment\u00e9.\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:54:05\r\n  -Y a une dizaine de violettes.\r\n\r\n10:05:54:10  10:06:02:08\r\nOn va v\u00e9rifier qu'il n'y a ni moisi,\r\n ni insectes ou traces d'insectes.\r\n\r\n10:06:02:12  10:06:08:17\r\n  -Voil\u00e0 les quatre \u00e9chantillons\r\n       de cacao re\u00e7us hier.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:15:01\r\n           -Ensuite,\r\n les experts go\u00fbtent les f\u00e8ves,\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:18:05\r\n  r\u00e9duites en p\u00e2te et sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:06:24:01  10:06:26:23\r\n-On avait quand m\u00eame l\u2019ar\u00f4me cacao.\r\n\r\n10:06:27:04  10:06:29:20\r\n              -Oui.\r\n        -Il \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:06:30:05  10:06:32:19\r\n        -Il \u00e9tait agr\u00e9able.\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:36:04\r\n      -J'ai aim\u00e9 son acidit\u00e9.\r\n\r\n10:06:37:00  10:06:39:11\r\n   Je trouvais \u00e7a tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:43:01\r\n -On veut que la somme des profils\r\n\r\n10:06:43:06  10:06:46:00\r\n   corresponde au go\u00fbt Favarger.\r\n\r\n10:06:46:05  10:06:49:23\r\n   -On travaille par assemblage\r\n        comme pour du vin.\r\n\r\n10:06:50:04  10:06:54:02\r\n Effectivement, on m\u00e9lange souvent\r\n\r\n10:06:54:08  10:06:56:17\r\n    trois origines diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:06:56:22  10:07:03:11\r\n  -A 110 degr\u00e9s, les f\u00e8ves sont\r\ntorr\u00e9fi\u00e9es durant 15 \u00e0 40 minutes.\r\n\r\n10:07:03:15  10:07:09:10\r\nCette chaleur transforme les acides\r\n amin\u00e9s en mol\u00e9cules aromatiques.\r\n\r\n10:07:09:14  10:07:14:03\r\n  Puis, les f\u00e8ves sont broy\u00e9es,\r\n       m\u00e9lang\u00e9es au sucre,\r\n\r\n10:07:14:08  10:07:17:00\r\n            affin\u00e9es\r\n  avant d\u2019arriver au conchage.\r\n\r\n10:07:17:05  10:07:19:09\r\n      -Le conchage a pour but\r\n\r\n10:07:19:13  10:07:21:23\r\n     d'homog\u00e9n\u00e9iser la masse,\r\n\r\n10:07:22:04  10:07:24:13\r\nde lib\u00e9rer tous les acides volatiles\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:28:11\r\nqui cachent le vrai go\u00fbt du chocolat.\r\n\r\n10:07:28:16  10:07:32:11\r\n        Durant des heures,\r\nvoire des jours suivant les f\u00e8ves,\r\n\r\n10:07:32:15  10:07:35:20\r\n        la p\u00e2te de cacao\r\n    est brass\u00e9e \u00e0 70 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:07:36:01  10:07:40:19\r\n      Les mol\u00e9cules grasses\r\n  du beurre de cacao, en rouge,\r\n\r\n10:07:41:00  10:07:44:09\r\ndoivent se lier avec les mol\u00e9cules\r\n    hydrophiles, non grasses,\r\n\r\n10:07:44:13  10:07:47:06\r\n du cacao et du sucre, en bleu.\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:52:21\r\nUne liaison difficile souvent aid\u00e9e\r\n par l\u2019ajout de l\u00e9cithine de soja.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:55:22\r\n     Mais pas chez Favarger.\r\n\r\n10:07:56:03  10:08:00:01\r\n -Nous ne mettons pas de l\u00e9cithine\r\n        dans nos chocolats.\r\n\r\n10:08:00:06  10:08:03:05\r\n   Les chocolatiers l'utilisent\r\n\r\n10:08:03:10  10:08:06:03\r\n    pour abaisser la viscosit\u00e9,\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:09:05\r\n        faire des \u00e9conomies\r\n de beurre, cacao, mati\u00e8re grasse,\r\n\r\n10:08:09:10  10:08:11:19\r\net augmenter la quantit\u00e9 de sucre.\r\n\r\n10:08:12:00  10:08:13:17\r\n      -A chacun sa recette.\r\n\r\n10:08:13:22  10:08:17:15\r\n      Mais dans l\u2019artisanat\r\n     comme dans l\u2019industrie,\r\n\r\n10:08:17:20  10:08:21:16\r\n   ce n\u2019est pas une marmotte \r\n   qui emballe le chocolat...\r\n\r\n10:08:21:21  10:08:25:16\r\n       -La quantit\u00e9 de sucre\r\n         peut repr\u00e9senter\r\n\r\n10:08:25:21  10:08:29:01\r\npresque 50 % du poids du chocolat.\r\n\r\n10:08:29:06  10:08:34:14\r\n  Avec les oeufs et les lapins en\r\nchocolat sous emballage transparent,\r\n\r\n10:08:34:19  10:08:38:09\r\n      il faut faire attention\r\n   \u00e0 leur temps de conservation,\r\n\r\n10:08:38:13  10:08:42:11\r\n         qui est plus court\r\nque celui des plaques ou des bo\u00eetes.\r\n\r\n10:08:42:16  10:08:46:12\r\n   En effet, le chocolat craint\r\n    l\u2019humidit\u00e9 et la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:08:46:17  10:08:49:19\r\n        Le beurre de cacao\r\n     continue sa photosynth\u00e8se\r\n\r\n10:08:50:00  10:08:53:11\r\n    sous l\u2019effet de la lumi\u00e8re,\r\n      ce qui alt\u00e8re son go\u00fbt.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:58:14\r\nB.Descombes nous a parl\u00e9 du fondant,\r\n  du craquant du lapin artisanal.\r\n\r\n10:08:58:19  10:09:02:02\r\n   Il pr\u00eache pour sa paroisse ?\r\n             Pas s\u00fbr.\r\n\r\n10:09:03:14  10:09:05:02\r\n      -Peut-on diff\u00e9rencier\r\n\r\n10:09:05:07  10:09:08:13\r\n  un lapin de P\u00e2ques industriel\r\n        d\u2019un artisanal ?\r\n\r\n10:09:08:18  10:09:12:20\r\nA Fribourg, les apprentis confiseurs\r\n         s\u2019y sont essay\u00e9s.\r\n\r\n10:09:14:08  10:09:16:01\r\n        -Voil\u00e0, les jeunes.\r\n\r\n10:09:16:06  10:09:20:00\r\n   -Sahara, Cynthia et Romain\r\n     sont mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve.\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:22:21\r\n    -On va d\u00e9guster des lapins\r\n\r\n10:09:23:02  10:09:25:13\r\n     et essayer de reconna\u00eetre\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:29:18\r\n   le lapin issu de l\u2019artisanal \r\n   du lapin issu de l\u2019industrie.\r\n\r\n10:09:29:23  10:09:31:13\r\n       Je vous laisse faire.\r\n\r\n10:09:31:18  10:09:35:12\r\n     -Des lapins tous noirs\r\n       les ont \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:09:36:14  10:09:41:15\r\n    -Il y a un petit picotement\r\nsur la langue, qui arrive derri\u00e8re.\r\n\r\n10:09:41:20  10:09:45:00\r\n          -Assez acide.\r\n     -Un brin d\u2019acidit\u00e9, oui.\r\n\r\n10:09:45:05  10:09:47:18\r\n   -Plut\u00f4t un lapin artisanal ?\r\n\r\n10:09:47:23  10:09:51:01\r\n              -Oui.\r\n    -Donc je le mets en avant.\r\n\r\n10:09:51:14  10:09:53:06\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:56:11\r\n     On s'attaque au deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:09:56:16  10:10:01:04\r\n    La couleur, la brillance, \r\n    vous voyez quelque chose ?\r\n\r\n10:10:01:09  10:10:04:17\r\n-Je dirais \u00e0 l\u2019aspect: industriel.\r\n\r\n10:10:07:03  10:10:11:03\r\n       La couleur s\u2019enl\u00e8ve.\r\n              -Hmm.\r\n\r\n10:10:13:20  10:10:17:14\r\n         -On sent le sucre\r\n    qui est beaucoup plus fort.\r\n\r\n10:10:17:19  10:10:21:09\r\n           -Vous pensez\r\n les trois qu\u2019il est plus sucr\u00e9 ?\r\n\r\n10:10:21:13  10:10:28:14\r\n      S'il y a plus de sucre,\r\nil y a moins des autres ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:10:28:19  10:10:32:22\r\n        -Moins de chocolat,\r\n     moins de beurre de cacao.\r\n\r\n10:10:33:03  10:10:34:17\r\n            -C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:36:23\r\n     Vous avez parl\u00e9 du fond.\r\n\r\n10:10:37:04  10:10:39:06\r\n    Vous pouvez en dire plus ?\r\n\r\n10:10:39:11  10:10:42:14\r\n-Ici, on a un contour qui se forme\r\n\r\n10:10:42:19  10:10:46:19\r\n          vu que le pied\r\n      est fait apr\u00e8s coulage.\r\n\r\n10:10:47:00  10:10:48:23\r\n      Il y a une couche, l\u00e0.\r\n\r\n10:10:49:04  10:10:51:01\r\n   Car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 coll\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:10:51:06  10:10:55:19\r\nContrairement \u00e0 ici, o\u00f9 c'est arrondi\r\n    directement: une seule pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:10:56:04  10:10:59:09\r\n         -C'est un lapin ?\r\n           -Industriel.\r\n\r\n10:11:01:00  10:11:02:18\r\n              -Ah ! \r\n             -Blanc !\r\n\r\n10:11:02:23  10:11:06:15\r\n -Ouh l\u00e0, l\u00e0 il y a quelque chose.\r\n             -Erreur.\r\n\r\n10:11:06:20  10:11:09:13\r\n  -Il faut m'en dire un peu plus.\r\n\r\n10:11:09:20  10:11:11:11\r\n          -Il a blanchi.\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:14:14\r\n On peut voir la deuxi\u00e8me couche.\r\n\r\n10:11:14:19  10:11:18:08\r\n             Je pense\r\n  qu'il a eu chaud en le fermant.\r\n\r\n10:11:18:12  10:11:21:16\r\n Il a pas \u00e9t\u00e9 assez vite refroidi.\r\n\r\n10:11:21:21  10:11:24:22\r\n          -A votre avis,\r\n   le fond a \u00e9t\u00e9 mis trop t\u00f4t ?\r\n\r\n10:11:25:03  10:11:27:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:11:27:08  10:11:29:15\r\n    -Mais le chocolat est bon.\r\n\r\n10:11:29:20  10:11:31:02\r\n              Tous \r\n               -Hmm.\r\n\r\n10:11:31:07  10:11:36:17\r\n  -Vous avez tendance \u00e0 dire l\u00e0,\r\n  que c\u2019est quoi pour un lapin ?\r\n\r\n10:11:37:00  10:11:38:13\r\n            -Artisanal.\r\n\r\n10:11:38:18  10:11:41:08\r\n-On a un deuxi\u00e8me lapin artisanal.\r\n\r\n10:11:41:12  10:11:44:10\r\n      Avec une petite erreur\r\n        de fabrication...\r\n\r\n10:11:44:14  10:11:48:11\r\n   -Les apprentis fribourgeois\r\n         ont tout juste.\r\n\r\n10:11:48:16  10:11:53:13\r\nCe qui distingue un lapin artisanal\r\n     de son cousin industriel,\r\n\r\n10:11:53:18  10:11:56:00\r\n       c\u2019est sa brillance,\r\n\r\n10:11:56:05  10:12:00:11\r\n un socle soud\u00e9 sur le pourtour,\r\n   ses formes plus complexes,\r\n\r\n10:12:00:16  10:12:04:01\r\n et des jointures moins nettes.\r\n\r\n10:12:04:06  10:12:07:09\r\nMais aussi un go\u00fbt moins sucr\u00e9...\r\n\r\n10:12:07:13  10:12:09:07\r\n       Un peu plus acide.\r\n\r\n10:12:09:11  10:12:13:11\r\n    -Comment il est en bouche ?\r\n          -Il a bon go\u00fbt.\r\n\r\n10:12:13:16  10:12:15:08\r\n       -A voir vos sourires,\r\n\r\n10:12:15:12  10:12:19:02\r\n          c\u2019est peut-\u00eatre\r\n     celui que vous pr\u00e9f\u00e9rez ?\r\n\r\n10:12:19:07  10:12:21:09\r\n          -Oui, je pense.\r\n            -Oui, Oui.\r\n\r\n10:12:21:13  10:12:24:11\r\n       -Un lapin artisanal\r\n\r\n10:12:24:16  10:12:27:20\r\n  co\u00fbtera 2 \u00e0 12 fois plus cher\r\n        qu\u2019un industriel.\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:32:05\r\nMais ici, le travail et la qualit\u00e9\r\n      des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n10:12:32:10  10:12:33:15\r\n       ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n10:12:33:20  10:12:39:13\r\n -Le chocolat est plein de bonnes\r\n mol\u00e9cules pour notre organisme:\r\n\r\n10:12:39:18  10:12:41:22\r\n    la th\u00e9obromine par exemple.\r\n\r\n10:12:42:03  10:12:44:16\r\nIl y en a plus dans le chocolat noir,\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:47:14\r\n        plus riche en cacao\r\n        que celui au lait.\r\n\r\n10:12:47:19  10:12:51:19\r\n La th\u00e9obromine est un stimulant \r\n cardiaque et du syst\u00e8me nerveux.\r\n\r\n10:12:52:00  10:12:54:19\r\n      Mais ce serait toxique\r\n          pour un lapin.\r\n\r\n10:12:55:00  10:12:58:14\r\n    Dans le match chocolat noir\r\n            ou au lait,\r\n\r\n10:12:58:19  10:13:02:14\r\n  c\u2019est le deuxi\u00e8me qui remporte \r\n  toujours les faveurs du public.\r\n\r\n10:13:02:19  10:13:06:01\r\n   Or tous les chocolats au lait\r\n         ne se valent pas.\r\n\r\n10:13:06:06  10:13:12:08\r\nOn a donc organis\u00e9 une d\u00e9gustation\r\n    \u00e0 l\u2019aveugle de 12 plaques.\r\n\r\n10:13:14:22  10:13:19:04\r\n-Le Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n   accueille nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:21:18\r\nMercedes Assal, Suisso-p\u00e9ruvienne\r\n\r\n10:13:21:23  10:13:25:15\r\n   qui a repris la confiserie \r\n   La Chocolati\u00e8re \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:13:25:20  10:13:30:04\r\n         St\u00e9phane Favre,\r\nqui oscille entre vin et chocolat\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:34:01\r\n  et organise des d\u00e9gustations\r\n  des deux produits ensemble.\r\n\r\n10:13:34:06  10:13:41:10\r\n C\u00e9dric Pilloud, 3\u00e8me \u00e0 la Coupe\r\n du monde de p\u00e2tisserie en 2017.\r\n\r\n10:13:41:14  10:13:48:20\r\n     David Pasquiet, vainqueur\r\ndu Swiss Chocolate Masters en 2013.\r\n\r\n10:13:49:01  10:13:54:00\r\n         Et Anita Lalubie,\r\nqui utilise du chocolat en mode sal\u00e9\r\n\r\n10:13:54:05  10:13:57:02\r\n   dans \"Al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:13:59:18  10:14:06:00\r\nDouze tablettes de chocolat au lait\r\n  de grande surface sont test\u00e9es.\r\n\r\n10:14:06:05  10:14:11:01\r\nDeux petits carr\u00e9s \u00e0 chaque fois,\r\n         sans emballage.\r\n\r\n10:14:14:04  10:14:20:03\r\n     Aspect, texture, odeur\r\net surtout go\u00fbt seront appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n10:14:22:22  10:14:24:23\r\n       Dernier du casting.\r\n\r\n10:14:31:22  10:14:34:08\r\n   Unanimement \u00e9cart\u00e9 du jeu.\r\n\r\n10:14:34:12  10:14:36:08\r\n        -Dans mon enfance,\r\n\r\n10:14:36:12  10:14:38:03\r\n        en Am\u00e9rique du sud,\r\n\r\n10:14:38:08  10:14:40:04\r\n      il existait un chocolat\r\n\r\n10:14:40:09  10:14:42:11\r\n      contre la constipation.\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:48:12\r\n     Cette saveur me rappelle\r\n      ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dicamenteux.\r\n\r\n10:14:48:17  10:14:53:04\r\nUn peu chimique, pas tr\u00e8s plaisant.\r\n\r\n10:14:53:22  10:14:55:19\r\n    -Celui-l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s sucr\u00e9.\r\n\r\n10:14:56:00  10:14:57:17\r\n      Peu de notes de cacao.\r\n\r\n10:14:57:22  10:15:00:06\r\n   On avait un peu l\u2019impression\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:04:00\r\n        de manger du sucre.\r\n\r\n10:15:04:23  10:15:08:19\r\n          -Huiti\u00e8me...\r\n\r\n10:15:09:00  10:15:12:09\r\n{\\an5}    Il contient plus de cacao\r\n         que la moyenne,\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:15:04\r\n{\\an5}et de vraies gousses de vanille.\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:19:01\r\n-On avait un aspect grain\u00e9 en bouche.\r\n\r\n10:15:19:06  10:15:21:10\r\n    Comme des cristaux de sucre\r\n\r\n10:15:21:14  10:15:23:06\r\n           non dissous.\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:28:10\r\n Peut-\u00eatre qu\u2019il est un peu vieux,\r\n    qu'il y a eu de l\u2019humidit\u00e9.\r\n\r\n10:15:28:14  10:15:31:02\r\n       -Huiti\u00e8me ex-aequo.\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:35:13\r\n{\\an5} La plus haute teneur en cacao.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:39:16\r\n-Pas un grand chocolat: la moyenne.\r\n\r\n10:15:39:21  10:15:42:20\r\n  Il avait un peu plus de cacao.\r\n\r\n10:15:43:01  10:15:47:10\r\n-Il avait un petit go\u00fbt de noisette\r\n         l\u00e9ger au d\u00e9part.\r\n\r\n10:15:47:14  10:15:51:06\r\n        Mais par la suite,\r\n   il est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s amer.\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:53:17\r\n Donc un mauvais go\u00fbt de noisette.\r\n\r\n10:15:53:22  10:15:55:11\r\n      Vraiment pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:15:55:15  10:16:00:14\r\n-Ces deux chocolats se distinguent\r\n  par leur haute teneur en cacao\r\n\r\n10:16:00:19  10:16:04:14\r\n   et du sucre de canne brut \r\n   \u00e0 la place du sucre blanc.\r\n\r\n10:16:04:19  10:16:07:19\r\n  Ils n\u2019ont ni ar\u00f4mes ajout\u00e9s,\r\n         ni l\u00e9cithine.\r\n\r\n10:16:08:00  10:16:10:17\r\nOr ils sont arriv\u00e9s avant-derniers !\r\n\r\n10:16:10:22  10:16:13:23\r\n           Septi\u00e8me...\r\n\r\n10:16:18:02  10:16:20:19\r\n{\\an5}Avec 50 % de lait condens\u00e9 sucr\u00e9.\r\n\r\n10:16:21:00  10:16:24:17\r\n      Un go\u00fbt sur-torr\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n10:16:25:15  10:16:28:12\r\n   -Je l'ai trouv\u00e9 sur-torr\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n10:16:28:17  10:16:33:16\r\nUn go\u00fbt un peu de br\u00fbl\u00e9 en bouche,\r\n  pas agr\u00e9able sur la longueur.\r\n\r\n10:16:33:21  10:16:36:20\r\n        -Vous avez senti\r\n     une odeur d\u2019emballage ?\r\n\r\n10:16:37:01  10:16:40:10\r\n-C'est le stockage dans des cartons.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:42:03\r\n      Un chocolat mal stock\u00e9\r\n\r\n10:16:42:08  10:16:44:17\r\n va prendre les mauvaises odeurs.\r\n\r\n10:16:46:13  10:16:49:13\r\n         -7\u00e8me ex-aequo.\r\n\r\n10:16:53:03  10:16:55:21\r\n-Une odeur assez forte en chocolat.\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:59:01\r\nAgr\u00e9able, on reconna\u00eet les parfums.\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:01:22\r\n -Trop ce go\u00fbt de fruit ferment\u00e9,\r\n\r\n10:17:02:03  10:17:04:18\r\n et pas assez de saveur de fruit,\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:08:00\r\navec les acidit\u00e9s qui viennent avec.\r\n\r\n10:17:08:05  10:17:13:02\r\nSi la fermentation est bien faite,\r\nnous ne devrions pas la ressentir.\r\n\r\n10:17:13:07  10:17:15:12\r\n            -Sixi\u00e8me.\r\n\r\n10:17:22:02  10:17:27:17\r\n -Il y a eu un premier go\u00fbt rance,\r\n         un peu renferm\u00e9.\r\n\r\n10:17:27:22  10:17:30:09\r\n       Donc \u00e7a m\u2019a surprise.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:34:15\r\n     -D\u2019autres ont appr\u00e9ci\u00e9\r\n     ses ar\u00f4mes \u00e9quilibr\u00e9s.\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:38:04\r\n      -Je suis pas partisane \r\n      de rajouter des ar\u00f4mes.\r\n\r\n10:17:38:09  10:17:40:05\r\n    Mais l\u00e0, c\u2019\u00e9tait bien dos\u00e9.\r\n\r\n10:17:41:12  10:17:43:11\r\n             -5\u00e8me.\r\n\r\n10:17:43:15  10:17:46:08\r\n{\\an5}    Seulement 25 % de cacao:\r\n\r\n10:17:46:12  10:17:50:10\r\n{\\an5}       \u00e7a n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9\r\n       \u00e0 notre oenologue.\r\n\r\n10:17:50:14  10:17:53:17\r\n-Plus il y a de cacao, moins il y a\r\n\r\n10:17:53:22  10:17:56:18\r\n   de mati\u00e8re grasse, de sucre.\r\n\r\n10:17:56:23  10:18:00:08\r\n        Donc le cacao aura\r\n  un go\u00fbt un peu plus important.\r\n\r\n10:18:00:12  10:18:02:20\r\nL\u00e0 justement, je le sentais moins.\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:05:02\r\n   Le gras et le sucre dominent.\r\n\r\n10:18:06:14  10:18:09:03\r\n           -Quatri\u00e8me.\r\n\r\n10:18:11:06  10:18:13:23\r\n{\\an5}Il aurait \"un petit air de biscuit\".\r\n\r\n10:18:14:04  10:18:16:23\r\n -On avait un l\u00e9ger go\u00fbt biscuit\u00e9.\r\n\r\n10:18:17:04  10:18:20:11\r\nMais ce n'\u00e9tait pas assez raffin\u00e9,\r\n\r\n10:18:20:15  10:18:23:00\r\n       pas assez bien fini.\r\n\r\n10:18:24:12  10:18:27:01\r\n           -Troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:18:27:06  10:18:32:18\r\n{\\an5}   Sa vanille pla\u00eet aux dames\r\n  mais repousse les messieurs.\r\n\r\n10:18:32:23  10:18:35:08\r\n        -On a l\u2019impression\r\n\r\n10:18:35:12  10:18:38:12\r\n     de manger de la vanille.\r\n\r\n10:18:38:17  10:18:40:20\r\n  C\u2019est fort, vraiment trop fort.\r\n\r\n10:18:41:01  10:18:44:07\r\n  -La texture \u00e9tait int\u00e9ressante,\r\n\r\n10:18:44:11  10:18:46:10\r\n         le parfum aussi.\r\n\r\n10:18:46:14  10:18:51:04\r\n      Le go\u00fbt aussi m\u2019a plu:\r\nje l'ai trouv\u00e9 sucr\u00e9 mais pas trop.\r\n\r\n10:18:51:09  10:18:55:09\r\n -Deuxi\u00e8me: le chocolat Villars,\r\n         sans l\u00e9cithine.\r\n\r\n10:18:55:13  10:18:59:19\r\n{\\an5}  Le plus cher de notre panel.\r\n\r\n10:19:00:00  10:19:01:14\r\n     -Il avait ce c\u00f4t\u00e9 lact\u00e9,\r\n\r\n10:19:01:19  10:19:05:06\r\n          qui fait penser\r\n  \u00e0 un chocolat vraiment au lait,\r\n\r\n10:19:05:11  10:19:07:04\r\n     avec une belle longueur.\r\n\r\n10:19:07:09  10:19:10:06\r\nC'est \u00e7a que je trouvais int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:12:15\r\n   Quand on a fini de d\u00e9guster,\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:16:05\r\n     il vous reste en bouche\r\n  ce c\u00f4t\u00e9 vrai chocolat au lait.\r\n\r\n10:19:16:10  10:19:18:16\r\n       -Deuxi\u00e8me ex aequo.\r\n\r\n10:19:18:21  10:19:21:23\r\nLa moins ch\u00e8re, \u00e0 50 ct. la plaque.\r\n\r\n10:19:22:04  10:19:25:07\r\n{\\an5}M\u00eame prix que le chocolat M-Budget\r\n         arriv\u00e9 dernier.\r\n\r\n10:19:25:23  10:19:29:01\r\n -J\u2019ai retrouv\u00e9 toute mon enfance,\r\n\r\n10:19:29:06  10:19:32:07\r\nce go\u00fbt de chocolat au lait suisse.\r\n\r\n10:19:32:11  10:19:38:08\r\n Le c\u00f4t\u00e9 harmonieux entre le lait, \r\nle cacao, la douceur bien ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n10:19:38:12  10:19:42:15\r\n   Avec une toute petite pointe\r\n         peut-\u00eatre sal\u00e9e,\r\n\r\n10:19:42:20  10:19:47:20\r\n     qui fait que les papilles\r\n     sont toutes \u00e9moustill\u00e9es.\r\n\r\n10:19:48:01  10:19:51:10\r\nJ'aime \u00e7a dans le chocolat au lait.\r\n\r\n10:19:52:01  10:19:55:18\r\n   -Premier: la vache Milka !\r\n\r\n10:19:55:23  10:20:00:08\r\n{\\an5}         N\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n  et devenue allemande en 2012.\r\n\r\n10:20:01:08  10:20:03:02\r\n       -Bonne note de cacao.\r\n\r\n10:20:03:07  10:20:05:23\r\n    Le sucre aussi relativement\r\n           bien balanc\u00e9.\r\n\r\n10:20:06:04  10:20:07:20\r\n          Pas trop sucr\u00e9.\r\n\r\n10:20:08:01  10:20:10:15\r\n    -Un chocolat assez fluide.\r\n\r\n10:20:10:20  10:20:15:02\r\n       Pas trop de grainage,\r\n     assez agr\u00e9able en bouche.\r\n\r\n10:20:15:07  10:20:17:22\r\n       Pas un go\u00fbt de br\u00fbl\u00e9,\r\n          assez agr\u00e9able.\r\n\r\n10:20:19:16  10:20:23:18\r\n    -Ce chocolat qui remporte\r\n       tous les suffrages\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:26:14\r\n  n\u2019est pas fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:20:26:19  10:20:31:07\r\n        -La vache violette\r\na remport\u00e9 deux fois plus de points\r\n\r\n10:20:31:11  10:20:36:08\r\n  que le plus mal not\u00e9 de cette\r\nd\u00e9gustation, le chocolat M-Budget,\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:40:03\r\n          qui est presque\r\n      quatre fois moins cher.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:44:03\r\n       D\u00e9guster c\u2019est bien,\r\n      d\u00e9busquer c\u2019est mieux.\r\n\r\n10:20:44:08  10:20:49:08\r\n       Le cacao fait partie \r\n      des mati\u00e8res premi\u00e8res:\r\n\r\n10:20:49:12  10:20:53:13\r\nson cours boursier monte et descend.\r\n\r\n10:20:53:18  10:20:58:03\r\n   Dans ce gigantesque march\u00e9,\r\nles b\u00e9n\u00e9fices vont du Sud au Nord.\r\n\r\n10:20:59:23  10:21:05:02\r\n-Chaque ann\u00e9e en Suisse, il se vend\r\n12 kilos de chocolat par habitant.\r\n\r\n10:21:05:07  10:21:11:05\r\nMais plusieurs kilos sont emport\u00e9s\r\n  par les touristes de passage.\r\n\r\n10:21:12:12  10:21:14:13\r\n  La majeure partie du chocolat\r\n\r\n10:21:14:18  10:21:18:15\r\n     est mise sur le march\u00e9\r\npar six grandes multinationales:\r\n\r\n10:21:27:21  10:21:32:17\r\n       Mais au tout d\u00e9but,\r\n      le chocolat est f\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:32:22  10:21:37:00\r\n  Toute l\u2019ann\u00e9e, les cabosses \r\n m\u00fbrissent dans les cacaoy\u00e8res.\r\n\r\n10:21:37:05  10:21:41:08\r\n Lors de la r\u00e9colte, les paysans\r\n sortent la pulpe et les graines\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:45:19\r\nqui vont mac\u00e9rer \u00e0 l\u2019air, fermenter\r\n dans ces caisses de 3 \u00e0 8 jours,\r\n\r\n10:21:46:00  10:21:48:11\r\net prendre leur couleur chocolat.\r\n\r\n10:21:48:15  10:21:53:12\r\n    Les f\u00e8ves, une fois s\u00e9ch\u00e9es\r\nau soleil, se conservent longtemps.\r\n\r\n10:21:53:17  10:21:57:20\r\n         Le cacao pousse\r\n dans la seule zone \u00e9quatoriale.\r\n\r\n10:21:58:01  10:22:01:19\r\n          En Afrique,\r\n en Am\u00e9rique latine et en Asie,\r\n\r\n10:22:02:00  10:22:05:05\r\n    sp\u00e9cialement en Indon\u00e9sie\r\n         et au Vietnam.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:10:09\r\n 65 % de la r\u00e9colte mondiale est\r\nachet\u00e9e par trois grands groupes.\r\n\r\n10:22:19:11  10:22:25:00\r\n   Ce sont eux qui transforment\r\nla f\u00e8ve en chocolat de couverture,\r\n\r\n10:22:25:05  10:22:27:20\r\nqu\u2019ils vendront aux chocolatiers.\r\n\r\n10:22:28:01  10:22:30:03\r\n      Cette transformation\r\n\r\n10:22:30:08  10:22:35:08\r\ng\u00e9n\u00e8re 80 % des b\u00e9n\u00e9fices du cacao\r\n      dans les pays du Nord.\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:40:11\r\n A.Touon Edingele met sur pied \r\n une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce du cacao\r\n\r\n10:22:40:16  10:22:45:20\r\n  avec des anciens \u00e9tudiants en\r\ntrading de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:46:01  10:22:49:20\r\n-Le producteur a la mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n10:22:50:01  10:22:52:20\r\n       Donc il a une force,\r\n\r\n10:22:53:01  10:22:55:03\r\n    mais qu'on ne valorise pas.\r\n\r\n10:22:55:08  10:23:00:21\r\n        Mais le producteur,\r\nil produit pour ces grands groupes.\r\n\r\n10:23:01:02  10:23:03:22\r\n   C'est les petits producteurs,\r\n          qui sont 90 %.\r\n\r\n10:23:04:03  10:23:08:03\r\n      Or ils pourraient cr\u00e9er\r\n     des petites coop\u00e9ratives,\r\n\r\n10:23:08:08  10:23:11:11\r\n      transformer sur place,\r\n        et ainsi de suite.\r\n\r\n10:23:11:15  10:23:14:20\r\n            Le probl\u00e8me\r\n   ce n'est pas le grand groupe.\r\n\r\n10:23:15:01  10:23:20:04\r\n   Le probl\u00e8me, c'est aux petits\r\n  producteurs, et puis aux Etats,\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:22:17\r\n     d'aider ces coop\u00e9ratives\r\n\r\n10:23:22:22  10:23:26:00\r\n     \u00e0 transformer elles-m\u00eames\r\n        au moins en masse.\r\n\r\n10:23:26:05  10:23:28:23\r\n    Faire un produit semi-fini\r\n          et le vendre.\r\n\r\n10:23:29:04  10:23:30:15\r\n      -La C\u00f4te d\u2019Ivoire est\r\n\r\n10:23:30:20  10:23:33:09\r\nle plus grand producteur de cacao.\r\n\r\n10:23:33:13  10:23:37:13\r\nUn agriculteur y gagne aujourd\u2019hui\r\n      92 centimes par jour.\r\n\r\n10:23:37:18  10:23:42:06\r\nMoins de 50 % du revenu permettant\r\n de sortir du seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:46:14\r\n    L'\u00e9cole n'est obligatoire\r\n        que depuis 3 ans.\r\n\r\n10:23:46:19  10:23:50:12\r\n  Mais selon une r\u00e9cente \u00e9tude,\r\n        2 mios d\u2019enfants\r\n\r\n10:23:50:17  10:23:54:12\r\n  cultivent le cacao, avec leur\r\n famille, parfois apr\u00e8s l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:54:17  10:23:58:03\r\n  Devenir producteurs de cacao\r\n     ne les fait pas r\u00eaver.\r\n\r\n10:23:58:08  10:24:02:23\r\nL\u2019Initiative Internationale pour\r\nle Cacao, \u00e0 Gen\u00e8ve, est une ONG\r\n\r\n10:24:03:04  10:24:07:09\r\nqui oeuvre pour abolir le travail\r\ndes enfants dans les cacaoy\u00e8res.\r\n\r\n10:24:07:13  10:24:10:09\r\n      -Quand je vais l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:24:10:13  10:24:13:10\r\n  que je rentre dans les classes,\r\n\r\n10:24:13:14  10:24:18:10\r\n je demande aux enfants ce qu'ils\r\ns'imaginent faire dans leur futur.\r\n\r\n10:24:18:14  10:24:21:16\r\n         Ils me r\u00e9pondent:\r\n       policier, coiffeur...\r\n\r\n10:24:21:21  10:24:26:15\r\n         La derni\u00e8re fois,\r\n   un petit Ivoirien de neuf ans\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:28:12\r\n     m'avait dit qu'il voulait\r\n\r\n10:24:28:17  10:24:30:18\r\n    travailler dans un bureau.\r\n\r\n10:24:31:01  10:24:33:05\r\n      Ce qui les fait r\u00eaver:\r\n\r\n10:24:33:10  10:24:37:05\r\n             la ville,\r\npas les zones rurales et agricoles.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:41:22\r\n-Ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour l'agriculture\r\n\r\n10:24:42:03  10:24:43:14\r\n           s'explique.\r\n\r\n10:24:43:19  10:24:46:14\r\nLe prix du cacao varie beaucoup,\r\n\r\n10:24:46:19  10:24:52:03\r\n   suivant la m\u00e9t\u00e9o, le climat\r\npolitique, l\u2019offre et la demande.\r\n\r\n10:24:52:08  10:24:57:11\r\nLe revenu des agriculteurs, lui,\r\n a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en 30 ans.\r\n\r\n10:24:57:16  10:24:59:04\r\n   Les cacaoyers vieillissent.\r\n\r\n10:24:59:09  10:25:01:14\r\n          Pas d'argent\r\n  pour moderniser les cultures.\r\n\r\n10:25:01:19  10:25:05:01\r\n     Les rendements baissent,\r\nles cultivateurs quittent le cacao.\r\n\r\n10:25:05:06  10:25:08:04\r\n        Pour ne pas tuer\r\n    la poule aux oeufs d\u2019or,\r\n\r\n10:25:08:09  10:25:10:22\r\nles multinationales se sont mises\r\n\r\n10:25:11:03  10:25:15:07\r\n  \u00e0 consid\u00e9rer l\u2019environnement\r\n     et les droits humains.\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:17:21\r\n      -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:25:18:02  10:25:20:21\r\nles industriels ont soit d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n10:25:21:02  10:25:23:17\r\n  leurs programmes de durabilit\u00e9,\r\n\r\n10:25:23:22  10:25:26:19\r\n    soit r\u00e9pandu des programmes\r\n          d\u00e9j\u00e0 existants.\r\n\r\n10:25:27:00  10:25:31:11\r\n     \u00c7a a vraiment \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9\r\n     dans leur business plan.\r\n\r\n10:25:31:15  10:25:33:19\r\n-Les industries ont embray\u00e9 le pas\r\n\r\n10:25:34:00  10:25:36:20\r\n       aux certifications\r\n     donn\u00e9es par les labels,\r\n\r\n10:25:37:01  10:25:41:12\r\ninsuffisants toutefois pour sortir\r\n les agriculteurs de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:25:41:17  10:25:45:08\r\n      -Les labels ne sont pas\r\n     une solution au probl\u00e8me.\r\n\r\n10:25:45:12  10:25:50:11\r\n        Si vous prenez UTZ,\r\nen fait c'est plus pour la qualit\u00e9,\r\n\r\n10:25:50:16  10:25:53:21\r\n          la production,\r\n  la rentabilit\u00e9, la tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n10:25:54:02  10:25:56:01\r\n Mais le prix d\u00e9pendra du march\u00e9.\r\n\r\n10:25:56:06  10:25:59:02\r\n           Rain Forest:\r\n    c'est pour l'environnement.\r\n\r\n10:25:59:07  10:26:01:18\r\n           De nouveaux,\r\n   \u00e7a d\u00e9pend du prix du march\u00e9.\r\n\r\n10:26:01:23  10:26:04:07\r\n Par contre, le commerce \u00e9quitable\r\n\r\n10:26:04:11  10:26:08:19\r\n         essaye de r\u00e9mun\u00e9rer\r\npar rapport aux revenus des familles.\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:12:04\r\n     Mais il faut faire partie\r\n         de la coop\u00e9rative\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:14:20\r\n   qui fait du cacao \u00e9quitable.\r\n\r\n10:26:15:01  10:26:17:23\r\nCe n'est pas ais\u00e9 d'en faire partie.\r\n\r\n10:26:18:04  10:26:23:11\r\n-Le prix du cacao a subi une chute\r\n de 30 % depuis novembre dernier.\r\n\r\n10:26:23:15  10:26:28:05\r\nLa faible demande des pays \u00e9mergents\r\n      a tromp\u00e9 les esp\u00e9rances.\r\n\r\n10:26:28:10  10:26:32:02\r\nAvec la derni\u00e8re r\u00e9colte abondante\r\n\r\n10:26:32:07  10:26:34:10\r\n  des premiers super-cacaoyers,\r\n\r\n10:26:34:14  10:26:36:17\r\n  la surproduction va maintenir\r\n\r\n10:26:36:22  10:26:38:20\r\n      le prix du cacao bas,\r\n\r\n10:26:39:01  10:26:43:16\r\net emp\u00eacher les petits cultivateurs\r\n         de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:26:44:17  10:26:48:02\r\n    -Philippe Dubois, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:26:48:07  10:26:51:03\r\n   -Vous connaissez la situation\r\n\r\n10:26:51:08  10:26:53:09\r\n      du cacao \u00e0 Madagascar.\r\n\r\n10:26:53:13  10:26:57:23\r\n        Vous \u00eates fondateur\r\n   de la Fondation EcoFormation.\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:01:20\r\nCette \u00eele souffre de d\u00e9forestation.\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:05:12\r\n     -Oui, en 1952, il y avait\r\n\r\n10:27:05:17  10:27:10:08\r\n  87 % de couverture foresti\u00e8re.\r\n\r\n10:27:10:12  10:27:15:08\r\n            Et en 2014:\r\n   8 % de couverture foresti\u00e8re.\r\n\r\n10:27:15:12  10:27:20:13\r\n Si on prend le nord-est de l'\u00eele,\r\nla Mecque de l'excellence du cacao,\r\n\r\n10:27:20:18  10:27:26:03\r\n     effectivement, il y a eu\r\n     beaucoup de destruction\r\n\r\n10:27:26:08  10:27:30:04\r\n   due aux cyclones et aux feux.\r\n\r\n10:27:30:12  10:27:34:06\r\n   -Pour \u00eatre positifs, on dira\r\n    que sur le plan du march\u00e9,\r\n\r\n10:27:34:11  10:27:35:23\r\n      Madagascar est un nain.\r\n\r\n10:27:36:04  10:27:38:13\r\nMais elle fournit de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:27:38:18  10:27:44:07\r\n      -La qualit\u00e9 du criollo\r\n  est reconnue au niveau mondial.\r\n\r\n10:27:44:11  10:27:47:11\r\n  C'est la f\u00e8ve de l'excellence.\r\n\r\n10:27:47:15  10:27:52:16\r\n    -La situation \u00e0 Madagascar\r\n    est similaire \u00e0 l'Afrique.\r\n\r\n10:27:52:21  10:27:58:11\r\n    L'essentiel de la r\u00e9colte,\r\n      10'000 tonnes par an,\r\n\r\n10:27:58:16  10:28:00:17\r\n        part \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:03:06\r\n         -Oui, exactement,\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:07:07\r\n      sur ces 10'000 tonnes,\r\n       8'000 sont export\u00e9es\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:11:10\r\n       sur l'h\u00e9misph\u00e8re nord\r\n       pour notre chocolat.\r\n\r\n10:28:11:14  10:28:16:11\r\n    -Les producteurs malgaches\r\n se plaignent d'un prix trop bas.\r\n\r\n10:28:16:16  10:28:18:22\r\n       C'est juste ou faux ?\r\n\r\n10:28:19:03  10:28:23:22\r\n   -C'est simplement un prix qui\r\n n'est pas viable pour un fermier.\r\n\r\n10:28:24:03  10:28:30:13\r\n   Il collecte ses cabosses, fait\r\nfermenter les f\u00e8ves, les fait s\u00e9cher.\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:33:04\r\n  C'est un long temps de travail.\r\n\r\n10:28:33:09  10:28:35:05\r\n      Le producteur est pay\u00e9\r\n\r\n10:28:35:10  10:28:38:14\r\n      entre 50 et 70 centimes\r\n         du kilo de f\u00e8ves.\r\n\r\n10:28:38:19  10:28:42:04\r\n     Donc c'est pas suffisant.\r\n\r\n10:28:42:09  10:28:46:07\r\n        Et les plantations \r\n        sont tr\u00e8s vieilles.\r\n\r\n10:28:46:11  10:28:48:14\r\n       Il faudrait rajeunir.\r\n\r\n10:28:48:19  10:28:50:19\r\n       Elles ont 50, 60 ans.\r\n\r\n10:28:51:00  10:28:55:11\r\n       Donc des productions,\r\n   des rendements assez faibles.\r\n\r\n10:28:55:16  10:28:59:10\r\n   -Une population de planteurs\r\n      de cacaoyers pauvres.\r\n\r\n10:28:59:14  10:29:04:08\r\n     Le cours du cacao a chut\u00e9\r\n  \u00e9norm\u00e9ment, il remonte \u00e0 peine.\r\n\r\n10:29:04:12  10:29:06:11\r\n     Quelle est la cons\u00e9quence\r\n\r\n10:29:06:16  10:29:10:07\r\n     pour la population locale\r\n       qui plante du cacao ?\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:13:22\r\n  -Les cons\u00e9quences sont simples.\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:18:13\r\n   \"Les temps sont difficiles, \r\n   les march\u00e9s sont exigeants.\"\r\n\r\n10:29:18:18  10:29:21:18\r\n       \"Donc on ne peut pas\r\n    vous payer le juste prix.\"\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:24:10\r\n\"On paye ce qu'on peut vous payer.\"\r\n\r\n10:29:24:14  10:29:28:23\r\nLes petits producteurs connaissent\r\n     mal les prix du march\u00e9.\r\n\r\n10:29:29:04  10:29:33:05\r\n      Ce sont les collecteurs\r\n          et les traders\r\n\r\n10:29:33:10  10:29:36:01\r\n    qui font le prix du march\u00e9.\r\n\r\n10:29:36:06  10:29:37:19\r\n         On peut lui dire:\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:43:15\r\n  \"Ton cacao, malgr\u00e9 la qualit\u00e9,\r\n  il vaut 30 centimes du kilo.\"\r\n\r\n10:29:43:20  10:29:49:04\r\n  Or on sait tr\u00e8s bien qu'il va \r\n  s'exporter \u00e0 2,20 frs le kilo.\r\n\r\n10:29:49:09  10:29:54:11\r\n          Si c'est du bio,\r\nil va s'exporter \u00e0 3,20 frs le kilo.\r\n\r\n10:29:54:16  10:29:59:12\r\nLe petit producteur, comme partout,\r\n   ne touche pas le juste prix.\r\n\r\n10:29:59:17  10:30:02:20\r\n -Il y a sp\u00e9culation sur le cacao.\r\n\r\n10:30:03:01  10:30:05:17\r\n        Ca doit vous agacer\r\n        au plus haut point.\r\n\r\n10:30:05:22  10:30:07:05\r\n         -Ce qui m'agace,\r\n\r\n10:30:07:10  10:30:12:11\r\n       ce n'est pas le prix.\r\n\r\n10:30:12:15  10:30:13:22\r\n        Mais tout le monde\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:18:22\r\n   veut cette mati\u00e8re premi\u00e8re\r\net personne ne veut payer le prix.\r\n\r\n10:30:19:03  10:30:21:05\r\n     -Message au consommateur:\r\n\r\n10:30:21:10  10:30:24:23\r\n   \"Soyez pr\u00eat \u00e0 payer plus cher\r\n          le chocolat\" ?\r\n\r\n10:30:25:04  10:30:29:17\r\n    -Non, le message \u00e0 passer,\r\nc'est aux groupes agroalimentaires.\r\n\r\n10:30:29:22  10:30:34:23\r\n   \"Payez plus aux producteurs,\r\n          aux fermiers,\r\n\r\n10:30:35:04  10:30:39:05\r\npour qu'ils puissent avoir un revenu\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:41:16\r\nqui permette de rembourser la dette\r\n\r\n10:30:41:21  10:30:45:14\r\n      et permette de rajeunir\r\n         leur plantation.\"\r\n\r\n10:30:45:19  10:30:49:03\r\n   -Esp\u00e9rons qu'il sera entendu.\r\n        -On ne sait jamais.\r\n\r\n10:30:49:08  10:30:52:11\r\n             -Merci.\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:57:11\r\n -Sur ce march\u00e9 mondial du cacao,\r\n\r\n10:30:57:16  10:31:01:13\r\n  l\u2019Am\u00e9rique monte en puissance, \r\n  surtout l\u2019Equateur et le P\u00e9rou.\r\n\r\n10:31:01:18  10:31:05:22\r\n   Mais les co\u00fbts de production\r\n y sont plus \u00e9lev\u00e9s qu\u2019en Afrique.\r\n\r\n10:31:06:03  10:31:08:05\r\n   Justement, l\u2019origine du cacao\r\n\r\n10:31:08:10  10:31:11:20\r\n      est rarement indiqu\u00e9e\r\n   sur les plaques de chocolat.\r\n\r\n10:31:12:01  10:31:15:01\r\n -Lors de la pr\u00e9paration du sujet,\r\n\r\n10:31:15:06  10:31:18:02\r\non a achet\u00e9 65 plaques de chocolat\r\n\r\n10:31:18:07  10:31:20:14\r\n  au lait et noir principalement.\r\n\r\n10:31:20:19  10:31:24:21\r\nSeuls cinq indiquent la provenance.\r\n\r\n10:31:25:02  10:31:30:07\r\n         -Les fabricants\r\nn\u2019indiquent pas l\u2019origine du cacao\r\n\r\n10:31:30:11  10:31:33:08\r\n   car ce n'est pas obligatoire.\r\n\r\n10:31:33:12  10:31:36:13\r\n           -Exactement,\r\n      la l\u00e9gislation pr\u00e9cise\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:41:07\r\nque quand on travaille des mati\u00e8res\r\npremi\u00e8res de l'\u00e9tranger en Suisse,\r\n\r\n10:31:41:11  10:31:44:03\r\n         on n'a pas besoin\r\n     d'indiquer la provenance.\r\n\r\n10:31:44:08  10:31:48:18\r\n -Un t\u00e9l\u00e9spectateur nous a demand\u00e9\r\n      pourquoi les fabricants\r\n\r\n10:31:48:23  10:31:52:20\r\n   utilisent de l\u2019huile de palme\r\n      et \u00e9norm\u00e9ment de sucre.\r\n\r\n10:31:53:01  10:31:54:17\r\n           Est-ce vrai ?\r\n\r\n10:31:54:22  10:31:59:03\r\n-On peut mettre jusqu\u2019\u00e0 5 % d\u2019huile\r\n    de palme dans le chocolat.\r\n\r\n10:31:59:08  10:32:03:11\r\n       Nous en avons trouv\u00e9\r\n      dans quelques plaques.\r\n\r\n10:32:03:16  10:32:06:00\r\n     C'est du chocolat fourr\u00e9.\r\n\r\n10:32:06:05  10:32:08:12\r\n    -Et alors question sucre ?\r\n\r\n10:32:09:03  10:32:12:09\r\n     -On en a trouv\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:18:09\r\n       Sur cette vingtaine \r\n       de chocolat au lait,\r\n\r\n10:32:18:13  10:32:23:12\r\n        on commence \u00e0 48 %\r\n  et on va jusqu'\u00e0 60 % de sucre.\r\n\r\n10:32:23:17  10:32:26:19\r\n     Si on enl\u00e8ve les plaques\r\n        au-dessous de 50,\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:31:19\r\n on se retrouve avec tout \u00e7a \u00e0 50\r\nou plus, pour le chocolat au lait.\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:36:11\r\n     -50 voire 60 % de sucre,\r\n          c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:32:36:16  10:32:39:13\r\n           C'est autant\r\n    dans les chocolats noirs ?\r\n\r\n10:32:39:21  10:32:42:11\r\n   -C'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:32:42:15  10:32:46:00\r\n     On a trouv\u00e9 deux plaques\r\n         \u00e0 plus de 50 %.\r\n\r\n10:32:46:05  10:32:48:06\r\n     Sinon, c'est un d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n10:32:48:10  10:32:50:20\r\n  Ca va de 40 % \u00e0 7, 6, m\u00eame 2 %,\r\n\r\n10:32:51:01  10:32:56:02\r\n  et une plaque avec de la stevia\r\n      qui n'en contient pas.\r\n\r\n10:32:56:10  10:32:58:08\r\n         -Merci, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:32:58:12  10:33:04:11\r\nLe chocolat c'est bien, mais il faut\r\n     en manger avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n10:33:15:03  10:33:20:17\r\n On referme le chapitre gourmandise\r\npour relever le probl\u00e8me dukeyless,\r\n\r\n10:33:20:22  10:33:27:12\r\nun petit bo\u00eetier qui permet d\u2019ouvrir\r\n sa voiture et de la faire d\u00e9marrer\r\n\r\n10:33:27:17  10:33:32:00\r\n   tout en laissant le bo\u00eetier\r\nau fond de sa poche ou de son sac.\r\n\r\n10:33:32:05  10:33:36:07\r\n     Un t\u00e9l\u00e9spectateur d\u2019\"ABE\"\r\n    a eu une mauvaise surprise.\r\n\r\n10:33:36:11  10:33:41:17\r\n-Patrick Schneuwly est passionn\u00e9\r\n     de sports automobiles\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:47:05\r\net fait partie de la r\u00e9daction d\u2019un\r\nsite web sp\u00e9cialis\u00e9 dans les motos.\r\n\r\n10:33:47:10  10:33:52:09\r\n     En 2014, il s\u2019est offert\r\nune M\u00e9gane 3RS, phase 1, comme ici,\r\n\r\n10:33:52:13  10:33:55:21\r\n         mais celle-ci\r\n    a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9e par un ami.\r\n\r\n10:33:56:02  10:34:00:01\r\n En effet, sa voiture a disparu\r\n         le 16 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:34:00:06  10:34:05:02\r\n Ce jour-l\u00e0, Patrick est en voyage\r\net c\u2019est sa maman qui s\u2019en aper\u00e7oit.\r\n\r\n10:34:05:07  10:34:12:01\r\n    -J\u2019ai vu depuis la fen\u00eatre\r\n qu\u2019il n\u2019y avait plus la voiture.\r\n\r\n10:34:12:06  10:34:15:08\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi: \"L'a-t-il pr\u00eat\u00e9e ?\"\r\n\r\n10:34:15:12  10:34:18:12\r\n   Je suis all\u00e9e voir les cl\u00e9s,\r\n\r\n10:34:18:17  10:34:20:11\r\n         elles \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:34:20:16  10:34:27:18\r\n          Je me suis dit\r\n     qu'elle avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e.\r\n\r\n10:34:27:23  10:34:30:10\r\n    -C\u2019est toujours surprenant\r\n\r\n10:34:30:14  10:34:34:11\r\nsachant que c'est un objet s\u00e9curis\u00e9\r\n\r\n10:34:34:16  10:34:39:08\r\n  normalement pas facile \u00e0 voler.\r\n\r\n10:34:39:12  10:34:42:07\r\n       En quelques secondes,\r\n\r\n10:34:42:11  10:34:47:19\r\nj'ai appris que l'objet le plus cher\r\n  que j'aie achet\u00e9 avait disparu.\r\n\r\n10:34:48:00  10:34:52:15\r\n    -Il annonce imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:34:52:20  10:34:56:12\r\n la disparition de son v\u00e9hicule\r\n          \u00e0 la police,\r\n\r\n10:34:56:17  10:34:59:16\r\n      annule sa carte grise\r\n    et informe son assurance.\r\n\r\n10:34:59:21  10:35:02:20\r\n       Patrick a son id\u00e9e\r\n  sur la technique des voleurs.\r\n\r\n10:35:03:01  10:35:08:00\r\n-Comme on n'a pas retrouv\u00e9 de verre\r\n     bris\u00e9 ou autre par terre,\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:14:16\r\nils ont d\u00fb rentrer dans le v\u00e9hicule\r\n   en for\u00e7ant assez d\u00e9licatement\r\n\r\n10:35:14:21  10:35:20:12\r\n car il n'y a pas de trace visible\r\n       sur la place de parc.\r\n\r\n10:35:20:17  10:35:23:21\r\nSur le v\u00e9hicule m\u00eame, on l'ignore.\r\n\r\n10:35:24:02  10:35:28:05\r\n       Puis ils ont pirat\u00e9\r\n     le syst\u00e8me de d\u00e9marrage.\r\n\r\n10:35:28:10  10:35:31:13\r\n-Un syst\u00e8me de d\u00e9marrage sans cl\u00e9:\r\n           unkeyless,\r\n\r\n10:35:31:18  10:35:35:18\r\n     ou syst\u00e8me d\u2019ouverture\r\net de d\u00e9marrage par ondes radio.\r\n\r\n10:35:35:23  10:35:38:12\r\n           Un syst\u00e8me\r\n   qui n\u2019est pas sans faille.\r\n\r\n10:35:38:17  10:35:42:17\r\n    -J'avais pris connaissance\r\n         de ces failles,\r\n\r\n10:35:42:22  10:35:46:07\r\n      et j'avais entendu dire\r\n      qu'il est peu s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n10:35:46:11  10:35:51:09\r\n  mais je pensais que les chances\r\n      que \u00e7a me tombe dessus\r\n\r\n10:35:51:13  10:35:54:01\r\n      n'\u00e9taient pas grandes.\r\n\r\n10:35:54:06  10:35:57:10\r\n           Lekeyless,\r\n   c'est un incroyable confort.\r\n\r\n10:35:57:14  10:36:01:12\r\n         On oublie sa cl\u00e9,\r\non n'a plus besoin de la manipuler.\r\n\r\n10:36:01:17  10:36:05:02\r\n     Juste ouvrir les portes\r\n   de sa voiture et s'en aller.\r\n\r\n10:36:05:07  10:36:09:10\r\nLa perte en s\u00e9curit\u00e9 est \u00e9norme aussi\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:12:15\r\n      quand on se rend compte\r\n    que son v\u00e9hicule a disparu.\r\n\r\n10:36:12:20  10:36:17:14\r\n       -Une faillibilit\u00e9 \r\n      constat\u00e9e par le TCS\r\n\r\n10:36:17:19  10:36:20:14\r\n sur une centaine de v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:26:08\r\n   Le but: v\u00e9rifier si une faille\r\nde s\u00e9curit\u00e9 existe \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:29:02\r\n          -Toute serrure\r\n     peut \u00eatre d\u00e9verrouill\u00e9e.\r\n\r\n10:36:29:07  10:36:32:20\r\nLes syst\u00e8mes classiques m\u00e9caniques\r\n        ont leurs failles.\r\n\r\n10:36:33:01  10:36:35:20\r\n   On a voulu voir s\u2019il y avait\r\n        aussi des failles\r\n\r\n10:36:36:01  10:36:37:17\r\n    dans les syst\u00e8mes modernes.\r\n\r\n10:36:37:22  10:36:40:10\r\n  La plupart des syst\u00e8meskeyless\r\n\r\n10:36:40:14  10:36:43:12\r\n  sont perm\u00e9ables aux piratages.\r\n\r\n10:36:43:17  10:36:46:14\r\n    -Mais comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:36:46:19  10:36:50:10\r\n    -Il suffit qu'une personne\r\n       soit pr\u00e8s des cl\u00e9s,\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:53:10\r\n      avec un \u00e9metteur radio\r\n       qui envoie une onde\r\n\r\n10:36:53:14  10:36:57:17\r\n \u00e0 une autre personne qui elle est\r\n \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la voiture et du coup,\r\n\r\n10:36:57:22  10:37:02:05\r\n   la voiture croit que la cl\u00e9 est\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte donc elle s'ouvre.\r\n\r\n10:37:02:10  10:37:03:16\r\n     -Ca peut \u00eatre des gens\r\n\r\n10:37:03:21  10:37:07:04\r\nqui vous suivent une fois parqu\u00e9e\r\n         votre voiture,\r\n\r\n10:37:07:09  10:37:13:04\r\n   ou qui interceptent le signal\r\nde la carte \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du domicile.\r\n\r\n10:37:13:09  10:37:17:12\r\n  Le personnage \u00e0 droite relaie\r\n    les ondes \u00e0 son comparse.\r\n\r\n10:37:17:17  10:37:20:18\r\n        Ils peuvent faire\r\n       d\u00e9marrer la voiture\r\n\r\n10:37:20:23  10:37:24:06\r\n    et rouler jusqu\u2019\u00e0 ce que\r\n    le r\u00e9servoir soit vide.\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:28:11\r\nS'ils encodent une carte vierge,\r\n     la voiture est \u00e0 eux !\r\n\r\n10:37:28:16  10:37:31:14\r\n       -L'avantage principal\r\n         pour les voleurs:\r\n\r\n10:37:31:19  10:37:34:20\r\nil n'y a ni bruit ni geste brusque.\r\n\r\n10:37:35:01  10:37:36:20\r\n     Il ne doit pas travailler\r\n\r\n10:37:37:01  10:37:41:02\r\nla porte pendant plusieurs secondes.\r\n\r\n10:37:41:07  10:37:47:21\r\n       Il arrive et il fait\r\n    comme si c'\u00e9tait la sienne.\r\n\r\n10:37:48:02  10:37:53:23\r\n -Ce type de piratage n\u2019est pas\r\n \u00e0 la port\u00e9e de n\u2019importe qui.\r\n\r\n10:37:54:04  10:37:57:15\r\n  Et les vols n\u2019ont pas explos\u00e9\r\n\r\n10:37:57:20  10:38:01:11\r\n depuis l\u2019apparition dukeyless\r\n  il y un peu moins de 10 ans.\r\n\r\n10:38:01:16  10:38:07:22\r\n -Ce test montre aux constructeurs\r\n qu'il faut pallier \u00e0 cette faille\r\n\r\n10:38:08:03  10:38:11:06\r\n           pour \u00e9viter\r\n    d'\u00eatre pirat\u00e9s facilement.\r\n\r\n10:38:11:11  10:38:14:05\r\n          On veut aussi\r\n     informer le consommateur\r\n\r\n10:38:14:10  10:38:16:05\r\n    des dangers qu'il encourt.\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:21:15\r\n-On peut s\u2019\u00e9tonner que le syst\u00e8me\r\n  keylessne soit pas plus s\u00fbr.\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:26:19\r\n         C'est une option\r\nplus co\u00fbteuse qu\u2019une cl\u00e9 m\u00e9canique.\r\n\r\n10:38:27:00  10:38:35:04\r\nQue pense de ce test l\u2019Association\r\n    des importateurs suisses ?\r\n\r\n10:38:35:09  10:38:38:15\r\n      -Ce que montre ce test,\r\n\r\n10:38:38:20  10:38:41:08\r\n        c\u2019est qu'on essaie\r\n\r\n10:38:41:12  10:38:45:12\r\n    de faire des syst\u00e8mes s\u00fbrs,\r\n      mais des gens d\u00e9pensent\r\n\r\n10:38:45:17  10:38:49:17\r\n   une forte \u00e9nergie criminelle\r\n     pour pirater le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:38:49:22  10:38:53:03\r\nC\u2019est aussi le cas pour les banques,\r\n\r\n10:38:53:08  10:38:56:11\r\n           les maisons,\r\n    les PC et les smartphones !\r\n\r\n10:38:56:15  10:39:01:01\r\n          -En attendant\r\n     le syst\u00e8me infaillible,\r\n\r\n10:39:01:06  10:39:05:13\r\n  vous pouvez encore d\u00e9sactiver\r\n     votre syst\u00e8mekeyless.\r\n\r\n10:39:06:05  10:39:11:15\r\n-Le d\u00e9sactiver est un peu absurde \r\ncar ce syst\u00e8mekeylessco\u00fbte cher.\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:17:19\r\nMais si on vous vole votre voiture,\r\n    tout son contenu dispara\u00eet.\r\n\r\n10:39:18:00  10:39:22:10\r\n       P.Schneuwly en avait \r\n      pour environ 2'000 frs.\r\n\r\n10:39:22:14  10:39:29:03\r\n A priori, son assurance devrait le\r\nd\u00e9dommager pour l'auto et ces objets.\r\n\r\n10:39:29:08  10:39:33:15\r\n          Les assurances\r\n     que nous avons contact\u00e9es\r\n\r\n10:39:33:20  10:39:38:18\r\n    disent partir du principe\r\nque le plaignant est de bonne foi.\r\n\r\n10:39:38:23  10:39:41:11\r\nMais si votre voiture n\u2019a pas boug\u00e9,\r\n\r\n10:39:41:16  10:39:46:17\r\net que vos affaires ont disparu sans\r\n effraction, ce sera plus d\u00e9licat !\r\n\r\n10:39:54:16  10:39:59:11\r\n Elles ont un chapeau en alv\u00e9ole,\r\nle pied clair et co\u00fbtent un bras !\r\n\r\n10:39:59:16  10:40:03:06\r\nLes morilles seront au coeur d'\"ABE\"\r\n          mardi prochain.\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:07:09\r\n        Nous irons au bois;\r\n       les morilles sauvages\r\n\r\n10:40:07:13  10:40:11:08\r\n    n\u2019apparaissent pas toujours\r\n       l\u00e0 o\u00f9 on les attend !\r\n\r\n10:40:11:12  10:40:15:11\r\n          Mais la morille\r\n   se cultive de mieux en mieux,\r\n\r\n10:40:15:15  10:40:18:11\r\n  notamment sous serre en Chine.\r\n\r\n10:40:18:15  10:40:25:21\r\nOn a fait tester la qualit\u00e9 de nos \r\nmorilles s\u00e8ches vendues en magasin:\r\n\r\n10:40:26:02  10:40:29:11\r\n         il y a de bonnes\r\n    et de mauvaises surprises.\r\n\r\n10:40:29:15  10:40:34:10\r\n   Les morilles, mardi prochain.\r\n\r\n10:40:34:14  10:40:38:20\r\n    D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien,\r\n     tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:44:12  10:40:50:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030280\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:31) [88%] : \r\nBonsoir, votre voiture se verrouille sans cl\u00e9 formidables, vous ne risquez plus de les perles en revanche on peut vous la voler votre voiture et sans effraction le risque du syst\u00e8me qui laisse sans cl\u00e9, un t\u00e9l\u00e9spectateur d'Apple, entendant l'a d\u00e9couvert \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:34 > 0:01:43) [84%] : \r\nP\u00e2ques approche les milliers de lapins en chocolat sont l\u00e0 pour nous le rappeler, lapins artisanale, industrielle, quelle diff\u00e9rence, question de go\u00fbt de et de couches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:45 > 0:01:54) [90%] : \r\nLe chocolat au lait, reste encore et toujours le plus populaire en Suisse entre le agr\u00e9able en bouche et celui au bout de carton, une d\u00e9gustation fait le tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:56 > 0:02:09) [96%] : \r\nLes producteurs des f\u00e8ves de cacao sont tr\u00e8s loin des b\u00e9n\u00e9fices que rapporte le Business du chocolat, une situation que conna\u00eet bien Philippe Dubois, ing\u00e9nieur agronome suisse qui lutte contre la d\u00e9forestation \u00e0 Madagascar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:18 > 0:02:28) [91%] : \r\nAmateur de chocolat, la p\u00e9riode est faste depuis plusieurs semaines, les lapins attendent sagement qu'on Croque leurs oreilles, voire plus si affinit\u00e9, \u00e0 bon entendeur, s'est fait une esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:28 > 0:02:50) [94%] : \r\nQualit\u00e9 de vous montrer les coulisses d'une production ce soir comment naissent les lapins en chocolat, on va faire ce parcours \u00e0 l'envers en remontant jusqu'\u00e0 la f\u00e8ve de cacao en zone \u00e9quatoriale le march\u00e9 du chocolat, l'or noir est symptomatique de rapports Nord-Sud d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 Chantal pas Nadia et Cl\u00e9mentine Bugnon nous emm\u00e8ne d'abord chez un ma\u00eetre chocolatier tr\u00e8s prolifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:56 > 0:03:04) [73%] : \r\n18000 lapins mais sur 100 m\u00e8tres carr\u00e9s chaque ann\u00e9e, ils se reproduisant en fran\u00e7ais chez Jacot chocolatier Anouar El.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:10) [98%] : \r\nEn 40 ans d'exp\u00e9rience Blaise Descombes a vu \u00e9voluer les go\u00fbts de ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:23) [85%] : \r\nIl y a 30 ans en arri\u00e8re, c'\u00e9tait 3 quarts de chocolat au lait, pour un quart de chocolat noir, ensuite, \u00e0 l'heure actuelle, dans la presse basculer en 2 tiers de noir pour un tiers de lait mais chocolat noir que vous connaissez qui sont chez le confiseurs maintenant n'existait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:28) [91%] : \r\nCar avec le temps, la mati\u00e8re premi\u00e8re des artisans s'est diversifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:47) [83%] : \r\nIl y a 25 ans en arri\u00e8re ou 30 ans en arri\u00e8re, le chocolat, d'industrie, le chocolat pour les artisans \u00e9taient plus ou moins le m\u00eame depuis ces derniers mois il y a pas simplement une chose qu'on chang\u00e9 de nouveaux chocolat sont arriv\u00e9s aussi des nouvelles vari\u00e9t\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un petit \u00e9cart entre l'industrie et l'artisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:04:03) [88%] : \r\nUne de ces vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 la mode, c'est le cri une f\u00e8ves produites en petite quantit\u00e9 dans la roue, m\u00e9pris\u00e9 par les artisans chocolatiers pour ses lapins noir Blaise Descombes utilise ce pr\u00e9cieux que Riolo mais ce n'est pas la seule diff\u00e9rence avec les lapins industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:05) [79%] : \r\nLa diff\u00e9rence elle le moulage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:06 > 0:04:26) [87%] : \r\nLe moulage se fait en 2 \u00e9tapes, on va remplir le moule le vider le laisser durcir r\u00e9p\u00e9ter l'op\u00e9ration pour des lapins, d'une certaine hauteur, on va le faire 3, voire 4 fois et ce feuilletage, on va le retrouver en bouche, \u00e7a va pas fusionner avec les couches, donc ces couches, on les retrouve, et \u00e7a, \u00e7a me donne \u00e0 fond dans un craquant que le lapins industriels n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:30 > 0:04:35) [88%] : \r\nEt en plus, les lapins couler artisanalement sont pos\u00e9s sur un fond qui deviendra leur sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:40 > 0:04:51) [93%] : \r\nLe chocolat de Blaise Descombes c'est d'abord du cacao, du beurre de cacao et du sucre commander chez un grossiste en pastilles ou en bloc, on l'appelle chocolat de couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:52 > 0:04:57) [85%] : \r\nC'est ce chocolat que l'artisan va temp\u00e9rer ao\u00fbt tabler pour qu'il cristallise correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:57 > 0:05:24) [88%] : \r\nLe chocolat \u00e7a serait trop simple, donc pouvait simplement l'fondre \u00e0 50 degr\u00e9s puis telle quelle, on est oblig\u00e9 de faire des paliers, donc les ratures, \u00e7a veut dire qu'on va chauffer la couverture \u00e0 50 degr\u00e9s on va redescendre \u00e0 28 degr\u00e9s on va remonter \u00e0 31 degr\u00e9s, tout \u00e7a pour des acides gras dont est compos\u00e9 de cacao puisse se cristalliser, ce qui va permettre des moulages ce qui va permettre, \u00e0 priori, ce qui va permettre aussi une onctuosit\u00e9 en cassant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:26 > 0:05:29) [100%] : \r\nUne op\u00e9ration d\u00e9licate qui n\u00e9cessite un doigt\u00e9 su.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:35) [81%] : \r\nOn dit qu'en chocolat bien temp\u00e9r\u00e9 fondre dans la bouche, pas dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:49) [93%] : \r\nEn 30 ans de maison, le ma\u00eetre chocolatier a fait des moules personnaliser sa sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:51 > 0:05:52) [90%] : \r\nVous faites du patin \u00e0 glace au chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:53 > 0:06:11) [87%] : \r\nDes patins \u00e0 glace, du fromage, des voitures parce que tout est possible et des moules, vous en avez, on a eu des aucun oui oui j'en ai encore Jospin voulait sortir, on la saison de pas que c'est vrai que j'ai 2-3 petits boules coquin avec des lapins qui sont Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:13 > 0:06:17) [90%] : \r\nUn march\u00e9 donn\u00e9 Michel qui s'adresse aux soci\u00e9t\u00e9s locales comme aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:19 > 0:06:21) [99%] : \r\nSans oublier les particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:24 > 0:06:29) [94%] : \r\nC'est le secret de la survie de cet artisan chocolatier isol\u00e9 dans le Val-de-Travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:32 > 0:06:44) [85%] : \r\nPlus pr\u00e8s des centres urbains Favarger fait chocolat Versoix de A \u00e0 Z et ici le chocolat n'd'une f\u00e8ves une f\u00e8ves qu'on va tester avant d'en commander par sac d'auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:47 > 0:07:01) [79%] : \r\nSeptembre en trouve trop, \u00e7a serait trop ferment\u00e9 de dizaines de Colette, bien v\u00e9rifier tout ce qui est important parce qu'il y a des mois, il est moisi des insectes \u00e9crasa 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:07) [94%] : \r\nVoil\u00e0 les cacao mais les 4 \u00e9chantillons qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:10 > 0:07:17) [89%] : \r\nApr\u00e8s le test visuel, les experts vont go\u00fbter les f\u00e8ves r\u00e9duite en p\u00e2te de cacao est m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:43) [92%] : \r\nEn fait en sorte que le la somme des des profils correspondent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:07:57) [94%] : \r\nDe notre c\u00f4t\u00e9 on va m\u00e9langer effectivement 3 souvent 3 origines diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:58 > 0:08:07) [90%] : \r\nUn feu de 110 degr\u00e9s les f\u00e8ves sont torr\u00e9fi\u00e9es durant 15 \u00e0 40 minutes cette chaleur transforment les acides amin\u00e9s en mol\u00e9cules qui donneront tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:07 > 0:08:08) [88%] : \r\nSon ar\u00f4me au chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:09 > 0:08:15) [82%] : \r\nPuis les f\u00e8ves sont broy\u00e9es m\u00e9lang\u00e9e au sucre affin\u00e9 avant d'arriver au on charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:27) [85%] : \r\nDonc on charge \u00e0 un but d'homog\u00e9n\u00e9iser la masse de lib\u00e9rer tous les acides qui se trouvent l\u00e0 va-t-il qui peuvent se trouver dans le chocolat et qui qui cachent le vrai go\u00fbt du chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:56) [90%] : \r\nDurant plusieurs heures voire plusieurs jours suivant les f\u00e8ves la p\u00e2te de cacao et brass\u00e9e \u00e0 70 degr\u00e9s, c'est l\u00e0 que les mol\u00e9cules grasses du beurre de cacao en bouche doivent se lier avec les mol\u00e9cules hydrophiles non gr\u00e2ce du cacao et du sucre en bleu, une liaison difficile, tr\u00e8s souvent aid\u00e9s par l'ajout de l\u00e9cithine de soya la l\u00e9cithine largement utilis\u00e9 dans la fabrication industrielle ou artisanale du chocolat, pas chez Favarger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:56 > 0:09:08) [75%] : \r\nMais toujours pas de l\u00e9cithine dans un nouveau chocolat mais j'plus par d'chocolatiers il est utilis\u00e9 pour abaisser la parce que cit\u00e9, c'est-\u00e0-dire des \u00e9conomies cacao de mati\u00e8res grasses, augmenter la quantit\u00e9 de de sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:09 > 0:09:12) [99%] : \r\n\u00e0 chacun sa recette pour gagner les faveurs du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:14 > 0:09:19) [99%] : \r\nMais dans l'industrie comme dans l'artisanat, ce n'est pas une marmotte qui met le chocolat dans le papier d'alu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:22 > 0:10:00) [91%] : \r\nLa quantit\u00e9 de sucre, on en parlera justement tout \u00e0 l'heure, elle peut repr\u00e9senter presque 50 pourcent du poids, chocolat, voire plus, une chose \u00e0 laquelle il faut faire attention avec les oeufs et les lapins en chocolat aux emballage transparent c'est leur temps de conservation qui est plus court que celui des plaques ou des bo\u00eetes alors pourquoi h\u00e9 bien parce que le chocolat craint non seulement l'humidit\u00e9, mais aussi la lumi\u00e8re, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que le beurre de cacao continue sa photosynth\u00e8se sous l'effet de la lumi\u00e8re, ce qui alt\u00e8re son go\u00fbt, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Blaise Descombes nous parler du fondant du craquant quand la lapins industrielle n'a pas, il pr\u00eache pour sa paroisse, vous allez me dire, comme tout bon artisan, pas s\u00fbr regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:04 > 0:10:19) [81%] : \r\nPeut diff\u00e9rencier un lapin de P\u00e2ques dans la partisane \u00e0 l'\u00e0 Fribourg, les apprentis confiseurs s'y sont essay\u00e9 sous la houlette du doyen Rolf vers sa racine qui a et Romain sont mises \u00e0 l'\u00e9preuve, donc au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:19 > 0:10:30) [86%] : \r\nEt on va d\u00e9guster des lapins, on va essayer de reconna\u00eetre lapins issus de l'artisanale ou bien la peur qui est issu de l'industrie, je vous laisse faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:31 > 0:10:34) [83%] : \r\nDes lapins tous noirs, les ont \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:36 > 0:10:48) [76%] : \r\nIl y a une meilleure il y a un petit picotement derri\u00e8re sur la longue arrive derri\u00e8re, puis un brin de quitter plut\u00f4t \u00e0 lapins issus de l'artisanat moi artisanale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:10:55) [76%] : \r\nComment on va s'attaquer au dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:56 > 0:11:03) [82%] : \r\nVisuellement, la brillance, voyez, c'est quelque chose que j'ai pas l'aspect industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:06 > 0:11:09) [75%] : \r\nL'objet de descendre des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:13 > 0:11:41) [80%] : \r\nOn sent quand m\u00eame le sucre qui est beaucoup plus fort et puis vous fait penser les 3 sucr\u00e9 enqu\u00eate s'il y a plus de succ\u00e8s dans un chocolat ou couverture, il y aurait certainement l'autre ingr\u00e9dient o\u00f9 il y en a moins, pour compenser, quel est l'ingr\u00e9dient qui montre que la voie chocolat dans le nord de cacao de cacao mais vous avez parl\u00e9 du fond, vous pouvez en dire un peu plus propre que ceux qui ont m\u00eame un comme ici sur lapins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:42 > 0:11:51) [77%] : \r\nOn a un petit pour qu'il le pied Vert avec ou l'Ecosse, le entre ici et l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e9crit comme \u00e7a contrairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:52 > 0:11:58) [68%] : \r\nIci nous servons directement ses coll\u00e8gues, quels sont ceux qui aiment la qui est distribution industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:04 > 0:12:09) [71%] : \r\nLa, la, quelque chose, on dirait un peu plus les gens, il a blanchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:11 > 0:12:21) [81%] : \r\nLa 2\u00e8me couche chocolat qui \u00e9tait en 2 fois, je pense, il y a eu chaud, resserrement, le mot \u00e9tait chaud, il n'a pas \u00e9t\u00e9 assez vite refroidi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:21 > 0:12:41) [78%] : \r\nD'accord, donc, \u00e0 votre avis l'int\u00e9rieur l\u00e0 donc on a mis le fond avant que votre auto enqu\u00eate le jeu que l'on mais bon mais l\u00e0 aussi, un succ\u00e8s en sucr\u00e9, donc j'ai tendance \u00e0 dire aussi l'l\u00e0 c'est pas pour lapins 2\u00e8me lapins artisanale avec des terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:42 > 0:12:44) [70%] : \r\nLa sont quand m\u00eame accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:44 > 0:13:01) [88%] : \r\nEt on peut faire confiance aux apprentis fribourgeois, ils ont tout juste en somme ce qui distingue Alain pain artisanal de son cousin industriel, c'est sa brillance un socle sur le pourtour, ces formes plus complexe avec plus de d\u00e9tails et des jointures Manet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:01 > 0:13:03) [79%] : \r\nC'est ce que vous pensez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:03 > 0:13:05) [86%] : \r\nMais aussi un go\u00fbt moins sucr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:07 > 0:13:08) [97%] : \r\nUn peu plus acide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:09 > 0:13:19) [83%] : \r\nOui, embauche mais bon, alors quand je vois mon sourire, c'est peut-\u00eatre celui que vous pr\u00e9f\u00e9rez je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:21 > 0:13:32) [88%] : \r\nIl faut savoir canap\u00e9 artisanale co\u00fbtera entre 2 et 12 fois plus cher qu'en lapins industriels mais les apprentis confiseurs on le travail et la qualit\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:34 > 0:14:12) [89%] : \r\nD'ailleurs, le chocolat est plein de bonnes mol\u00e9cules pour notre organisme later hobereau mines, par exemple, il y en a plus dans le chocolat noir, tout simplement parce qu'il contient plus de cacao que le chocolat au lait later mine c'est un stimulant cardiaque aussi un stimulant du syst\u00e8me nerveux, mais pour le lapins elle est toxique lapins au chocolat n'\u00e9tant pas un cannibale devrait pas y avoir de probl\u00e8me, cela dit, dans le match, chocolat noir ou chocolat au lait, c'est le 2\u00e8me qui remporte toujours les faveurs du public, mais tous les chocolat au lait ne se valent pas loin de l\u00e0, c'est pourquoi on vous a organis\u00e9 \u00e0 l'aveugle, une de ces d\u00e9gustations de 12 plaques rectangulaires, ce qui fait un bon nombre de Carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:14 > 0:14:41) [87%] : \r\nLes coulisses du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 m'stram gram \u00e0 Gen\u00e8ve accueille 5 dramaturge du chocolat, Mercedes a une fissure p\u00e9ruvienne et qui a repris par passion, la confiserie la chocolatier \u00e0 Lausanne St\u00e9phane Favre lui a sans cesse aussi entre 20 et chocolat, il organise des d\u00e9gustations des 2 produits ensemble sur une m\u00eame sc\u00e8ne C\u00e9dric Prioux, ancien chef p\u00e2tissier du pont de Bran, il est arriv\u00e9 3\u00e8me \u00e0 la Coupe du monde de p\u00e2tisserie en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:44 > 0:14:57) [86%] : \r\nDavid Pasquet, vainqueur du Suisse chocolat Masters en 2013 et Anita la lubie qui donne un r\u00f4le inattendu au chocolat danser place sal\u00e9s lors de l'\u00e9mission Alden sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:57 > 0:14:57) [78%] : \r\nEmmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:59 > 0:15:04) [90%] : \r\nTous vont pr\u00e9sider au casting de 12 tablettes de chocolat au lait achet\u00e9 en grande surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:07 > 0:15:11) [87%] : \r\n2 petits carr\u00e9s \u00e0 chaque fois pr\u00e9sent\u00e9 tout nu, sans emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:14 > 0:15:19) [96%] : \r\nIls en appr\u00e9cieront l'aspect, la texture mais aussi l'odeur et surtout le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:23 > 0:15:33) [85%] : \r\nDernier du casting, le chocolat, M. budget de la Migros, il contient 30 pourcent de cacao, c'est dans la moyenne, unanimement, \u00e9cart\u00e9 du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:34 > 0:15:39) [95%] : \r\nDans mon enfance en Am\u00e9rique du Sud, il existait un chocolat qui \u00e9tait contre la constipation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:41 > 0:15:53) [85%] : \r\nEt ce ce ce cette saveurs en bouche, en fait, me fait penser \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dicamenteuse, donc c'est ce que je voulais dire par chimique qui qui n'est pas tr\u00e8s plaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:53 > 0:16:04) [85%] : \r\nS'il y a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sucr\u00e9s, il y avait pas sp\u00e9cialement de notes de cacao, moi j'ai pas, avait un peu un peu l'impression de manger du sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:05 > 0:16:14) [90%] : \r\nLe chocolat bio comme un peu Naturaplan arriv\u00e9 8\u00e8me avec 34 pourcent de cacao, c'est plus que la moyenne et devrait une gousse de vanille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:15 > 0:16:27) [85%] : \r\nOn avait comme un aspect Green est un peu en bouche comme si on avait encore des cristaux de sucre int\u00e9rieur qui \u00e9tait pas dissous cyclistes sont sortis comme \u00e7a c'est qu'est qui est aussi un peu vieux, donc il y a eu l'humilit\u00e9, donc n'pas forc\u00e9ment bien de les avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:29 > 0:16:35) [96%] : \r\nM. execo le chocolat au lait Favarger avec la plus haute teneur en cacao 38 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:35 > 0:16:42) [82%] : \r\nJe trouve pas que c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand, je crois, je crois qu'il y a 2000 dans la moyenne mais j'avais l'impression qu'il avait un petit peu plus 2 pourcent je cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:42 > 0:16:54) [93%] : \r\nIl avait un petit go\u00fbt de noisette qui au d\u00e9part n'\u00e9tait pas si d\u00e9rangeant, mais par la suite, il est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s amer, c'\u00e9tait un mauvais go\u00fbt de noisette, donc c'est vrai que \u00e7a reste en bouche, c'\u00e9tait vraiment pas agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:55 > 0:17:01) [95%] : \r\nCes 2 chocolat se distinguent par leur haute teneur en cacao et du sucre de canne brut \u00e0 la place du sucre blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:03 > 0:17:09) [88%] : \r\nDe plus, ils n'ont pas d'ar\u00f4mes ajout\u00e9s ni de l\u00e9cithine, pourtant ils sont arriv\u00e9es, avant- dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:11 > 0:17:20) [87%] : \r\nLe chocolat au lait de cahiers arrive 7\u00e8me 28 pourcent de cacao et 50 pourcent de lait condens\u00e9 sucr\u00e9, c'est le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:22 > 0:17:26) [75%] : \r\nC\u00e9dric Pillou lui trouve un go\u00fbt sur torr\u00e9fi\u00e9 j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:26 > 0:17:33) [80%] : \r\nOui sur torr\u00e9fi\u00e9 sur la parce que j'avais un go\u00fbt un peu de br\u00fbler en bouche qui \u00e9tait pas vraiment agr\u00e9able sur le, sur la longueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:33 > 0:17:36) [81%] : \r\nVous avez senti une odeur d'emballage Common s'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:36 > 0:17:44) [88%] : \r\nS'il a \u00e9t\u00e9 stock\u00e9s dans des cartons, \u00e7a, \u00e7a peut aussi tr\u00e8s bien arriver chez un chez un artisan si un chocolat et mal stock\u00e9s va tout de suite prendre les mauvaises odeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:46 > 0:17:49) [76%] : \r\n7\u00e8me execo mais une seule Suisse premium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:52 > 0:18:12) [87%] : \r\nIl y a une odeur assez forte en chocolat, c'\u00e9tait assez agr\u00e9able et vraiment, reconnaissez-le, les parfums, j'ai trouv\u00e9 que, en l'occurrence il y avait trop ce go\u00fbt de fruits ferment\u00e9s et pas assez de savoir de fruits avec les inciter qui viennent avec, en g\u00e9n\u00e9ral, lorsque la fermentation bien faite devrait pas le ressentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:13 > 0:18:17) [77%] : \r\nEn 6\u00e8me position le ch\u00e8ques sera de la micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:21 > 0:18:30) [89%] : \r\nIl y a eu, alors je ne sais pas pour quelle raison, mais vraiment 1er go\u00fbt quelque chose de, de, un peu rance un peu renferm\u00e9, donc \u00e7a m'a surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:30 > 0:18:33) [83%] : \r\nD'autres ont appr\u00e9ci\u00e9 ces ar\u00f4mes \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:33 > 0:18:39) [95%] : \r\nJe suis pas partisane de rajouter des ar\u00f4mes mais le dosage est quelque chose d'important et l\u00e0 c'\u00e9tait bien dos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:41 > 0:18:49) [89%] : \r\nLe Suisse Alpes de Manor est arriv\u00e9 5\u00e8me sa teneur minimum en cacao 25 pourcent n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre oenologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:50 > 0:19:04) [88%] : \r\nPlus vous avez de cacao, moins vous avez de mati\u00e8res grasses et de sucre, donc automatiquement il y a un cacao serait un petit peu plus en go\u00fbt un petit peu plus important et l\u00e0, justement, je me sentais moins le gras et le sucre automatiquement va dominer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:05 > 0:19:13) [85%] : \r\n4\u00e8me le chocolat gourmet extra, notre m\u00e9daill\u00e9e mondiale en p\u00e2tisserie, lui, a trouv\u00e9 un petit air de biscuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:13 > 0:19:22) [79%] : \r\nOn avait un petit go\u00fbt biscuitier mais c'est vrai que moi, il \u00e9tait pas, il \u00e9tait pass\u00e9 raffin\u00e9e fait pas bien fini pour pouvoir le valider en tant qu'un bon chocolat discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:24 > 0:19:31) [86%] : \r\nLe Linthes chocolat au lait est arriv\u00e9 3\u00e8me son parfum vanill\u00e9 plateau dames et repousse les messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:32 > 0:19:40) [89%] : \r\nOn a l'impression de manger de la vanille, donc si on n'\u00e9tait pas dans une d\u00e9gustation d'chocolat j'aurais dit qu'on \u00e9tait assez c'est assez fort cette c'est trop fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:40 > 0:19:51) [86%] : \r\nLa texture est int\u00e9ressante, le parfum int\u00e9ressant j'ai sur le go\u00fbt, c'est le go\u00fbt aussi qui m'a plu parce que j'ai avais trouv\u00e9 moins sucr\u00e9 mais pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:52 > 0:19:59) [90%] : \r\n2\u00e8me le chocolat Villars sans l\u00e9cithine \u00e0 3 francs 10 les 100 grammes, c'est le plus cher de notre panel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:59 > 0:20:16) [83%] : \r\nJe trouve qu'il y avait ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s lact\u00e9e un qui \u00e9tait vraiment qui fait on sache chocolat vraiment soumis \u00e0 une tr\u00e8s belle longueur aussi ce que je trouve int\u00e9ressant quand m\u00eame fini d\u00e9guster, il vous reste en bouche d\u00e9passe c\u00f4t\u00e9 Current aigreur pour moi ce c\u00f4t\u00e9 vraiment qui fait penser un peu chocolat au lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:16 > 0:20:28) [83%] : \r\n2\u00e8me execo la tablette de Daney la moins ch\u00e8re \u00e0 50 centimes la plaque m\u00eame prix que le chocolat M-Budget arriv\u00e9 dernier notre mon enfance, c'est ce que chocolat au lait suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:30 > 0:20:50) [88%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 harmonieux entre le lait entre la f\u00e8ves de chocolat de de cacao, le c\u00f4t\u00e9 douceur qui est bien ma\u00eetris\u00e9 sans \u00eatre \u00e9coeurant avec une toute petite pointe peut-\u00eatre sal\u00e9e qui fait que les papillons sont tout \u00e9moustill\u00e9s et \u00e7a c'est quelque chose que j'aime dans le chocolat au lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:51 > 0:20:59) [87%] : \r\nEt enfin 1er la vache Milka, n\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel est devenue allemande en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:01 > 0:21:07) [86%] : \r\nBonne note de cacao, le sucre aussi relativement bien balanc\u00e9, il y avait, c'\u00e9tait pas trop sucr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:07 > 0:21:18) [85%] : \r\nCe est un chocolat qui est assez fluide, il y avait pas de pas trop graine agilit\u00e9 assez agr\u00e9able en bouche le le il avait pas un go\u00fbt de br\u00fbl\u00e9 \u00e9tait enfin pour moi est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:19 > 0:21:25) [87%] : \r\nOn ose \u00e0 peine le dire le chocolat qui remporte tous les suffrages, n'est pas fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:27 > 0:21:57) [89%] : \r\nLa vache violette en r\u00e9sum\u00e9 a remport\u00e9 2 fois plus de points que le chocolat, le plus mal not\u00e9 de ces d\u00e9gustations le m\u00eame budget qui est presque 4 fois moins cher en fait toujours une moyenne des notes attribu\u00e9es par nos 5 d\u00e9gustateurs et d\u00e9gustateur d\u00e9guster c'est bien d\u00e9busquer c'est mieux, je vous l'avais dit au d\u00e9but de cette \u00e9mission nous allons remonter jusqu'\u00e0 la fin, le cacao fait partie des mati\u00e8res premi\u00e8res, son cours boursier monte et descend, comment Yoyo, c'est un gigantesque march\u00e9 o\u00f9 les b\u00e9n\u00e9fices vont du sud au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:00 > 0:22:03) [96%] : \r\nChaque ann\u00e9e en Suisse, il se vend 12 kilos de chocolat par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:05 > 0:22:10) [95%] : \r\nOn les mange pas tous plusieurs kilos sont emport\u00e9s par les touristes de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:12 > 0:22:32) [87%] : \r\nLa plus grande partie du chocolat consomm\u00e9 dans le monde et mise sur le march\u00e9 par ses grandes multinationales Monday Delhaize Nestl\u00e9, Mars au Chili Ferrero Lindt p\u00eache pour une ville comme illustr\u00e9 sur ce graphique, de l'ONG Public Eye mais avant de craquer sous eau dans le chocolat a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:33 > 0:22:46) [91%] : \r\nToute l'ann\u00e9e les cabosse m\u00fbrissent dans les cacao hier lors de la r\u00e9colte les paysans sortent la pulpe et les graines qui vont mac\u00e9rer Allaire est ferment\u00e9 dans ses caisses entre 3 et 8 jours et prendre leur couleur chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:48 > 0:22:52) [83%] : \r\nPuis les f\u00e8ves sont s\u00e9ch\u00e9s au soleil, elle se conserve alors longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:54 > 0:23:33) [93%] : \r\nLe cacao pousse dans la seule zone \u00e9quatoriale en Afrique, en Am\u00e9rique latine et en Asie, et sp\u00e9cialement en Indon\u00e9sie et au Vietnam, mais 65 pourcent de la r\u00e9colte mondiale est achet\u00e9e par 3 grands groupes Olam International \u00e0 Singapour, plus grand Cargill aux \u00c9tats-Unis et surtout varient Callebaut bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, ce sont eux qui vont transformer les f\u00e8ves en chocolat de couverture qu'ils vendront aux chocolatiers, au final, cette transformation, bien loin des producteurs agricoles va g\u00e9n\u00e9rer 80 pourcent des b\u00e9n\u00e9fices du cacao dans les pays du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:35 > 0:23:43) [91%] : \r\nAlexis Toulon et Ding les met sur pied une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce du cacao avec des anciens \u00e9tudiants Trading de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:45 > 0:24:27) [82%] : \r\nAux producteurs, c'est lui qui a la mati\u00e8re premi\u00e8re, donc soit ce producteur, il a une force peut-\u00eatre que on ne valorise pas mais le producteur produit pour ces groupes, c'est pas Barrichello qui va produire en C\u00f4te d'Ivoire, c'est des petits producteurs qui sont 90 pourcent dont, point de vue, je pense que pour contourner cette Azannes pourrait cr\u00e9er des petits coop\u00e9ratif transformer sur place et puis ainsi de suite et puis avoir un volume qui assez cons\u00e9quent, donc je dirais pas le probl\u00e8me, c'est le grand groupe le probl\u00e8me, c'est aux petits producteurs et puis a aux \u00c9tats d'aider ces petits producteurs ces coop\u00e9ratives \u00e0 transformer eux- m\u00eames qui a pu se transformer au moins Emma syndicats m\u00eame vont presque peur moi fait des produits semi- finis voil\u00e0 et puis le vent ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:28 > 0:24:56) [92%] : \r\nLa C\u00f4te d'Ivoire est de loin le plus grand pays producteurs de cacao, un agriculteur et gagne aujourd'hui 90 centimes par jour, c'est moins de la moiti\u00e9 du revenu qui permettrait de sortir du seuil de pauvret\u00e9, les enfants ne sont oblig\u00e9s d'aller \u00e0 l'\u00e9cole que depuis 3 ans, mais selon une r\u00e9cente \u00e9tude mondiale 2 millions d'enfants se rendent encore dans les champs de cacao avec leur famille, parfois apr\u00e8s l'\u00e9cole et devenir producteur de cacao ne les fait pas r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:57 > 0:25:05) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'Initiative internationale pour le cacao et qui n'ONG qui oeuvrent pour abolir le travail des enfants dans les cacao hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:05 > 0:25:37) [88%] : \r\nChaque fois, quand je vais l\u00e0- bas et je rentre dans la salle de classe et je demande aux enfants qu'est-ce qu'ils s'imaginent faire dans le futur, il me r\u00e9pond soit Poli qui soit coiffeur soit la derni\u00e8re fois le petit gar\u00e7on il y a au bout d'un an en C\u00f4te d'Ivoire de novembre, il m'avait dit qu'il voulait aller travailler dans les environs, donc je pense que ce qui les fait r\u00eaver, c'est aller vers la vers la ville et pas rester dans les zones rurales et agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:38 > 0:26:12) [91%] : \r\nUn d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour l'agriculture qui s'explique et ce graphique de Public Eye le monde d'abord le prix du cacao varie beaucoup suivant la m\u00e9t\u00e9o, le climat politique, l'offre et la demande, le revenu des agriculteurs, lui, a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en 30 ans quant au cacaoyer, ils vieillissent et les familles n'ont pas d'argent pour investir et moderniser leur culture, d'o\u00f9 une baisse de rendement et des cultivateurs qui quitte le cacao pour ne pas tuer la poule aux oeufs d'or, les multinationales se sont mis \u00e0 consid\u00e9rer s\u00e9rieusement l'environnement et les droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:13 > 0:26:30) [82%] : \r\nAujourd'hui aussi la derni\u00e8re, mais on a vu tous les grands industriels qui sont soit d\u00e9velopper leur programme de durabilit\u00e9 soit r\u00e9pandue des programmes d\u00e9j\u00e0 existantes, c'est aussi une partie de leur Business, c'est vraiment ce \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:31 > 0:26:40) [86%] : \r\nLes industries ont ainsi embrayer le pas aux certifications donn\u00e9e par les labels mais c'est la belle s'av\u00e8re insuffisant pour sortir les agriculteurs de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:41 > 0:27:17) [84%] : \r\nMoi je pense pas que des la belle c'est une solution au probl\u00e8me parce qu'en fait, si vous prenez lieu utilis\u00e9, en fait, c'est plus pour la qualit\u00e9 de la production, la rentabilit\u00e9, la tra\u00e7abilit\u00e9, mais le prix d\u00e9pendra des prix de march\u00e9 si vous prenez un de la veille, qui avait une for\u00eat, c'est plus pour l'environnement, la biodiversit\u00e9, de nouveau, \u00e7a va d\u00e9pendre du prix de march\u00e9, par contre, le commerce \u00e9quitable, essaye de mieux r\u00e9mun\u00e9rer par rapport au prix minimal par rapport au revenu des familles, mais le nouveau il faut fait partie de cette coop\u00e9rative qui fait du du cacao \u00e9quitable et puis je pense que, en Afrique ou en Am\u00e9rique, mais latine c'est pas aussi simple, dit fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:18 > 0:27:43) [93%] : \r\nLe prix du cacao a subi une chute importante de 30 pourcent depuis novembre dernier, car les pays \u00e9mergents n'ont pas achet\u00e9 autant de cacao qu'esp\u00e9r\u00e9, de plus, la derni\u00e8re r\u00e9colte a surpris par son abondance et la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de super- cacaoyer arrive \u00e0 maturit\u00e9, autant dire que la surproduction va maintenir le prix du cacao bien bas et emp\u00eacher encore longtemps les petits cultivateurs de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:44 > 0:28:01) [93%] : \r\nPhilippe Dubois, bonsoir, vous connaissez bien la situation du cacao \u00e0 Madagascar Madagascar dont on parle assez peu, finalement, vous la connaissez bien parce que c'est dans le cadre de la Fondation EcoFormation, dont vous \u00eates l'un des membres fondateurs, c'est une ville qui souffre \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9forestation c'est bien juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:01 > 0:28:29) [89%] : \r\nOui, si on prend juste quelques chiffres : 1952 87 pourcent de couverture foresti\u00e8re et 2014 8 pourcent de couverture foresti\u00e8re, si on prend, dans le nord- est de l'\u00eele qui est vraiment la Mecque et de l'excellence du cacao, le Priollaud, donc comme Banja effectivement il y a eu beaucoup d'instruction hein, non seulement par rapport aux cyclones, mais aussi par rapport au faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:29 > 0:28:38) [86%] : \r\nAlors si on veut positif en Irak, sur le plan du march\u00e9 du cacao Madagascar \u00e9tonnant sa production et pas mais elle fournit de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:38 > 0:28:47) [87%] : \r\nLa qualit\u00e9 du Duc Riolo est reconnue au niveau mondial comme \u00e9tant le le chocolat la de l'excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:47 > 0:29:00) [90%] : \r\nCela dit, la situation, Madagascar est assez similaire \u00e0 celle qu'on conna\u00eet en Afrique, c'est-\u00e0-dire que l'essentiel de la r\u00e9colte environ 10000 tonnes de cacao parents se erreur et l'essentiel des f\u00e8ves par l'\u00e9tranger apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:00 > 0:29:10) [92%] : \r\nOui exactement par rapport \u00e0 ses 10000 tonnes il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 tonnes qui sont export\u00e9s sur l'h\u00e9misph\u00e8re nord pour notre chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:10 > 0:29:17) [94%] : \r\nAlors les producteurs malgaches comme les producteurs ou les planteurs de cacao africain se plaignent d'un prix trop bas est-ce que c'est juste parce que c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:18 > 0:29:55) [83%] : \r\nOui, c'est simplement un prix qui n'est pas viable pour affermir il collecte c'est Abbas il fait fermenter les f\u00e8ves et ensuite s\u00e9ch\u00e9s cette entente travaille assez long aujourd'hui le producteur, il est payer entre 50 centimes mais 70 centimes du kilo de f\u00e8ves, donc c'est pas suffisant et les plantations sont tr\u00e8s vieille, donc il faudrait rajeunir sa d\u00e9portation 50 \u00e0 60 ans, donc des productions assez faible rendement assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:55 > 0:30:10) [81%] : \r\nDonc une population de planteurs de cacao assez pauvre, on a vu que le cours du cacao a beaucoup chut\u00e9 au mois de novembre il encore qui, en janvier, f\u00e9vrier, remonte \u00e0 peine quel est, elle, la cons\u00e9quence pour la population locale, Magali Askar qui plantent du cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:10 > 0:30:58) [93%] : \r\nEt les cons\u00e9quences, elles sont cens\u00e9es les temps sont difficiles, les march\u00e9s sont exigeants, donc on ne peut pas vous payer le juste prix, on vous paye ce qu'on peut payer pour conna\u00eetre que les petits producteurs connaissent tr\u00e8s mal les prix du march\u00e9, donc ce sont les collecteurs interm\u00e9diaires et les gros collecteurs et les exportateurs, les traders qui font en fait le prix du march\u00e9, on peut lui dire voil\u00e0 ton cacao malgr\u00e9 la qualit\u00e9 il vaut 30 centimes du kilo alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il va s'exporter \u00e0 2 francs 20 kilos si c'est comme \u00e7a, du cacao bio, il va s'exporter \u00e0 3 francs 20 le kilo et petits producteurs comme partout, les fermiers ne touche pas le juste prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:58 > 0:31:05) [96%] : \r\nCacao est une mati\u00e8re premi\u00e8re sur laquelle il y a une sp\u00e9culation comme sur d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e7a doit vous agacer au plus haut point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:05 > 0:31:17) [87%] : \r\nCe qui m'agace, c'est pas que la mati\u00e8re premi\u00e8re en soi soit plus cher que d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res sur le march\u00e9, c'est que tout le monde la veut cette mati\u00e8re premi\u00e8re et personne en amont est pr\u00eat \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:17 > 0:31:23) [75%] : \r\nDonc, c'est vrai, mais \u00e7a, \u00e7a fait passer aux consommateurs suisses et soyez pr\u00eats peut-\u00eatre \u00e0 payer votre chocolat plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:23 > 0:31:43) [87%] : \r\nLe message \u00e0 faire passer c'est pas aux consommateurs et au groupe agroalimentaire chocolatiers payer plus aux producteurs, aux fermiers pour qu'il puisse avoir en fait des revenus qui permettent de rembourser la dette et puis qui permettent de rajeunir leur pantalon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:45 > 0:31:51) [83%] : \r\nUn message qui sera, j'esp\u00e8re, entendu, je ne sais jamais merci break il merci beaucoup et bonne \u00e7a chez vous merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:53 > 0:32:01) [90%] : \r\nSur ce march\u00e9 mondial du cacao, l'Am\u00e9rique latine, monte en puissance, surtout, l'Equateur et le P\u00e9rou, mais les co\u00fbts de production y sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:01 > 0:32:10) [93%] : \r\nBonsoir St\u00e9phane pourcent Jean-Manuel alors cette g\u00e9ographie nous fait en fait une belle jambe, parce que l'origine du cacao est rarement indiqu\u00e9e sur les plaques de chocolat qu'on peut acheter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:10 > 0:32:26) [85%] : \r\nRarement, c'est le c'est le mot, on a achet\u00e9 65 plaques de chocolat, le chocolat noir, chocolat au lait et puis quelques autres chocolat et sur ses 65 plaques, on a trouv\u00e9 5 plaques Ceplak ici qui contenaient des indications pour de provenance du cacao, Equateur, R\u00e9publique dominicaine Madagascar etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:26 > 0:32:33) [92%] : \r\nBah, \u00e7a fait pas beaucoup effectivement, en r\u00e9alit\u00e9, il faut bien dire que les fabricants ne sont pas oblig\u00e9s d'indiquer l'origine du cacao qu'ils utilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:33 > 0:32:42) [95%] : \r\nExactement dans la l\u00e9gislation suisse, on peut travailler avec des mati\u00e8res premi\u00e8res de l'\u00e9tranger, du moment qu'on travaille ces mati\u00e8res en Suisse, on n'a plus besoin d'indiquer l'origine du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:42 > 0:32:52) [86%] : \r\nC'est bien dommage et puis un t\u00e9l\u00e9spectateur demande mais pourquoi est-ce que les fabricants d'chocolat utilisent de l'huile de palme et pourquoi ce qu'qui nous vendent plus de sucre que de chocolat, est-ce que c'est vrai, d'abord en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:52 > 0:33:02) [91%] : \r\nAlors, l'huile de palme, on a une tol\u00e9rance jusqu'\u00e0 5 pourcent d'huile de palme dans les produits dans les chocolat noir et le chocolat au lait, on n'a rien trouv\u00e9, par contre, il y en avait dans les plaquettes que vous adressez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:02 > 0:33:04) [94%] : \r\nCelle-ci effectivement contiennent de l'huile de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:04 > 0:33:08) [84%] : \r\nEt c'est du chocolat avec qui effondr\u00e9, c'est une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:08 > 0:33:10) [72%] : \r\nEst tr\u00e8s bien, et alors question sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:11 > 0:33:32) [89%] : \r\nQuestion ce que par contre on a trouv\u00e9 beaucoup \u00e0 la sur cette vingtaine de plaques de le chocolat au lait, on commence \u00e0 environ 48 pourcent et puis on va de sucre, puis on va jusqu'\u00e0 60 pourcent de sucre pour des qui font 100 \u00e0 125 grammes et si on notait plaques qui sont l\u00e9g\u00e8rement en dessous de 50, on se retrouve avec toutes ces taxes, qui sont \u00e0 50 ou plus pour le chocolat au lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:32 > 0:33:38) [88%] : \r\n\u00e7a serait plus 60, peut-\u00eatre, de sucre, c'est \u00e9norme, c'est autant dans les chocolat noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:38 > 0:33:56) [89%] : \r\nAlors donc, chocolat noir, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, on a trouv\u00e9 2 plaques de plaques qui, avec plus de 50 pourcent de sucre, mais autrement c'est un d\u00e9grad\u00e9 parce qu'il y a de plus en plus de cacao, c'est un d\u00e9grad\u00e9 qui va de 40 jusqu'\u00e0 7 6 5 2 pourcent voire une on a une plaque avec de l'aspect via dedans qui n'en contient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:56 > 0:34:03) [93%] : \r\nTr\u00e8s peu de sucre, merci pour ces explications, St\u00e9phane et puis \u00e9videmment, on retiendra le fait que le chocolat c'est bien mais il faut manger avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:14 > 0:34:33) [89%] : \r\nOn referme le chapitre gourmandise pour relever le c\u00f4t\u00e9 probl\u00e9matique d'un syst\u00e8me, a priori bien pratique le qui laisse un petit bo\u00eetier qui permet d'ouvrir sa voiture et de la faire d\u00e9marrer tout en le laissant au fond de sa poche de son sac Delphine missel, elle y a rencontr\u00e9 un t\u00e9l\u00e9spectateur de bonne entendeur qui a eu une tr\u00e8s mauvaise surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:36 > 0:35:02) [92%] : \r\nPatrick Schneuwly est un passionn\u00e9 de sport automobile, il fait partie de la r\u00e9daction d'un site internet sp\u00e9cialis\u00e9 de moto, on peut dire que c'est un connaisseur en 2014, il s'est offert ce gros cadeau une M\u00e9gane 3 RS phase comme celle qu'il conduit aujourd'hui, mais celle-ci est celle qu'un ami lui a pr\u00eat\u00e9e, en effet, sa voiture a disparu, le matin du 16 f\u00e9vrier ce jour- l\u00e0, Patrick est en voyage et c'est sa maman qui s'en aper\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:04 > 0:35:27) [82%] : \r\nQuand j'ai ouvert les volets \u00e9tait cet Euro Satory demi j'ai parl\u00e9, la voiture de Patrick j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qui leur aurait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un copain sans nous le dire et je suis all\u00e9 voir les cl\u00e9s, il y avait la cl\u00e9 donc la cl\u00e9 normal, plus l'athl\u00e8te aurait \u00e0 ce moment-l\u00e0, je dis non, effectivement, elle n'est plus, il y a, il a d\u00fb \u00eatre vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:27 > 0:35:47) [86%] : \r\nC'est toujours surprenant, on apprend ce genre de choses en se disant qu'on croit que c'est un objet s\u00e9curis\u00e9 qui est normalement assur\u00e9 qu'est pas facile \u00e0 subtiliser et l\u00e0 maintenant, en l'espace de quelques secondes, j'ai appris que j'avais un l'objet le plus cher que j'ai pu acheter, non de la vie, qui avait disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:48 > 0:36:01) [97%] : \r\nIl entreprend imm\u00e9diatement les d\u00e9marches pour annoncer la disparition de son v\u00e9hicule \u00e0 la police annule sa carte grise et informe son assurance, Patrick a sa petite id\u00e9e sur la technique utilis\u00e9e par les voleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:01 > 0:36:25) [88%] : \r\nAlors, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on n'a pas retrouv\u00e9 de de verre ou autre par terre, ils ont d\u00fb entrer \u00e0 l'int\u00e9rieur du v\u00e9hicule en for\u00e7ant la porte ce entre guillemets d\u00e9licatement parce que il n'y a pas, il y a pas de traces visibles, ou en tout cas on n'a pas vu sur la place de Parking v\u00e9hicule lui- m\u00eame, j'en sais rien, et ensuite ils ont pirat\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9marrage sans cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:25 > 0:36:37) [94%] : \r\nLe syst\u00e8me de d\u00e9marrage sans cl\u00e9 dont parle Patrick c'est un qui laisse un syst\u00e8me d'ouverture et de d\u00e9marrage du v\u00e9hicule par ondes radio quand il ach\u00e8te sa voiture et muni de cette option qui n'est pas sans faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:37 > 0:37:06) [87%] : \r\nJ'avais pris connaissance de ces failles, j'ai plusieurs fois entendu dire que justement, ce qui laisse c'\u00e9tait peu s\u00e9curis\u00e9, mais je m'\u00e9tais dit que finalement les chances pour que \u00e7a me tombe dessus n'\u00e9tait pas tr\u00e8s grande, le qui c'est un incroyable gain de confort parce qu'on oublie sa cl\u00e9, on n'a plus besoin de la manipuler, on a simplement ouvrir les pores de sa voiture et s'en aller, donc le le dirigeant en confort \u00e9norme apr\u00e8s le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:07 > 0:37:12) [86%] : \r\nLa perte en s\u00e9curit\u00e9 est \u00e9norme aussi quand on se rend compte que \u00e7a, son v\u00e9hicule a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:13 > 0:37:23) [93%] : \r\nUne faillibilit\u00e9 constat\u00e9e par le TCS, qui a test\u00e9 avec ses homologues allemand ADAC, une centaine de v\u00e9hicules le but v\u00e9rifier si une faille de s\u00e9curit\u00e9 existe \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:26 > 0:37:42) [87%] : \r\nOn est parti du principe que toutes ces rumeurs, peut \u00eatre d\u00e9verrouill\u00e9 puis syst\u00e8me classique m\u00e9canique ont leurs failles, donc on a voulu voir s'il y avait aussi des failles dans le syst\u00e8me actuel, malheureusement, la plupart des syst\u00e8mes qu'il y a ceux qui sont aujourd'hui sur le march\u00e9 sont perm\u00e9ables \u00e0 ce type de piratage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:43 > 0:37:45) [100%] : \r\nMais comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:45 > 0:37:59) [89%] : \r\nLe principe est assez simple, il suffit qu'une personne soit pr\u00e8s de l'usager qui a Saclay dans la poche, il y a un \u00e9metteur qui envoie une onde radio \u00e0 une autre personne qui est l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la voiture, puis du coup la voiture croit la \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte, donc elle s'ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:01 > 0:38:26) [87%] : \r\nCela peut \u00eatre des personnes qui vous suivent une fois que vous avez parqu\u00e9 votre voiture ou comme on le voit sur ces images, des personnes qui intercepte le signal de la carte pos\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e de votre domicile le personnage \u00e0 droite relaie les Honda, son comparse, ils peuvent alors faire d\u00e9marrer la voiture et roul\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que le r\u00e9servoir soit vide, ils peuvent aussi c\u00f4t\u00e9 une carte vierge et l\u00e0, la voiture est \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:29 > 0:38:33) [86%] : \r\nL'Avantage principal pour le voleur qui commet effraction qu'a pas de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:34 > 0:38:47) [90%] : \r\nEt puis il y a, il y a pas un geste brusque qui permettent de ou alors il n'est pas en train de travailler la porti\u00e8re pendant 15 20 secondes c'est vraiment j'arrive, je fais semblant Charrier TAC c\u00f4t\u00e9 la poign\u00e9e je comme si c'\u00e9tait la mienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:50 > 0:38:58) [95%] : \r\nPr\u00e9cisons que ce type de piratage n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de n'importe qui et que les vols de voitures n'ont pas explos\u00e9 depuis que les qui sont apparus il y a un peu moins de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:00 > 0:39:15) [86%] : \r\nCe que nous avons voulu faire \u00e0 travers ce test montrer aux constructeurs qu'il faut qu'ils pallient cette faille on a amplement tant les nouvelles technologies pour \u00e9viter d'\u00eatre pirat\u00e9 facilement et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a voulu aussi informer les consommateurs des dangers qu'il encourt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:16 > 0:39:33) [91%] : \r\nOn peut s'\u00e9tonner que le syst\u00e8me qui laisse ne soit pas plus s\u00fbr, il n'est plus r\u00e9serv\u00e9e qu'aux voitures haut de gamme mais il reste une option plus co\u00fbteuse qu'une cl\u00e9 m\u00e9canique alors que pensent de ce test, l'association des importateurs automobiles, nos coll\u00e8gues de Kassensturz ont recueilli la r\u00e9action du directeur d'auto- suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:35 > 0:39:54) [87%] : \r\nMais ce soir, tout fait la ligne se commente le test, c'est d'une part qu'on essaye de faire des syst\u00e8me sur du c\u00f4t\u00e9 de l'industrie de, de, d'autre part, nous avons des criminels qui d\u00e9pensent aussi beaucoup d'\u00e9nergie pour pirater ces syst\u00e8mes, mais \u00e7a ce n'est pas propre aux voitures, c'est aussi le cas pour les banques, les maisons, les PC et les smartphones vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:56 > 0:40:04) [88%] : \r\nUne fatalit\u00e9, d'autres \u00e9poques, donc un peu facile, en attendant le syst\u00e8me infaillible, vous pouvez encore d\u00e9sactiver votre syst\u00e8me, qui laisse quand c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:06 > 0:40:44) [90%] : \r\nOui, mais le faire d\u00e9sactiver c'est en m\u00eame temps un peu absurde parce que le syst\u00e8me qui laisse co\u00fbte plus cher qu'une cl\u00e9 standard, cela dit, quand vous faites voler votre voiture, comme Patrick Schneuwly, c'est aussi ce qu'il y a 2 donc il dispara\u00eet lui avait pour environ 2000 francs des lunettes optiques et d'autres affaires, il est en attente d'une r\u00e9ponse de son assurance, mais a priori, elles devraient le d\u00e9dommager pour la voiture et les objets vol\u00e9s, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, apr\u00e8s les assurances que nous avons contact\u00e9, donc il n'y a pas une explosion des vols, les assurances, part du principe que le plaignant et de bonne foi, par contre si votre voiture n'a pas boug\u00e9 mais que vos affaires ont disparu sans qu'il y a eu effraction, l\u00e0 ce sera peut-\u00eatre plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:54 > 0:41:36) [89%] : \r\nPr\u00e9sentant chapeau en alv\u00e9oles le pied co\u00fbte un bras les morilles champignons du printemps seront au coeur de la bonne entendeur mardi prochain, c'est de saison, nous irons au bois, comme dit la chanson, \u00e0 la recherche de Maurice sauvage qui n'apparaissent pas toujours l\u00e0 o\u00f9 on les attend, mais le plus extraordinaire, c'est que la mort, il se cultive, de mieux en mieux je vous emm\u00e8nerai en Chine mardi prochain o\u00f9 les abonde sous serre, une culture qui fait des \u00e9mules en Suisse romande aussi quant \u00e0 la version s\u00e8che d\u00e9met Henri on a fait tester la qualit\u00e9 de celle qu'on nous vend en magasin, il y a de bonnes mais aussi de mauvaises surprises tr\u00e8s ch\u00e8re mais si rare que \u00e7a on les examinera des pieds \u00e0 la t\u00eate, mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T00:56:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587948", "title": "7. GRAPHISME", "excerpt": "Les lapins en chocolat fabriqu\u00e9s lors de P\u00e2ques varient en qualit\u00e9, en go\u00fbt et en teneur en cacao selon leur fabrication industrielle ou artisanale. Si le cacao est cultiv\u00e9 uniquement dans la zone \u00e9quatoriale, 65% de la r\u00e9colte mondiale est achet\u00e9e par 3 grands groupes internationaux qui transforment les f\u00e8ves en chocolat de couverture qu'ils vendront aux chocolatiers. C'est \u00e0 cette \u00e9tape que 80% des b\u00e9n\u00e9fices du cacao sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans les pays du nord."}, {"internalArchiveId": "AA1704590091", "title": "1. Chocolat", "excerpt": "T\u00e9moignage du propri\u00e9taire d'une voiture avec syst\u00e8me d'ouverture sans cl\u00e9 keyless qui s'est fait voler son v\u00e9hicule. Un test men\u00e9 r\u00e9cemment par le TCS et le club automobile allemand ADAC d\u00e9montre que ce syst\u00e8me facilite grandement la t\u00e2che des voleurs.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "AFRIQUE"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT", "FABRICATION DU CHOCOLAT", "CULTURE DU CACAO", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "CONFISERIE (ALIMENT)"], "sequenceIds": ["1610801", "1610802", "1610825"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590092", "title": "RUBRIQUE : Voiture vol\u00e9e", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JEANMONOD, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590983", "durationSec": 1680, "title": "TV5M ABE et lapins de P\u00e2ques : ne soyez pas chocolat!", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BUECHER, Astrid", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610962", "summary": "Int Jacot Chocolatier : Blaise Descombes, ma\u00eetre chocolatier chez Jacot Noiraigue, et confiseurs fabriquant lapins en chocolat. Itw de Blaise Descombes. Village de Noraigue.", "id": "1610801", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "CONFISERIE (ALIMENT)"], "visualGeographicals": ["NOIRAIGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610963", "summary": "Chocolatiers go\u00fbtant f\u00e8ves de chocolat et p\u00e2te de cacao. Itw de Markus Jorg, directeur qualit\u00e9 Favarger. Itw de Denis Thiell, responsable production Favarger. Torr\u00e9faction des f\u00e8ves de cacao, puis fabrication de p\u00e2te de cacao et chocolat. Itw de Philippe Colnel, ma\u00eetre chocolatier.", "id": "1610802", "visualThemes": ["FABRICATION DU CHOCOLAT", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"], "visualCorporations": ["FAVARGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610986", "summary": "Images International Cocoa Initiative : r\u00e9colte de f\u00e8ves de cacao.", "id": "1610825", "visualThemes": ["CULTURE DU CACAO"], "visualGeographicals": ["AFRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610987", "summary": "La Tour-de-Peilz, Fondation EcoFormation : itw de Philippe Dubois, ing\u00e9nieur agronome Fondation EcoFormation, par Manuelle Pernoud, journaliste RTS.", "id": "1610826", "visualGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689891", "comment": "d\u00e9faut d'image sur une s\u00e9quence, effet Jitter de 10:36:42:21 \u00e0 10:36:47:06", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030280", "position": "1"}}]}]}