{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1628624", "internalArchiveId": "AA1710628845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sylvain Tesson & Philippe Tesson", "publicationDate": "2017-12-31T13:03:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec le journaliste et chroniqueur fran\u00e7ais Philippe Tesson et son fils le voyageur et \u00e9crivain Sylvain Tesson. Ils parlent de leurs parcours priv\u00e9s et professionnels et de leurs vocations. Sylvain Tesson parle de son grave accident et de sa passion pour le voyage, la litt\u00e9rature et son int\u00e9r\u00eat particulier pour la Russie. Ils \u00e9voquent aussi le \"ramollissement\" de la politique europ\u00e9enne.", "durationSec": 1500, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9212296", "imageURL": "http://www.rts.ch/9212288.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Sylvain Tesson & Philippe Tesson", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nSylvain Tesson & Philippe Tesson", "L'interview de Darius Rochebin\nSylvain Tesson & Philippe Tesson", "Darius Rochebin re\u00e7oit le journaliste et chroniqueur fran\u00e7ais Philippe Tesson et son fils le voyageur et \u00e9crivain Sylvain Tesson pour parler de la Russie."], "variantIds": ["ece-9104922", "ece-9105461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:33:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034073\r\nDate de transcription : 02-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:01) [80%] : \r\nEt son p\u00e8re il y a 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:54 > 0:00:55) [73%] : \r\nEt le plus russophile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:03) [88%] : \r\nPolitiquement, non je crois Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:01:12) [75%] : \r\nLibye : la d\u00e9mocratie dirig\u00e9e, une bonne fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:01:15 > 0:01:15) [87%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:03:04) [84%] : \r\nPhilippe et Sylvain Tesson, bonjour, bonjour, le p\u00e8re et le fils, l'un \u00e9ditorialiste, journaliste, de tr\u00e8s longue date tr\u00e8s connue de tr\u00e8s longue date, Sylvain Tesson, \u00e9crivain, grand voyageur le vos succ\u00e8s, le tr\u00e8s grand succ\u00e8s de Sylvain Tesson, \u00e9crivain, vu par le p\u00e8re commencer d'avoir un fils qui r\u00e9ussit tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:56) [85%] : \r\nC'est le bonheur, c'est pas la fiert\u00e9, c'est le bonheur voil\u00e0 ce le sentiment d'une d'une harmonie peut totale, compl\u00e8te, voil\u00e0 la fiert\u00e9, c'est tout, \u00e7a serait autre jeu me demande souvent j'\u00e9tais peut-\u00eatre fait r\u00e9f\u00e9rence, je crois-moi-ce que \u00e7a comme une humiliation et donc je pr\u00e9f\u00e8re la r\u00e9ponse dans la distribution du bonheur, \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able pour la paix d'autant plus que je ne pensais pas qu'ils conna\u00eetraient jamais cette renomm\u00e9e et qui l'aurait jamais ce succ\u00e8s je veux pas dire par l\u00e0 qu'il \u00e9tait un enfant cancre non, au contraire, mais il n'\u00e9tait pas, il \u00e9tait tellement en fait pour pour la libert\u00e9, pour m\u00eame pour la solitude que je ne pensais pas que il, il, il deviendrait une aujourd'hui prescrit une sorte d'embl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:10) [86%] : \r\nDes tirages extraordinaire une fascination pour Sylvain Tesson, pour son accident pour la marche pour sa connaissance de la Russie, on abordera tous ces th\u00e8mes, il y a jamais de jalousie, on dit tellement un fils tuer le p\u00e8re tuer fils etc non mais aucune jalousie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:10 > 0:04:24) [79%] : \r\nAu r\u00eaves et je suis s\u00fbr que si vous aviez, vous avez peut-\u00eatre d'ailleurs, si vous avez un fils vous comprendrez parfaitement, vous ne savez serveur je vous seriez pour fonder comptant alors de temps en temps, aux jeux, o\u00f9 il y a un jeu, il ne met pas de comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:27) [87%] : \r\n\u00e9coutons le fils il y a pas de comp\u00e9tition, tout \u00e7a est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:27 > 0:04:58) [89%] : \r\nMais oui, je ne suis pas ourquoi mais on n'a jamais, enfin si, je sais pourquoi, d'ailleurs on ne m'a certes pas dans les doctrines psychanalytique bizarrement et je crois savoir pourquoi c'est que d'abord nous nous pr\u00e9f\u00e9rons agir, nous pr\u00e9f\u00e9rons nous parler de ce que nous faisons plut\u00f4t que de la pot\u00e9e, dans des esp\u00e8ces de confidences, alors du coup, nous ne connaissons pas ni la jalousie ni la comp\u00e9tition il y a d\u00e9moli qui est pas pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:11) [88%] : \r\nIl y a plusieurs le\u00e7ons de vie chez vous, le p\u00e8re et le fils, on l'\u00e9voquera tout \u00e0 l'heure, la 1\u00e8re qui me frappe, je vous entendez avant l'\u00e9mission converser il y a une conversation entre vous une conversation de 2 hommes tenu comme \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:11 > 0:05:51) [87%] : \r\n\u00e7a l'amour des mots, lui il a converti en une, une production quotidienne journalistique puisque \u00e7a, \u00e7a s'appelle d'ailleurs le quotidien au sac, \u00e7a \u00e7a diff\u00e9rents ce qui entre nous, c'est que moi je m'adresse \u00e0 des Lecteurs qui, de temps en temps, me font l'amabilit\u00e9 d'acheter mes livres une fois tous les 2 ans, tandis que les tous les jours, proposait un \u00e9ditorial et aussit\u00f4t que l'\u00e9ditorial \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s et le double il y a, il passait autre chose, c'\u00e9tait une plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et une sorte d'acrobatie permanente que moi je n'ai pas, moi je suis lourd chez un percheron un cheval de Labour est un funambule contrairement au peut-\u00eatre \u00e0 la r\u00e9putation acrobatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:51 > 0:06:12) [83%] : \r\nQue j'ai fait le le funambule Percheron verra les 2 portraits, vous dites la r\u00e9putation acrobatique votre chute, vous savez tr\u00e8s bien que alors dans le livre, une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re oscillation dans la perception qu'on a vu \u00e7a compte \u00e9norm\u00e9ment, cette chute de combien, 10 \u00e9tages oui oui oui, image pardon temps radio l\u00e0 m\u00eame n'aurait pas surv\u00e9cu mais enfin d'EDF le \u00e7a, c'est une rupture dans une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:12 > 0:06:45) [90%] : \r\nOui physique oui, enfin, d'ailleurs, je me permets de vous dire que dans dans le livre, j'en parle, j'en parle de de mani\u00e8re assez rapide et je ne suis pas beaucoup \u00e9tendu parce que je crois qu'il faut plut\u00f4t oubli\u00e9 les adversit\u00e9s, que l'on \u00e9prouve je crois beaucoup \u00e0 la vertu de l'oubli, oui, bien s\u00fbr que c'est une, c'est un changement dans ma vie, ne serait-ce que parce que je les les femmes et les difficult\u00e9s physiques ont d\u00e9termin\u00e9 un nouveau comportement de ville mais je crois que les les les grandes aspirations pour le le voyage, le mouvement et l'\u00e9nergie n'ont pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:45 > 0:06:59) [89%] : \r\nVous racontez effectivement tout le retour au mouvement \u00e0 la marche \u00e0 l'\u00e9nergie, a march\u00e9 \u00e0 mont\u00e9 \u00e0 Notre-Dame pour quelqu'un d'aussi mobile que vous intellectuellement, physiquement \u00eatre immobile tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:59 > 0:07:41) [91%] : \r\nC'\u00e9tait une la perspective que cette immobilit\u00e9 allait durer \u00e9tait incroyable pour moi et c'est pas, c'est quand j'ai compris, gr\u00e2ce \u00e0 l'attention de mes proches et aux merveilles de la m\u00e9decine, il est vrai que j'ai eu la chance de, de, de voir cette accident au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle et non pas au XIIIe si\u00e8cle dans dans une ferme de l'Aubrac le la perspective de la fin du mouvement \u00e9tait pour moi effroyable et quand j'ai pu reconqu\u00e9rir alors je me suis jet\u00e9e \u00e0 corps perdu dans la reconqu\u00eate de cette chose, ce qui est pour moi essentiel \u00e0 la vie, je n'aime que \u00e7a va r\u00e9veiller le mouvement je ne je trouve que l'\u00e9volution nous a dot\u00e9s d'un appareil de mobilit\u00e9 et je m'en servir jusqu'\u00e0 un jour \u00e0 l'\u00e9puisement des derniers feux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:54) [93%] : \r\nVous \u00eates un tr\u00e8s grand styliste de la Tesson et il y a toujours le mot surprenant o\u00f9 la sc\u00e8ne surprenante chez vous par exemple qui est au chevet de qui, dans un h\u00f4pital, \u00e7a m'a frapp\u00e9 en vous disant c'est pas si Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:54 > 0:08:37) [87%] : \r\nOui, oui, oui, je vois \u00e0 quoi vous faites allusion, j'ai remarqu\u00e9 que parce que je suis rest\u00e9 un long moment, alit\u00e9 que D. D. beaucoup de d'amis et de proches venaient me visiter, j'avais parfois l'impression que toute leur sollicitude un peu jouer leur leur piti\u00e9 finalement malgr\u00e9 leur piti\u00e9 dangereuse leur leur affection, mais un peu sucr\u00e9, \u00e9videmment, ne faisait plus mal qu'autre chose et j'avais l'impression moi- m\u00eame de devoir \u00e0 un moment ne porter \u00e0 leur secours, pour essayer de les v\u00e9rifier un peu, \u00e7a s'appelle le masque d'enterrement que vous croyez oblig\u00e9s de porter lorsque vous arrivez dans une chambre de quelqu'un est alit\u00e9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0, celui qui est en mauvaise position devient finalement le lot, celui qui est le plus \u00e9nergique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:37 > 0:08:39) [63%] : \r\nDe des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:39 > 0:08:47) [88%] : \r\nLa force de survie, vous avez, vous allez avoir 90 ans 90 ans 90 ans monsieur chez votre fils vu de vous et comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:48 > 0:09:30) [84%] : \r\nCe est vu comme une bien de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, vous parlez de la bien la sienne, bah les 2 ben voil\u00e0, vous avez dit, c'est la m\u00eame dans son principe, c'est pas la m\u00eame dans sa traduction nous ne consacrons pas nos \u00e9nergies aux m\u00eames aux m\u00eames aux m\u00eames enjeux et je vais dire celle de Sylvain ainsi v\u00e9rit\u00e9 d'Sylvain sur moi ces ces \u00e9nergies est \u00e0 la fois intellectuels et physiques chez moi j'ai pas physique, j'ai peur du vide, j'ai peur de l'eau, j'ai peur de la montagne, je n'aime que les plaines rassurante, on ne serait pas je dirais de fa\u00e7on ce que partout o\u00f9 vous \u00eates ici : c'est superbe mais le le danger est l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:30 > 0:09:44) [85%] : \r\nOn a beaucoup oppos\u00e9, pardon, l'homme de de la nature, l'homme de la ville, l'homme du et l'homme de de de la de la fuite ou du voyage, vous le monde, hein, vous avez beaucoup \u00e9t\u00e9 dans le monde, un os en justice des d\u00e9bats non natifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:44 > 0:09:55) [81%] : \r\n1er le vocabulaire p\u00e9joratif de mon fils qui est quand m\u00eame un humanrights souvent en tout le monde a \u00e9t\u00e9 acquis du partout mais c'est \u00e0 mon p\u00e8re est \u00e0 mon p\u00e8re : non, j'ai consid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:55 > 0:09:59) [81%] : \r\nL'accent mon avait l'accent gratin typique des mandats, on l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:06) [74%] : \r\nTogo ma\u00efs non, je ne sais pas si je suis bon l\u00e0 je pourrais dire, alors il est sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:07 > 0:10:47) [81%] : \r\nIl est un peu sauvage, je suis un peu mondain, c'est vrai, mais je dirais la revanche, \u00eatre plus social que que Sylvain social sociable, je suis socialis\u00e9, lui, n'est pas \u00e7a laisse dans la foule dans la non pas page crois pas de la foule, il y a balay\u00e9 dans le camp l'excessif, il n'est pas l'aise et n'est pas n\u00e9palaise non plus dans les hypocrisies, les mensonges des usages de la soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai, il est plus pur que moi, plus froid mais avant tout, on ne se sont pas le m\u00eame m\u00e9tier, moi je suis journaliste je un journaliste solitaire journaliste autiste ne peut pas \u00eatre un bon journaliste c'est c'est que si on peut vous vous \u00eates \u00e9galement aussi me social au si\u00e8cle sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:48 > 0:11:02) [88%] : \r\nEn regardant votre fils, esp\u00e8ce de concentration du temps qu'il y a quand on est \u00e9crivain, vous avez des regrets, parfois d'avoir trop donn\u00e9 au moment de superficialit\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 Charlus, certains dans la vie, la vie et leur donner des regrets, parfois de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:02 > 0:11:34) [88%] : \r\nMais ce que mon exp\u00e9rience est elle est si longue que ce que je suis encore lucide, oui je le crois, mais ce n'est pas parce que j'aime \u00eatre la soci\u00e9t\u00e9 que je ne porte pas un jugement sur elle, je n'aurais pas v\u00e9cu dans dans l'univers social de que d\u00e9crit Marcelle pour compost de baguette non, c'est mon m\u00e9tier est d'\u00eatre social, c'est mon m\u00e9tier d'\u00eatre \u00e0 certains \u00e9gards, c'est mon m\u00e9tier d'aide aux autres dans les autres dans la soci\u00e9t\u00e9 des hommes, encore une fois, je je consid\u00e8re quand m\u00eame bien fait d'avoir la lucidit\u00e9 de les juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:34 > 0:11:56) [79%] : \r\n2 vocations li\u00e9e au mot, il y a des tr\u00e8s belles sc\u00e8nes, vous racontez le Perrin sur le fils sur la biblioth\u00e8que \u00e0 la biblioth\u00e8que dans laquelle votre fils \u00e9crivain a d\u00e9couvert les auteurs, les mots voil\u00e0 comment comment c'\u00e9tait comment \u00e9viter cette biblioth\u00e8que des centres les biotechs et lui \u00e9tait commune avec ces tabous du plus ancien souvenir Sylvain Tesson de la biblioth\u00e8que paternelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:12:32) [83%] : \r\nEt que j'ai, j'ai plut\u00f4t les moi je suis venu tr\u00e8s tard lecture j'GT1 d'un cancre assez longtemps assez d'eau, j'\u00e9tais un cancre assez dou\u00e9 dans la Cancri tude si tant est que le mot existe donc les souvenirs que j'ai sont plut\u00f4t les souvenirs des livres que disait mon p\u00e8re qu'est-ce que c'est le romantisme allemand, les livres, j'ai vu les encyclop\u00e9distes des lumi\u00e8res, des choses que ne comprenais pas tr\u00e8s bien, moi, je voyais d\u00e9filer si voil\u00e0 le romantisme fran\u00e7ais le XVIIIe si\u00e8cle et le 19\u00e8me si\u00e8cle et la le, le, la fantaisie douloureuse sourde m\u00e9lancolique des Russes, des dramaturges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:32 > 0:12:34) [90%] : \r\n\u00e0 d\u00e9j\u00e0 la Russie on en reparlera, elle \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:34 > 0:13:46) [90%] : \r\nMais non seulement d\u00e9j\u00e0 mais qui a fini par \u00eatre infuser dans l'atmosph\u00e8re que mon p\u00e8re et ma m\u00e8re cr\u00e9er dans leur propre maison dans laquelle les 3 soeurs de Tchekhov viennent ne se serait pas senti totalement \u00e9trang\u00e8re il r\u00e9gnait un m\u00e9lange \u00e7a de m\u00e9lancolie, le Vend\u00e9e c'est-\u00e0-dire 2 d'entre elles \u00e9taient en mesure puisque j'ai 2 soeurs, j'\u00e9tais l\u00e0 il manquait plus que le samovar et nous aurions \u00e9t\u00e9 dans une pi\u00e8ce de Tchekhov, donc voil\u00e0, \u00e7a, ce sont les souvenirs que j'ai et puis ensuite ses souvenirs sont devenus une sorte de stupeur chez moi puisque vous parlez de la question des mots face \u00e0 cette apparente contradiction qu'il peut y avoir chez un homme qui pr\u00e9tend exercer \u00e0 la fois le m\u00e9tier de journaliste et le m\u00e9tier de d'homme de th\u00e9\u00e2tre puisque quand m\u00eame dans un cas, ce qui est le v\u00f4tre, journaliste, vous \u00eates l\u00e0 pour dire ce qui est et d\u00e9peindre la r\u00e9alit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9 dans l'autre, vous \u00eates l\u00e0 pour jouer la r\u00e9alit\u00e9 et jouer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, contourner la r\u00e9alit\u00e9 et donner l'illusion qu'on finit par se demander parfois si il y a pas un t\u00e9lescopage des 2 principaux perdure un enfant si le journaliste n'est pas en train, je veux \u00e0 l'homme de th\u00e9\u00e2tre et r\u00e9ciproquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:46 > 0:13:59) [83%] : \r\nAlors vous avez abord\u00e9 la la la question russe la passion russe chez vous, c'est quand m\u00eame quelque chose de consid\u00e9rable, c'est venu d'o\u00f9 on propos plus anciens \u00e0 part cet aspect disons livresque 1er, moment o\u00f9 vous \u00eates senti au fil mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:59 > 0:14:58) [88%] : \r\nJe crois que c'est devenu, je venais de ma m\u00e8re, puisque ma m\u00e8re qui \u00e9tait m\u00e9decin, qui a disparu il y a 2 ans, il y a 3 ans, la m\u00e8re qui \u00e9tait m\u00e9decin, avait fait un voyage tr\u00e8s fondateur chez elle en Russie dans les ann\u00e9es 70 un voyage d'\u00e9tudes m\u00e9dicales qui l'avait amen\u00e9 \u00e0 vivre 6 mois, Moscou et elle en avait rapport\u00e9 un v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable passion pour la Russie qu'elle nous a un peu transmise et puis c'est venu de ce que je viens de vous dire \u00e0 propos de cette atmosph\u00e8re consentaient p\u00e8re comme \u00e7a dans le climat de la maison et dans le jardin, auquel nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s tout \u00e7a, c'est un jour r\u00e9solue dans un quelque chose de tr\u00e8s concret, puisqu'en 91, le jour de la chute de l'Union sovi\u00e9tique, en ao\u00fbt 91 quand Evgeni Yanha\u00ef F1 fait son putsch, nous, nous, nous, nous nous sommes trouv\u00e9s pas hasard en Russie \u00e0 Moscou parce que nos parents nous avaient emmen\u00e9 \u00e0 Brazza, si vous \u00e9tiez all\u00e9 parce que vous aviez senti que le le r\u00e9gime allait s'\u00e9crouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:59 > 0:15:26) [85%] : \r\n\u00e9tait all\u00e9 parce qu'on avait envie d'y aller pour assister \u00e0 ce th\u00e9\u00e2tre- l\u00e0, qui \u00e9tait quand m\u00eame historique, et \u00e7a va, on a fait un voyage qui nous a amen\u00e9s, on vous a mis des marteaux dans les jours ou casser le mur de Berlin, en m\u00eame temps il y avait la cons\u00e9cration de Vaclav Havel en Tch\u00e9coslovaquie, \u00e7a vous allez l\u00e0- bas, en m\u00eame temps il y avait l\u00e0 l'assassinat, si je puis dire vrai le proc\u00e9d\u00e9 Ceausescu en en en dit nous disent avons amen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:26 > 0:15:28) [85%] : \r\nC'est pas mal, Sylvain Tesson p\u00e8re qui vous offre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:28 > 0:15:54) [87%] : \r\nMais oui, c'est c'est pas c\u00e9der et c'est d'ailleurs, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s \u00e9tonnant pour eux aussi parce que c'est, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res fois au cours des, des, de 30 ou 40 ann\u00e9es o\u00f9 tu te fais la r\u00e9daction en chef de journaux tu ou mon p\u00e8re, je lis toujours revenir \u00e0 sa fonction de journaliste quasiment reporter, il s'est mis \u00e0 \u00e0 faire ce qu'il envoyait normalement ses collaborateurs faire, c'est-\u00e0-dire un reportage sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:54 > 0:16:06) [86%] : \r\nLa chute de l'Union, alors vous \u00eates, vous \u00eates tomb\u00e9 pardon amoureuse de la Russie vraiment amoureuse chez vous, c'est \u00e9videmment \u00e0 la la nature russe l'immensit\u00e9 russes, \u00e7a a pris, \u00e0 quel moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:06 > 0:16:24) [92%] : \r\nOui, mais enfin, moi je vois pas tr\u00e8s bien comment on ne peut pas ne pas \u00eatre absolument fascin\u00e9 par ces tests de Matrix spirituelle, intellectuelle dramatique o\u00f9 on a l'impression que la le la conversation avec la nature n'a pas \u00e9t\u00e9 totalement interrompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:24 > 0:16:36) [91%] : \r\nPlus ni la conversation avec Dieu et tout cela dans un rapport \u00e0 l'histoire qui continue \u00e0 \u00eatre tumultueux, enfin on n'est pas tellement dans la social- d\u00e9mocratie l\u00e0- bas, pas la peine de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:36 > 0:16:47) [84%] : \r\nEt aujourd'hui, aujourd'hui en Europe, c'est presque devenu au clivage majeur \u00e0 on est pro- russe ou anti- russe, on aime bien les Russes ou pas au Poutine ou anti- Poutine, c'est presque devenu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:47 > 0:17:06) [81%] : \r\nEt ceux qui se sont au des finira toujours par rapport au \u00e0 l'homme russe l'homme Russie l'individu le plus le plus th\u00e9\u00e2tral du de, de la cr\u00e9ation humaine : l'homme, l'homme russe et et baroque dans le rejet tourment\u00e9e tumultueux, il y a et on dit toujours, il y a un esprit r\u00e9ussi il y a un g\u00e9nie russe et ce gel, il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:06 > 0:17:15) [90%] : \r\nJouera un r\u00f4le essentiel dans l'histoire de l'humanit\u00e9, je crois profond\u00e9ment c'est vrai historiquement c'est vrai, encore aujourd'hui, \u00e7a sera perp\u00e9tuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:16 > 0:17:29) [89%] : \r\nTant que l'Europe attend que tant que l'homme pourra quand m\u00eame se d\u00e9finir en tant que sp\u00e9cifique a peut-\u00eatre arrivera un jour o\u00f9 il n'y aura plus ces identit\u00e9s \u00e7a renvoie \u00e0 ce probl\u00e8me identitaire qui est un des probl\u00e8mes majeurs du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:45) [90%] : \r\nEt il est encore pour des d\u00e9cennies, vous avez abord\u00e9 vous avez abord\u00e9 la question politique hein le le c\u00f4t\u00e9 vous dites c'est pas tr\u00e8s social- d\u00e9mocrate l'autorit\u00e9 certaines valeurs premi\u00e8res comme la nation une certaine vitalit\u00e9 l'honneur c'est davantage port\u00e9 chez eux que chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:45 > 0:18:31) [90%] : \r\nOui, certainement, ils ont m\u00eame invent\u00e9 par la bouche de Poutine, l\u00e0 l'expression de la la verticale du pouvoir, la d\u00e9mocratie dirig\u00e9e, \u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a non c'est pas \u00e7a me pla\u00eet pas, parfois, on constate les choses sans pour autant, il y a port\u00e9 son adh\u00e9sion, simplement je constate notamment, il y a des Fran\u00e7ais comme souvenez-vous de de de Maistre qui \u00e0 Saint-Petersbourg s'apercevait que l'homme est m\u00e9chant et l'homme parce qu'il est m\u00e9chant, a besoin d'un jour, les Russes sont toujours convaincus de cette id\u00e9e-l\u00e0, et deuxi\u00e8mement, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 irrigu\u00e9e \u00e7a c'est Milan Kundera qui dit \u00e7a, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 irrigu\u00e9e par la raison qui est si importante pour nous va par l\u00e0 le le cart\u00e9sianisme qui a compl\u00e8tement irriguer notre psych\u00e9 fran\u00e7aise \u00e7a n'aura un effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:35) [83%] : \r\nJe crois sinc\u00e8re, on est entre nous ici \u00e7a te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:35 > 0:18:47) [86%] : \r\nOui, bien \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e7a, je crois, moi je, moi je crois soporifique, si vous voulez que qu'un conseil d'administration de financiers berlinois qui statue sur le sort de la Gr\u00e8ce pr\u00e9f\u00e8rent des pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:18:55) [75%] : \r\nLa sociale des maquereaux et d\u00e9mocratie la bien- pensance, \u00e7a \u00e7a pour vous c'est un ennemi la bien- pensance est un ennemi tr\u00e8s anciens bouffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:55 > 0:19:22) [82%] : \r\nC'est tautologique ce diplomate partageant cette cette pulsion pas un fantasme, c'est une punition, c'est un \u00e9lan oui nous n'aimons pas \u00e7a de mots pourquoi de en c'est encore une fois, c'est g\u00e9n\u00e9tique, mais c'est \u00e9galement un peu r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai et c'est vrai qu'ils ont \u00e9t\u00e9 mes enfants ont \u00e9t\u00e9 est lev\u00e9 dans cette esprit l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le seul principe directeur de leur \u00e9duquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:22 > 0:19:27) [93%] : \r\nC'est c'est quoi aujourd'hui exactement d\u00e9finir la bien- pensance le conformisme c'est quoi \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:28 > 0:19:57) [89%] : \r\nPeut pas quoi se caract\u00e9rise par la l\u00e2chet\u00e9 essentiellement par la l\u00e2chet\u00e9 par la peur par la peur, la soumission \u00e0 l'angoisse tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que traverse aujourd'hui l'humanit\u00e9, c'est encore plus fort que jamais car il y a 7 ans, il a cette angoisse, il y a, c'est il y a cette peur, c'est assez nouveau, \u00e7a, c'est d'ailleurs pourquoi pas si \u00e7a a un \u00e9volution tr\u00e8s tr\u00e8s fort de ce de cette faiblesse humaine penser comme les autres, c'est montrer qu'on n'est pas soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:57 > 0:20:07) [94%] : \r\nExemples tr\u00e8s pr\u00e9cis pardon il est pr\u00e9sent dans ce que vous avez \u00e9crit notamment les attentats, la mani\u00e8re dont l'Occident fran\u00e7ais notamment appr\u00e9hende les attentats \u00e7a vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:07 > 0:20:25) [87%] : \r\nOui, enfin en tout cas la mani\u00e8re dont elle en parle, sans nommer les nuits, c'est-\u00e0-dire qu'on conna\u00eet bien cette histoire- l\u00e0 la l\u00e0, les attentats sont des attentats islamistes qui ne sont pas des attentats, venus d'une esp\u00e8ce comme \u00e7a de matrice flottante dans une sp\u00e9culation non, ils ont un nom et ce nom n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:25 > 0:20:29) [93%] : \r\nQuand on dit par pudeur radicalis\u00e9 sans dire etc, c'est \u00e7a qui vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:29 > 0:21:27) [88%] : \r\nC'est \u00e7a les loups solitaires, les radicaux, enfin toutes ces choses-l\u00e0, non, nous aimons mettre des et non sur les choses et je crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange et doux et douloureuse d'histoire que nous avons pris avec le verbe vient aussi d'un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait r\u00e9cent chez vous comme chez nous, en France comme en Suisse qui r\u00e9giment actuellement par l'arsenal l\u00e9gal du langage, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui nous la le, le verbe et la parole et l'expression est soumise \u00e0 la l\u00e9gislation, \u00e7a s'appelle les lois de 2 sur le discours, mon p\u00e8re, on a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 victime et il y a 2 ou 3 ans, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 des journalistes mourrait en France sous les coups des et des des des terroristes islamistes, c'est on, on avait l'impression que c'est comp\u00e8res, ses coll\u00e8gues avaient plus d'indignation pour ses emportements et ses col\u00e8res que pour le l'assassinat de l'ordre de, de leurs coll\u00e8gues, \u00e7a m'a beaucoup impressionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:27 > 0:21:48) [88%] : \r\nAlors que pour mettre en langage Philippe, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent l'homme de droite de service enfin dans les ann\u00e9es 80 quand il y avait tous ces d\u00e9bats ont il existait encore march\u00e9 Mitterrand avec souvent l'homme de droite de la table et aujourd'hui pour vous \u00eates de droite, c'est \u00e7a, c'est cette fa\u00e7on d'\u00eatre, par exemple, pro- russe, il y a beaucoup maintenant de de cette alliance \u00e0 un peu geler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:48 > 0:22:18) [80%] : \r\nAutrefois, je voudrais question est-ce que ce pauvre oblige donc on est en train d'\u00e9noncer appartient \u00e0 droite ou \u00e0 la gauche, oui je diff\u00e9renci\u00e9es, je crois qu'il est commun et les comme aux citoyens, notamment aux citoyens fran\u00e7ais de l'\u00e9poque mais je manifeste autrement il y a, je dirais il agirait \u00e0 droite du fait de ce droite dans la droite, du fait de ses int\u00e9r\u00eats, de la mani\u00e8re conservatrice dont elle d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats et du fait de ses conceptions qu'il les normes, les \u00e9loigne un peu des contraintes morales, c'est moins sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:47) [86%] : \r\nAlors j'aimerais sensible \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche car, comme la gauche est une l'esprit, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'esprit sentimentale d'ailleurs hommage lui soit rendu, mais enfin, c'est ainsi qu'on dit en tout cas, il para\u00eet qu'il y a plus de coeur \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, je veux bien l'admettre, si c'est vrai, \u00e7a veut dire qu'il y a plus de compassion, on prend compte des valeurs morales comprend moins \u00e0 droite, donc j'suis si on a une morale, on est \u00e9videmment plus tent\u00e9 de la mod\u00e9ration, donc de l'esprit public, de la pens\u00e9e unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:47 > 0:22:50) [89%] : \r\nMais alors votre votre diagnostic c'est quoi, c'est que l'Occident c'est quoi ramolli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:51 > 0:22:56) [79%] : \r\nVous parlez de l'Occident, mais c'est pas un kir pour vous c'est l\u00e9gal en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:56 > 0:23:00) [89%] : \r\nOui, se disant l'occident dans l'Occident, la France, l'Allemagne pr\u00e9sident Roger en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:00 > 0:23:08) [80%] : \r\nPas qu'on puisse poser les choses en en des termes de ramolli ce mot de durcissement il s'est simplement aper\u00e7us qu'il n'\u00e9tait plus seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:09 > 0:23:21) [81%] : \r\nSur terre, non je suis, je ne suis pas devait c'est l'Europe qui s'est ramollie p\u00e9joratif, l'Europe a souffert, l'Europe n'est plus ce qu'elle \u00e9tait donc, oui, l'Europe est faible, elle vit seule voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:22 > 0:23:30) [79%] : \r\nElle est trop relativiste elle c'est trop relativiser, c'est \u00e7a, vous pensez que les Russes par pardon c'est esp\u00e8ce de de force vitale ou se sentent encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:31 > 0:24:15) [91%] : \r\nProbablement \u00e0 cause de ce qui s'est pass\u00e9 pendant les 70 ans du de la terreur r\u00e8gne sovi\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire en fait une une \u00e9pouvantable r\u00e9duction de toute chose \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la politique de masse enfin collectiviste probablement aujourd'hui ne veulent-ils pas tout r\u00e9duire \u00e0 la simple chose \u00e9conomique et et et du coup \u00e7a \u00e7a permet de faire jaillir d'autres d'autres urgences, notamment celle de recourir au verbe \u00e0 la parole et puis \u00e0 des \u00e0 des structures plus intellectuel et culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:15 > 0:24:23) [81%] : \r\n\u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie, le fils, le le p\u00e8re si on remonte encore une disiez milieu provincial conservateur votre p\u00e8re avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:23 > 0:25:00) [82%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait une \u00e9ducation plut\u00f4t traditionnel, mais en m\u00eame temps une un milieu \u00e9clair\u00e9 une bourgeoisie certes petite-bourgeoisie beau Josico mais \u00e9clair\u00e9 et tr\u00e8s nous avons re\u00e7u moi- m\u00eame j'ai re\u00e7u et question fond\u00e9e sur le principe de de libert\u00e9 et d'insoumission est \u00e0 la mode, mais je ne suis pas soumis \u00e0 la m\u00eame \u00e0 la mani\u00e8re M\u00e9lenchon le monde soumission et d'un autre bases de la ann\u00e9e parce agressive, elle n'est pas \u00e9galitaire et n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:01 > 0:25:05) [76%] : \r\nElle et vous l'avez compris est bien \u00e9vident h\u00e9rit\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:05 > 0:25:12) [89%] : \r\nTransmission la transmission entre voil\u00e0 vous votre grand votre p\u00e8re avoue et Sylvain c'est c'est quelque chose qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:12 > 0:25:31) [82%] : \r\nAh bah totalement ces principes l\u00e0 oui, ah oui, Jean-Louis, il y a, il y a un jeu et c'est devenu autre Justin je veux rien dire, oui, oui, l'origine installera un grand myst\u00e8re, il y a une religion il y a dans les gens, il y a \u00e0 cet \u00e9gard, ce qu'on pourrait appeler une une une transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:31 > 0:25:44) [85%] : \r\nEt il y a une vitalit\u00e9 qui est tr\u00e8s frappant chez tous les 2, \u00e9nergie vitalit\u00e9 devant la mort, la mort d'autres maires notamment que que vous citez qui dit la le\u00e7on donn\u00e9e morts, c'est simplement qu'il faut se h\u00e2ter de vieux, je vous cite exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:44 > 0:25:53) [89%] : \r\nOui, c'est \u00e7a se h\u00e2ter de vivre dans un app\u00e9tit de la vie, \u00e7a c'est quelque chose qui a probablement beaucoup, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:53 > 0:26:06) [83%] : \r\nDe de mon p\u00e8re, cette ce go\u00fbt c'est app\u00e9tit cette disposition un certain bonheur de la vie, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au JT, voil\u00e0 maintenant : D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:06 > 0:26:38) [89%] : \r\nDes des d\u00e9cennies sauvent tant esp\u00e9r\u00e9 que il voit devant lui des des jeunes dramaturges et jeunes auteurs des jeunes hommes de th\u00e9\u00e2tre qui vient du pr\u00e9senter des textes, il est toujours int\u00e9ress\u00e9 et il n'y a pas de r\u00e9signation, il y a pas d'endormissement, il n'y a pas de fatigue, il semble imperm\u00e9able \u00e0 la \u00e0 la lassitude moi \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup, je m'int\u00e9resse notamment physiquement \u00e0 la vitalit\u00e9 mais intellectuellement aussi et ce qui me fascine chez alpinistes qui continue \u00e0 gravir des sommets \u00e0 91 ans me fascine beaucoup chez lui, dans d'autres domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:38 > 0:26:48) [88%] : \r\nMerci Sylvain et Philippe Tesson vous livrerons l'bien s\u00fbr une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re oscillation et puis on suit partout, toujours, merci Alain et merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:57 > 0:30:04) [80%] : \r\nVoil\u00e0 mes amis travaillent \u00e0 la cha\u00eene donc avoir jamais mes textes \u00e0 en r\u00e9gie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-31T12:42:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714062", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034073", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FBB1CF80-3B00-4732-9A18-AE275D839C42", "internalArchiveId": "FBB1CF80-3B00-4732-9A18-AE275D839C42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2018 vu par les chefs de rubrique de la r\u00e9daction radio de la RTS", "publicationDate": "2017-12-31T00:00:00Z", "summary": "Les chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, international, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de la r\u00e9daction RTS font un bilan subjectif et non exhaustif de l'ann\u00e9e 2018.\r\n\r\n* * 2018 vu par les chefs de rubrique de la r\u00e9daction radio de la RTS 18h Perspectives 2018\r\n18hxx\r\nPas de Forum des m\u00e9dias ce soir... pour cause de r\u00e9veillon... En revanche, suite de notre s\u00e9rie Bilan et Perspectives... \r\nDimanche dernier, Mehmet Gultas dressait le bilan de l'ann\u00e9e 2017 avec les chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, internationale, \u00e9conomique, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de notre r\u00e9daction...\r\nCe soir, il reprend les m\u00eames pour \u00e9voquer les perspectives pour l'ann\u00e9e 2018...\r\n  SON", "durationSec": 1124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9199455", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["2018 vu par les chefs de rubrique de la r\u00e9daction radio de la RTS / FOR_2017-12-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les chefs des rubriques politique, r\u00e9gions, international, soci\u00e9t\u00e9/culture et sport de la r\u00e9daction RTS font un bilan subjectif et non exhaustif de l'ann\u00e9e 2018."], "variantIds": ["ece-9199455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:20Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi l'Australie est d\u00e9j\u00e0 en 2018 c'est pas encore notre cas donc bon r\u00e9veillon sportif \u00e0 vous et \u00e0 18 heures 39 presque 40 pas de Forum des m\u00e9dias ce soir pour cause de r\u00e9veillon, en revanche, suite de notre s\u00e9rie Bilan et perspectives, dimanche dernier, Mehmet Gultas se dressait le bilan de l'ann\u00e9e 2017 avec les chefs de nous rubriques politique r\u00e9gions internationale \u00e9conomique, soci\u00e9t\u00e9, culture et sport ce soir, il reprend les m\u00eames pour \u00e9voquer cette fois l'ann\u00e9e 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEt on commence avec vous, Jo\u00ebl Robert, vous qui dirigez la rubrique sport de notre r\u00e9daction, puisque 2 \u00e9v\u00e9nements mondiaux majeurs interviendront en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nExactement, il s'agit des JO d'hiver qui ont lieu en Cor\u00e9e \u00e0 Pyongyang, \u00e7a sera en f\u00e9vrier prochain et puis surtout la Coupe du monde de foot qui aura lieu en Russie entre juin et juillet la semaine pass\u00e9e, je vous \u00e9voquez la qualification assez int\u00e9ressante de l'\u00e9quipe de Suisse, je vais axer cette semaine encore sur ce Mondial en Russie, parce que pour moi \u00e7a reste le gros \u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e, la Coupe du monde, c'est le plus gros \u00e9v\u00e9nement sportif salue tous les 4 ans et puis cette ann\u00e9e, il est int\u00e9ressant \u00e0 plusieurs facettes, tout d'abord, parce qu'il se d\u00e9roule en Russie, vous rappeler que lorsque la Russie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, il a tout de suite eu des des soup\u00e7ons de votes truqu\u00e9s par rapport \u00e0 la Russie et au Qatar, on sait tout ce qu'il y a avec les sportifs russes, l'implication de Moutko l'application de Poutine l'importance pour le pays, de montrer qu'il arrive, organiser quelque chose de grand donc l'aspect d\u00e9j\u00e0 formelle est extr\u00eamement int\u00e9ressant dans cet immense Russie o\u00f9 il y a, il y a pratiquement 3000 kilom\u00e8tres d'est en ouest et 2000, du nord au sud pour les matches pour les pour les stades, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, et puis au niveau des \u00e9quipes qualifi\u00e9es, c'est vraiment int\u00e9ressant parce qu'\u00e0 part l'Italie et les Pays-Bas, toutes les grandes nations du monde sont l\u00e0, il y a le Br\u00e9silien l'Allemagne \u00e0 la France et puis et puis il y a l'\u00e9quipe de Suisse qui jouera donc entre Br\u00e9sil compte la Serbie et contre Costa Rica, qui a envie d'aller une fois loin dans ce Mondial, pour l'instant n'a jamais \u00e9t\u00e9 plus loin que les huiti\u00e8mes de finale, il y a 4 ans, elle avait perdu contre l'Argentine lors de la Coupe du monde au Br\u00e9sil cette fois -ci, elle esp\u00e8re aller plus loin mais, l\u00e0 encore, il faudra r\u00e9ussir des gros matches entre Br\u00e9sil compte la Serbie, on va voir, Mehmet Gultas ce ce que cette \u00e9quipe de Suisse est capable de faire dans des grands rendez- vous, parce que ces joueurs Djakarta Zacarias accompagn\u00e9s, on les conna\u00eet, on sait qu'ils jouent dans leur club mais voyons ensemble pour une \u00e9quipe nationale, ce qui peut faire et s'ils arrivent enfin une fois aller plus loin que le 8\u00e8me de finale \u00e7a sera extr\u00eamement int\u00e9ressant, donc pourquoi, \u00e0 partir du 15 juin jusqu'au 16 juillet le monde arr\u00eater de vivre poursuivre ces matchs de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [85%] :\r\nEt quelque chose me dit que le coeur de Thibaut Schaller va battre tr\u00e8s tr\u00e8s fort, hein, qui vaut vous donc, vous qui dirigez la rubrique politique, vous \u00eates un fan de sports et de football en particulier, va regarder \u00e7a avec les \u00e9lus, si \u00e7a se trouve, sensations, c'est toujours assez marrant de voir que, pendant la session, le match de foot sont branch\u00e9s, on regarde plus ce qui se passe au parlement mais les, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision diffuse le Mondial et puis les matchs de l'\u00e9quipe de Suisse tr\u00e8s suivi sous la Coupole, alors Nicolas, vous qui \u00eates le chef de notre rubrique International ce Mondial incontestablement une vitrine, je dirais de prestige ou politique au sens large, pour les autorit\u00e9s russes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, la Russie, elle a mis le paquet en construisant r\u00e9novant des stades magnifiques malgr\u00e9 les scandales, tout devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 temps, la Russie pourra donner l'image d'un pays moderne festif, agr\u00e9able hooliganisme sera m\u00eame sous contr\u00f4le, il para\u00eet, sauf que c'est une victoire en 2 mi- temps pour Vladimir Poutine, Jo\u00ebl Robert lundi l'avait beaucoup mis\u00e9 sur le sport dans sa strat\u00e9gie de software pour donner de la Russie, une image puissante de gagnante mais Bing avec le scandale du dopage organis\u00e9 dopage d'\u00c9tat tout \u00e7a fait un peu flop\u00e9e l\u00e0 les Russes passe d\u00e9sormais pour les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [94%] :\r\nAlors si 2018 sera une ann\u00e9e russe, ce n'est pas seulement en raison du Mondial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [92%] :\r\nNon, parce que la Russie en 2018 ce sera incontestablement une ann\u00e9e russe une ann\u00e9e Poutine m\u00eame car on est d\u00e9j\u00e0 en plein dedans, vu que la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain, vient de commencer avec une date symbole les citoyens russes se rendront aux urnes le 18 mars et le 18 mars, c'est la date anniversaire de l'annexion de la Crim\u00e9e, c'\u00e9tait il y a 4 ans, c'\u00e9tait en 2014 la signature du trait\u00e9 d'annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e par Moscou une annexion jug\u00e9e ill\u00e9gale par l'Ukraine et par les Occidentaux, alors autant le dire tout de suite pour cette \u00e9lection Poutine joue sur du velours, il n'aura pas d'adversaire \u00e0 sa taille, le pr\u00e9sident a pr\u00e9cis\u00e9 mi- d\u00e9cembre qu'il se pr\u00e9sentait en candidat ind\u00e9pendant et non pas en candidat du parti proche du Kremlin Russie unie, il compte sur un large soutien des citoyens Vladimir Poutine se pr\u00e9sente pour un 4\u00e8me mandat il va certainement diriger la Russie jusqu'en 2024 sa r\u00e9\u00e9lection pr\u00e9vue ferait de lui le dirigeant russe \u00e0 la plus longue long\u00e9vit\u00e9 apr\u00e8s Joseph Staline qui, face \u00e0 Vladimir Poutine dans ces \u00e9lections, h\u00e9 bien dans cette belle d\u00e9mocratie russe, son principal opposant Alexe\u00ef Navalny ne pourra pas faire campagne dans les m\u00e9dias d'\u00c9tat car la ru\u00e9e et l'Internet seront les 2 seuls supports pour Navalny pour autant qu'il ne soit pas emprisonn\u00e9, d'ici l\u00e0, Alexe\u00ef Navalny est en effet accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds dans des affaires qu'il d\u00e9nonce comme fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par le Kremlin, sinon on va retrouver des candidats- alibis tol\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime, qui ne repr\u00e9sentent qu'une opposition de fa\u00e7ade, cela dit, en Russie, Vladimir Poutine est plut\u00f4t populaire, alors il a un bon bilan politique \u00e9trang\u00e8re mais pas grand chose \u00e0 montrer en politique int\u00e9rieure, les Russes estiment que Poutine des d\u00e9fend bien \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais qui ne fait pas grand chose \u00e0 l'int\u00e9rieur, sachant ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire croire que ce n'\u00e9tait pas de sa faute, tout est de la faute des sous- fifres, des gouverneurs et des maires, le pr\u00e9sident et comme au-dessus de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [94%] :\r\nAlors Nicolas en Europe de l'Ouest aussi le d\u00e9but d'ann\u00e9e marqu\u00e9e par des \u00e9lections, les l\u00e9gislatives italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [92%] :\r\nAvec cette question : va -t-on revoir Silvio Berlusconi insubmersible 80 en faire un nouveau Comeback politique la date pr\u00e9vue, mais pas encore confirm\u00e9s, ce 24 mars et le fondateur et toujours patron de Fortis \u00e0 \u00e9taler avec la coalition de centre- droite est donn\u00e9 en t\u00eate des sondages \u00e0 gauche, le Parti d\u00e9mocrate ne va pas tr\u00e8s bien son chef Matteo Renzi, est tr\u00e8s contest\u00e9, ironie du sort, lui qui s'est toujours fait passer pour la jeune garde la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de gauche passe presque aujourd'hui pour un dinosaure de la politique italienne, il paye ses promesses non tenues, avait promis de quitter la politique s'il perdait son r\u00e9f\u00e9rendum pour modifier la Constitution, il ne l'a pas fait Matteo Renzi s'est un peu aujourd'hui l'expression de cet establishment politique honni par une partie de l'\u00e9lectorat italien surtout par les \u00e9lecteurs du Mouvement 5 \u00e9toiles qui ne contestait la diriger dor\u00e9navant par le genou et j'ai dit maillot qui est vice- pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, le mouvement pourrait appara\u00eetre comme le 1er parti du pays avec plus de 30 pourcent des suffrages, mais pour l'instant, refuse toujours toute id\u00e9e d'accord avec les autres partis et ne serait donc pas en mesure de gouverner seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [90%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le risque de se retrouver avec une Italie ingouvernable et bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [93%] :\r\nAbsolument aucune force politique n'a de dynamiques propres on va voter davantage en Italie contre quelqu'un, que pour un projet, une option qui pourrait para\u00eetre presque incroyable, c'est une sorte de grande coalition entre forces Alitalia et le Parti d\u00e9mocrate pour donner un gouvernement au pays, corollaire de tout \u00e7a, la probable avanc\u00e9e des populistes eurosceptiques, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue du Nord, m\u00eame si ces 2 formations ont ces derniers temps, mod\u00e9rer leurs propos sur l'Europe apr\u00e8s la le\u00e7on fran\u00e7aise de Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [94%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a sera donc en d\u00e9but d'ann\u00e9e en fin d'ann\u00e9e, Nicolas, on va repartir vers les \u00c9tats-Unis avec le 1er grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [90%] :\r\nTest \u00e9lectoral de Donald Trump, les \u00e9lections de mi- mandat toute la Chambre des repr\u00e9sentants, c'est-\u00e0-dire le Parlement et un tiers du S\u00e9nat sont \u00e0 renouveler, on va vraiment pouvoir mesurer la cote de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident, son parti vient de perdre, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, un si\u00e8ge de s\u00e9nateur en Alabama, un \u00e9tat r\u00e9publicain plut\u00f4t per\u00e7u comme ultraconservateur mauvais pr\u00e9sage pour le pr\u00e9sident ou simple accident de parcours, les midterms, ce sera le mardi 6 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nPatrick Lefort vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions pour vous aussi, en 2018 il y a des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales que vous attendez avec impatience oui et puis il faut le dire, hein, il y a l'actualit\u00e9 pr\u00e9visible l'actualit\u00e9 non pr\u00e9visibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [92%] :\r\nAlors l'Avantage avec ces scrutins, c'est l'actualit\u00e9 pr\u00e9visible donc en tout cas dans ce 1er semestre on aura notre lot de scrutin \u00e0 suivre avec des enjeux parfois tr\u00e8s serr\u00e9s et incertains, il y a en tout cas un scrutin qui va focaliser toute l'attention du pays, vous devinez peut-\u00eatre de quoi je parle, c'est la votation cantonale en Valais sur l'organisation des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 h\u00e9 oui, une candidature essentiellement roman dans le rappel puisque il y a les cantons du Valais de Vaud de Fribourg et de Berne, qui sont aussi associ\u00e9s, h\u00e9 bien ce scrutin valaisan du 10 juin s'annonce tr\u00e8s ind\u00e9cis pour l'instant, Sion 2026 part avec une longueur de retard mais les partisans d'un retour des Jeux olympiques en Suisse esp\u00e8re de tout coeur refaire leur retard ramen\u00e9 la torche en Suisse pour la 3\u00e8me fois apr\u00e8s les jeux divers de Saint-Moritz, \u00e7a commence \u00e0 dater, c'\u00e9tait en 1928 et 1948 et puis il y a des scrutins politiques plus classiques on va dire, on en parlait la semaine derni\u00e8re avec l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui fait suite \u00e0 la d\u00e9mission de Marie Garnier bien cette \u00e9lection va apporter son lot de suspense en mars prochain, la droite, on le sait, va chercher \u00e0 ravir ce si\u00e8ge de la gauche en cas de succ\u00e8s \u00e7a lui donnerait une majorit\u00e9 de 5 si\u00e8ges contre 2 seulement \u00e0 la gauche, on verra si le peuple fribourgeois qu'on conna\u00eet tr\u00e8s attach\u00e9s aux \u00e9quilibres fait ce pas, et puis dans 2 cantons romands, il y aura des \u00e9lections cantonales compl\u00e8te, si j'ose dire, oui, dans le canton de Berne, tout d'abord le 25 mars o\u00f9 on va se focaliser en ce qui nous concerne, bien s\u00fbr, sur le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un \u00e9lu du Jura bernois ce si\u00e8ge qui est occup\u00e9 depuis mars 2016 par l'UDC Pierre-Alain Schnegg il a succ\u00e9d\u00e9, on rappelle en cours de l\u00e9gislature socialiste Philippe Pernoud c'est \u00e9lection \u00e0 renverser la majorit\u00e9 politique au conseil ex\u00e9cutif, d\u00e9sormais, c'est la droite qui est majoritaire, la gauche, on l'imagine bien esp\u00e8re maintenant pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge francophone avec le candidat socialiste Christophe gagne ben alors \u00e7a c'est pour Berne, il y a aussi les Genevois qui ont renouvel\u00e9 leurs autorit\u00e9s oui c'est juste, c'est le plus gros enjeu, \u00e0 mon sens c'est est davantage \u00e0 chercher au Grand Conseil, alors \u00e9videmment, au Conseil d'\u00c9tat, on sait d\u00e9j\u00e0 que 6 des 7 membres actuels se repr\u00e9sentent, seul le pr\u00e9sident du gouvernement, le lib\u00e9ral- radical Fran\u00e7ois Longchamp se retire si les \u00e9lecteurs maintiennent la traditionnelle prime au sortant, ce qui para\u00eet plus ou moins plausibles, on verra, h\u00e9 bien seul un si\u00e8ge sera redistribu\u00e9 le PLR en bon \u00e9tat de forme depuis quelques ann\u00e9es, devrait, sauf surprise, sauf catastrophe, pour lui, le conserver l'\u00e9lection au Grand Conseil, je disais sera tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 suivre pour savoir notamment ce que deviendra le Mouvement Citoyen Genevois, rappelez -vous le MCG qui \u00e9tait devenu la 2\u00e8me force politique du canton en octobre 2013, un vrai raz-de-mar\u00e9e conduits par un certain \u00c9ric Stauffer depuis, \u00c9ric Stauffer a quitt\u00e9 le parti l'a fond\u00e9 son propre mouvement, Gen\u00e8ve, en mars, le MCG, lui il a bien adoucit sa ligne, il ne tape plus autant sur les travailleurs frontaliers donc tout l'enjeu sera de savoir si ces forces populistes parviendront \u00e0 faire aussi bien et \u00e0 maintenir ce qui, aujourd'hui, ce 3\u00e8me bloc entre la gauche et la droite bourgeoise un bloc qui a souvent \u00e9t\u00e9 source de blocs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [89%] :\r\nAu Parlement g\u00e9nevois alors voil\u00e0 pour la politique dans les r\u00e9gions en 2018 et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Thibaut Schaller, vous qui dirigeait la rubrique politique de la r\u00e9daction, quels sont vos plus grandes attentes bien, on va parler d'Europe, un seul le running depuis 1992 l'Europe chaque ann\u00e9e, on en parle, c'est un des dossiers chauds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [92%] :\r\nCette fois -ci, je vous promets, on pourrait bien vivre des \u00e9pisodes plus d\u00e9cisif, d'abord il y a cette mauvaise humeur g\u00e9n\u00e9rale des n\u00e9gociations qui se font dans la douleur des reproches mutuels des s\u00e9ances de crise alors que n\u00e9gocie -t-on un accord-cadre un accord-cadre o\u00f9 la Suisse a bien de la peine \u00e0 \u00e0 peser sur la balance, m\u00eame avec un milliard 300 millions de francs qui pourraient \u00eatre vers\u00e9s pour la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne c'est accord institutionnel devrait chapeauter les bilat\u00e9rales permettre une reprise du droit europ\u00e9en nous ouvrir les portes du march\u00e9 mais il pourrait aussi ressembler \u00e0 une adh\u00e9sion rampante, enfin c'est ce que lui reprochent les adversaires de ce texte, il faudra voir si nos diplomates arrivent \u00e0 se mettre d'accord, mais quoi qu'il en soit, on parlera beaucoup d'Europe l'an prochain de droit international, on pourrait voter sur un texte de l'UDC aussi qui veut rendre le droit suisse sup\u00e9rieure aux normes internationales, si \u00e7a passe le conflit avec Bruxelles est programm\u00e9 une nouvelle fois on pourrait -on dire, on pourrait devoir sortir de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et puis l'aurait \u00e9galement \u00e0 la reconstruction, avec 2 dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s \u00e0 leur exp\u00e9diteur l'an pass\u00e9, la r\u00e9forme des retraites, celle de la fiscalit\u00e9 des entreprises dans les 2 cas, des ministres qui ont commenc\u00e9 \u00e0 remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier et il faut aller vite sur les retraites car l'argent commence \u00e0 manquer, avec les d\u00e9parts en pension des baby-boomers et puis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, car la pression internationale s'intensifie pour que la Suisse se met aux normes, je vous rappelle qu'on a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 mis sur liste grise, donc voil\u00e0 2 ministres qui ont la pression Alain Berset, d'un c\u00f4t\u00e9 qui a relanc\u00e9 ces derniers temps la machine, mais sans \u00eatre vraiment encore entrer dans le dur et dans les d\u00e9tails, mais qui a \u00e9t\u00e9 le ministre le plus proche de gagner dans les urnes avec une r\u00e9forme des retraites et de l'autre, Lima horaire qui n'a toujours pas convaincu avec sa d\u00e9sinvolture et qui devra relancer un projet fiscal, mais cette fois -ci, moins co\u00fbteuse, moins g\u00e9n\u00e9reux, donc avec une marge de manoeuvre restera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [86%] :\r\nEt puis alors un enjeu imm\u00e9diat pour l'an prochain, Thibault c'est Nobile guerre oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:50) [89%] :\r\nC'est la votation qui sent la poudre, une vraie question de soci\u00e9t\u00e9 passionnante, la Suisse n'a pas besoin de m\u00e9dias d'\u00c9tat, \u00e9crivait la tr\u00e8s lib\u00e9rale NZZ il y a quelques semaines, la SSR, dont fait partie la RTS risquent de dispara\u00eetre, \u00e7a c'est ce que disent ses partisans, donc on a un vrai combat \u00e0 couteaux tir\u00e9s g\u00e9n\u00e9rationnelles, culturelles gauche- droite \u00e9tatiste versus libertaire, \u00e9galement, la campagne bat son plein, d'autant plus qu'il n'y a pas de sondages jusqu'ici puisqu'on est encore plusieurs mois avant la votation en plein flou, tout le monde, multiplient les attaques peut-\u00eatre que cette votation ne sera pas serr\u00e9 mais \u00e7a on ne le sait pas, puisque, on n'a pas de sondages qui permettent de savoir quel est l'\u00e9tat de l'opinion, exactement, vous le verrez les sondages vont bient\u00f4t para\u00eetre et puis on sera peut-\u00eatre un petit peu mieux ce qui lancera 4 votations parents politique suisse, on ne s'ennuie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [93%] :\r\nJamais Esther, Coco, vous dirigez la rubrique \u00e9conomique de notre r\u00e9daction, alors vous vous pi\u00e9tiner d'impatience pour savoir si oui ou non on aura un crash du beat Corinne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:44) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, j'ai envie demand\u00e9 : mais qu'est -ce que vous n'avez achet\u00e9 du bitcoin 2017, vous auriez peut-\u00eatre d\u00fb parce que il est quand m\u00eame pass\u00e9 2000 dollars en janvier \u00e0 19000 dollars l'unit\u00e9 le 7 d\u00e9cembre dernier donc, si vous faites comme moi, partie de ceux qui n'en ont pas acheter peut-\u00eatre que vous le regrettez, mais en m\u00eame temps vous fait partie de la majorit\u00e9 de la population, \u00e7a reste un ph\u00e9nom\u00e8ne quand m\u00eame assez confidentiel, on estime que 40 pourcent des buts communes sont en fait d\u00e9tenues par un nombre limit\u00e9 d'initier un millier d'utilisateurs un exemple en Su\u00e8de, qui est un pays quand m\u00eame assez en avance dans l'utilisation des cryptomonnaies seuls0,3 pourcent de la population en d\u00e9tient alors la grande question pour 2018, c'est effectivement ce risque de bulle, les adeptes du comme disent que justement aiderait pas y en avoir de Bull puisque on s'est affranchi des banques centrales, les buts collines finalement sont contr\u00f4l\u00e9s par des ordinateurs, il \u00e9chappe au contr\u00f4le des banques centrales, il \u00e9chappe aussi aux liquidit\u00e9s qui inondent le march\u00e9, donc potentiellement, qui peuvent \u00e9galement provoquer des crises de l'inflation, on peut il en quantit\u00e9 limit\u00e9e, le beat 21 millions d'unit\u00e9s, tout cela devrait \u00e9viter la la bulle mais d'autres personnes, au contraire, elle dit : c'est pas possible, on peut pas avoir une prise de valeur pareil centi\u00e8mes \u00e0 moment donn\u00e9 une correction et parmi les voix qui compte, il y a celle de Jean-Pierre Roth, l'ancien pr\u00e9sident de la BNS, qui compare carr\u00e9ment ce qui se passe actuellement avec le beat avec la bulle qu'on a connu au XVIIe si\u00e8cle hein autour des oignons de tulipes, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res grandes bulle sp\u00e9culative donc entre les adeptes et les Antilles, on verra qu'il a raison, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on ne peut plus ignorer le ph\u00e9nom\u00e8ne des cryptomonnaies qui est en train de prendre v\u00e9ritablement de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [92%] :\r\nAlors Esther la semaine derni\u00e8re en parlait de l'affaire Weinstein et dans le prolongement de cette affaire Weinstein la question City qui vous taraude l'esprit pour cette ann\u00e9e 2018, les femmes vont -elles enfin prendre le pouvoir dans l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:31) [91%] :\r\nMais parce que, en Suisse, quand m\u00eame, il faut le dire, on fait un peu figure de parent pauvre en termes de repr\u00e9sentation dans les entreprises, une r\u00e9cente \u00e9tude de Herstal Nianga montrer que, \u00e0 peine 9 pourcent des postes d'administrateurs \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes et \u00e0 peine 8 pourcent des postes dans les comit\u00e9s de direction Mehmet, ce qui veut dire que la Suisse est au 42\u00e8me rang pour les conseils d'administration et au 56\u00e8me rang pour les directions, c'est quand m\u00eame pas brillantissime alors pourquoi je fais ce lien avec l'affaire Weinstein parce que peut-\u00eatre que malgr\u00e9 toutes les mesures qu'on a imagin\u00e9 mettre en place, sans forc\u00e9ment les mettre en place, en Suisse, comme plus de places de cr\u00e8ches comme des journ\u00e9es \u00e0 une intervention de l'\u00c9tat, peut-\u00eatre que tout cela dans le fond n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a peut-\u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel que nous avions jusqu'ici, or l'affaire Weinstein qui red\u00e9finit, on l'a dit la semaine derni\u00e8re, les rapports entre les hommes et les femmes \u00e0 d\u00e9lier la parole des femmes, elle a pouss\u00e9, elle pousse encore les hommes \u00e0 se remettre en question dans l'art, attitude de domination sexuelle \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et qui forc\u00e9ment qu'on veuille ou non, a une influence sur l'\u00e9nergie que doit mettre une femme pour progresser dans la hi\u00e9rarchie, alors c'est un changement culturel en profondeur qui est en marche, qui pourrait profiter \u00e0 l'ascension professionnelle des femmes en un signe d'espoir pour 2018 par un lien Direct avec ces affaires de harc\u00e8lement sexuel, mais qui manque peut-\u00eatre un changement des temps, c'est le World Economic Forum de 2018, figurez -vous, Mehmet que ce World Economic Forum de Davos name chaque ann\u00e9e un certain nombre de pr\u00e9sidents de chairman en l'occurrence ce sera cher, parce que pour l'occasion toutes les discussions seront pr\u00e9sid\u00e9es les grandes discussions seront pr\u00e9sid\u00e9es par des femmes, par exemple, Fadela Gianetti, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du CERN Isabelle Kocher, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du groupe fran\u00e7ais Engie Christine Lagarde, qu'on ne pr\u00e9sente plus, hein, la directrice du FMI ou encore la Premi\u00e8re ministre de Norv\u00e8ge Erna Solberg, signe des temps peut-\u00eatre, et enfin attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:23) [85%] :\r\nEn tout cas, c'est-\u00e0-dire que vous n'\u00eates pas la seule femme qui dirige une rubrique dans notre r\u00e9daction parce que Sylvie Lambelet, vous dirigez la rubrique Soci\u00e9t\u00e9 culture alors quel \u00e9v\u00e9nement en 2018 vous avez h\u00e2te de suivre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:33) [90%] :\r\nEh bien, ce ne sera pas li\u00e9e \u00e0 une femme, mais \u00e0 un homme permettent puisque toute la Suisse va c\u00e9l\u00e9brer son plus grand peintre national Ferdinand Hodler vous voyez peut-\u00eatre dans votre t\u00eate, le b\u00fbcheron ou bien ces fresques des des mercenaires ou de la bataille de Marignan, ces paysages du lait et des montagnes, h\u00e9 bien, Ferdinand Hodler est mort il y a 100 ans, \u00e7a fera 100 en 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve et il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Berne et les 2 villes collaborent pour montrer en 80 tableaux le parall\u00e9lisme dans l'oeuvre du peintre et puis d'autres expositions auront lieu en Suisse, au mus\u00e9e d'art de Pully Hodler et le aimant avec une cinquantaine de tableaux qui viennent de collections priv\u00e9es suisses \u00e0 la fondation, bonne m\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement et ensuite au Mus\u00e9e jurassien Del\u00e9mont, ce seront les archives, il y aura Val\u00e8re qui proposeront de donner un \u00e9clairage nouveau \u00e0 la vie et puis \u00e0 l'oeuvre de l'artiste alors pour tous ceux qui ne raffole pas de stade de football de la Coupe du monde, h\u00e9 bien il y aura de quoi faire plaisir au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [89%] :\r\nL'Inde, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre aurez l'un exclut pas l'autre, merci beaucoup \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces perspectives 2018, il ne reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter une bonne ann\u00e9e 2018. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-31T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83459BF7-5901-49C9-87CF-1E6BEE9248EF", "internalArchiveId": "83459BF7-5901-49C9-87CF-1E6BEE9248EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait du philosophe Hans Saner, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans", "publicationDate": "2017-12-30T00:00:00Z", "summary": "La figure marquante de la philosophie suisse, Hans Saner, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. Portrait d'un homme qui s'exprimait souvent sur les questions d'actualit\u00e9 et s'engageait dans les combats politiques.\r\n\r\n* * Portrait du philosophe Hans Saner, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans  \r\nC'\u00e9tait une figure marquante de la philosophie suisse : Hans Saner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. D'abord instituteur dans l'Oberland bernois, cet homme r\u00e9put\u00e9 pour son franc parler entreprend ensuite des \u00e9tudes de philosophie et de psychologie \u00e0 B\u00e2le. Il deviendra l'assistant personnel du c\u00e9l\u00e8bre philosophe allemand Karl Jaspers. Auteur d'une trentaine de livres et d'essais, Hans Saner s'exprimait souvent sur les questions d'actualit\u00e9 et s'engageait dans les combats politiques...Roger Guignard. \r\nHans Saner, c'est d'abord un physique...longue chevelure blanche, des lunettes tr\u00e8s bas sur le nez et ce regard \u00e0 la fois per\u00e7ant et interrogateur sur le monde. Le regard d'un anarchiste tranquille, comme on l'a surnomm\u00e9.  Cette qualification lui venait probablement d'un livre, d'ailleurs traduit et publi\u00e9 par les \u00e9ditions Zo\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 : \"L'Anarchie du silence\". Mais elle dit beaucoup de Hans Saner : adepte d'une philosophie non universitaire, il aimait prendre la parole sur des th\u00e8mes sensibles, comme le suicide assist\u00e9, l'avortement ou la crise financi\u00e8re. En 2016, il soutiendra l'initiative populaire pour un revenu de base inconditionnel, rejet\u00e9e par le peuple. Cet \u00e9pisode r\u00e9v\u00e9lateur : \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, sa nomination comme professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne est refus\u00e9e, car il est jug\u00e9 \"trop \u00e0 gauche\". Les \u00e9tudiants en philosophie d\u00e9clenchent alors un mouvement de gr\u00e8ve, les m\u00e9dias s'emparent de l'affaire. L'affaire fera long feu, mais pas \u00e9tonnant qu'on l'ait pr\u00e9sent\u00e9 comme \"le diagnostiqueur de la scl\u00e9rose helv\u00e9tique\" !!\r\n***Il a beaucoup \u00e9crit, et pourtant les Romands que nous sommes le connaissent peu, ou pas !\r\nIl a r\u00e9dig\u00e9 une quinzaine de livres, traduits dans une dizaine de langues. Des livres qui tous concernent l'existence, la vie quotidienne.....en fid\u00e8le disciple de Karl Jaspers, il cherchait \u00e0 faire le lien entre les pens\u00e9es existentielles et la vie de tous les jours. Pas du tout un philosophe de l'abstrait, ou de l'abstraction.  \"Tout le monde peut philosopher, disait-il. La diff\u00e9rence avec les philosophes de formation, c'est que la plupart d'entre eux sont plus arrogants\". A travers la mort de cette grande figure Al\u00e9manique, c'est vrai que nous r\u00e9alisons combien nous autres Romands sommes davantage tourn\u00e9s vers la culture fran\u00e7aise. Nous connaissons le nom de plusieurs philosophes fran\u00e7ais mais que savions-nous de Hans Saner avant ce matin ?", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9198325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Portrait du philosophe Hans Saner, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans / 12H30_2017-12-30T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 30.12.2017"], "alternativeSummary": ["La figure marquante de la philosophie suisse, Hans Saner, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. Portrait d'un homme qui s'exprimait souvent sur les questions d'actualit\u00e9 et s'engageait dans les combats politiques."], "variantIds": ["ece-9198325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T16:58:23Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est une figure marquante de la philosophie suisse on apprenait ce matin le d\u00e9c\u00e8s d'un Saner, il avait 80 3 ans Saner \u00e9tait notamment l'assistant, a \u00e9t\u00e9 l'assistant personnel du c\u00e9l\u00e8bre philosophe allemand Karl, il y a ce auteur d'une trentaine de livres et d'essais, il s'exprimait souvent sur les questions d'actualit\u00e9, il s'engager dans des combats politiques rejet Guignard, vous nous bross\u00e9 son porte-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, Hans Saner, c\u00e9l\u00e8bre physique un longue chevelure blanche, des lunettes tr\u00e8s bas sur le nez, ce regard \u00e0 la fois per\u00e7ant et interrogateur sur le monde, le regard d'un anarchiste tranquille comme on l'a surnomm\u00e9, une qualification qui lui venait probablement d'un livre d'ailleurs traduit et publi\u00e9 par les \u00e9ditions Zo\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 l'anarchie du silence mais surnom qui dit beaucoup de Rennes Saner, adepte d'une philosophie non universitaire, il aimait prendre la parole sur des th\u00e8mes sensibles comme le suicide assist\u00e9 l'avortement ou la crise financi\u00e8re en 2016 il soutiendra l'initiative populaire pour un revenu de base inconditionnel rejet\u00e9e par le peuple, c'est \u00e9pisode r\u00e9v\u00e9lateur aussi \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, sa nomination comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne est refus\u00e9e car il est jug\u00e9 trop \u00e0 gauche, gr\u00e8ve de soutien des \u00e9tudiants philosophie les m\u00e9dias s'emparent de l'affaire, une affaire qui fera long feu, mais pas \u00e9tonnant qu'on les pr\u00e9sent\u00e9 alors comme le diagnostiqueur de la scl\u00e9rose helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [84%] :\r\nAnne Anne-Sophie Saner, qui a beaucoup \u00e9crit pourtant il \u00e9tait peu connu des romans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nIl a \u00e9crit une quinzaine de livrer des essais aussi traduite dans une dizaine de langues, des livres qui tous concernent l'existence, la vie quotidienne en fid\u00e8le disciple de Karl y a sport s'il cherche \u00e0 faire le lien entre les pens\u00e9es existentielles, la vie de tous les jours, pas du tout philosophe de l'abstrait, hein, ou de l'abstraction, tout le monde peut philosopher, disait -il, la diff\u00e9rence avec les philosophes de formation, c'est que la plupart d'entre eux sont plus arrogants \u00e0 travers la mort de cette grande figure Al\u00e9manique c'est vrai que nous r\u00e9alisons combien nous autres Romands sommes davantage tourn\u00e9s vers la culture fran\u00e7aise, nous connaissons le nom de plusieurs philosophes fran\u00e7ais mais que savions nous avons ce matin Saner avant votre portrait Roger Guignard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-30T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E8A7933-8419-4EF0-BD57-DF6F73C5E94B", "internalArchiveId": "7E8A7933-8419-4EF0-BD57-DF6F73C5E94B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-12-30T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 la veille du Nouvel An, faut-il prendre le temps de faire un bilan de sa vie (ou au moins de l'ann\u00e9e) ? Michel Foucault nous montre comment et pourquoi se soucier de soi-m\u00eame. Par Pascaline Sordet J\u00e9rusalem : une ville au coeur de la controverse, une enqu\u00eate d' Arte \" Regards \" (Allemagne), (replay > 21 janvier 2018) Suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale officielle de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, cette ville, o\u00f9 se trouvent \u00e0 la fois des lieux saints juif, chr\u00e9tien et musulman, est plus que jamais un enjeu politique. Par Pascal Bernheim Pourquoi le sport n'\u00e9chappe-t-il pas au racisme ? R\u00e9ponse indirecte de Richard Wagamese, Indien ojibw\u00e9 du Canada, dans Jeu blanc (Zo\u00e9) sur un gar\u00e7on qui voit dans le hockey un moyen de se fuir. Un roman sur l'acceptation de soi. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\n\r\n* * \u00c0 la veille du Nouvel An, faut-il prendre le temps de faire un bilan de sa vie (ou au moins de l'ann\u00e9e) ? Michel Foucault nous montre comment et pourquoi se soucier de soi-m\u00eame. Par Pascaline Sordet J\u00e9rusalem : une ville au coeur de la controverse, une enqu\u00eate d' Arte \" Regards \" (Allemagne), (replay > 21 janvier 2018) Suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale officielle de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, cette ville, o\u00f9 se trouvent \u00e0 la fois des lieux saints juif, chr\u00e9tien et musulman, est plus que jamais un enjeu politique. Par Pascal Bernheim Pourquoi le sport n'\u00e9chappe-t-il pas au racisme ? R\u00e9ponse indirecte de Richard Wagamese, Indien ojibw\u00e9 du Canada, dans Jeu blanc (Zo\u00e9) sur un gar\u00e7on qui voit dans le hockey un moyen de se fuir. Un roman sur l'acceptation de soi. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "durationSec": 1567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9194261", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-12-30T07:33:01_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 30.12.2017"], "alternativeSummary": ["\u00c0 la veille du Nouvel An, faut-il prendre le temps de faire un bilan de sa vie (ou au moins de l\u02b9ann\u00e9e) ? Michel Foucault nous montre comment et pourquoi se soucier de soi-m\u00eame. Par Pascaline Sordet J\u00e9rusalem : une ville au coeur de la controverse, une enqu\u00eate d\u02b9 Arte \" Regards \" (Allemagne), (replay > 21 janvier 2018) Suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale officielle de l\u02b9\u00c9tat d\u02b9Isra\u00ebl, cette ville, o\u00f9 se trouvent \u00e0 la fois des lieux saints juif, chr\u00e9tien et musulman, est plus que jamais un enjeu politique. Par Pascal Bernheim Pourquoi le sport n\u02b9\u00e9chappe-t-il pas au racisme ? R\u00e9ponse indirecte de Richard Wagamese, Indien ojibw\u00e9 du Canada, dans Jeu blanc (Zo\u00e9) sur un gar\u00e7on qui voit dans le hockey un moyen de se fuir. Un roman sur l\u02b9acceptation de soi. Par Genevi\u00e8ve Bridel."], "variantIds": ["ece-9194261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T03:48:19Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\nEt son nos chroniqueurs Genevi\u00e8ve Bridel Pascaline Sordet et Pascal Bernheim Genevi\u00e8ve Bridel le racisme dans le sport, intitul\u00e9 jeu blanc est sign\u00e9 de l'auteur canadien ojibw\u00e9 Richard vague \u00e0 Metz, c'est le sujet du roman que vous nous pr\u00e9sentez ce matin un pamphlet en quelque sorte, ou plut\u00f4t un t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [90%] :\r\nJe dirais ni l'un ni l'autre, vraiment, parce que c'est une fiction, et ce n'est pas autobiographique au sens strict du terme de c'est plut\u00f4t un livre fond\u00e9 sur des t\u00e9moignages d'autres personnes et notamment sur le v\u00e9cu des parents de l'auteur et puis le r\u00e9cit des anciens aussi Indien ojibw\u00e9 il y a comme sujet bien sur le racisme dans le sport, mais pas uniquement, et puis le le le grand sujet, c'est la volont\u00e9 des blancs d'\u00e9radiquer carr\u00e9ment la culture indienne par la brutalit\u00e9 la plus terrible et les histoires qu'il nous raconte ne se d\u00e9roule pas au Moyen-Age, mais jusque dans les ann\u00e9es 60 et la preuve c'est quand c'est en 2015 seulement apr\u00e8s des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de proc\u00e8s d'audience que la Commission V\u00e9rit\u00e9, r\u00e9conciliation, a conclu que le Canada s'\u00e9tait livr\u00e9, je cite, \u00e0 un g\u00e9nocide culturel en for\u00e7ant mines, dizaines de milliers d'enfants indiens \u00e0 aller \u00e9tudier dans des pensionnats religieux dans lesquels se commettaient les pires abus \u00e0 cet \u00e9gard le r\u00e9cit de Ouaga, mais elle est absolument terrifiant, ces enfants n'avaient pratiquement aucune heure de cours et d'instruction, mais c'\u00e9tait de la pri\u00e8re, toute la journ\u00e9e des ch\u00e2timents brutaux monstrueux, notamment le supplice de la soeur de faire qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de de bo\u00eetes en fer on enfermait l'enfant puni ont laiss\u00e9 des jours et des jours, on le nourrissait uniquement par par une petite gris, sans parler bien s\u00fbr des viols et ce sentiment que l'auteur d\u00e9crit tr\u00e8s bien de d'impuissance en voyant ce qui se commet contre ses camarades et de honte parce qu'on ne fait rien parce qu'on est litt\u00e9ralement terroris\u00e9 c'\u00e9tait honteux des victimes et des t\u00e9moins dont il parle \u00e0 la page 93, son livre et il dit quant ont arrache son innocence quand on d\u00e9nigre ton peuple, quand la famille d'o\u00f9 tu viens et m\u00e9pris\u00e9 et que tu es rituel tribaux sont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s arri\u00e9r\u00e9s primitifs, sauvages, tu en arrive \u00e0 te voir comme un \u00eatre inf\u00e9rieur, c'est \u00e7a qu'il nous ces terribles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nEt pour en revenir au hockey-sur-glace jeu blanc qui est le titre du roman, \u00e7a montre que c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [91%] :\r\nAlors au d\u00e9but, pas vraiment parce que c'est d'abord pour cet enfant enferm\u00e9 dans ce pensionnat une d\u00e9couverte un plaisir l'\u00e9vasion, la d\u00e9couverte de son propre talent gr\u00e2ce \u00e0 un jeune pr\u00eatre passionn\u00e9 par le hockey qui lui qui pousse les enfants \u00e0 ce sport, le h\u00e9ros, qui s'appelle sol Indian Ross \u00e0 moins de 8 ans quand il commence \u00e0 s'entra\u00eener en cachette et puis un jour il y a quelqu'un qui est bless\u00e9, le remplace au pied lev\u00e9 et il s'impose litt\u00e9ralement dans ce sport o\u00f9 on lui donne d'ailleurs la position de centre, donc il a une vision tr\u00e8s strat\u00e9gique du hockey et il dit que, par moment, c'est comme si il il pr\u00e9voyait le jeu comme une vision dont lui parlait sa famille, ses anc\u00eatre s', \u00e0 quelque chose de surnaturel, mais \u00e7a donne des des instants de pur bonheur, l'impression d'\u00eatre un oiseau qui vole au-dessus de la glace et puis surtout une personne meilleure, une personne qui a du talent et qui lui fait oublier ce qu'il vit au quotidien, \u00e9videmment plus il avancera plus il progressera plus les obstacles et l\u00e0 le racisme se manifesteront, effectivement, notamment quand il quittera les \u00e9quipes autochtone pour passer en Ligue nationale alors l\u00e0 c'est les crachats, les quolibets, les mena\u00e7ant de Scalp en tous genres, voil\u00e0 le pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [80%] :\r\n\u00e0 aucun moment ce ce h\u00e9ros, il ne se r\u00e9volte contre ceux qui qui l'insulte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [89%] :\r\nAlors, c'est l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du livre parce que le dilemme, c'est \u00e7a : soit il cesse d'\u00eatre c'est \u00eatre parfait qui se qui qui laisse glisser les choses sur lui, qui ne pense qu'au jeu et il commence \u00e0 rendent les coups, a ripost\u00e9, etc, soit au contraire, il demeure dans cette position de de champions que rien n'atteint et il s'en prend plein la figure alors il choisit au d\u00e9but, cette 2\u00e8me solution, c'est-\u00e0-dire qu'il encaisse laisse martyris\u00e9 mais continue \u00e0 jouer comme si de rien n'\u00e9tait, jusqu'au moment o\u00f9 ses propres co\u00e9quipiers lui tourne le dos parce qu'ils ont de lui qui trouve que voil\u00e0, il est, il est pas con rouge courageuse, c'est une poule mouill\u00e9e etc, donc il va commencer \u00e0 riposter et \u00e0 sang, \u00e0 se transformer et \u00e0 se dire qu'il a tout perdu, parce qu'il devient l'Indien brutal que tout le monde voyait en lui, et du coup il va quitter la Ligue nationale, il va se mettre \u00e0 boire, a sombr\u00e9 jusqu'\u00e0 un jour o\u00f9 il retourne chez son 1er entra\u00eeneur et l\u00e0, petit \u00e0 petit il va tomber sur des gens qui vont l'aider \u00e0 s'en sortir et d'ailleurs le d\u00e9but du livre, c'est \u00e7a, quelqu'un qui est en train de sortir de l'alcoolisme dans un centre de r\u00e9habilitation et qui va raconter son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [84%] :\r\nVous disiez que c'est une fiction, c'est-\u00e0-dire que l'auteur n'a pas vraiment v\u00e9cu les m\u00eames choses que ses personnages, mais c'en est mais s'inspir\u00e9 de devrait d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, notamment de ses parents parce que il s'est rendu compte petit \u00e0 petit, que c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 ses parents qui, n'en parler jamais et qui \u00e9tait au fond des parents peu affectueux un peu brutaux, c'\u00e9tait une famille dysfonctionnelle comme il comme il disait l'auteur et \u00e7a vient tout simplement du fait qu'on peut pas donner ce qu'on n'a pas re\u00e7u et que ce qu'ils ont v\u00e9cu, \u00e9taient des choses monstrueuses et au fond le le message du livre, m\u00eame s'il est pas formuler ainsi, c'est qu'il faut regarder les les zones les plus sombres en soi pour les affecter et puis surtout puis\u00e9 dans la culture dans ce que les les anciens lui ont enseign\u00e9 dans la la relation avec la nature qui est tr\u00e8s forte chez les ojibw\u00e9, il y a des des pages magnifiques sur ces paysages du nord de l'Ontario, pleine de po\u00e9sie, de sensibilit\u00e9, c'est vraiment un grand talent qu'Wagamese qui je je signale est mort en mars de cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [87%] :\r\nIl parce une Sordet moi- m\u00eame prendre en compte justement ce contexte culturel, c'est une pr\u00e9occupation inquiets qui qui fait partie du travail de la psychiatrie, il y a ce oui et j'ai un magnifique film d'Arnaud Desplechin qui s'appelle Jimmy psychoth\u00e9rapie d'un Indien des plaines et qui est une adaptation en fait d'un d'un livre \u00e9crit par un ethno- psychanalyste Georges devrait et donc Jimmy c'est un Indien comme comme le personnage du livre il est jou\u00e9 par Benicio Del Toro, c'est un choix de casting un peu particulier mais qui marche tr\u00e8s bien et il revient de 2\u00e8me guerre comme v\u00e9t\u00e9rans aux \u00c9tats-Unis et puis souffrent, mentalement, il avait trouble neurologique, mais les Indiens les les des Indiens, les m\u00e9decins ne trouvent pas, en fait, ce qui fait souffrir et ils font appel \u00e0 ses t\u00eates nos psychanalystes qui va lui prendre en compte les origines culturelles de son patient et voir que les tours post- traumatique \u00e9videmment une origine dans son v\u00e9cu personnel mais qui sont aussi profond\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 la confrontation de ses origines ethniques ethnique avec la culture de l'Am\u00e9rique blanche un renforcement non plus parce oui, moi aussi, mais pas uniquement, et de dire il y a un contexte historique dans les et ethnographique dans lesquels les individus s'inscrivent et que pour soigner les individus, on doit aussi prendre \u00e7a en compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [91%] :\r\nPascal Bernard, je vous propose de rester au Canada dans les Rocheuses canadiennes en compagnie d'un d'un policier anglais qui vient s'installer l\u00e0- bas avec sa famille, c'est un alcoolique repenti, il a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de commencer une nouvelle vie c'est p\u00e8re de famille, un homme de bon sens tout \u00e7a : il arrive dans une r\u00e9gion o\u00f9 le le bleu, le pire, la pire des choses qui, qui, \u00e0 laquelle il est confront\u00e9, c'est une dame s'est tordu une cheville parce qu'il a vu un ours au loin, en faisant une visite dans un parc national jusque -l\u00e0, \u00e7a va jusqu'au moment o\u00f9, \u00e9videmment, il y a une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re qui vient s'installer dans la r\u00e9gion, notamment sur les territoires indiens pour extraire du gaz de schiste et l\u00e0, alors \u00e7a va basculer, \u00e7a va revenir, le r\u00e9alisateur le le chaudronnerie Joff\u00e9 s'attaquer \u00e0 la question de la normalit\u00e9 des apparences que que que ce que que tout \u00e7a impose et finalement c'est c'est tr\u00e8s humour noir c'est, c'est c'est violent, mais c'est c'est dr\u00f4le et c'est c'est sans concession j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 cette s\u00e9rie, on peut la voir sur Swisscom TV \u00e7a s'appelle, \u00e7a s'appelle teen Star, j'ai pas dit le titre Star non mais je crois pas, c'est pas de petite Star voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [95%] :\r\nPascal Bernheim reste avec vous, oui d'accord, on s'\u00e9tonne qu'un battement d'aile de papillon au Br\u00e9sil et puisse provoquer une tornade au Texas, selon la formule d'Edward Lorentz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [88%] :\r\nOui, c'est la formule qui \u00e0 la base de la th\u00e9orie du chaos, alors si on change les param\u00e8tres ce petit exercice rigolo si on remplace le Br\u00e9sil par les \u00c9tats-Unis, remplace le Texas par Isra\u00ebl et en remplace le papillon par Donald Trump, voil\u00e0, il y a un truc, alors l\u00e0, on s'\u00e9tonne peut tout par rapport \u00e0 la \u00e0 la volont\u00e9 de provoquer le chaos bon ravi d'amants, c'est loin des intentions du papillon de provoquer le chaos, tandis que l\u00e0 o\u00f9 il m\u00eame cela ne peut pas emp\u00eacher de penser que le le papillon, ben il poss\u00e8de un \u00e9tat de conscience bien plus d\u00e9velopp\u00e9 que celui de Donald Trump, mais enfin bon bref, c'est un autre sujet, alors j'ai \u00e9t\u00e9 chercher imaginons jeune bien le visage de oui avec la gauche, le pavillon passer, voil\u00e0 l'avouer c'est bon papillons orange, enfin bon bref, donc j'ai essay\u00e9 de, de, de voir comment les m\u00e9dias trait\u00e9 un peu ce sujet j'ai surtout essay\u00e9 de chercher une explication de Donald Trump et puisque je je veux rester dans mon domaine d'\u00e9cran du samedi matin, je suis tomb\u00e9 sur un num\u00e9ro du magazine d'Arte Regards dans le titre et J\u00e9rusalem, une ville au coeur de la controverse qui a controverse, il y a bel et bien et ce qui est int\u00e9ressant c'est que que ce reportage a d\u00e9cid\u00e9 de donner la parole \u00e0 des hier aux aux limites et mitaines, pas \u00e0 propos de leurs r\u00e9actions cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'avant de parler des r\u00e9actions des habitants de J\u00e9rusalem rappelons rapide hausse le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [91%] :\r\nOui alors volontiers le statut religieux de la ville, hein, c'est la la la ville 3 fois sainte puisqu'elle contient des lieux sacr\u00e9s de la religion juive, le Kotel, le mur des Lamentations, comme l'appellent les chr\u00e9tiens aussi des DD la religion chr\u00e9tienne, puisqu'il y a le Saint s\u00e9pulcre le tombeau du Christ et puis c'est le 3\u00e8me, lieu Saint de l'Islam, il y a la mosqu\u00e9e Al-Aqsa sur la la, esplanade des mosqu\u00e9es alors la ville est coup\u00e9e en 2 : d'un c\u00f4t\u00e9, il y a J\u00e9rusalem Ouest o\u00f9 il y a des Isra\u00e9liens et puis de l'autre, il y a J\u00e9rusalem Est, o\u00f9 il y a des Palestiniens et des Arabes et depuis 2000 depuis l'an 2000, un mur qui s\u00e9pare carr\u00e9ment les les 2 c\u00f4t\u00e9s de la ville, alors quand on entend ville Est et Ouest qu'on entend, moi \u00e7a me rappelle des trucs, je sais pas vous, mais j'aime son et quand m\u00eame, hein, moi j'ai un sentiment de d\u00e9j\u00e0- vu qui m'horripile mais enfin bref, je reviens \u00e0 l'histoire de de de J\u00e9rusalem en 1949 Isra\u00ebl d\u00e9cide que J\u00e9rusalem-Ouest et sa capitale \u00e0 ce moment -l\u00e0 et bonsoir, \u00e7a r\u00e9agit un peu dans la communaut\u00e9 internationale ensuite Isra\u00ebl insiste en 1967 apr\u00e8s avoir conquis militairement apr\u00e8s la guerre des 6 Jours tout le territoire de la ville, alors la, la communaut\u00e9 internationale s'\u00e9nerve un peu plus elle d\u00e9place les les ambassades \u00e0 Tel-Aviv ou dans d'autres villes de, de, de, d'Isra\u00ebl et d'ailleurs la commune cette m\u00eame communaut\u00e9 internationale consid\u00e8rent la la ville de J\u00e9rusalem Est comme un territoire occup\u00e9 en 1988 \u00e0 leur tour qu'qui disent J\u00e9rusalem c'est notre capitale et alors en 2017 l'agent orange renverse la position am\u00e9ricaine d\u00e9place l'ambassade de Jacques J\u00e9rusalem de Tel-Aviv et J\u00e9rusalem, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 largement condamn\u00e9e par l'ONU et et m\u00eame par des pays du Moyen-Orient qui sont des alli\u00e9s traditionnels de de des \u00c9tats-Unis de longue date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [97%] :\r\nAlors comment est -ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 J\u00e9rusalem, selon le reportage d'Arte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:30) [90%] :\r\nEh bien oui, ils ont fait le choix : le choix de de donner la parole \u00e0 des gens qui sont ouverts au dialogue, et c'est \u00e7a qui m'a plu, c'est que tout d'un coup on entend autre chose plut\u00f4t que ces gens qui finalement sont dans la haine dans la violence et qui font que jeter de l'huile sur le feu pour ces gens qu'on qu'on entend dans le reportage, le dialogue, c'est le seul moyen de s'en sortir, il y a pas de retour en arri\u00e8re possible pour se dire : voil\u00e0 la situation elle est -ce qu'elle est, donc il faut accepter l'autre et puis essayer de vivre le plus possible en harmonie et cette question traverse tout le reportage est -ce que la r\u00e9conciliation est possible ou pas, alors il y a cinq intervenant il y a 2 Isra\u00e9liens jeune Z\u00fcrichois qui est devenu citoyen isra\u00e9lien depuis 10 ans, une jeune allemande qui elle est partie d'Allemagne et \u00e7a fait un an qu'avait isra\u00e9lienne il y a 2 Palestiniens, un propri\u00e9taire immobilier qui qui a 70 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et puis un jeune homme, un jeune rappeur et puis enfin chr\u00e9tien qui est fr\u00e8re b\u00e9n\u00e9dictin dans l'abbaye de de l'adore mission et comme une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des citoyens de la ville, il aspirent \u00e0 une chose, c'est vivre en paix, ils ont en art des violences bon, surtout du c\u00f4t\u00e9 arabe, parce que la vie est compliqu\u00e9e pour ce qu'on dit compliqu\u00e9, c'est un euph\u00e9misme, il y a une m\u00e9fiance des Isra\u00e9liens, l'arm\u00e9e est omnipr\u00e9sente, hein dans Hurricane, elle n'est pas principalement tous les Arabes sont suspects, il y a des contr\u00f4les partout, il y a des check-points et s'est CIC tous tous les intervenants du reportage dans cette aspiration \u00e0 vivre ensembles mais la ville et de fait, divis\u00e9e, quand m\u00eame, et les communaut\u00e9s se m\u00e9langent pas, mais il y a on sent une volont\u00e9 de jeter des ponts et \u00e7a le rappeur palestinien et \u00e9coutez d'abord dans dans le dos au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, jeune carri\u00e8re plut\u00f4t partisan de la col\u00e8re et de la r\u00e9volte jusqu'\u00e0 qu'un fan qui a r\u00e9pondu \u00e0 son appel \u00e0 la r\u00e9volte a \u00e9t\u00e9 descendu par la police, par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne pendant une manif et du coup il s'est senti responsable, il a chang\u00e9 de discours, le rappeur, il est pass\u00e9 de 2 t\u00e9nors, des textes qui qui vante plut\u00f4t la compr\u00e9hension, le respect et l'amour, on dirait bien s\u00fbr, tout \u00e7a c'est que de la po\u00e9sie, mais c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but, puis il y a plein d'autres exemples de ponts comme l'le dit la jeune Isra\u00e9lienne venue d'Allemagne, ce sont toujours ceux qui ne sont pas sur place, qui d\u00e9tiennent la solution, comprenez les Am\u00e9ricains, les Europ\u00e9ens et je pense que c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e d'\u00e9couter les gens concern\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [88%] :\r\nEt puis c'est, on a l'impression que c'est vraiment ce que l'inverse, ce que ce que d\u00e9montre ce ce documentaire J\u00e9rusalem, une ville au coeur de la controverse, une \u00e9mission d'Arte, elle est disponible en replay jusqu'au 21 janvier oui c'est \u00e7a exactement Genevi\u00e8ve isra\u00e9lien livres isra\u00e9liens ou un auteur juif c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 signaler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [91%] :\r\nTout derni\u00e8rement, vient de sortir le Dictionnaire amoureux, vous savez, c'est toujours une s\u00e9rie sur les des sujets qu'on aime le Dictionnaire amoureux de l'humour juif chez Plon le l'auteur, c'est aussi un \u00e9diteur et un traducteur s'appelle Adam Biro il hongrois mais il vit \u00e0 Paris et il a r\u00e9alis\u00e9 quelque chose d'extraordinaire, \u00e7a fait pr\u00e8s pr\u00e8s de 800 pages son dictionnaire et \u00e7a n'est pas uniquement dr\u00f4le quand il ce sont des blagues d'humour juif c'est indiqu\u00e9 par un par un petit signe un pictogramme, mais sinon il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rences et de r\u00e9flexion sur cette eau c'est humour qui est un humour impertinent, insolent, ravageur qui traverse les si\u00e8cles et dont on apprend qu'il remonte peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Adam non pas dans Isaac et Sarah ont appris qu'ils allaient \u00e0 l'avoir un fils de la bouche de Dieu lui- m\u00eame, alors que \u00e9tant tr\u00e8s vieux, ils ont trouv\u00e9 \u00e7a ultra comique et sans mis avec l'activit\u00e9 de rire, donc il y a vraiment toutes sortes d'entr\u00e9e extr\u00eamement, extr\u00eamement dr\u00f4les ou moins il y a celle de Woody Allen, que je vous recommande par exemple et puis tout \u00e7a montre que l'humour, c'est aussi et avant tout une affaire de courage comme le dit Romain Gary, l'humour est une affirmation de la dignit\u00e9, une d\u00e9claration de la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme face \u00e0 ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:27) [85%] :\r\nOui, \u00e7a a un effet sous- peuplement juif a un effet soupape qui \u00e9clate assez compr\u00e9hensible finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:32) [88%] :\r\nOui exactement de lui dit m\u00eame va jusqu'\u00e0 dire, dans sa pr\u00e9face que peut-\u00eatre que \u00e7a les a aid\u00e9s \u00e0 traverser la joie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [96%] :\r\nProbablement Pascaline Sordet la fin de l'ann\u00e9e cette toujours un bon moment pour mesurer le chemin parcouru les buts \u00e0 atteindre 2 attitudes qui ne sont pas \u00e9loign\u00e9es de la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [94%] :\r\nConna\u00eet -toi toi -m\u00eame, c'est d'ailleurs une des maximes les plus connus de la philosophie est inscrite sur le temple de Delphes, elle est reprise par Socrate et c'est une injonction alors \u00e0 se d\u00e9couvrir soi -m\u00eame et \u00e0 se perfectionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:04) [95%] :\r\nAlors ceux qui ont gliss\u00e9 sous le sapin des bouquins de d\u00e9veloppement personnel s'inscrivent donc dans une tradition bien \u00e9tablie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [91%] :\r\nBien bien \u00e9tabli, depuis l'Antiquit\u00e9, sauf que le d\u00e9veloppement personnel, c'est avant tout un Trend commercial qui imposait une une tyrannie en quelque sorte, du moins id\u00e9al, mais il faut toujours s'am\u00e9liorer mais, \u00e9videmment, c'est une am\u00e9lioration qui a toujours manqu\u00e9 d'ailleurs c'est butin parce que si \u00e7a marchait, on aurait pu en acheter livres et en plus \u00e7a \u00e9vacue compl\u00e8tement le contexte de la personne, on en parlait tout \u00e0 l'heure pour le contenu contexte ethnographique mais l\u00e0 dans le d\u00e9veloppement personnel, on prend pas en compte le le contexte familial, social, \u00e9conomique, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me parce que du coup on se retrouve dans le d\u00e9veloppement personnel avec une une situation o\u00f9 on porte notre propre responsabilit\u00e9 de qui on est, sans aucune contrainte ext\u00e9rieure, or c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [84%] :\r\nAlors c'est quoi que la comme allaient bon train \u00e0 la fili\u00e8re alors \u00e0 la philosophie qu'est -ce qu'il propose, c'est quoi la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:01) [90%] :\r\nAlors, de repartir de ce fameux conna\u00eet -toi toi -m\u00eame, pour d\u00e9couvrir, plut\u00f4t une \u00e9thique du soir, alors j'ai rouvert un ivre de Michel Foucault, qui l'a \u00e9crit, qui reprend le parcours qu'il a donn\u00e9 dans les ann\u00e9es 8 ans puissante invitante 2 qui s'appelle l'herm\u00e9neutique du sujet et dans lequel il \u00e9crit qu'il y a, je cite, une absence quasi totale de signification donner \u00e0 des discours comme revenir \u00e0 soi se lib\u00e9rer : \u00eatre soi -m\u00eame, \u00eatre authentique, donc \u00e0 la place, lui, va d\u00e9cider de s'appuyer sur une tradition ancienne qui remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente, notamment chez les sto\u00efciens d'exercices spirituels, donc par exemple l'de la m\u00e9ditation des rem\u00e9moration des entretiens, la correspondance \u00e9videmment aussi des soins du corps, mais toujours de mani\u00e8re mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:47) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est familier et tout cela, finalement, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 faire finir son journal \u00e9dit\u00e9 que d'avoir enfin de avant des entretiens, correspondance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [81%] :\r\nExact vers avec des potes, pareil pour la sto\u00efcien, c'\u00e9tait le coeur de la pratique quotidienne de la philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [97%] :\r\nC'est pas un peu nombriliste comme comme attitude finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:06) [89%] :\r\nNon, parce que ce soucier de soi, de cette mani\u00e8re l\u00e0, c'est pas du tout un enfermement de l'individu en lui- m\u00eame et pour lui- m\u00eame, d\u00e9j\u00e0 c'est un r\u00e9el effort d'introspection, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui est agr\u00e9able, ensuite, de la mani\u00e8re dont dont Foucault on en parle, il a une double expression il dit c'est un privil\u00e8ge de voir dit aussi, c'est un don, obligation, donc il y a une forme de dimension politique dans le fait de se soucier de soi -m\u00eame et Foucault c'est un penseur du pouvoir, un scrutin qui cherche dans ces textes l\u00e0 de la fin de la 3\u00e8me partie de sa carri\u00e8re, une nouvelle forme de subjectivit\u00e9, donc comment, en tant que sujet on peut se d\u00e9faire d'normes des injonctions ext\u00e9rieures et comment on peut \u00eatre soi -m\u00eame vigilants envers des servitudes consent pose volontairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:52) [95%] :\r\nD'accord donc pour revenir \u00e0 cette notion de bilan en quoi tout cela \u00e7a nous aide \u00e0 juger de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, pas juste \u00e0 prendre des bonnes r\u00e9solutions contiendra fa\u00e7on pas pour 2018. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:03) [90%] :\r\nAlors exactement ce que \u00e7a donne un peu l'impression que que je vous explique comment faire l'ann\u00e9e prochaine pour \u00eatre bien proche de vous- m\u00eame, mais pour Foucault, il y a une part de cet exercice qui a tr\u00e8s clairement r\u00e9trospectif, d'ailleurs, c'est quelqu'un qui est toute sa carri\u00e8re \u00e0 travailler sur l'histoire sur la g\u00e9n\u00e9alogie et donc, quand il r\u00e9fl\u00e9chit au sujet, il parle aussi de ce point de vue -l\u00e0 et il reprend un \u00e9l\u00e9ment chez les sto\u00efciens qui tr\u00e8s int\u00e9ressant qui est l'examen de conscience, c'est-\u00e0-dire que tous les soirs on r\u00e9fl\u00e9chit sur la journ\u00e9e, on fait le bilan de la journ\u00e9e et donc par extension, on pourrait le faire nous maintenant pour l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, l'id\u00e9e c'est de voir ce qu'on a am\u00e9lior\u00e9 ce qui reste \u00e0 am\u00e9liorer ce qu'on a pu faire de de juste ou de faux les actions qu'on a qu'on a qu'on a mis en place, comment est -ce qu'on peut les les les \u00e9valuer, mais c'est pas un jugement, c'est-\u00e0-dire qu'on est pas dans cette dimension de l'aveu ou de la confession, l'individu s'inspectent mais l'examen il d\u00e9bouche pas sur des remords compliqu\u00e9 pour enfin donc, c'est qu'on fait tout le bleu, le discours de Foucault qui dit revenons avant l'aveu jud\u00e9o- chr\u00e9tien qui qui qui domine notre conception du sujet pour aller rechercher dans l'Antiquit\u00e9, un autre type d'examen de conscience dont le but la finalit\u00e9 c'est justement par le remords ou le regret ou la la la contrition oui carr\u00e9ment, je veux qu'on verra m\u00eame dictionnaire non, non, nous sommes de Bruno pense le but, c'est la ma\u00eetrise de soi, c'est l'autonomie, c'est \u00e7a, avoir cette conversation avec soi -m\u00eame et il y a cette phrase tr\u00e8s belle quand m\u00eame vous la lire \u00e0 propos de cette d\u00e9marche, dit son enjeu \u00e9tait de savoir dans quelle mesure le travail de penser sa propre histoire \u00e0 franchir la pens\u00e9e de ce qu'elle pense silencieusement et lui permettre de penser autrement, donc \u00e0 travers cette conversation avec soi -m\u00eame, de viser l'autonomie et \u00e7a j'aime, c'est d\u00e9j\u00e0 une pens\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:55) [89%] :\r\nFrance jug\u00e9 sans jugement, Genevi\u00e8ve Bridel est-ce que toute la litt\u00e9rature n'est pas au fond une forme de bilan de revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:03) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on dit souvent et et mais parfois c'est aussi de l'anticipation en a vu pas mal de dystopie dans la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, mais c'est surtout la litt\u00e9rature, c'est une mani\u00e8re de cristalliser des instants qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants dans une vie et j'avais envie de vous citer \u00e9clats de vie diverses gras qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2012 \u00e7a fait 5 ans \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans et qui justement fait par un bilan de sa vie, mais se rem\u00e9more quelques instants cl\u00e9s quelques moments aussi bien les les bons que les Mauves mauvais et ce qui est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent dans ce livre, c'est qu'elle fait, pas du tout dans la sagesse, elle avait gard\u00e9 intact son sa capacit\u00e9 d'indignation et de et de r\u00e9volte, comme par exemple un jour qu'elle doit \u00eatre op\u00e9r\u00e9 de la hanche, je crois \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 elle se regardait elle de pas se m\u00ealer trop de ses copines de chambre et elle se dit je refuse 2000 identifi\u00e9e \u00e0 la femme handicap\u00e9e que je suis devenu voil\u00e0 c'est \u00e7a, Yvette car Hagen, c'est l'image qu'on peut garder d'elle, \u00e7a s'appelle \u00e9clats de vie, et c'est aux \u00e9ditions de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [85%] :\r\nEt vous, Pascal Bernheim et laissez -nous faire un bilan, mais des meilleures s\u00e9ries de l'ann\u00e9e, oui, jusqu'alors, vous savez, vous allez f\u00e2cher des gens image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:16) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, d\u00e9but, faire un bilan introspectif personnellement comme je ne peux ni \u00e9chapper \u00e0 la contrition et encore moins la culpabilit\u00e9, donc je vais juger les autres, donc je vais aller dans leur je vais remonter en 5\u00e8me si restreint de jeter, qu'il y a, qui a confirm\u00e9 cette ann\u00e9e en 2\u00e8me saison, ce que j'ai aim\u00e9 dans la premi\u00e8re, \u00e0 savoir l'angoisse quand on passe de l'enfance \u00e0 l'adolescence et puis l\u00e0, toutes les r\u00e9f\u00e9rences au cin\u00e9ma des ann\u00e9es 80 en 4\u00e8me dit haut et dont le th\u00e8me central, c'est raconter des histoires et puis c'est une une s\u00e9rie ind\u00e9pendante cage r\u00e9forme dans l'autopsie accroch\u00e9 non, alors moi j'ai pas eu peine \u00e0 m'accrocher du tout forme quasi exp\u00e9rimentale, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a en 3\u00e8me budget ou ce qui est une fiction historique, m\u00eame si c'est de l'histoire r\u00e9cente, qui se passe dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 New York dans la 42\u00e8me, rue les personnages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:04) [85%] :\r\nSont tr\u00e8s attachants, c'est le passage c'est c'est cette p\u00e9riode o\u00f9 o\u00f9 le la pornographie commence \u00e0 \u00eatre tol\u00e9r\u00e9, m\u00eame plut\u00f4t bien v\u00e9cue par certains aux \u00c9tats-Unis puis en plus c'est un peu tu donc \u00e7a g\u00eane personne dans ce comme c'est bient\u00f4t le r\u00e9veillon, je me permets Les des trucs, on devrait parler voil\u00e0 exactement en 2\u00e8me Marine de 20 heures parce que j'ai, j'ai beaucoup aim\u00e9 cette s\u00e9rie parce que la parole est au 1er plan et puis \u00e7a brasse toute la mythologie des serial-killer des profileurs psychologique du du du FBI, l\u00e0 aussi, faut tenir un moment, \u00e7a c'est pas 1er cours \u00e0 moi, alors je suis rentr\u00e9 dans les 30 premi\u00e8res secondes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [85%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai aussi mis 2 \u00e9pisodes \u00e0 rentrer, mais ensuite strictement fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien, et alors en 1er, j'en ai parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, j'y reviens, la fabuleuse, mais 6 mais isole parce que c'est dr\u00f4le, c'est glamour c'est intelligent et pour une fois, c'est du stand-up qui fait rire, alors rappelez -vous, c'\u00e9tait quoi alors, c'est une jeune femme qui est qui est l\u00e2ch\u00e9 par son mari qui veut devenir un un humoriste de stand-up mais c'est un rat\u00e9 et puis celle qui va prendre sa place parce que les id\u00e9es, celles qui les avait l'esprit celle qu'il avait et puis elle va monter sur sc\u00e8ne et c'est, c'est c'est tr\u00e8s \u00e0 la fois com\u00e9die musicale c'est clinquant, la reconstitution historique est tout \u00e0 fait, elle est tr\u00e8s glamour, en fait, c'est pas un cours d'arch\u00e9ologie contemporaine mais mais c'est c'est c'est tr\u00e8s brillant, moi j'aime beaucoup \u00e7a et puis les com\u00e9diens, enfin, la com\u00e9dienne principale Rachel Brossmann elle est \u00e9poustouflante, voil\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a la semaine derni\u00e8re je pas trop r\u00e9p\u00e9ter parce qu'on va croire que je suis amoureux d'elle est pas l\u00e0, c'est donc la fabuleuse oui, non, \u00e7a je peux pas, je peux pas \u00eatre amoureux d'elle, je suis d\u00e9j\u00e0 amoureux de mon amoureuse \u00e0 200 pourcent donc il y a plus de place pour personne d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [85%] :\r\nEt on assure qu'elle est merci Genevi\u00e8ve Bridel Pascal Bernheim et Pascaline Sordet ce qu'on vous retrouve la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:56) [84%] :\r\nNon, non, non, alors moi, si oui, alors je vous laisse \u00e0 ann\u00e9e pareil bananier et pommes saut\u00e9es, comme disait Coluche, regards sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-30T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3E7EB64-537A-4ECC-B996-B8FC2CE0646D", "internalArchiveId": "C3E7EB64-537A-4ECC-B996-B8FC2CE0646D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guillaume Perrier, journaliste et ancien correspondant en Turquie pour de nombreux journaux fran\u00e7ais, auteur de \"Dans la T\u00eate de Recep Tayyip Erdogan\" (Ed. Solin/Actes Sud, 2018)", "publicationDate": "2017-12-30T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9siedent turc Recep Tayyip Erdogan a-t-il jou\u00e9 un double jeu en se faisant passer pour un d\u00e9mocrate alors qu'au fond de lui, il est toujours rest\u00e9 un islamiste pur et dur ? Est-ce qu'on peut tout de m\u00eame dire qu'il a m\u00e9tamorphos\u00e9 la Turquie devenue une puissance incontournable ?\r\n\r\n\r\n\t\t", "durationSec": 483, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9198306", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "fonction politique", "livre (imprim\u00e9)", "dictature"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "alternativeTitle": ["Turquie: Guillaume Perrier publie \"Dans la T\u00eate de Recep Tayyip Erdogan\" / FOR_2017-12-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.12.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Guillaume Perrier, journaliste et ancien correspondant en Turquie pour de nombreux journaux fran\u00e7ais, est l'auteur du livre \"Dans la T\u00eate de Recep Tayyip Erdogan\" (\u00e9ditions Solin/Actes Sud) qui sort en librairie le 10 janvier."], "variantIds": ["ece-9198306"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:19Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va s'arr\u00eater quelques minutes sur la Turquie, on vous retrouve apr\u00e8s pour r\u00e9agir, la Turquie, pays au centre de toutes les attentions de par sa situation strat\u00e9gique mais aussi de par son pr\u00e9sident craint et courtis\u00e9, on va en parler avec un ancien correspondant dans le pays pour plusieurs journaux fran\u00e7ais Guillaume Perrier, bonsoir, vous \u00eates l'auteur d'un ouvrage \u00e0 para\u00eetre en janvier prochain, qui s'intitule dans la t\u00eate de Recep Tayyip Erdogan est -ce qu'on pourrait sous- titrer votre livre du d\u00e9mocrate au dictateur ou est -ce que c'est un raccourci un peu exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\n\u00e9coutez oui alors du d\u00e9mocrate au dictateur ta tr\u00e8s bon le le la trajectoire d'Erdogan n'a pas emprunt\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a qu'il faut bien comprendre donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une trajectoire extr\u00eamement sinueuses, on est pass\u00e9 de la d\u00e9mocratie \u00e0 la dictature plusieurs fois en disant et donc, et aussi par d'autres stades, donc \u00e7a serait effectivement depuis peu simplificateur, mais en m\u00eame temps, est un petit peu la la trajectoire qu'il a trac\u00e9e depuis depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, comme 1er ministre en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nLe le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 de 2016 que lui- m\u00eame a qualifi\u00e9 d'enqu\u00eate cadeau de Dieu -ce que c'\u00e9tait l'occasion r\u00eav\u00e9e en fait pour \u00e9vacuer tous tous ses opposants et depuis l'accapare tous les pouvoirs, c'est une sorte de despote d'un genre nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, voil\u00e0, et vous avez r\u00e9sum\u00e9 parfaitement la la situation aujourd'hui le le le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9, alors on ne sait pas encore si c'\u00e9tait un vrai coup d'\u00e9tat en faux coup d'\u00c9tat comme partie tout \u00e7a reste encore extr\u00eamement n\u00e9buleux, mais disons que le coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 contre r\u00e9dig\u00e9 Tayyip Erdogan \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016 effectivement un catalyseur et lui a permis de mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [89%] :\r\nLe la strat\u00e9gie qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 qu'il y aurait sans doute pris plus de temps sans sans se penche, \u00e7a lui a permis de de faire m\u00e9nage assez radicale dans dans l'administration et dans l'appareil bureaucratique de mettre au pas, toutes les institutions et puis surtout, d'avoir l'assentiment du peuple turc pour ce faire, c'est-\u00e0-dire que le le la peur du coup d'\u00c9tat et la peur des cons\u00e9quences d'\u00c9tat c'est-\u00e0-dire que il faut bien penser qu'on en Turquie, on a une certaine habitude une certaine coutumier des coups d'\u00c9tat, l'arm\u00e9e, on a fait 4 depuis 1960 \u00e0 chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des p\u00e9riodes extr\u00eamement difficiles dont dont la Turquie y a mis du temps \u00e0 se relever aussi bien politiquement qu'\u00e9conomiquement et donc l\u00e0, le secteur est encore tr\u00e8s pr\u00e9sente parmi la la la population turque et donc la peur du compte qui est qui est survenue les l'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re a cr\u00e9\u00e9 une sorte de de resserrement de la population autour de son pr\u00e9sident qui a, qui a pu le tuer gouverner par la force avec avec pas mal de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [89%] :\r\nGuillaume Perrier est -ce qu'on peut quand m\u00eame dire que r\u00e9chappe \u00e0 Tayyip Erdogan a m\u00e9tamorphos\u00e9 son pays avec la Turquie est devenue une puissance, un incontournable sous \u00e7a houlette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, non je crois pas qu'on puisse dire \u00e7a alors effectivement il y a eu le le il y a eu la la volont\u00e9 de remettent la Turquie sur la carte du monde comme il l'explique, toujours en expliquant que la plan\u00e8te ne devrait pas \u00eatre ne doit pas \u00eatre gouvern\u00e9e par les 5 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qu'il y a d'autres puissances \u00e9mergentes \u00e0 prendre en compte, mais il y a effectivement eu cette ambition maintenant quand on regarde un petit peu plus pr\u00e8s les choses, c'est l'ambition qui a largement \u00e9chou\u00e9 au d\u00e9part le la Turquie avait pour ambition de de faire la paix, dans sa r\u00e9gion, faire la paix entre les diff\u00e9rents bellig\u00e9rants s'entre Isra\u00ebl et la Syrie, que \u00e7a soit entre les puissances sunnites et les puissances la Turquie devait \u00eatre en quelque sorte un mod\u00e9rateur, un faiseur de paix, on s'aper\u00e7oit que les derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a pris plut\u00f4t une autre une autre direction et qu'au lieu de cela la Turquie plut\u00f4t devient un \u00e9l\u00e9ment qui participait \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux conflits, on l'a vu notamment dans la la guerre en Syrie un Erdogan et son gouvernement se sont pos\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fortement \u00e0 Bachar al Assad, \u00e7a n'a produit que des effets contraires \u00e0 ce qui \u00e9tait d\u00e9sir\u00e9e par la la population turque et donc \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de, de, de probl\u00e8mes hein pour la Turquie de probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques tous probl\u00e8mes sociaux de probl\u00e8mes avec la la population de r\u00e9fugi\u00e9s de probl\u00e8mes \u00e9conomiques, donc pour l'instant cette ambition est quand m\u00eame largement hors de port\u00e9e pour la Turquie, elle n'a pas la la la puissance que le respect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [92%] :\r\nDemain sera marqu\u00e9e par le premier anniversaire de l'attentat revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique qui avait fait 39 morts dans une discoth\u00e8que d'Istanbul, la nuit du nouvel an, est-ce que c'est une nouvelle occasion pour Erdogan de serrer la vis, c'est des d\u00e9rives s\u00e9curitaires suppl\u00e9mentaires sont \u00e0 craindre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [91%] :\r\nL'anniversaire de de de cet, de cet attentat sera sans doute sera sans doute marqu\u00e9e comme il le faut, c'\u00e9tait effectivement un attentat, un des premiers commis commis par le l'organisation \u00c9tat islamique et revendiqu\u00e9 par par ses membres, il y a eu aussi la la a\u00e9roport Atat\u00fcrk, mais il faut pas oublier que, en 2015, toute une s\u00e9rie d'attentats commis par des djihadistes vraisemblablement li\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat islamique aussi contre les organisations kurdes \u00e0 l'\u00e9poque et si l'attentat n'ont jamais \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, ils ont m\u00eame plut\u00f4t servi le le pouvoir d'Erdogan qui a pu remporter des \u00e9lections \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc, la Turquie, si vous voulez vraiment \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e \u00e0 la violence du conflit syrien depuis le d\u00e9but de ce conflit et donc le prix 2014, 2015, une s\u00e9rie d'attentats ont frapp\u00e9 le le sol turc sans qu'il soit encore aujourd'hui possible de tirer les choses au clair et de d\u00e9terminer vraiment qui \u00e9tait vis\u00e9, si c'\u00e9tait la Turquie qui s'\u00e9tait telle ou telle cat\u00e9gorie tr\u00e8s population et donc il y a ici tout le monde, diff\u00e9rents groupes qui ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9stabiliser aujourd'hui la Turquie, mais on ne peut pas dire non plus que l'\u00c9tat islamique soit en guerre contre la Turquie, ni l'inverse, puisque le le gouvernement turc a proc\u00e9d\u00e9 effectivement adh\u00e9rer \u00e0 des centaines d'arrestations de djihadistes depuis depuis 2015 mais quand on regarde un petit peu plus pr\u00e8s on s'aper\u00e7oit qu'ils sont lib\u00e9r\u00e9s de prison extr\u00eamement rapidement et sans doute beaucoup plus rapidement que les journalistes ou les ou les universitaires qui sont d\u00e9tenus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [94%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Perrier, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste de la Turquie, je rappelle votre ouvrage \u00e0 para\u00eetre en janvier dans la t\u00eate de Recep Tayyip Erdogan, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous gendarme Ath\u00e8nes, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, vous attend, ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU notamment une courte r\u00e9action \u00e0 cet entretien, vous venez d'entendre sur la Turquie, vous \u00eates un fervent d\u00e9fenseur des droits de la, de l'homme, quel regard vous portez sur la Turquie d'Erdogan, il a tu\u00e9 l'h\u00e9ritage de Kamal Atat\u00fcrk. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [88%] :\r\nOui, probablement mais ce seuil, \u00e7a m'est difficile de de r\u00e9agir sur la politique des des adultes, mais \u00e7a me fait penser surtout \u00e0 l'utilisation de mani\u00e8re l'exploitation, je dirais m\u00eame de d'enfants dans tous ce syst\u00e8me, que ce soit dans les, dans les groupes arm\u00e9s des \u00c9tats ou dans les groupes arm\u00e9s terroristes ou qu'on en on, mais en fait tr\u00e8s souvent des des enfants qui ont radicalise et qu'on manipule pour faire d\u00e9toner des des bonbons pour faire des attentats et \u00e7a c'est une une situation qui, du point de vue des droits humains et des droits humains de l'enfant, qui est un \u00c9tat arr\u00eat r\u00e9el probl\u00e8me mais \u00e7a touche pas seulement la Turquie, \u00e7a touche ou la Syrie, \u00e7a touche \u00e9galement nos pays qui envoie des des enfants dans ces situations, et que on peut r\u00e9cup\u00e9rer et qui reviennent ou qui alors vont commettre des attentats dans le pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-30T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier, Guillaume", "role": "journaliste et ancien correspondant en Turquie pour de nombreux journaux fran\u00e7ais, auteur de \"Dans la T\u00eate de Recep Tayyip Erdogan\" (Ed. Solin/Actes Sud, 2018)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A48589E-7A9E-4509-9135-5752FEB8557F", "internalArchiveId": "8A48589E-7A9E-4509-9135-5752FEB8557F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle association des arts de la sc\u00e8ne cr\u00e9\u00e9e en Valais", "publicationDate": "2017-12-30T00:00:00Z", "summary": "L'Association des compagnies valaisannes professionnelles des arts de la sc\u00e8ne, l'ACVPAS, est une nouvelle entit\u00e9 culturelle qui vise \u00e0 sensibiliser le monde politique valaisan et les milieux de l'\u00e9conomie \u00e0 l'importance de la culture.\r\n\r\n* * Une nouvelle association des arts de la sc\u00e8ne cr\u00e9\u00e9e en Valais  \r\n*** Une nouvelle organisation culturelle voit le jour en Valais.... \r\n L'Association des compagnies valaisannes professionnelles des arts de la sc\u00e8ne. c'est son nom. \r\nil ne s'agit pas seulement d'une structure de pluss dans le canton qui compte une cinquantaine de compagnies...\r\nYves Terrani.. on vous retrouve en direct de Sion... \r\nquel est son objectif ?\r\n. Cette association n'a pas pour objectif en tout cas de r\u00e9volutionner la culture valaisanne \u00e0 en croire sa pr\u00e9sidente, la danseuse et chor\u00e9graphe St\u00e9phanie Bolle.\r\n MAG 0'19''\r\nPar \u00aboptimiser les conditions de travail\u00bb, St\u00e9phanie Bolle entend la sensibilisation du monde politique valaisan et les milieux de l'\u00e9conomie \u00e0 l 'importance de la culture... Le dialogue aussi avec les organismes de subventionnement... Sans oublier la mise en place d'un r\u00e9seau d'\u00e9change mat\u00e9riel et logistique inter-compagnies.\r\n*** Pr\u00e9cis\u00e9ment, cette association r\u00eave d'un centre artistique.\r\n. Un centre qui trouverait place id\u00e9alement \u00e0 Sion et qui permettrait la mise en chantier pourquoi pas de projets communs. On \u00e9coute St\u00e9phanie Bolle encore.\r\nMAG 0'15''\r\n. A noter encore que la nouvelle association compte pour l'heure une vingtaine de compagnies dont le si\u00e8ge se trouve dans le canton. Des compagnies tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 partager leurs r\u00e9alit\u00e9s et les probl\u00e9matiques qu'elles rencontrent.\r\n*** Yves Terrani. En direct de Sion.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9198317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle association des arts de la sc\u00e8ne cr\u00e9\u00e9e en Valais / 12H30_2017-12-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.12.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Association des compagnies valaisannes professionnelles des arts de la sc\u00e8ne, l'ACVPAS, est une nouvelle entit\u00e9 culturelle qui vise \u00e0 sensibiliser le monde politique valaisan et les milieux de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019importance de la culture."], "variantIds": ["ece-9198317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T14:30:45Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne nouvelle organisation culturelle voit le jour en Valais, l'Association des compagnies valaisannes professionnelles des arts de la sc\u00e8ne, c'est son nom, il ne s'agit pas seulement d'une structure de plus dans le canton qui compte une cinquantaine de compagnies Yves Terrani, on vous retrouve en Direct de Sion, quel est son objet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nSi, h\u00e9 bien, cette association n'aspirent pas en effet \u00e0 r\u00e9volutionner la culture valaisanne, \u00e0 en croire sa pr\u00e9sidente, la danseuse et chor\u00e9graphe St\u00e9phanie Bolle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le but, c'est de faire un \u00e9tat des lieux surtout et puis d'avancer, de continuer \u00e0 d\u00e9velopper l'\u00e9lan en fait qu'il a eu au niveau de la culture en Valais qui date d'une dizaine d'ann\u00e9es et qui a permis justement \u00e0 ce nombre de compagnies florissante de voir le jour, et de s'installer en Valais et du coup l'id\u00e9e maintenant c'est d'optimiser les conditions de travail justement de ces artistes qui ont fait le choix de travailler ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [96%] :\r\nPar optimiser les conditions de travail, St\u00e9phanie Bolle entend la sensibilisation du monde politique valaisan et les milieux de l'\u00e9conomie \u00e0 l'importance de la culture, le dialogue aussi avec les organismes de subventionnement, sans oublier la mise en place d'un r\u00e9seau d'\u00e9change mat\u00e9riel et logistique inter- compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, cette association r\u00eave dans ce centre artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nUn centre qui se trouverait id\u00e9alement \u00e0 Sion et qui permettrait la mise en chantier, pourquoi pas de projets communs, on \u00e9coute St\u00e9phanie Bolle encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nOn a vraiment envie de d\u00e9velopper des outils qui pourraient permettre \u00e0 toutes ces compagnies de pouvoir travailler plus sur le long terme, c'est-\u00e0-dire d'imaginer un centre de cr\u00e9ation artistique des salles de r\u00e9p\u00e9tition, des bureaux, des locaux de stockage de d\u00e9cors vraiment tous les \u00e9l\u00e9ments dont toutes ces compagnies ont le besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\n\u00e0 noter encore que la nouvelle association compte pour l'heure, une vingtaine de compagnies dont le si\u00e8ge se trouve dans le canton des compagnies tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es nous attendit \u00e0 partager leurs r\u00e9alit\u00e9s et les probl\u00e9matiques qu'elles rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [97%] :\r\nYves Terrani, vous \u00e9tiez en Direct de Sion en Iran. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-30T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C92ADFED-1452-415D-A378-106262D76DE3", "internalArchiveId": "C92ADFED-1452-415D-A378-106262D76DE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SER - syndicat des enseignants romands;Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge de l'instruction publique, PS;Venditti;Ren\u00e9 Gsell, commissaire criminel au minist\u00e8re public de B\u00e2le-ville;Christian Neuhaus, porte-parole de Swisscom;Revoin;Berset, Marc-Andr\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RADICALISATION ENSEIGNANTS INQUIETS PI) Les prof ne veulent pas devenir des informateurs. \r\nIls sont nombreux en Suisse romande \u00e0 s'inqui\u00e9ter du plan d'action national de lutte contre la radicalisation. \r\nCe plan, pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre par la Conf\u00e9d\u00e9ration, propose aux cantons de former leurs enseignants \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de jeunes qui sombrent dans l'extr\u00e9misme violent. \r\nQuelle que soit la forme de cet extr\u00eamisme, politique ou religieuse. \r\nMarc Menichini, ces enseignants craignent certaines d\u00e9rives comme la stigmatisation:\r\n  1'39\r\n((Le plan d'action national contre la radicalisation veut permettre aux enseignants de comprendre ce ph\u00e8nom\u00e8ne pour mieux rep\u00e9rer les jeunes qui sombrent dans diff\u00e9rentes formes d'extremisme violent, y compris le djihadisme. Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent ainsi, avec l'aide des prof, identifier plus en amont des jeunes qui se radicalisent, et ce pour rapidement les en sortir.Mais ce r\u00f4le d\u00e9range Jean Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SER, le syndicat des enseignants romands\r\nSON 8 sec\r\nPour Jean Marc Haller, il y a un risque de stigmatisation.\r\nSON 21sec \r\nC'est l\u00e0 le v\u00e9ritable r\u00f4le de l'\u00e9cole, selon plusieurs enseignants.A l'heure actuelle en Suisse romande, seul le canton de Gen\u00e8ve va former 250 profs \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de la radicalisation. Pour Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge de l'instruction publique, il ne s'agit pas de d\u00e9lation.\r\nSON 18sec\r\nDe quoi s'interroger sur le r\u00f4le de l'\u00e9cole autour des questions religieuses et spirituelles...le Syndicat des enseignants romands y consacrecra une journ\u00e9e de r\u00e9flexion en 2018. ))\r\n(10/ITALIE SOLDATS AU NIGER PA) *** Et en parlant de radicalisation: c'est un pas de pluss dans la lutte contre le terrorisme, que vise l'Italie.\r\nL'Italie, qui va d\u00e9ployer des militaires au Niger pour contr\u00f4ler les fronti\u00e8res et faire barrage aux migrants sur la route de la Libye. \r\nDes migrants qui tentent, \u00e0 partir de l\u00e0, de s'embarquer clandestinement pour les pays du sud de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nPaolo Genti-loni, le Chef du gouvernement italien, a pr\u00e9sent\u00e9 hier cette mission comme \u00ab sacro-sainte \u00bb pour les int\u00e9r\u00eats et la s\u00e9curit\u00e9 de son pays. \r\nOn retrouve Jean Baptiste Venditti, \u00e0 Rome\r\n   54''\r\n((A la demande du Niger, 470 militaires italiens dont 200 d\u00e8s les premi\u00e8res semaines de 2018 seront envoy\u00e9s dans le pays. Le Niger est un pays de transit pour des milliers de migrants en provenance du Sahel vers la Libye, mais \u00e9galement une zone d'activit\u00e9 des groupes terroristes, Boko Haram notamment, qui font du trafic des \u00eatres humains une de leurs sources de financement. La mission aura pour objectif de former et renforcer la police nig\u00e9rienne. Le d\u00e9ploiement de ces militaires, l'une des derni\u00e8res mesures vot\u00e9es par le gouvernement italien avant sa d\u00e9mission, sera assur\u00e9 par des unit\u00e9s qui quitteront l'Irak et le Koweit, et qui soulageront les troupes fran\u00e7aises d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es sur le terrain. Pour le premier ministre italien cette mission est un pas de plus dans la lutte contre le terrorisme et l'exploitation des migrants. Mais cette pr\u00e9sence italienne confirme aussi une tendance bien amorc\u00e9e de l'union europ\u00e9enne, de fermer ses portes \u00e0 l'immigration. Jean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome\r\n(Liberia) La foule \u00e9tait en liesse. Des chants, des danses, des embrassades.\r\nLa foule, dans les rues de Monrovia. \r\nL'ancienne gloire du football, George Weah, remporte la pr\u00e9sidentielle du Liberia, sur un score sec et sonnant, avec 61,5% des voix. \r\nCe grand footballeur porte l'espoir de tout un peuple, en particuliers celui des jeunes des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n(P\u00e9rou) Que ce soit au P\u00e9rou ou dans la communaut\u00e9 Internationale, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Kutchynsky, de gracier Alberto Fujimori, cette d\u00e9cision passe mal. \r\nL'ancien chef d'Etat avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour corruption et violation des Droits de l'Homme. \r\nIl devrait donc prochainement quitter la clinique, dans laquelle il est trait\u00e9 pour des probl\u00e8mes cardiaques.\r\nMais depuis que cette gr\u00e2ce a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e, la col\u00e8re gronde dans la rue. \r\nSes opposants manifestent tous les jours. Eric Samson.\r\n(USA incendie) Le bilan s'allourdit au fil des heures, ce matin. \r\nDouze personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, dans le pire incendie qu'a connu New York depuis des d\u00e9cennies. \r\nEt quatre personnes restent encore dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave. \r\nLe feu s'est d\u00e9clar\u00e9 au rez-de chauss\u00e9e d'un immeuble d'appartements du quartier du Bronx.  \r\nUne b\u00e2tisse de briques de quatre \u00e9tages, comme il y en a des centaines \u00e0 New York.\r\nLes causes de cet incendie ne sont pas encore connues.\r\n(Cassis tweet) *** Ignazio Cassis efface certaines traces de son pass\u00e9. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a modifi\u00e9 son profil dans les r\u00e9seaux sociaux, depuis son accession au gouvernement. \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a donc supprim\u00e9 90% de ses messages sur Twitter. Notamment, les d\u00e9clarations qui concernaient l'union europ\u00e9enne.\r\nUn dossier europ\u00e9en qui lui incombe dor\u00e9navant.\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res explique ce coup de balai: \r\nCes anciens tweets n'ont rien \u00e0 faire avec la fonction actuelle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nUn grand nettoyage est \u00e9galement pr\u00e9vu sur le compte Facebook d'Ignazio Cassis.\r\n(TF4/SPOOFING BALE PI) *** On connait cette escroquerie, le \"coup du neveu\", comme on l'appelle parfois. Mais voil\u00e0 aujourd'hui une autre arnaque: celle du t\u00e9l\u00e9phone usurp\u00e9. \r\nDes malfaiteurs vous appellent depuis un num\u00e9ro pirat\u00e9; ils se font passer pour la police, une banque, ou encore une assurance.\r\nLeur objectif, c'est de vous extorquer de l'argent. \r\nLa r\u00e9gion de B\u00e2le en a fait les frais ces derniers jours, apr\u00e8s d'autres r\u00e9gions de Suisse, victimes de ce qu'on appelle le \"spoofing\". \r\nLes explications d'Alain Arnaud ...\r\n 1'34\r\n((Se faire passer pour autrui pour berner les honn\u00eates gens. C'est le principe du \u00ab spoofing \u00bb, ou usurpation t\u00e9l\u00e9phonique. Des centres d'appel \u00e0 l'\u00e9tranger qui font croire qu'ils appellent d'un num\u00e9ro suisse pour inspirer la confiance. Ou des malfrats qui affichent celui de la police pour mieux arnaquer les citoyens. C'est ce qui se passe \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 des victimes ont remis toutes leurs  \u00e9conomies \u00e0 ces faux policiers. Ren\u00e9 Gsell est commissaire criminel au minist\u00e8re public de B\u00e2le-ville .\r\nSON Gsell\r\n\"Nos informations nous ont permis d'arr\u00eater 9 personnes prises en flagrant d\u00e9lit. Actuellement, \u00e0 B\u00e2le, le montant des d\u00e9lits commis par ces individus avoisine le million de francs. \r\nNeuf escrocs sont sous les verrous,beaucoup d'autres courent toujours. Techniquement, les m\u00e9andres de la t\u00e9l\u00e9phonie digitale sont tels qu'il est tr\u00e8s difficile de lutter contre l'usurpation. Pour le porte-parole de Swisscom Christian Neuhaus, c'est le jeu .\r\nSON Neuhaus\r\n\".. du chat et de la souris....\"\r\net donc, face \u00e0 cette menace tout de m\u00eame d'un nouveau genre, les vieilles recettes ne changent pas, comme nous l'explique Ren\u00e9 Gsell, de la police de B\u00e2le .\r\nSON Gsell\r\n. en attendant la loi r\u00e9vis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9communications, cens\u00e9e am\u00e9liorer un peu le filtrage des appels ind\u00e9sirables.))\r\n(groupe mutuel) Il ne s'agit pas d'une arnaque, mais bien d'une cyber-attaque. \r\nLe groupe mutuel en est la victime. \r\nLes faits remontent au 19 d\u00e9cembre dernier.\r\nDes pirates ont d\u00e9rob\u00e9 des fichiers informatiques d'une plate-forme externe. \r\nMais l'assureur valaisan se veut rassurant: Les donn\u00e9es des 1,4 million de clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon le groupe. \r\nEn attendant pluss de d\u00e9tails, l'assureur a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre inconnu aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan.\r\n(18/TAIWAN ERREUR PASSEPORT PA) *** On peut parler d'une situation insolite dans laquelle se retrouve les autorit\u00e9s ta\u00efwanaises. \r\nMais oui: Ta\u00efwan doit d\u00e9truire 200'000 nouveaux passeports. \r\nDes passeports pourtant \u00e9mis en bonne et due forme. \r\nSeulement voil\u00e0: une erreur s'est gliss\u00e9e dans ces documents. \r\nUne erreur presque impardonnable, on peut le dire, Katja Schaer\r\n  52''\r\n((L'erreur est d'ailleurs pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue. C'est un internaute qui, le premier, l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Image \u00e0 l'appui - et en titre ... le 51\u00e8me \u00e9tat des Etats-Unis. La page du document officiel qui devait montrer l'a\u00e9roport international Taoyuan Taiwan \u00e0 Taipei, affichait en r\u00e9alit\u00e9 une image de l'a\u00e9roport am\u00e9ricain de Dulles \u00e0 Washington. Le ministre ta\u00efwanais des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait d'abord ni\u00e9 toute erreur - jusqu'\u00e0 ce que les designers reconnaissent finalement qu'ils s'\u00e9taient ... un peu inspir\u00e9 de la toile ... pour leur choix. Et l'architecture du terminal 1 de Taoyuan - construit en 1979 - est inspir\u00e9e par celle de l'a\u00e9roport de Washington Dulles ouvert en 1962. Pr\u00e8s de trois cent personnes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tentrices de ces nouveaux passeports - des passeports, qui sont pour l'heure annul\u00e9s. Les quelques 200'000 restant seront tout simplement d\u00e9truits.))\r\n(11/CHAMPIONNATS ECHECS ARABIE PA) *** Evoquons maintenant la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e... \r\nLa championne du monde d'\u00e9checs n'ira pas en Arabie saoudite pour disputer le tournoi Salmane qui se termine demain. \r\nL'Ukrainienne Anna Mouzi-tchouk invoque le respect de ses principes pour justifier sa d\u00e9cision.\r\nJean-Didier Revoin nous dessine les enjeux de cette d\u00e9marche.\r\n  51''\r\n((J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller en Arabie saoudite, de ne pas porter d'abaya, ce v\u00eatement qui recouvre d'autres v\u00eatements, de ne pas sortir accompagn\u00e9e et de ne pas me sentir comme une cr\u00e9ature inf\u00e9rieure, explique Anna Mouzitchouk sur sa page Facebook. Par respect de ses principes personnels, l'Ukrainienne, championne du monde d'\u00e9checs dans les cat\u00e9gories Blitz et Rapid, ne d\u00e9fendra pas ses deux titres lors du tournoi \u00ab Roi Salmane \u00bb, le premier tournoi d'\u00e9checs international organis\u00e9 par l'Arabie saoudite qui fait pol\u00e9mique au lieu de v\u00e9hiculer le message d'ouverture que le royaume tente de promouvoir. Sept joueurs isra\u00e9liens n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 entrer sur le territoire alors que les Iraniens et les Qatariens ont re\u00e7u leur visa \u00e0 la derni\u00e8re minute gr\u00e2ce aux pressions de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs. Cette derni\u00e8re a eu beau pr\u00e9ciser que les femmes ne devraient pas porter d'abaya mais un chemisier blanc boutonn\u00e9. Rien n'y a fait, pas m\u00eame la dotation record de 1,7 millions d'euros du tournoi. Anna Mouzitchouk expliquant qu'elle n'avait tout simplement pas l'intention de jouer selon les r\u00e8gles de quelqu'un d'autre. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(15/HOCKEY CLASSICO DAVOS-TEAM CANADA PA) On va encore parler de hockey sur glace.\r\nLa Suisse l'a donc emport\u00e9 4 \u00e0 0 hier apr\u00e8s-midi, face aux Finlandais d'Hamen-lina. \r\nEt le Team Canada a \u00e9galement valid\u00e9 son ticket pour les demi-finales, en disposant hier soir de Davos, sur la marque de 4 \u00e0 1. \r\nDavos-Team Canada, voil\u00e0 bien une rencontre qui repr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un classique de cette comp\u00e9tition. Marc-Andr\u00e9 Berset\r\n  52''\r\n*** Dinamo Riga- Mountfiel, ce sera d\u00e8s 15h05. Et Davos-Hamen-lina d\u00e8s 20h10: deux matches \u00e0 suivre en direct ce soir sur RTS 2\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Profitons du soleil ce matin. \r\nDes nuages se profilent d\u00e9j\u00e0 pour cet apr\u00e8s-midi. \r\nEt les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues vers la mi-journ\u00e9e, en montagne, gagnant les autres r\u00e9gions au fil des heures. \r\nLa neige descendra jusqu'en plaine, avant de remonter vers 1000 m\u00e8tres.\r\nTemps morose encore demain.\r\nAvant le retour du soleil, dimanche.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9195448", "ece-9195430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T05:42:44Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAvec Dominique Choffat bonjour \u00e0 tous les enseignants rechignent \u00e0 jouer un r\u00f4le d'informateur, il rejette \u00e9galement toute forme de stigmatisation de certains de leurs \u00e9l\u00e8ves en cause le nouveau plan national de lutte contre la radicalisation, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Pietro, on va s'int\u00e9resser au r\u00f4le de l'\u00e9cole, le r\u00f4le de lanceur d'alerte en d\u00e9but de ce journal, m\u00e9fiez -vous d'un appareil la t\u00e9l\u00e9phonique qui \u00e9mane de la police d'une banque ou d'une assurance quand la personne vous demande une somme d'argent, une nouvelle escroquerie a le vent en poupe, elle gagne du terrain en Suisse, le spoofing, il s'agit d'une usurpation d'identit\u00e9, le pr\u00e9sident du P\u00e9rou, se retrouve dans une situation toujours plus d\u00e9licate, des milliers de personnes sont descendues dans les rues de Lima, hier soir, c'est la col\u00e8re et l'incompr\u00e9hension apr\u00e8s la d\u00e9cision de gracier Alberto Fujimori les p\u00e9ruvien refuse ce mauvais signal donn\u00e9 \u00e0 la justice de leur pays et on \u00e9voquera encore dans ce journal, une incroyable erreur \u00e0 l'a\u00e9roport de Washington prier pour celui de Taipeh, r\u00e9sultat de cette bourde, les autorit\u00e9s ta\u00efwanaises doivent annuler 200000 nouveaux passeports Katia cher nous racontera ce dr\u00f4le d'\u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [94%] :\r\nLes profs ne veulent pas devenir des informateurs, ils sont nombreux en Suisse romande \u00e0 s'inqui\u00e9ter du plan d'action national de lutte contre la radicalisation ce plan pr\u00e9sent\u00e9 depuis d\u00e9but d\u00e9cembre par la Conf\u00e9d\u00e9ration propose aux cantons de former leurs enseignants, les former \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de jeunes qui sombrent dans l'extr\u00e9misme violent, que ce soit la forme sous la forme politique ou religieuse, Marc Meunier qui nie ces enseignants craignent certaines d\u00e9rives, comme la stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [97%] :\r\nLe plan d'action national contre la radicalisation veut permettre aux enseignants de comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne pour mieux rep\u00e9rer les jeunes qui sombrent dans diff\u00e9rentes formes d'extr\u00e9misme violent, y compris le djihadisme les autorit\u00e9s esp\u00e8rent Timsit avec l'aide des prof identifier plus en amont, des jeunes qui se radicalisent et ce pour rapidement les en sortir mais ce r\u00f4le d\u00e9range Jean Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SER, le syndicat des enseignants romands. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [97%] :\r\nOn a l'impression qu'on est en train de vouloir faire de nouveau des surveillants de la pens\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves et c'est quelque chose qui est assez d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [99%] :\r\nPour Jean-Marc Allaire il y a un risque de stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [90%] :\r\nLe danger c'est qu'on en arrive, excusez -moi de l'expression populaire mais au d\u00e9lit de sale gueule, c'est-\u00e0-dire que, parce le jeune fait partie d'une famille de telle religion de telle confession parce que le jeune qui a -t-elle propos alors on focalise sur des signaux n\u00e9gatifs au lieu d'aborder avec tous les jeunes, ces questions et de les former \u00e0 avoir un respect de l'autre, m\u00eame s'il pense diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [96%] :\r\nEt c'est l\u00e0 le v\u00e9ritable r\u00f4le de l'\u00e9cole, selon plusieurs enseignants \u00e0 l'heure actuelle en Suisse romande, seul le canton de Gen\u00e8ve va former 250 profs \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de la radicalisation pour Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise, en charge de l'instruction publique, il ne s'agit pas de d\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'on porte un foulard on fait pousser la barbe qu'on ait radicalis\u00e9, donc c'est plut\u00f4t un enseignant qui pourraient s'inqui\u00e9ter parfois sur interpr\u00e8te certains signes d'autant qu'il est quelqu'un qui puisse l'aider dans la discussion, a analys\u00e9 cas au fond a relativement peu de situations de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [97%] :\r\nQuoi s'interroger sur le r\u00f4le de l'\u00e9cole autour des questions religieuses et spirituelles, le syndicat des enseignants romands y consacrera une journ\u00e9e de r\u00e9flexion en 2018 et en parlant de radicalisation, c'est un pas de plus dans la lutte contre le terrorisme que vise l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [93%] :\r\nL'Italie va d\u00e9ployer des militaires au Niger pour contr\u00f4ler les fronti\u00e8res et faire barrage aux migrants sur la route de la Libye des migrants qui tentent \u00e0 partir de l\u00e0, de s'embarquer clandestinement pour les pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, Paolo Jane -t-il ni le chef du gouvernement italien a pr\u00e9sent\u00e9, hier, cette mission comme sacro-sainte pour les int\u00e9r\u00eats et la s\u00e9curit\u00e9 de son pays retrouve Jean-Baptiste Venditti \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [95%] :\r\n\u00e0 la demande du Niger, 470 militaires italiens, dont 200 d\u00e8s les premi\u00e8res semaines de 2018 seront envoy\u00e9s dans le pays, le Niger est un pays de transit de pour des milliers de migrants en provenance du Sahel vers la Libye, mais \u00e9galement une zone d'activit\u00e9 des groupes terroristes Boko Haram notamment qui font du trafic des \u00eatres humains, une de leurs sources de financement, la mission aura pour objectif de former et renforcer la police nig\u00e9rienne le d\u00e9ploiement de ces militaires, l'une des derni\u00e8res mesures vot\u00e9es par le gouvernement italien avant sa d\u00e9mission sera assur\u00e9 par des unit\u00e9s qui quitteront l'Irak et le Kowe\u00eft et qui soulage auront les troupes fran\u00e7aises d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es sur le terrain pour le 1er ministre italien, cette mission est un pas de plus dans la lutte contre le terrorisme et l'exploitation des migrants, mais cette pr\u00e9sence italienne confirme aussi une tendance bien amorc\u00e9e, de l'Union europ\u00e9enne de fermer ses portes \u00e0 l'immigration, Jean Baptiste Venditti pour RTS info Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [94%] :\r\nLa foule \u00e9tait en liesse, des chants, des danses, des embrassades, la foule dans les rues demain l'Euro via l'ancienne gloire du football George Weah a remporte la pr\u00e9sidentielle du Lib\u00e9ria, sur un score sec et sonnant61,5 pourcent des voix ce grand footballeur porte l'espoir de tout un peuple en particulier celui des jeunes des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s, que ce soit au P\u00e9rou ou dans la communaut\u00e9 internationale, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident coaching, ce qui de gracier Alberto Fujimori cette d\u00e9cision passe mal, l'ancien chef d'\u00c9tat avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour corruption et violation des droits de l'homme, il devrait donc prochainement quitter la clinique dans laquelle il est trait\u00e9 pour des probl\u00e8mes cardiaques mais depuis que cette gr\u00e2ce a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e la con col\u00e8re gronde dans la rue, ses opposants manifestent tous les jours, \u00c9ric Sanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [92%] :\r\nDouteuse une soulte le pardon est une insulte ont cri\u00e9 : pr\u00e8s de 5000 manifestants jeudi soir \u00e0 Lima, dans le centre historique sous le contr\u00f4le de 2000 policiers ont manifest\u00e9 entre autres les femmes st\u00e9rilis\u00e9es de force pendant le r\u00e9gime Fujimori et les familles des victimes de massacres de Barrios saltos et de Lacan toutes consid\u00e9rant que son \u00e9tat de sant\u00e9 n'est pas assez graves pour justifier une gr\u00e2ce humanitaire et m\u00e9dicale, les manifestants ont personnifi\u00e9 Fujimori debout sur son lit de pital en pleine forme, entour\u00e9s d'infirmi\u00e8res leur doute est partag\u00e9 par beaucoup, \u00e0 commencer par la Commission interam\u00e9ricaine des droits de l'homme qui n'a pas cach\u00e9 que pour elle, les conditions d'une gr\u00e2ce ne sont pas r\u00e9unies les principaux experts en droits de l'homme des Nations unies ont quant \u00e0 eux, parler de gifle aux victimes du r\u00e9gime Fujimori et de pardon accord\u00e9 sur des bases politiques qui compromet le travail de la justice p\u00e9ruvienne et de la communaut\u00e9 internationale pour que justice soit faite de Lima, \u00c9ric Sanson pour RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nLe bilan s'alourdit au fil des heures ce matin 12 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le pire incendie qu'a connu New York depuis des d\u00e9cennies et 4 personnes restent encore dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave, le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e d'un immeuble d'appartements du quartier du Bronx, une b\u00e2tisse de briques de quatre \u00e9tages, comme il y en a des centaines \u00e0 New York, les causes de cet incendie ne sont pas encore connues, il n'y a Pinocchio Cassis certaines traces de son pass\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a modifi\u00e9 son profil dans les r\u00e9seaux sociaux depuis son accession au gouvernement le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a donc supprim\u00e9 90 pourcent de ses messages sur Twitter tout de m\u00eame et notamment les d\u00e9clarations qui concernaient l'Union europ\u00e9enne, un dossier europ\u00e9en qui lui incombe dor\u00e9navant le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique ce coup de balai des anciens tweets n'ont rien \u00e0 faire avec la fonction actuelle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral un grand nettoyage est \u00e9galement pr\u00e9vu sur le compte Facebook a Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [91%] :\r\nUne escroquerie, \u00e0 pr\u00e9sent, on la conna\u00eet parfois sous le nom du du coup du neveu, mais voil\u00e0, aujourd'hui, une autre arnaque, celle du t\u00e9l\u00e9phone usurp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [95%] :\r\nDes malfaiteurs vous appellent depuis un num\u00e9ro pirat\u00e9 se font passer pour la police, une banque ou encore une assurance leur objectif, c'est de vous extorquer de l'argent, on l'imagine, la r\u00e9gion de B\u00e2le, en a fait les frais, ces derniers jours, apr\u00e8s d'autres r\u00e9gions de Suisse, victimes de ce qu'on appelle le spoofing, les explications d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [94%] :\r\nSe faire passer pour autrui pour berner les honn\u00eates gens, c'est le principe du spoofing ou usurpation t\u00e9l\u00e9phonique des centres d'appels \u00e0 l'\u00e9tranger qui font croire qu'ils appellent d'un num\u00e9ro suisse pour inspirer la confiance ou des malfrats qui affichent, celui de la police pour mieux arnaquer les citoyens, c'est ce qui se passe \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 des victimes ont remis toutes leurs \u00e9conomies \u00e0 ces faux policiers Ren\u00e9 excelle et commissaire criminel au minist\u00e8re public de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:17) [62%] :\r\nSauf qu'on ne fonde son a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [99%] :\r\nNos informations nous ont permis d'arr\u00eater 9 personnes prises en flagrant d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:23) [58%] :\r\nFaut Raffetin mais Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [98%] :\r\nActuellement \u00e0 B\u00e2le, le montant des d\u00e9lits commis par ces individus avoisine le 1000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:31) [54%] :\r\nSachez Mali trentenaire P\u00e9tain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [91%] :\r\nNeuf escrocs sont sous les verrous, beaucoup d'autres courent toujours techniquement les m\u00e9andres de la t\u00e9l\u00e9phonie digitale sont tels qu'il est difficile de lutter contre l'usurpation pour le porte- parole de Swisscom, Christian Noyer, os, c'est le jeu. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:46) [87%] :\r\nLe chat et la souris en fait un toujours ou l'autre qui aurait pas un peu d'avance aujourd'hui visiblement senti Pel\u00e9 malveillants qui ont qui ont de l'avance, le jour, ce sera de nouveau les op\u00e9rateurs qui prendront la main, je crois que c'est un jeu qui a lieu depuis la nuit des temps et qui ont encore lieu tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [94%] :\r\nEt donc face \u00e0 cette menace tout de m\u00eame d'un nouveau genre les vieilles recettes ne changent pas, comme nous l'explique Ren\u00e9 Gsell, de la police de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:06) [91%] :\r\nVous devez \u00eatre m\u00e9fiant, appelez le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone du Centre des op\u00e9rations polici\u00e8res ne remettait pas d'objets de valeur, l'argent \u00e0 des personnes inconnues demander une papiers d'identification. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [97%] :\r\nEn attendant la loi r\u00e9vis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9communications, cens\u00e9e am\u00e9liorer un peu le filtrage des appels ind\u00e9sirables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [94%] :\r\nOn passe d'une arnaque \u00e0 une cyber attaque le groupe mutuel en est la victime, les faits remontent au 19 d\u00e9cembre dernier des pirates ont d\u00e9rob\u00e9 des fichiers informatiques d'une plate-forme externe mais l'assureur valaisan se veut rassurant : les donn\u00e9es des1,4 millions de clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon le groupe, en attendant plus de d\u00e9tails, l'assureur a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre inconnu aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [98%] :\r\nOn peut parler d'une situation insolite dans laquelle se trouvent les autorit\u00e9s ta\u00efwanaises mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [94%] :\r\nTa\u00efwan doit d\u00e9truire 200000 nouveaux passeports des passeports pourtant \u00e9mis en bonne et due forme, seulement voil\u00e0, une erreur s'est gliss\u00e9e dans ces documents, une erreur presque impardonnable si on peut dire, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [91%] :\r\nL'erreur est presque pass\u00e9e inaper\u00e7ue, c'est un internaute qui, le 1er l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, images \u00e0 l'appui et en titre le 51\u00e8me \u00c9tat des \u00c9tats-Unis, la page du document officiel qui devait montrer l'a\u00e9roport international \u00e7a Oyaouane Ta\u00efwan affichait en r\u00e9alit\u00e9 une image de l'a\u00e9roport am\u00e9ricain de Dallas \u00e0 Washington le ministre ta\u00efwanais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, aurait d'abord ni\u00e9 toute erreur jusqu'\u00e0 ce que les designers reconnaissent finalement qu'il s'\u00e9tait un peu inspir\u00e9 de la toile pour leurs choix et l'architecture du terminal 1 de Taos Yoann, construit en 1979 est inspir\u00e9 de l'a\u00e9roport de Washington Dallas, ouvert en 1962 pr\u00e8s de 300 personnes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tentrice de ces nouveaux passeports des passeports qui sont pour l'heure, les quelque 200000 restants seront tout simplement d\u00e9truit la chronique maintenant d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:07) [93%] :\r\nLa championne du monde d'\u00e9checs ne se rendra pas en Arabie Saoudite pour disputer le tournoi Salmane tournoi qui se termine demain l'Ukrainienne Hanna maudite choucas invoque le respect de ces principes pour justifier sa d\u00e9cision, Jean-Didier Revoin nous dessine les enjeux de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:25) [92%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller en Arabie Saoudite, de ne pas porter Dabaya ce v\u00eatement qui recouvre d'autres v\u00eatements de ne pas sortir accompagn\u00e9 et de ne pas me sentir comme une cr\u00e9ature inf\u00e9rieure, explique un amosite sur sa page Facebook, par respect de ces principes personnels l'Ukrainienne championne du monde d'\u00e9checs dans les cat\u00e9gories Blitz et rapide ne d\u00e9fendra pas ses 2 titres lors du tournoi au roi Salmane le 1er tournoi d'\u00e9checs international organis\u00e9 par l'Arabie Saoudite qui fait pol\u00e9mique au lieu de v\u00e9hiculer le message d'ouverture que le royaume tente de promouvoir, 7 joueurs isra\u00e9liens n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 entrer sur le territoire alors que les Iraniens et les Qatariens ont re\u00e7u leur VISA \u00e0 la derni\u00e8re minute, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs a eu beau pr\u00e9ciser que les femmes jouerait dans un chemisier blanc strictement boutonn\u00e9e rien y a fait, pas m\u00eame le un virgule 7 millions d'euros de dotation du tournoi un amosite choc, expliquant qu'elle n'avait pas l'intention de jouer selon les r\u00e8gles de quelqu'un d'autre Jean-Didier Revoin pour RTS info Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [95%] :\r\nParlons maintenant de hockey sur glace, la Suisse, l'a emport\u00e9 4 \u00e0 0 hier apr\u00e8s- midi face aux Finlandais Damon Lina et le Team Canada a \u00e9galement valid\u00e9 son ticket pour les demi- finales en disposant hier soir de Davos sur la marque de 4 \u00e0 1 Davos Team Canada, voil\u00e0 bien une rencontre qui repr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un classique de cette comp\u00e9tition Marc-Andr\u00e9 Berset. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:39) [89%] :\r\n15 titre \u00e0 la Coupe Spengler pour Davos 14 pour le Team Canada, la rivalit\u00e9 entre ces 2 \u00e9quipes nourrit l'histoire du tournoi grison mais aussi les caisses des organisateurs, car depuis 1908 en quatre et la premi\u00e8re participation du Team Canada, les supporters ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent, les supporters venant de tous les clubs de Suisse friands de voir leur Star pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e9voluer sous leurs couleurs nationales hier soir 10 joueurs \u00e9voluant dont notre pays ont donn\u00e9 une le\u00e7on HC Davos, les hommes d'Arno Del courtes ont \u00e9t\u00e9 punie, sanctionn\u00e9e, m\u00eame pour ne pas avoir pris 2 \u00e0 3 longueurs d'avance dans un 1er tiers qu'ils ont domin\u00e9 car d\u00e8s la 2\u00e8me p\u00e9riode le match a soudainement chang\u00e9 de visage et les Canadiens sont devenus les patrons sur la glace ont men\u00e9 par la Star du CP Berne en b\u00eate cons\u00e9quence Davos jouera ce soir face aux Finlandais d'HPK. pour obtenir un billet pour les demi- finales, tandis que le Team Canada b\u00e9n\u00e9ficient d'une journ\u00e9e de repos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [84%] :\r\nDinamo Riga film ce sera d\u00e8s 15 heures 05 et Davos am\u00e8ne Lina d\u00e8s 20 heures 10 de match \u00e0 suivre en Direct ce soir sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:39) [95%] :\r\nEt puis, profitant du soleil ce matin des nuages se profilent d\u00e9j\u00e0 pour cet apr\u00e8s- midi, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues vers la mi- journ\u00e9e en montagne d'abord gagnant les autres r\u00e9gions, au fil des heures la neige descendra jusqu'en plaine, avant de remonter vers 1000 m\u00e8tres temps morose encore demain, avant le retour du soleil dimanche merci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A768221F-918E-48D5-8320-7DB00CA97A4A", "internalArchiveId": "A768221F-918E-48D5-8320-7DB00CA97A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laura Regazzoni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des consommateurs de Suisse italienne;Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Eric Jondeau, professeur de finances \u00e0 HEC Lausanne;lebhour;Alberto Crameri, s\u00e9cr\u00e9taire du D\u00e9partement cantonal des constructions, GR;Berset, Marc-Andr\u00e9;Tristan Scherwey, joueur de hockey, attaquant de l'\u00e9quipe nationale suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:00-08:00:20 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/ASSOCIATIONS CONSOMMATEURS PI) Des milliers de Suisses se mettent ensemble pour demander des comptes \u00e0 Folkswagen. \r\nLe g\u00e9ant automobile est sous le feu des critiques apr\u00e8s le scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s. \r\nEt si les CFF, la Poste et l'arm\u00e9e ont renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9fier la marque, 2 milles citoyens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte pour exiger r\u00e9paration. Une d\u00e9marche collective men\u00e9e par les f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs et qui marque un tournant en Suisse. Si l'action est tr\u00e8s populaire au Etats-Unis, c'est rarissime sous nos latitudes, Alexandra Richard. \r\n  1'24\r\n((C'est l'intention des f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs: avoir plus souvent recours \u00e0 cette force de frappe. Mais le probl\u00e8me, c'est que pour l'instant, l'action collective n'a pas d'ancrage dans la loi en Suisse. Laura Regazzoni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des consommateurs de Suisse italienne:\r\nSON\r\nFace \u00e0 ce vide juridique, les organisations qui veulent lancer des actions group\u00e9es en Suisse doivent bricoler, comme pour le cas de VW. Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs:\r\nSON\r\nEn attendant, 2'000 dossiers suisses seront d\u00e9pos\u00e9s en Allemagne par la FRC ces jours-ci et sa consoeur al\u00e9manique, la SKS, a recueilli le soutien de 5'000 citoyens pour sa plainte contre VW, \u00e0 Zurich.))\r\n(Apple et Epson) Et toujours sur le terrain des plaintes pour tromperies...apr\u00e8s Apple, voici Epson. Le frabricant d'imprimantes est sous le coup d'une plainte pour obsolecsence programm\u00e9e en France. Pratique interdite dans le pays depuis 2015. Quant \u00e0 la marque \u00e0 la pomme, au moins huit plaintes pour tromperies ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aux Etats-Unis, sans compter la France et Isra\u00ebl. Apple avait avouer avoir volontairement ralenti certains de ses appareils. Le groupe s'est publiquement excus\u00e9 hier.\r\n(TF6/CREDIT SUISSE/UBS DEPRECIATION PI) *** La r\u00e9forme fiscale de Donald Trump, aux Etats-Unis, a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse...\r\nUn impact n\u00e9gatif qui va peser sur les r\u00e9sultats 2017 de Cr\u00e9dit Suisse et UBS. Juste avant No\u00ebl, Credit Suisse a annonc\u00e9 une d\u00e9pr\u00e9ciation de 2 milliards 300 millions de francs. Pour sa part, UBS a d\u00e9clar\u00e9, en novembre dernier, s'attendre \u00e0 devoir faire de m\u00eame \u00e0 hauteur de 3 milliards de francs, si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain arrivait \u00e0 ses fins au Congr\u00e8s et au S\u00e9nat. C'est chose faite. Et ce n'est pas le seul effet n\u00e9gatif de cette r\u00e9forme sur les deux grandes banques suisses Esther Coquoz.\r\n  1'40\r\n((A la suite de la crise des subprime, UBS et Credit Suisse ont accus\u00e9 de lourdes pertes aux Etats-Unis. Mais selon la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine, elles ont pu \u00e9taler ces pertes sur plusieurs ann\u00e9es comptables , pour pouvoir payer moins d'imp\u00f4ts. ET c'est ce report qui les rattrape aujourd'hui. Eric Jondeau, professeur de finances \u00e0 HEC Lausanne: \r\nSON 31''\r\nCredit Suisse qualifie cette d\u00e9pr\u00e9ciation de plus de 2 milliards de simple ajustement comptable, qui p\u00e8sera sur ses r\u00e9sultats de l'ann\u00e9e 2017. Mais ce n'est pas la seule \u00e9pine plant\u00e9e dans le pied des deux grandes banques suisses. La r\u00e9forme fiscale de Trump incite aussi les filiales am\u00e9ricaines \u00e0 rapatrier leurs capitaux aux Etats-Unis, peut-\u00eatre vers d'autres \u00e9tablissements bancaires. ET l'\u00e9change automatique d'information, que la Suisse appliquera d\u00e8s septembre 2018 avec Washington, pourrait pousser certains clients, soucieux de leur anonymat, \u00e0 d\u00e9placer leurs  avoirs. Reste une consolation: les filiales d'UBS et de Credit Suisse b\u00e9n\u00e9ficieront aussi de la diminution de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s aux Etats-Unis en 2018, et du climat \u00e9conomique dynamique qu'elle devrait cr\u00e9er.\r\n(Lib\u00e9ria \u00e9lection) *** Le Lib\u00e9ria porte Georges W\u00e9ha, ancienne star du football, \u00e0 la t\u00eate du pays...\r\n61,5% des suffrages en faveur de l'ex-attaquant vedette du PSG et de l'AC Milan. Ce sont les r\u00e9sultats proclam\u00e9s hier par la commission \u00e9lectorale lib\u00e9rienne. Une large victoire en d\u00e9faveur du vice-pr\u00e9sident sortant Joseph Boaka\u00ef. N\u00e9 en 1966 dans le bidonville de Clara Town, Georges W\u00e9ha succ\u00e9dera \u00e0 Ellen Johnson SER-LIF,seule femme \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate d'un Etat africain et prix Nobel de la paix.\r\n(12/GENTILONI DISSOLUTION PARLEMENT PA) *** D\u00e9mission du premier ministre puis dissolution du parlement italien...le pays s'achemine d\u00e9sormais vers de nouvelles \u00e9lections...\r\nElections qui se d\u00e9rouleront en mars prochain dans un contexte encore fragile bien que le pays commence \u00e0 sortir de sa pire crise \u00e9conomique de l'apr\u00e8s-guerre. Hier, le permier ministre italien a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, annon\u00e7ant que le travail du parlement \u00e9tait termin\u00e9. Le pr\u00e9sident Sergio MATTARELLA a ensuite annonc\u00e9 la dissolution du Parlement. \u00c0 Rome, les pr\u00e9cisions de Jean-Baptiste Venditti. \r\n  55''\r\n(( Il y a tout juste un an Paolo Gentiloni succ\u00e9dait \u00e0 Matteo Renzi avec pour mission de faire voter une nouvelle loi \u00e9lectorale et de rassurer les march\u00e9s, \u00e9branl\u00e9s par la crise et la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire Italien. Si une loi \u00e9lectorale a bien \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, la croissance reste encore fragile. Au jour m\u00eame de la d\u00e9mission du gouvernement les statistiques photographient un pays vieillissant, et un taux de ch\u00f4mage parmi les plus \u00e9lev\u00e9s de l'union europ\u00e9enne. Le pays, qui commence malgr\u00e9 tout \u00e0 sortir de la crise, est divis\u00e9. Le centre gauche quitte le pouvoir avec une coalition plus fragment\u00e9e que jamais. Et la nouvelle loi \u00e9lectorale qui accorde une large place \u00e0 la proportionnelle permettra difficilement l'\u00e9mergence d'une majorit\u00e9 claire. Les \u00e9lections auront lieu le 4 mars et la campagne \u00e9lectorale a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Les populistes du mouvement 5 \u00e9toiles tentent d'occuper le terrain face \u00e0 la d\u00e9saffection croissante des italiens pour la politique, tandis qu'\u00e0 droite Silvio Berlusconi, \u00e0 81 ans, esp\u00e8re un retour sur le devant de la sc\u00e8ne. Jean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))\r\n(20/USA twitt Trump) *** Donald Trump fait \u00e0 nouveau pol\u00e9mique avec un de ces tweets...\r\nCette fois, c'est le r\u00e9chauffement climatique qui est dans le collimateur du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Climatoscpetique, Donald Trump a tweet\u00e9 sur la vague de froid extr\u00eame qui g\u00e8le le nord des Etats-Unis avec des temp\u00e9ratures allant jusqu'\u00e0 moins 40 degr\u00e9s. L'occasion pour le chef d'Etat d'ironiser sur le r\u00e9chauffement climatique et de justifier sa d\u00e9cision de se retirer de l'accord de Paris. Pol\u00e9mique garantie Karim Lebhour.\r\n(CDN - Etats-Unis) Donald Trump qui a chang\u00e9 de ton vis \u00e0 vis de P\u00e9kin. Apr\u00e8s les \u00e9loges, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 critique la Chine. Il estime qu'elle freine le dialogue  avec la Cor\u00e9e du Nord. Sur Tweeter, il se dit tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de voir P\u00e9kin permettre au p\u00e9trole d'entrer en Cor\u00e9e du Nord. Il estime m\u00eame qu'il s'agit d'un pr\u00e9requis n\u00e9cessaire \u00e0 une solution amicale. Un responsable du d\u00e9partement d'Etat a pr\u00e9cis\u00e9 plus tard que les Etats-Unis disposaient d'informations prouvant que la Chine bafouait les sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n(03/DONS BONDO ITV CRAMERI) *** Apr\u00e8s les \u00e9boulements de Bondo, survenu en ao\u00fbt dernier dans les Grisons, il est aujourd'hui question de la r\u00e9partition des dons...\r\n12 millions de francs r\u00e9colt\u00e9s notamment par la Cha\u00eene du Bonheur son maintenant \u00e0 disposition des habitant de la commune de Bregaglia. Mais pas n'importe comment. Le Conseil d'Etat grison a choisi de nommer une commission pour r\u00e9partir les biens. L'organe est pr\u00e9sid\u00e9 par Alberto Cramesi, secr\u00e9taire du D\u00e9partement cantonal des constructions. Il r\u00e9pond \u00e0 Nicole Della Pietra.  \r\n  49''\r\n(( Les dons jouent un r\u00f4le subsidiaire. En premier lieu, on examine ce qui est couvert dans le cadre de la loi, ensuite on se tourne vers les assurances publiques et les assurances priv\u00e9es des b\u00e2timents. Puis vient le Fonds suisse d'aide lors de d\u00e9g\u00e2ts naturels, ou la caisse cantonale, qui versent ldes compensations pr\u00e9vues \u00e0 cet effet. Et puis, il y a aussi des subventions qui peuvent \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9es dans certains cas. Et lorsqu'il reste n\u00e9anmoins des d\u00e9g\u00e2ts qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 couverts on recours alors aux dons vers\u00e9s. Ces derniers sont prioritairement r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des particuliers et ce n'est qu'apr\u00e8s que la commune peut, le cas \u00e9ch\u00e9ant, b\u00e9n\u00e9ficier d'une part ))\r\n(Groupe Mutuel) Toujours en Suisse, une plainte p\u00e9nale contre inconnu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le Groupe Mutuel aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan. En cause: une cyberattaque qui a frapp\u00e9 l'assureur le 19 d\u00e9cembre. Les donn\u00e9es des 1,4 millions de clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s pr\u00e9cise le groupe mais les priates ont pu acc\u00e9der \u00e0 certains fichiers externes. Le Groupe Mutuel donnera plus d'informations d\u00e9but janvier annonce l'assureur.\r\n(16/HOCKEY SUISSE-HAMENLINNA ITV SCHERWEY) Accession rapide aux demi-finales de la Coupe Spengler pour l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace...\r\nLes joueurs de Patrick Fischer se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 0 face aux finlandais de Hammennlina. Une victoire merit\u00e9e m\u00eame si la mani\u00e8re n'\u00e9tait pas au rendez-vous en d\u00e9but de partie. Tristan SCHERWEY, attaquant de l'\u00e9quipe nationale. \r\n  30'' ((ATTENTION, EN L'AIR))\r\nExtro: Des propos recueillis par Marc-Andr\u00e9 Berset. Dans l'autre match de la soir\u00e9e, le Team Canada s'est d\u00e9fait de Davos 4 \u00e0 1. L'\u00e9quipe de Suisse affrontera donc les Canadiens en demi-finale.\r\n(Ordre divin) Il a fait un carton dans le monde entier et obtient la palme du film suisse le plus vu en 2017. L'ordre divin, qui raconte l'introduction du vote des femmes en Suisse, comptabilise un demi-millon d'entr\u00e9es dans le monde. Le film de Petra Volpi se classe dans le top 3 de tous les films diffus\u00e9s sur grand \u00e9cran dans le pays. Une exception dans le paysage cin\u00e9matographique suisse. 2017 marque aussi le ralentissement du nombre d'entr\u00e9e des films avec participation helv\u00e9tique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195428", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9195446", "ece-9195428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T06:53:45Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [93%] :\r\nInfo trafic RTL avec le BPA et sa campagne de pr\u00e9vention contre l'alcool, boire ou conduire il faut choisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nPrudence si vous circulez sur l'autoroute Yverdon Lausanne, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et Chavornay en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [99%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nJourn\u00e9e froide et de plus en plus nuageuse il neigera cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 basse altitude en soir\u00e9e la limite des chutes de neige remontera jusque vers 1000 m\u00e8tres, pas plus de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s en plaine vents temp\u00e9tueux en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nBonjour C\u00e9line tout un monde d'ici une dizaine de minutes, quel est le programme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [90%] :\r\nBien \u00e9coutez on vous emm\u00e8ne dans une zone o\u00f9 ne fait pas vraiment bon vivre \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Cor\u00e9es 5 pour 17 ans h\u00e9 bien \u00e9coutez, un petit village 200 habitants coinc\u00e9 vraiment dans la zone de d\u00e9militariser de son d'habitants qui disent haut et fort : nous, on n'a absolument pas peur de se prendre, ni un missile dit d'une guerre qui va \u00e9clater entre la Cor\u00e9e, les \u00c9tats-Unis, donc voil\u00e0 un village o\u00f9 il fait presque bon vivre, on verra \u00e7a dans un reportage et puis on parlera aussi des Nord-Cor\u00e9ens qui sont -ils, que pense -t-il avec un auteur de polar, une fois n'est pas coutume bonjour les il est 8 heures et une minute sur la premi\u00e8re Journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [92%] :\r\nPauchard attaque massive contre volkswagen apr\u00e8s le scandale des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s 2000 dossiers suisses vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es en Allemagne d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour exiger r\u00e9paration une action collective rarissime en Suisse et inconnu de la loi, un froid gla\u00e7ant au nord des \u00c9tats-Unis, des temp\u00e9ratures allant jusqu'\u00e0 moins 40 degr\u00e9s et d'\u00e9mettre de neige tomb\u00e9e en moins de 48 heures, il n'en fallait pas plus \u00e0 Donald Trump Bourinos ironiser sur le r\u00e9chauffement climatique sont 8 a fait sauter au plafond, une bonne partie de la communaut\u00e9 scientifique, une \u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace, qui remporte victoire sur victoire \u00e0 Davos et un film helv\u00e9tique qui a la cote, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, on en parle en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [97%] :\r\nDes milliers de Suisses se mettent ensemble pour demander des comptes \u00e0 volkswagen le g\u00e9ant automobile est sous le feu des critiques apr\u00e8s le scandale des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s et si les CFF La Poste et l'arm\u00e9e ont renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9fier la marque 2000 citoyens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte pour exiger r\u00e9paration une d\u00e9marche collective men\u00e9e par les f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs et qui marque un tournant en Suisse si l'action est tr\u00e8s populaire aux \u00c9tats-Unis, c'est rarissime sous nos latitudes, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:45) [95%] :\r\nC'est l'intention des f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs avoir plus souvent recours \u00e0 cette force de frappe mais le probl\u00e8me c'est que pour l'instant, l'action collective n'a pas d'ancrage dans la loi en Suisse il y a aura Regazzoni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association des consommateurs de Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:00) [91%] :\r\nOn ne reconna\u00eet pas en Suisse, la possibilit\u00e9 de faire une action collective, et \u00e7a c'est dommage car il des fois il y a des cas qui touche un grand nombre de personnes mais si il y a vraiment, on ne peut rien faire, ce n'est qu'en se mettant ensemble qu'on peut peut-\u00eatre r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [96%] :\r\nFace \u00e0 ce vide juridique, les organisations qui veulent lancer des actions group\u00e9es en Suisse doivent bricoler comme pour le cas de vv Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:30) [92%] :\r\nL'objet de faire ce genre de bricolage actuellement parce qu'on n'a pas d'action collective qui est inscrit dans la loi, mais on esp\u00e8re bien que la proc\u00e9dure civile nous permettra d'avoir bient\u00f4t dans la loi cet cet outil -l\u00e0 et un exemple typique de ce qu'on a d\u00fb monter finalement pour avoir des milliers de personnes ici en Allemagne pour l'action de la FRC, ou en Suisse pour l'action du SKS, des milliers de personnes qui se plaignent ensemble de pratiques d\u00e9loyales ou de tromperie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [95%] :\r\nEt 2000 dossiers suisses seront d\u00e9pos\u00e9s en Allemagne par la FRC ces jours- ci et sa consoeur al\u00e9manique la SKS a recueilli le soutien de 5000 citoyens pour sa plainte contre vv \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [96%] :\r\nEt toujours sur le terrain des plaintes pour tromperies apr\u00e8s Apple voici Epson, le fabricant d'imprimantes est sous le coup d'une plainte pour obsolescence programm\u00e9e en France pratique interdite dans le pays depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [98%] :\r\nLa r\u00e9forme fiscale de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [97%] :\r\nUn impact n\u00e9gatif qui va peser sur les r\u00e9sultats 2017 de Cr\u00e9dit Suisse et UBS juste avant No\u00ebl, Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 une d\u00e9pr\u00e9ciation de 2 milliards 300 millions de francs pour sa part, UBS, a d\u00e9clar\u00e9 en novembre dernier, s'attendre \u00e0 devoir faire de m\u00eame \u00e0 hauteur de 3 milliards de francs, si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain arrivait \u00e0 ses fins, au Congr\u00e8s et au S\u00e9nat, c'est chose faite, et ce n'est pas le seul effet n\u00e9gatif de cette r\u00e9forme sur les 2 grandes banques suisses Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:51) [94%] :\r\n\u00e0 la suite de la crise des subprime UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont accus\u00e9 de lourdes pertes aux \u00c9tats-Unis, mais selon la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine, elles ont pu \u00e9taler ses pertes sur plusieurs ann\u00e9es, comptables pour pouvoir payer moins d'imp\u00f4ts, et c'est ce report qui les rattrape aujourd'hui \u00c9ric Jandeaux professeur de finances \u00e0 HEC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:11) [92%] :\r\nC'est le le montant des pertes que Cr\u00e9dit Suisse a accumul\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis et ce montant cumul\u00e9 de perte, elle peut en quelque sorte les r\u00e9utiliser dans les ann\u00e9es \u00e0 moi pour r\u00e9duire le montant d'imp\u00f4t qu'elle va devoir payer, et \u00e9videmment sur la base d'un imp\u00f4t \u00e0 35 pourcent, \u00e7a repr\u00e9sente une somme qui est assez consid\u00e9rable et puis, comme le taux d'imposition descendre \u00e0 21 pourcent \u00e7a va r\u00e9duire d'autant le montant d'imp\u00f4t qu'elle va pouvoir r\u00e9duire sur ses b\u00e9n\u00e9fices dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:43) [97%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse qualifie cette d\u00e9pr\u00e9ciation de plus de 2 milliards de simple ajustement comptable qui p\u00e8sera sur ses r\u00e9sultats de l'ann\u00e9e 2017, mais ce n'est pas la seule \u00e9pine plant\u00e9e dans le pied des 2 grandes banques suisses la r\u00e9forme fiscale de Trump incite aussi les filiales am\u00e9ricaines \u00e0 rapatrier leurs capitaux aux \u00c9tats-Unis peut-\u00eatre vers d'autres \u00e9tablissements bancaires et l'\u00e9change automatique d'informations que la Suisse appliquera d\u00e8s septembre 2018 avec Washington pourrait pousser certains clients soucieux de leur anonymat \u00e0 d\u00e9placer leurs avoirs reste une consolation les filiales d'UBS et de Cr\u00e9dit Suisse b\u00e9n\u00e9ficieront aussi de la diminution de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s aux \u00c9tats-Unis en 2018 et du climat \u00e9conomique dynamique qu'elle devrait cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [93%] :\r\nAu Lib\u00e9ria George ouais, ancienne Star du football est \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [98%] :61,5 pourcent des suffrages en faveur de l'ex- attaquant vedette du PSG et de l'AC Milan, ce sont les r\u00e9sultats proclam\u00e9s hier par la commission \u00e9lectorale lib\u00e9rienne une large victoire en d\u00e9faveur du vice- pr\u00e9sident sortant Joseph Boakai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [95%] :\r\nD\u00e9mission du 1er ministre puis dissolution du parlement italien, le pays s'achemine d\u00e9sormais vers de nouvelles \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [94%] :\r\n\u00e9lections qui se d\u00e9rouleront en mars prochain dans un contexte encore fragile, bien que le pays commence \u00e0 sortir de sa crise pire crise \u00e9conomique de l'apr\u00e8s- guerre, hier, le 1er ministre italien a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, annon\u00e7ant que le travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9, entendez le budget, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella ensuite annonc\u00e9 la dissolution du Parlement \u00e0 Rome, les pr\u00e9cisions de Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:16) [93%] :\r\nIl y a tout juste un an par l'autre Gentiloni succ\u00e9dait \u00e0 Matteo Renzi, avec pour mission de faire voter une nouvelle loi \u00e9lectorale et de rassurer les march\u00e9s \u00e9branl\u00e9s par la crise et la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire italien, si une loi \u00e9lectorale a bien \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e la croissance reste encore fragile au jour m\u00eame de la d\u00e9mission du gouvernement, les statistiques photographie un pays vieillissant et un taux de ch\u00f4mage parmi les plus \u00e9lev\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, le pays qui commence malgr\u00e9 tout \u00e0 sortir de la crise et divis\u00e9 le centre gauche quitte le pouvoir avec une coalition plus fragment\u00e9 que jamais et la nouvelle loi \u00e9lectorale qui accorde une large place \u00e0 la proportionnelle permettra difficilement l'\u00e9mergence d'une majorit\u00e9 claire les \u00e9lections auront lieu le 4 mars et la campagne \u00e9lectorale a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 les populistes du Mouvement 5 \u00e9toiles tente d'occuper le terrain face \u00e0 la d\u00e9saffection croissante des Italiens pour la politique, tandis qu'\u00e0 droite, Silvio Berlusconi a 80 n'en esp\u00e8re un retour sur le devant de la sc\u00e8ne Jean-Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [87%] :\r\nDonald Trump, fait \u00e0 nouveau pol\u00e9mique avec un de ces tweets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:14) [95%] :\r\nCette fois c'est le r\u00e9chauffement climatique qui est dans le collimateur du pr\u00e9sident am\u00e9ricain climato-sceptiques Donald Trump a tweet\u00e9 sur la vague de froid extr\u00eame qui g\u00e8le le nord des \u00c9tats-Unis, avec des temp\u00e9ratures allant jusqu'\u00e0 moins 40 degr\u00e9s, l'occasion pour le chef d'\u00e9tat d'ironiser sur le r\u00e9chauffement climatique et de justifier sa d\u00e9cision de se retirer de l'accord de Paris, pol\u00e9mique garantie Karim Lebourg. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:36) [93%] :\r\nLe commentaire du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le r\u00e9chauffement climatique a fait bondir une bonne partie de la communaut\u00e9 scientifique et des \u00e9lus de l'opposition car la vague de froid aux \u00c9tats-Unis vient apr\u00e8s plusieurs records de chaleur battu pendant l'\u00e9t\u00e9 en fait 2017 devrait \u00eatre l'ann\u00e9e la plus chaude jamais enregistr\u00e9e, Donal Trump confond la m\u00e9t\u00e9o et le climat s'est \u00e9trangl\u00e9 une \u00e9lue d\u00e9mocrate de l'\u00c9tat de Washington, le directeur de l'Acad\u00e9mie des sciences de Californie, un \u00c9tat frapp\u00e9e par des incendies sans pr\u00e9c\u00e9dent cette ann\u00e9e attribu\u00e9es aux changements climatiques, a enfonc\u00e9 le clou c'est comme de la faim dans le monde, a -t-il \u00e9crit surtout 8 heures elle n'a pas disparu parce que vous venez de manger un Big Mac Donald Trump a toujours \u00e9t\u00e9 sceptique sur le changement climatique, qui l'avait qualifi\u00e9 d'invention de la Chine pour voler les emplois am\u00e9ricains, l'argument des vagues de froid pour nier le r\u00e9chauffement est r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain, en f\u00e9vrier 2015, un s\u00e9nateur de l'Oklahoma avait pr\u00e9sent\u00e9 devant ses coll\u00e8gues une boule de neige comme preuve que la plan\u00e8te ne se r\u00e9chauffe pas Karim Lebhour pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [95%] :\r\nEn Suisse, apr\u00e8s les \u00e9boulements de Bondo survenu en ao\u00fbt dernier dans les Grisons, il est aujourd'hui question de la r\u00e9partition des dons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [91%] :\r\n12 millions de francs r\u00e9colt\u00e9s notamment par la Cha\u00eene du Bonheur sont maintenant \u00e0 disposition des habitants de la commune de Brega, mais pas n'importe comment, le Conseil d'\u00c9tat grison a choisi de nommer une commission pour r\u00e9partir les biens l'organe est pr\u00e9sid\u00e9 par Alberto cramoisi, secr\u00e9taire du D\u00e9partement cantonal des constructions, il r\u00e9pond \u00e0 Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:04) [85%] :\r\nEt \u00e0 une dizaine de Spender d\u00e9c\u00e9d\u00e9 s'obs\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [91%] :\r\nL donc jouer un r\u00f4le subsidiaire en 1er lieu on examine ce qui est couvert, dans le cadre de la loi, ensuite on se tourne vers les assurances publiques et les assurances priv\u00e9es des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:18) [64%] :\r\nC'est, c'est, \u00e0 ce que la valeur reprise qui se fait r\u00e9gresser disent que jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [80%] :\r\nPuis vient le fond suicidaire de lors de d\u00e9g\u00e2ts naturels, la classe cantonal qui verse des compensations pr\u00e9vues \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:29) [74%] :\r\nLa de Nairobi, tr\u00e8s content, qui, si on ne quitte on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [86%] :\r\n\u00e9purer aussi des subventions qui peuvent \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s dans certains cas et lorsqu'il reste n\u00e9anmoins des d\u00e9g\u00e2ts qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 couverts, on recourt alors aux dons vers\u00e9s ces derniers sont prioritairement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des particuliers, et ce n'est qu'apr\u00e8s que la commune peut, le cas \u00e9ch\u00e9ant, b\u00e9n\u00e9ficiera d'une part. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:49) [65%] :\r\nSoit Esterlin Yasser Arafat a offert de du m\u00e9tro Fnac moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:53) [94%] :\r\nEt toujours en Suisse, une plainte p\u00e9nale contre inconnu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le Groupe Mutuel aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan en cause une cyber attaque qui a frapp\u00e9 l'assureur le 19 d\u00e9cembre les donn\u00e9es de1,4 millions de clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, pr\u00e9cise le groupe, mais les pirates ont pu acc\u00e9der \u00e0 certains fichiers externes, le Groupe Mutuel donnera plus d'informations d\u00e9but janvier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:13) [99%] :\r\nAccession rapide aux demi- finales de la Coupe Spengler pour l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [95%] :\r\nLes joueurs de Patrick Fischer se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 0 face aux finlandais de Ameline \u00e0 une victoire m\u00e9rit\u00e9e, m\u00eame si la mani\u00e8re n'\u00e9tait pas au rendez- vous en d\u00e9but de partie, Tristan Scherwey, attaquant de l'\u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:30) [84%] :\r\nApr\u00e8s les premi\u00e8res 20 minutes, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s content, je pense que l'on \u00e9tait trop nerveux, on prenait pas soin du qu'on le jetait on n'\u00e9tait pas compact, les cinq, ensemble, les 2 derniers hier on a surmont\u00e9 le site de on a jou\u00e9 plus simple et puis \u00e0 la fin, je pense que on peut \u00eatre fier de cette 2\u00e8me, \u00e9toile, on savait qu'il fallait remonter \u00e0 une une bonne performance, on savait que les Finlandais, il savait jouer bon est c'est un truc positif si on sait que l'\u00e9quipe peut montrer une r\u00e9action apr\u00e8s un tiers qu'elle est pas tr\u00e8s satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc-Andr\u00e9 Berset dans l'autre match de la soir\u00e9e, le Team Canada s'est d\u00e9fait de Davos 4 \u00e0 1, l'\u00e9quipe de Suisse affrontera donc les Canadiens en demi- finale, il a fait un carton dans le monde entier et obtient la palme du film suisse le plus vu en 2017 l'ordre divin qui raconte l'introduction du vote des femmes en Suisse comptabilise un 2 1000000 d'entr\u00e9es dans le monde, le film de P\u00e9tra Volpe, il se classe dans le top 3 de tous les films diffus\u00e9s sur grand \u00e9cran dans le pays, en Suisse, une exception dans le paysage cin\u00e9matographique suisse 2017 marque aussi le ralentissement du nombre d'entr\u00e9es des films avec participation helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [96%] :\r\nMerci Coraline Pauchard vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T07:32:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BF74997-385F-4606-9DE5-1A31E4486FDC", "internalArchiveId": "3BF74997-385F-4606-9DE5-1A31E4486FDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\"", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amandine Gay, r\u00e9alisatrice de documentaires\r\nLa com\u00e9dienne, auteure politique et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\". Il regroupe les t\u00e9moignages de 24 afro-descendantes, des femmes belges et fran\u00e7aises, toujours discrimin\u00e9e en 2017 parce qu'elles sont Noires. En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\" (Amandine Gay racisme) 12H30 Amandine Gay\r\n3 ans de travail, et 24 t\u00e9moignages plus tard, la com\u00e9dienne, auteure politique et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise, Amandine Gay nous a pr\u00e9sent\u00e9 cet automne son premier film: le documentaire Ouvrir la voix.\r\nUn film qu'elle a financ\u00e9 elle-m\u00eame aid\u00e9e par un financement participatif. \r\nOuvrir la voix regroupe le t\u00e9moignage de 24 afro-descendantes francophones discrimin\u00e9e en 2017 parce qu'elle sont noires. \r\nUn film pens\u00e9 comme une grande conversation. Amandine Gay voulait donner \u00e0 ces femmes une occasion de raconter leur version du racisme \r\nDIGAS \r\nAmandine Gay, r\u00e9alisatrice d'Ouvrir la voix, ce documentaire sort jeudi sur les \u00e9crans.\r\n(( Amandine Gay... 3 ans de travail 24 t\u00e9moignages plus fort les uns que les autres, un abouttisement une victoire pour vous d'\u00eatre parvenue \u00e0 faire ce film ?\r\n***vous avez financ\u00e9 ce film l'autre partie c'est du crowdfounding, du financement participatif... maintenant \u00e7a y il est distribu\u00e9 un peu partout dans les pays francophones, en Suisse il sort le premier novembre.... de quoi \u00eates-vous le plus fi\u00e8re ?\r\n***Effacer le signes de discrimination, dire ou faire croire que tout va bien ou que tout va mieux... Un film aussi pour appeller le politique \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s ?\r\n***Toutes ces femmes ont-elles transform\u00e9 les discriminations v\u00e9cues en \u00e9nergie cr\u00e9atrice ?? \r\n***Premier chapitre : IL VA FALLOIR LUTTER, c'est aussi \u00e7a ce film montrez que le combat n'est de loin pas fini ?\r\n***on ressent en tout cas que toutes ces femmes et elles l'expliquent ont du toujours faire plus, \u00eatre toutjours plus ci ou plus \u00e7a... \u00eatre noire c'est devoir \u00eatre performante - meilleure -soign\u00e9e -polie - \u00e0 l'heure et j'en passe.... pression permanente de l'excellence... la femme noire n'a pas le droit \u00e0 l'erreur c'est le message ?  (pression de la r\u00e9ussite) \r\n***on leur fait ressentir en permanence qu'elles ne sont pas chez elle? \r\n***pensez-vous que la soci\u00e9t\u00e9 est hypocrite...qu'elle fait croire en permanence que \u00e7a s'arrange, que le racisme c'est du pass\u00e9 par ex. ?\r\n***Plusieurs choses interpellent: une intervenante explique la femme noire est infantilis\u00e9e...  et puis le rapport au corps aussi est particulier... l'une d'elles dit que la femme noire est animalis\u00e9e que le corps noir n'est pas pr\u00e9cieux....c'est extr\u00eamement grave \u00e7a ?\r\n***En mati\u00e8re de sexualit\u00e9 notamment, il y a un fantasme li\u00e9 \u00e0 la femme noire...des associations faites par les blancs telle que f\u00e9line ou sauvage.... extr\u00eamement r\u00e9ducteur ...  ? (passe comme des exp\u00e9riences - des choses \u00e0 tester) \r\n***Pensez-vous que la soci\u00e9t\u00e9 sous estime cette d\u00e9shumanisation de ces femmes ? \r\n***le famaux tu viens d'o\u00f9 ? Limoges non mais tu viens d'o\u00f9 ... \r\nquand qqun pose cette question elle enl\u00e8ve la nationalit\u00e9 de la personne ? \r\n***On parle aussi dans ce film du mot race, elles sont assez unanimes...garder le mot race c'est reconna\u00eetre une r\u00e9alit\u00e9 sociale ??!! d'accord avec postulat ? \r\n***dire race c'est reconna\u00eetre c'est ne pas occulter le probl\u00e8me du racisme.... ?\r\n***Parmi les femmes que vous filmez: il y en a qui sont homosexuelles...elles nous font comprendre que c'est double peine noire et homosexuelle... ?\r\n***on termine sur cette question pour le moins essentielle, se sentent-elles capable de continuer \u00e0 vivre en France... pour la pluplart c'est oui... oui pour continuer le combat en fait cra partir \u00e7a serait abandonner... ?\r\n***FIN objectif diffusion cadre scolaire... ?))", "durationSec": 667, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\"", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\" / 12H30_2017-12-29T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\" / 12H30_2017-12-29T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La com\u00e9dienne, auteure politique et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\". Il regroupe les t\u00e9moignages de 24 afro-descendantes, des femmes belges et fran\u00e7aises, toujours discrimin\u00e9e en 2017 parce qu'elles sont Noires. En nouvelle diffusion.", "La com\u00e9dienne, auteure politique et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\". Il regroupe les t\u00e9moignages de 24 afro-descendantes, des femmes belges et fran\u00e7aises, toujours discrimin\u00e9e en 2017 parce qu'elles sont Noires. En nouvelle diffusion.", "La com\u00e9dienne, auteure politique et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Amandine Gay pr\u00e9sente son premier film, \"Ouvrir la voix\". Il regroupe les t\u00e9moignages de 24 afro-descendantes, des femmes belges et fran\u00e7aises, toujours discrimin\u00e9e en 2017 parce qu'elles sont Noires. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-9195470", "ece-9195461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T10:48:15Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3 ann\u00e9es de travail intensif 24 t\u00e9moignages plus tard, la com\u00e9dienne et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Amandine Gay nous a pr\u00e9sent\u00e9 cet Automne son 1er film le documentaire Ouvrir la voixV. O X, un film qu'elle a financ\u00e9 elle- m\u00eame aid\u00e9e tout de m\u00eame par un peu de financement participatif, ouvrir la voie, \u00e7a regroupe les t\u00e9moignage donc de 24 femmes afro- descendantes francophones discrimin\u00e9e en 2017, tout simplement parce qu'elles sont Noires un film pens\u00e9 comme une grande vaste conversation avec ses interlocutrices amandine Gay voulait donner \u00e0 ces femmes, une occasion de raconter leur version du racisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nMoi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait pour une fois, de faire un film o\u00f9 les femmes noires sont en charge de la narration et o\u00f9 il y a pas de paroles d'expert ou se sont -elles en fait, les experts de leur propre vie, souvent, moi j'ai tendance \u00e0 dire que justement on a besoin de se r\u00e9approprier la narration parce qu'on a des communaut\u00e9s qui sont parl\u00e9es, alors c'est pas que pour les Noirs, d'ailleurs, ce soit des asiatiques, en fait, tous les groupes minoritaires ont tendance \u00e0 ne pas avoir acc\u00e8s \u00e0 la parole, on va dire, sans m\u00e9diation et moi j'avais tr\u00e8s envie de repr\u00e9senter ce que je vois autour de moi, c'est-\u00e0-dire des femmes qui ont un vrai regard sur la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle vivent, m\u00eame si elles sont pas sociologue, mais qui sont tout \u00e0 fait capable de formuler un regard critique sur leur exp\u00e9rience et puis du coup j'ai m\u00eame essay\u00e9 de transmettre \u00e7a, on va dire au niveau de l'image, donc c'est vrai qu'il y a aussi, elles sont film\u00e9es en plan tr\u00e8s serr\u00e9, on voit comme le d\u00e9veloppement de leur pens\u00e9e, elles sont en l\u00e9g\u00e8re contre- plong\u00e9e aussi ce qui donne une forme d'assises aussi \u00e0 leur propos, et donc il y a eu toute une r\u00e9flexion sur leur donner aussi une forme de puissance et de peut-\u00eatre de prestance aussi qu'on va pas beaucoup pour les femmes noires les souvent repr\u00e9sent\u00e9 dans quelque chose de soi passif soit mis\u00e9rabiliste, mais assez peu des femmes noires puissante au sens de de Digne, aussi il y a beaucoup de retenue dans ce film, m\u00eame si ce qui est racont\u00e9 est souvent intenses mais j'avais aussi envie d'avoir voil\u00e0 une approche, on va dire \u00e9thique au documentaire, puisque souvent les les rapports de classe par exemple o\u00f9 les rapports de pouvoir li\u00e9 justement question raciale sont pas th\u00e9matis\u00e9 par les personnes qui film et en fait, qu'est -ce que \u00e7a veut dire par exemple \u00eatre une personne blanche de classes moyennes sup\u00e9rieures qui avoir des finances dans une cit\u00e9, \u00e7a, c'est pas quelque chose de de th\u00e9matiser \u00e7a va souvent donner des repr\u00e9sentations qui sont celles auxquelles on est habitu\u00e9 en fait et moi j'avais envie de d'avoir quelque chose, on va dire de plus horizontales, moi je suis une femme noire parce que c'est 24 personnes 25\u00e8me qui, lui, qui est quand m\u00eame assez pr\u00e9sente avec avec le questionnaire, je vais voir ces personnes -l\u00e0, et puis c'est un \u00e9change aussi sur nos exp\u00e9riences communes et donc il y a quelque chose de d'assez diff\u00e9rent et je pense que moi j'ai repr\u00e9sent\u00e9 comme j'aimerais aussi qu'on repr\u00e9sente justement quand je parle de dignit\u00e9 et puis de, de, de puissance vraiment dans cette id\u00e9e de oui il nous arrive des choses compliqu\u00e9es, oui, il y a quelques il y a, il y a vraiment des dimensions aussi traumatique et \u00e7a, je voulais pas non plus d'effacer dans le film, je pense que, souvent, justement dans les communaut\u00e9s noires en particulier on intimes beaucoup aux femmes noires d'\u00eatre forte de ne pas montrer leur vuln\u00e9rabilit\u00e9, c'est un film o\u00f9 j'essaie d'explorer \u00e7a on parle justement des pressions je c'est important pour moi de d'voil\u00e0 c'est pour \u00e7a que j'utilise plut\u00f4t dignit\u00e9 parce que c'est une forme de puissance, mais qui ne qui ne requiert pas qu'on soit toujours forte, c'est juste \u00e7a, m\u00e9lange de puissance et de de vuln\u00e9rabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [89%] :\r\nComme vous le dites, on leur demande toujours d'\u00eatre forte, j'allais venir on ressent en tout cas, quand on voit ce documentaire et explique un quasiment toutes, elles doivent toujours faire plus, elles doivent toujours \u00eatre plus ci ou plus \u00e7a \u00eatre noire c'est devoir \u00eatre performante meilleure soign\u00e9 Poli \u00e0 l'heure, il y a vraiment une paire une pression permanente de l'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a on va dire comme des rappels \u00e0 l'ordre constant qui viennent du monde ext\u00e9rieur, mais aussi nos communaut\u00e9s, c'est vrai que c'est fini, l\u00e0 il y a plusieurs mouvements et l'un d'entre eux, c'est que le film commence beaucoup avec les repr\u00e9sentations sur les personnes noires dans le monde blanc dans les dans le groupe majoritaire, mais on avance aussi beaucoup dans les aspirations de ces femmes l\u00e0, comment elle se elle se pense par elle- m\u00eame et puis aussi comment elle se pense dans les communaut\u00e9s noires et pour moi c'est tr\u00e8s important de voir que, en tout cas l'arriv\u00e9e \u00e0 repr\u00e9senter, c'est, on va dire au moins double injonction c'est-\u00e0-dire que il y a des repr\u00e9sentations et des injonctions qui proviennent du monde blanc alors effectivement il faut pas \u00eatre en retard, il faut pas parler fort, faut pas rire trop fort ce genre de choses et puis aussi des injonctions qui viennent du monde noir parce qu'on est tellement justement aussi attaqu\u00e9 dans nos communaut\u00e9s les les communaut\u00e9s noires sont tellement attaqu\u00e9s du de l'ext\u00e9rieur, qu'on a aussi cette injonction \u00e0 \u00eatre excellent t\u00eate parfaite pour ne pas faire honte \u00e0 la communaut\u00e9 soient aussi ne pas \u00eatre trop assimil\u00e9 avoir oubli\u00e9 qu'on \u00e9tait noire, et donc moi \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup d'arriver \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler ces enjeux -l\u00e0 qu'on est toujours en fait prise quelque part entre 2 feux et entre plusieurs normes auxquelles il faut se conformer, c'est ce qui est dit ne dans le film par une des participants, d'ailleurs, elle parle de la norme du pays de ses parents et de la norme en France et de comment est -ce qu'on n\u00e9gocie entre ses diff\u00e9rents espaces et ces diff\u00e9rents groupes qu'on doit arriver \u00e0 contenter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [90%] :\r\nEt puis, on ressent aussi qu'on leur fait quand m\u00eame ressentir pas mal souvent permanence quelles sont pas chez elle \u00e0 il y a ce fameux exemple \u00e0 la fameuse question et \u00e7a vous le mettez dans le film et on rigole quand elle le raconte, on lui dit, mais en fait tu viens d'o\u00f9 et quand la file lui r\u00e9pond machin Limoges non mais attends, tu tu viens d'o\u00f9 c'est on en sourit, mais c'est pas marrant parce qu'en fait on enl\u00e8ve la nationalit\u00e9 de la personne dont on pose cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [89%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que si c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s fran\u00e7ais ou francophones, je pense que \u00e7a arrive aussi en Belgique et puis c'est vrai que souvent, par exemple, pour celles d'entre nous qui ont la chance de pouvoir faire des \u00c9tats \u00e9trangers nous on dit souvent qu'on est devenu fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait un profane ma vie ou moi, quand je suis arriv\u00e9 en Australie et suis fran\u00e7aise les jambes r\u00e9pondaient baguette ronron fromage c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez \u00e9trange tout \u00e0 coup de devenir l'incarnation de la vall\u00e9e du fait de la croissance, avec un passeport fran\u00e7ais, de l'arriv\u00e9e, jamais, et donc c'est vrai qu'on voit c'est int\u00e9ressant parce que on est en plus un pays d'immigration, la question ne se pose pas pour toutes les les personnes si l'immigration c'est-\u00e0-dire que il y a plein de blancs en France qui sont d'origine espagnole, italienne, portugaise ou m\u00eame, je sais pas roumaine etc mais c'est pas ces personnes -l\u00e0 qu'on demande d'o\u00f9 elles viennent et moi ce que je dis, inversement, ce qui est d'autant plus \u00e9trange, c'est que pour une bonne partie des Noirs de France qui sont par exemple d'origine carib\u00e9enne, ils sont fran\u00e7ais depuis tr\u00e8s longtemps et ils sont fran\u00e7ais depuis bien avant les Portugais, les espagnols et les Italiens par exemple, et donc du coup il y a vraiment cette question de de ne pas pouvoir pleinement, on va dire appartenir \u00e0 la communaut\u00e9 nationale et de de devoir c'est \u00e7a, c'est toujours prouv\u00e9 est -ce qu'on est l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre ici est -ce qu'on est l\u00e9gitime \u00e0 se revendiquer fran\u00e7ais fran\u00e7aise fran\u00e7aises et puis, si on n'est pas qu'est -ce qu'on peut par ailleurs revendiqu\u00e9 puisque ben pour un certain nombre d'entre nous, \u00e9tant parfois des 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration notre rapport aux espaces carib\u00e9en ou \u00e0 l'Afrique et parfois assez lointain et donc c'est aussi \u00e9trange de voir, entendre dire des choses comme au bas vous vouloir France moment parce que chez vous, c'est l'\u00e9t\u00e9, alors que, en fait, on agrandit parisienne ou lyonnaise dans mon cas, et puis qu'on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les les \u00e9tait tropicaux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [91%] :\r\nAmandine Gay est -ce que vous pensez du coup, la soci\u00e9t\u00e9 est franchement hypocritement elle fait croire en permanence que non, mais \u00e7a s'arrange le racisme, c'est du pass\u00e9, \u00e7a existe plus trop maintenant est -ce que vous pensez franchement qu'il y a une vraie hypocrisie l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [90%] :\r\nAlors moi je pense que malheureusement de ces m\u00eame pas l'hypocrisie, c'est une v\u00e9ritable ignorance mais en France il y a un vrai probl\u00e8me d'une forme de on va dire s\u00e9gr\u00e9gation sociale je spatiale qui fait que les gens ne se rencontrent pas moi j'explique souvent c'est une blague mais qui n'en est pas vraiment une, que moi je suis laminoir de beaucoup de mes amis blancs, je suis la seule personne connaissent et je pense qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on vit en dans une forme de non- mixit\u00e9 mais qui n'est pas th\u00e9matis\u00e9 moi ce que je voulais montrer que ce film, c'\u00e9tait aussi \u00e7a, c'est que la norme le groupe majoritaire, c'est celui qui n'est pas nomm\u00e9 et qui ne se voit pas comme telle et donc dans le film par exemple le Marie- Julie dit je pense pas qu'il se voit comme l'an moi c'est vrai que j'beaucoup de dire \u00e7a en projection d\u00e9bat je dis aux gens, posez -vous la question : il y a combien de personnes non blanche dans votre entreprise et si on a est -ce qu'elles sont toutes en train de faire le m\u00e9nage en tout cas \u00e0 des postes subalternes et en fait souvent les personnes se sont m\u00eame pas pos\u00e9 la question et donc je pense que tant qu'on est dans quelque chose de pas th\u00e9matis\u00e9 on pourra m\u00eame pas parler d'hypocrisie, c'est-\u00e0-dire que si seulement les gens avaient conscience qu'il se passe quelque chose et qui font semblant qui se passe ailleurs pour effet qu'on aurait d\u00e9j\u00e0 quelque part franchi un pas, je pense vraiment qu'on est un stade o\u00f9 c'est pas th\u00e9matis\u00e9 et puis apr\u00e8s, il faut, \u00e7a d\u00e9pend des temps qu'on regarde, c'est-\u00e0-dire que si on regarde le temps long, bien entendu, que \u00e7a s'arrange et \u00e7a s'arrange, en fait, avec une acc\u00e9l\u00e9ration, moi ce que je dis souvent, c'est que nous on est la g\u00e9n\u00e9ration qui a acc\u00e8s \u00e0 Internet, \u00e7a, c'est une r\u00e9volution pour les groupes minoritaires d\u00e9j\u00e0, \u00e7a nous permet de nous rencontrer, par exemple, toutes les familles carib\u00e9enne, qui n'ont pas parl\u00e9 cr\u00e9ole \u00e0 leurs enfants pour qu'ils s'int\u00e8grent mieux \u00e7a marche aussi pour beaucoup de familles africaines d'ailleurs qui sont tr\u00e8s silencieuse silencieuse surtout comme, par exemple, c'est des histoires de migration li\u00e9es \u00e0 des guerres ou \u00e0 d'soeurs violente, moi j'ai plein d'amis, d'origine camerounaise rwandaise ou leurs parents, ferme la porte, il y a vraiment tous ces enjeux de de ne pas avoir acc\u00e8s \u00e0 ces histoires l\u00e0 aujourd'hui, nous, notre g\u00e9n\u00e9ration, elle peut s'exprimer, on a les blogs, on peut se rencontrer, ne serait -ce que virtuellement, ce que je disais mon film, j'aurais jamais fait en pellicule parce que c'\u00e9tait des coups que je pouvais pas assumer aujourd'hui avec le num\u00e9rique pas, on peut commencer \u00e0 documenter ce qui se passe \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er nos propres archives avec l'\u00e9dition num\u00e9rique, on peut aussi auto- \u00e9diter nos livres, mais la question c'est est -ce que \u00e7a s'institutionnalise, parce que si \u00e7a repose que sur les les volont\u00e9s individuelles, effectivement on pourra faire quelque chose, mais moi ce que j'explique souvent l\u00e0, j'ai fait un film, \u00e7a a pris 4 ans c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 40000 euros de ma poche pour revenir \u00e0 0 d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va prendre un petit moment et puis rien ne garantit que je peux faire un second film et ceci beaucoup \u00e7a, qu'on voit dans nos communaut\u00e9s, c'est que les personnes arrivent \u00e0 faire parfois une chose et puis \u00e7a va, reprend en disant : si je dois le faire \u00e0 nouveau sur les propres fonds, le temps que je remette de c\u00f4t\u00e9, puis la prochaine fois, j'aimerais bien faire une fiction, par exemple, c'est des temps tr\u00e8s tr\u00e8s long, c'est souvent des morceaux de bravoure individuels et donc la question c'est comment est -ce qu'on va faire pour que \u00e7a sente \u00e7a s'\u00e9tende \u00e0 l'ensemble des communaut\u00e9s noires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [92%] :\r\nPar exemple, oui peut lui aussi que le temps de r\u00e9action notamment des politiques \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s et l\u00e0 je parle dans le monde entier, c'est \u00e7a aussi, il faut vraiment pouvoir surfer sur la vague aussi odieux, c'est un documentaire qui montre des choses qui existent aujourd'hui, vous pouvez avoir un poids avec ce film quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [91%] :\r\nEn tout cas moi, mon objectif c'est vraiment comme \u00e7a, je dis souvent que ces films que j'aurais aim\u00e9 voir quand j'avais 15 16 ans, et je pense que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 le fait qu'il ait des projections scolaires l\u00e0 qui s'organise de plus en plus en France, pour moi, \u00e7a c'est une vraie victoire parce que je pense que il y a plein d'enjeux dans le film, en particulier celui de la discrimination \u00e0 l'orientation scolaire qui vont aussi faire en sorte que d\u00e9j\u00e0 les personnes, les informations quant \u00e0 la, \u00e0 la rapidit\u00e9 ou la capacit\u00e9 de r\u00e9action des institutions par exemple dans mon cas personnel et pour ma carri\u00e8re, c'est vrai que je me suis install\u00e9 au Qu\u00e9bec, il y a 2 ans parce que j'y vois des mesures correctrices d'in\u00e9galit\u00e9s, en particulier dans le monde du cin\u00e9ma qui sont mises en place, qui sont m\u00eame pas encore discut\u00e9 en France la l'Office national du film du Qu\u00e9bec a a mis en place une politique pour atteindre la parit\u00e9 dans les projets qui finance d'ici 2020 ou ils font donc des appels \u00e0 sc\u00e9nariste femmes technicienne r\u00e9alisatrice c'est pas du tout au programme en France par exemple, donc, donc \u00e7a c'est, je dirais que je m'inqui\u00e8te pas trop pour la capacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir des des jeunes femmes noire \u00e0 \u00e0 \u00e0 utiliser tous les outils qui vont leur \u00eatre propos\u00e9s dans mon film pour arriver justement \u00e0 se faire entendre ou \u00e0 avoir d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies d\u00e9fense fa\u00e7ade aux discriminations apr\u00e8s, du c\u00f4t\u00e9 de l'institution, je suis un petit peu moins optimistes sur la rapidit\u00e9 de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:59) [89%] :\r\nNous avions re\u00e7u cet Automne, la r\u00e9alisatrice de ce documentaire : Ouvrir la voie Amandine Gay, un documentaire d'ailleurs que vous avez pu voir en Suisse romande et je. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T12:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D876CF7-8F09-4629-92A4-C09767C05A97", "internalArchiveId": "0D876CF7-8F09-4629-92A4-C09767C05A97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l'institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et maire de Saint-Gingolph en France, qui est int\u00e9ress\u00e9e aux diff\u00e9rentes politiques mise en place pour une politique environnementale", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "La science \u00e0 l'honneur la semaine du 25 au 29 d\u00e9cembre avec les invit\u00e9es du 6h30 - 8h00. 5 invit\u00e9es, 5 femmes, 5 chercheuses. La science \u00e0 l'honneur avec G\u00e9raldine Pflieger. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux diff\u00e9rentes politiques mises en place au niveau global, national et local pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. ", "durationSec": 842, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9208681", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["politique de l'environnement", "r\u00e9chauffement climatique"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - G\u00e9raldine Pflieger", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2017-12-29T07:44:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2017-12-29T07:44:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et maire de Saint-Gingolph en France voisine s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes politiques mises en place au niveau global, national et local pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.", "G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019UniGE et maire de Saint-Gingolph", "G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et maire de Saint-Gingolph en France voisine s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes politiques mises en place au niveau global, national et local pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.", "G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et maire de Saint-Gingolph en France voisine s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes politiques mises en place au niveau global, national et local pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-9195442", "ece-9195426"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-03T13:15:16Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFinale : la science \u00e0 l'honneur cette semaine dans votre Matinale 5 invit\u00e9es 5 femmes 5 chercheuses, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 notre environnement, plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux diff\u00e9rentes politiques mises en place au niveau global, national et local, pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, pour en parler avec nous ce matin, G\u00e9raldine Pflieger, bonjour, bonjour, vous \u00eates directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, maire de Saint-Gingolph en France voisine aussi en quelque sorte un pied dans les grandes th\u00e9ories environnementales dans les conf\u00e9rences internationales autre sur le terrain dans votre commune fran\u00e7aise, on a bien compris, il y a tout un tas, d\u00e9cisions qui se prennent \u00e0 plusieurs niveaux pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique mais d'abord finalement l'\u00e9chelon global, l'accord de Paris notamment duquel les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, c'est un \u00e9chec, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\nPour l'instant, je pense pas qu'on puisse dire que c'est un \u00e9chec, c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a seulement maintenant 2 ans, il donne le Tempo ensuite pour toutes les politiques nationales ou locales, c'est vrai que l'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire du point de vue de la gouvernance climatique puisque la conf\u00e9rence de Bonn notamment n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout favorable \u00e0 une mise en Oeuvres de l'accord de Paris mais n\u00e9anmoins je pense que cette ann\u00e9e noire va ensuite donner la voie \u00e0 de nouvelles n\u00e9gociations qui seront sans doute plus favorable, en tout cas c'est ce sont toujours des cycles auquel on assiste, on a subi, en fait, l\u00e0, vraiment, le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris une paire de dynamique, du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s moteur motrice dans dans la lutte conte le changement climatique voil\u00e0 ce pays de l'Est, si certains pays de l'Est de l'Europe, comme la Pologne ou la Hongrie, qui s'aligne sur une politique tr\u00e8s charbonni\u00e8re digne des ann\u00e9es la fin des ann\u00e9es huitante donc la la, il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise conjoncture et on voit bien que c'est gouvernance climatique mondial est importante, mais elle d\u00e9pend \u00e9troitement des politiques nationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nQu'est ce qui ne fonctionne pas \u00e0 cet \u00e9chelon global, c'est la mani\u00e8re de n\u00e9gocier qui est fausse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [91%] :\r\nJe pense que la les les grandes conf\u00e9rences de partir, elle, elle cr\u00e9e une sorte de leur fait, de croire que tout va pouvoir se r\u00e9gler en 2 jours, alors qu'on essaye juste simplement de r\u00e9guler le changement climatique lui- m\u00eame ses impacts au plan \u00e9conomique, l'industrie l'\u00e9nergie, les transports, l'agriculture, bref c'est c'est c'est notre rapport global au monde et \u00e0 notre plan\u00e8te, pas grand chose alors alors c'est pas que \u00e7a sert pas \u00e0 grand- chose mais je pense qu'il faut accepter, \u00e0 un moment donn\u00e9 que ces grandes n\u00e9gociations progressent \u00e0 petits pas et doivent passer n\u00e9cessairement par des n\u00e9gociations plus techniques en coulisses pour faire la avanc\u00e9es vraiment les dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [95%] :\r\nQuelles sont les avanc\u00e9es majeures qu'on a pu observer ces derni\u00e8res d\u00e9cennies qui ont \u00e9t\u00e9 rendus possible justement parce qu'il y a eu ces accords internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nJe crois que on aurait vraisemblablement une trajectoire beaucoup plus n\u00e9faste encore sur les \u00e9nergies fossiles et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, si les \u00c9tats n'avaient pas au minimum par exemple ratifier le protocole de Kyoto, il y a, il y a de cela 15 ans c'est vrai qu'on peut regretter et et et c'est terrible parce qu'on en voit les effets de ne de n'\u00eatre pas all\u00e9 assez loin, mais c'est un 1er pas et si on ne l'avait pas fait, on serait dans une situation bien plus dramatique, donc \u00e7a aussi, on doit le mesurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [96%] :\r\nMais tout de m\u00eame aujourd'hui, quand vous entendez certains discours, on avait l'impression, il y a une dizaine d'ann\u00e9es que le lien entre gaz \u00e0 effet de serre et r\u00e9chauffement du climat que ce lien \u00e9tait acquis pour tout le monde quand vous entendez certains discours aujourd'hui, on a l'impression que qu'il faut tout recommencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est parfois d\u00e9sarmant, je pense aussi pour les climatologues pour les chercheurs d'\u00eatre dans cette situation de de perp\u00e9tuel travail de conviction, mais je crois qu'on a l\u00e0 effectivement au pouvoir des personnalit\u00e9s, on \u00e9vite \u00e9videmment Donald Trump, le 1er qui met en cause toute toute la science 40 ans de production scientifique, mais je dirais que c'est plut\u00f4t \u00e0 ses \u00e9lecteurs qu'il faut s'adresser pour moi de la Dr\u00f4me, c'est un peu une une cause perdue, mais \u00e0 ses \u00e9lecteurs qui entendent ce discours et auxquelles les scientifiques doivent apporter un discours clair sur la nature du changement climatique pour essayer justement de ne les convainc parce que c'est justement dans cet \u00e9lectorat que se joue l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [94%] :\r\nOn voit bien toute la difficult\u00e9, le la gouvernance climatique globale, c'est finalement une une addition de plusieurs contextes politiques nationaux des contextes qui qui sont mouvants, c'est pas tr\u00e8s stable finalement comme comme syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [92%] :\r\nNon, c'est le syst\u00e8me international qui le veut, c'est effectivement pas tr\u00e8s stable, on n'a pas le choix, il faut faire avec, il n'y a pas de gouvernement mondial du climat ou de la plan\u00e8te, c'est eux, syst\u00e8me contraignant non plus, il y a pas de sanction n'ont pas de syst\u00e8me contraignant, bien que je pense personnellement que le syst\u00e8me contraignant serait pas de toute fa\u00e7on tr\u00e8s adapt\u00e9 au cadre international actuel, il faut plut\u00f4t passer par des syst\u00e8mes d'incitation et l\u00e0 de ce point de vue agir sur les innovations technologiques, les incitations qui permettrait justement \u00e0 certains pays de se placer dans une trajectoire plus vertueuses me semble \u00eatre le meilleur levier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [94%] :\r\nAlors on va descendre d'un \u00e9chelon, il y a des engagements qui sont pris au niveau international, certains pays respecte, d'autres pas, \u00e0 la Suisse, elle le fait avec un objectif de r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 par rapport aux niveaux de 1990 il y a encore du chemin mais est -ce que c'est r\u00e9aliste, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [92%] :\r\nAlors, r\u00e9duire de moiti\u00e9, je pense que c'est r\u00e9aliste, r\u00e9duire de moiti\u00e9 en Suisse \u00e0 l'heure actuelle, pour le coup, on n'y a pas encore et \u00e0 l'depuis une dizaine, quinzaine d'ann\u00e9es, les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits par la Suisse ont pour une large part \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, en compensant nos \u00e9missions dans des pays du Sud notamment, et l\u00e0 il y a un d\u00e9fi sur le territoire helv\u00e9tique proprement dit et notamment sur la question des transports et de la mobilit\u00e9, qui reste le parent pauvre de la politique climatique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [87%] :\r\nJe reviens sur ce que vous disiez une partie de ces r\u00e9ductions d'\u00e9mission ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a peut para\u00eetre un peu \u00e9tonnant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de dire 20 pourcent de de la r\u00e9duction qui est, qui est, qui est pr\u00e9vue d'ici 2030 pour s'faire \u00e0 l'\u00e9tranger, comment \u00e7a quand est -ce qu'on peut finalement r\u00e9duire des \u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [92%] :\r\nAlors bon, il faut voir qu'une \u00e9mission, qu'elle soit faite \u00e0 Lausanne ou au Cap a exactement le m\u00eame impact, \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, c'est l\u00e0- dessus que l'on joue, mais effectivement ne pas r\u00e9duire ces \u00e9missions \u00e0 domicile quelque part \u00e0 des impacts sur nos modes de vie, \u00e7a ne modifie pas nos modes de vie, \u00e7a ne modifie pas non plus justement les trajectoires d'innovations qui sont si importantes et quelque part, 20 pourcent compens\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pour la Suisse une une une certaine nouveaut\u00e9 parce qu'on a jusque -l\u00e0 compenser beaucoup plus effet relativement peu l'effort au niveau au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [92%] :\r\nAu niveau national vous le disent -ils la question va le le domaine dans lequel il y aura le plus d'efforts \u00e0 faire, \u00e7a les transports est -ce que \u00e7a passera forc\u00e9ment par une hausse du prix de l'essence par exemple, il y a, il y aura des co\u00fbts pour les m\u00e9nages, pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [90%] :\r\nJe pense pas que la taxation soit forc\u00e9ment la voie incontournable les les autres modes de d\u00e9veloppement des transports collectifs, notamment moins d\u00e9terminants, mais aussi toute l'action sur les standards automobiles tels que cela peut \u00eatre fait en Californie qui est un bon exemple de ce point de vue ou la Suisse pourrait \u00eatre ce pays qui veut montrer l'exemple en se dotant de standards performant, mais il faut bien voir que la Suisse et de ce point de vue d\u00e9pendante du march\u00e9 automobile international et l\u00e0 reste un hein, de ce point de vue assez vuln\u00e9rable par rapport \u00e0 ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [96%] :\r\nMontrer l'exemple qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent : mais finalement pourquoi faire des efforts en Suisse, si les autres les \u00c9tats-Unis par exemple, si les autres n'en font pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [92%] :\r\nJe pense qu'il va falloir commencer \u00e0 expliquer au aux gens et au aux industries, aux citoyens plus largement que le changement climatique est aussi une opportunit\u00e9, on l'a vu dans l'actualit\u00e9 encore aujourd'hui le march\u00e9 du cuivre \u00e9tendu et c'est un signal que les \u00e9nergies renouvelables sont boost\u00e9s \u00e0 tous points de vue, si \u00e0 un moment donn\u00e9 on continue \u00e0 porter le discours que changement climatique est n\u00e9faste pour l'\u00e9conomie, ce qui est totalement faux : on ne parviendra pas justement \u00e0 s'inscrire dans cette trajectoire vertueuse et c'est \u00e7a qui est, c'est cela qui est qui est capital et et je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame si un pays tels que la Suisse ou la Norv\u00e8ge, les pays scandinaves montrent l'exemple et s'inscrivent dans cette trajectoire vertueuse ils, ils seront au final les gagnants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les les mesures au niveau au niveau national, il y a des mesures qui seront prises, notamment en mati\u00e8re de de chauffage des b\u00e2timents, la mobilit\u00e9 \u00e9galement et vous qui \u00eates maire d'une d'une commune commune fran\u00e7aise de Saint-Gingolph qu'est -ce que vous faites au quotidien, quelles d\u00e9cisions vous prenez pour lutter conte le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [90%] :\r\nEh bien, je dirais que l'action l\u00e0 avec ma casquette de maire d'\u00e9lu local en France d'une commune transfrontali\u00e8re, c'est \u00e9videmment travailler sur la mobilit\u00e9, on sait bien, dans la r\u00e9gion des l\u00e9maniques trait\u00e9 de des enjeux en terme de mobilit\u00e9 et d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ne pourra se faire qu'\u00e0 une \u00e9chelle transfrontali\u00e8re c'est capital et l\u00e0 on voil\u00e0 on travaille notamment avec dans le cas du Conseil du \u00e9l\u00e9ment sur la relance la plus rapide possible du RER suppl\u00e9ment entre \u00c9vian et Saint-Gingolph, c'est un dossier sur lequel on a on donne toutes les garanties \u00e0 tous les \u00e9chelons, aupr\u00e8s de nos partenaires suisses que \u00e7a se passe seront ces prochaines ann\u00e9es, moi je pense qu'on verra le d\u00e9but des travaux dans le la premi\u00e8re partie des ann\u00e9es 2020, c'est la suite logique et absolument incontournable de la r\u00e9ouverture de l'ouverture du L\u00e9mant Express entre Gen\u00e8ve et \u00c9vian \u00e0 partir de 2019, \u00e7a va \u00eatre absolument incontournable, car on va voir radicalement chang\u00e9 les habitudes de transport des dans la r\u00e9gion l\u00e9manique vraiment beaucoup plus orient\u00e9e autour des transports collectifs et il ne faudra pas que le reste \u00e0 la \u00e0 la marge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [90%] :\r\nIl y a une difficult\u00e9, c'est justement cette gouvernance transfrontali\u00e8re, on en parlait il y a quelques semaines dans dans Forum cette gouvernance la transfrontali\u00e8re le Grand Gen\u00e8ve c'est compliqu\u00e9, il y a notamment eu cette votation sur le financement par la Suisse va par Gen\u00e8ve de parkings relais en France quand on veut v\u00e9ritablement lutter conte le r\u00e9chauffement climatique, la rousseur des des r\u00e9alit\u00e9s territoriales compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait la question de la mobilit\u00e9, que ce soit dans le Grand Gen\u00e8ve dans le contexte transfrontaliers, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vraiment l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 et de la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re, c'est \u00e0 la fois ce qui peut la freiner consid\u00e9rablement et je pense que si on en est l\u00e0, en terme de crispation de de jeu rejet quelque part aussi de l'autre dans le Grand Gen\u00e8ve c'est parce que on a sans doute pris trop tardivement conscience que les questions de mobilit\u00e9 \u00e9tait cruciale si on voulait montrer que cette dynamique transfrontali\u00e8re est favorable et et effectivement je pense sinc\u00e8rement que la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re ne r\u00e9ussira que si \u00e0 un moment donn\u00e9 on am\u00e8ne des solutions concr\u00e8tes aux gens sur leur mobilit\u00e9 quotidienne et non pas qu'on en voit que les effets n\u00e9fastes en terme de bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [88%] :\r\nEt cette coop\u00e9ration est peut-\u00eatre encore plus importante en mati\u00e8re climatique lutte contre r\u00e9chauffement climatique politique environnementale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait car on ne peut pas envisager par exemple d'avoir une politique tr\u00e8s vertueuse \u00e0 l'\u00e9chelle d'une d'un d'un d'un micro- espace central au sein des villes et que l'entier ensuite des effets les plus n\u00e9gatifs se reporte \u00e0 l'ext\u00e9rieur et et donc on doit bien avoir une r\u00e9flexion d'\u00e9chelle r\u00e9gionale si on veut pouvoir gagner non pas seulement sur la qualit\u00e9 de l'air qu'on respire, mais sur les \u00e9missions globales, que l'on g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [94%] :\r\nCe qui est assez paradoxal finalement quand on s'int\u00e9resse \u00e0 cette question, c'est que, on sent quand m\u00eame un, un sentiment d'impuissance au sein des communes au sein des cantons face aux enjeux globaux du r\u00e9chauffement climatique et pourtant les effets, les premiers effets du r\u00e9chauffement climatique, ils se font ressentir principalement localement, si on pense notamment cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9boulement de Bondo vous voyez -vous ce paradoxe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [90%] :\r\nOui, je le vois, mais en m\u00eame temps je nuance, c'est-\u00e0-dire que je pense que les gens et les \u00e9lites locales politique cantonale ou ou local, son temps de plus en plus consciente du probl\u00e8me, et plus encore s'active, on a je pense 20 peut-\u00eatre une vingtaine d'ann\u00e9es de retard sur certains r\u00e9seaux de transports collectifs qui faut qu'on est dans cette situation aujourd'hui, mais pour le voir un peu de l'int\u00e9rieur, je suis persuad\u00e9 qu'il y a une prise de conscience est un r\u00e9el \u00e9lan depuis depuis 5 \u00e0 10 ans sur ce domaine qui peut nous laisser optimiste pour pour les 10 prochaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [89%] :\r\n\u00e7a n'est G\u00e9raldine Figaro n'a donc \u00e9voqu\u00e9 voil\u00e0 les les efforts au niveau international, au niveau national, au niveau local ou est -ce qu'on sera le plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [95%] :\r\nJe pense que on va \u00eatre le plus efficace \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale urbaine \u00e9largie, on va dire, c'est l\u00e0 o\u00f9 on va pouvoir travailler sur plusieurs leviers ceux l'industrie avec toute la le recyclage des ressources tout ce qu'on appelle l'\u00e9cologie industrielle, celui de la mobilit\u00e9 celui d'urbanisme aussi l'am\u00e9nagement du territoire qui est un facteur d\u00e9terminant pour la lutte contre le changement climatique et c'est \u00e0 cette \u00e9chelle -l\u00e0 que vont se produire les plus forts d'innovation pour ensuite faire sens au niveau national et au plan international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [93%] :\r\nMais la dynamique doit venir du niveau international enfin dire qu'il faut des conf\u00e9rences pour pour lancer la machine oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [89%] :\r\nS'il n'y a pas d'accord de Paris, aucun \u00c9tat peut s'aligner et ensuite aucune, aucune instance cantonale aucune instance communal peut se fixer des caps, on a besoin, un moment donn\u00e9 de cas plan\u00e9taire commun pour savoir o\u00f9 on veut aller, j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T07:28:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pflieger, G\u00e9raldine", "role": "professeure de politique urbaine UNIGE, maire sans \u00e9tiquette de Saint-Gingolph (France)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49854EB4-1E2C-4187-841F-016D4E8BB4A0", "internalArchiveId": "49854EB4-1E2C-4187-841F-016D4E8BB4A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Couchepin \u00e9voque la gestion du dossier europ\u00e9en par Ignazio Cassis", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin \u00e9voque la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en. Son interview.\r\n\r\n* * Pascal Couchepin \u00e9voque la gestion du dossier europ\u00e9en par Ignazio Cassis ****Pour cette \u00e9dition du 29 d\u00e9cembre, nous accueillons donc un ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration...Ministre de l'\u00e9conomie puis de l'Int\u00e9rieur entre 1998 et 2009...\r\nBonsoir Pascal Couchepin...\r\nVous \u00eates avec nous en direct de notre studio de Sion...vous allez nous accompagner jusqu'\u00e0 19h pour commenter l'actualit\u00e9...Avec vous, nous allons parler notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral actuel, de l'Europe ou encore de votre engagement pour la Francophonie en Afrique....\r\nMais avant on part du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral...un \r\nsujet qui ne manquera pas de vous faire r\u00e9agir ensuite...\r\nsujet Alex", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195484", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pascal Couchepin \u00e9voque la gestion du dossier europ\u00e9en par Ignazio Cassis / FOR_2017-12-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin \u00e9voque la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en. Son interview."], "variantIds": ["ece-9195484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:16Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPascal Couchepin, vous \u00eates avec nous en Direct de Sion, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral vous aussi PLR vous avez entendu le sujet d'Alexandra Richard est ce qu'il faut laisser un peu de temps \u00e0 Ignazio Cassis pour s'adapter \u00e0 ses nouvelles fonctions o\u00f9 il peine \u00e0 trouver une ligne claire comment vous jugez ses d\u00e9bauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nDonc il faut prendre les choses depuis le d\u00e9but, on lui reproche aujourd'hui d'avoir liquid\u00e9 un certain nombre de tweets mais c'est tout \u00e0 fait normal, il n'a plus le candidat, il n'est plus le conseil national qui exprime une opinion et du duel, il est devenu le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui doit exprimer l'opinion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par cons\u00e9quent, c'est tout \u00e0 fait juste et l\u00e9gitime de liquider des d\u00e9truite qui avaient \u00e9t\u00e9 mis dans d'autres circonstances, en ce qui concerne les critiques qui sont \u00e9mises \u00e0 son \u00e9gard par les socialistes, il faut rappeler que les socialistes avaient dit qu'ils n'agiraient pas il y a tu\u00e9 au Cassis et maintenant ils prennent pr\u00e9texte de la cacophonie qui r\u00e8gne un peu au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aussi, du fait d'ailleurs de des rencontres avec la pr\u00e9sidente et Monsieur Junker, il profite de cette occasion pour l'attaquer, je crois que tous les citoyens suisses qui sont un peu critiques qui ont un esprit critique se rendent bien compte que c'est de la politique partisane et que sa porte pas sur le fond, il n'y a tout, Cassis elle minist\u00e8re fait \u00e9trang\u00e8res, il doit maintenant d\u00e9velopper avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une vision des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne et il faut oublier ces petites pol\u00e9miques qui ne sont pas \u00e0 la hauteur des enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nAlors vous dites : il faut qu'il n'y a ce Cassis d\u00e9veloppe une vision sur leur union europ\u00e9enne sur les n\u00e9gociations justement avec l'Union europ\u00e9enne, plusieurs parlementaires ont r\u00e9cemment critiqu\u00e9 la gestion du dossier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral inefficaces, vous- m\u00eame, vous venez d'utiliser le mot chaotique qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nOui, je crois que on a confondu un certain nombre de choses durant ces derni\u00e8res semaines, les relations quasi affectueuse qui entre la pr\u00e9sidente et son coll\u00e8gue d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Monsieur Junker bah c'est bien autant qu'il faut que les gens s'entendent bien, c'est, c'est mieux que d'\u00eatre en conflit personnel mais il faut s\u00e9parer les relations personnelles des relations officielles et relations officielles opinion europ\u00e9enne et la Suisse, ce sont des relations de n\u00e9gociations et dans le cas d'une n\u00e9gociation, on ne c\u00e8de pas davantage sans re\u00e7oit que chose et le le refus de l'Union europ\u00e9enne de faire une concession en mati\u00e8re de de discussions de commerce de 2 titres, h\u00e9 bien c'est explicable par le fait que l'Union europ\u00e9enne est en n\u00e9gociation avec la Grande-Bretagne, et s'il donne \u00e0 la Suisse cet Avantage de mani\u00e8re d\u00e9finitive, elle doit donner aussi \u00e0 la Grande-Bretagne, et \u00e7a c'est quelque chose que l'Union europ\u00e9enne ne veut pas faire sans obtenir une contrepartie de la part de Grande-Bretagne, c'est d\u00e9sagr\u00e9able pour nous mais c'est pas dramatique et il faut pas en faire une histoire, il faut continuer les n\u00e9gociations pour aboutir \u00e0 traiter institutionnelle, \u00e7a c'est le point important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nCertains en Suisse ont parl\u00e9 de discrimination justement avec cette volont\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne de, de, de limiter \u00e0 un an, l'acc\u00e8s au march\u00e9 de la Bourse suisse, faute de progr\u00e8s suffisants sur l'accord-cadre donc selon vous c'est pas de la discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nSi c'est quand m\u00eame une discrimination dans la mesure o\u00f9 ils ont donn\u00e9 cet Avantage \u00e0 Hong-Kong, \u00e0 Singapour, mais si le donne \u00e0 la Suisse, il devrait donner aussi \u00e0 la Grande-Bretagne et la Grande-Bretagne et la Suisse sur les places financi\u00e8res tr\u00e8s fortes, alors que c'est secondaire a donner cet Avantage \u00e0 Hong-Kong et c'est une guerre pour o\u00f9 le trafic de c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien moins fort, il ne pouvait pas donner \u00e0 la Suisse s'adonner \u00e0 la Grande-Bretagne au r\u00e9chauffement n\u00e9gociation avec la Grande-Bretagne et ils esp\u00e8rent je pense obtenir quelque chose en contrepartie de l'Avantage \u00e0 la Grande-Bretagne qui sera donn\u00e9 aussi \u00e0 la Suisse ult\u00e9rieurement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [87%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de cacophonie c'est Doris Leuthard notamment qui a n\u00e9goci\u00e9 en 2017 en 2008 18 tonnes ann\u00e9e prochaine ce sera Alain Berset avait cosign\u00e9 ce Cassis \u00e9videmment en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res ce Cond\u00e9 par une secr\u00e9taire d'\u00c9tat est -ce qu'il a trop de monde et ce qu'il faut revenir au mod\u00e8le de n\u00e9gociateur unique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [90%] :\r\nJe crois que le n\u00e9gociateur unique ce conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 part \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut d\u00e9l\u00e9guer la n\u00e9gociation pr\u00e9paratoire, j'allais dire \u00e0 la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est une affaire d'organisation, personnellement, je pense que si ils ont en tr\u00e8s bons candidats, h\u00e9 bien, qu'il nomme secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des Affaires europ\u00e9ennes, autrement \u00e7a doit rester dans les comp\u00e9tences du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res mais ce serait une importance, c'est que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne se consid\u00e8re pas comme le ministre de la feuille or \u00e9trang\u00e8res bis, il est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans des affaires \u00e9trang\u00e8res mais il n'est pas le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 des Affaires \u00e9trang\u00e8res bis, par cons\u00e9quent, il faut que cette ann\u00e9e, et je pense que Monsieur Berset le fera, il faut que tout soit coordonn\u00e9e avec minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de telle sorte qu'on n'ait pas le sentiment qu'il y a une sorte de petite comp\u00e9tition de concours de beaut\u00e9 face \u00e0 l'opinion publique \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [90%] :\r\nDonc nommer un interlocuteur quand m\u00eame en remplacement de Jacques de Watteville, parti en juin 2016, \u00e7a peut \u00eatre une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [93%] :\r\nOui, il y a quelqu'un de tout \u00e0 fait valable mais c'est pas indispensable, c'est une affaire d'organisation et \u00e7a rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin, c'est lui qui porte la responsabilit\u00e9 finale du r\u00e9sultat des n\u00e9gociations parce qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC25DAD1-F114-4E12-86EE-7EB64DDF739F", "internalArchiveId": "BC25DAD1-F114-4E12-86EE-7EB64DDF739F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire la publicit\u00e9 pour le tabac pouvant toucher les jeunes", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Une initiative populaire qui veut faire interdire toute publicit\u00e9 pour le tabac pouvant toucher les jeunes va \u00eatre lanc\u00e9e. D\u00e9bat entre Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction suisse et Philippe Nantermod, conseiller national PLR et r\u00e9action de Pascal Couchepin, ancien membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Faut-il interdire la publicit\u00e9 pour le tabac pouvant toucher les jeunes ****Faut-il interdire toute publicit\u00e9 pour le tabac pouvant toucher les jeunes et les enfants ? Une initiative en ce sens va en tout cas \u00eatre lanc\u00e9e. Actuellement, plusieurs cantons interdisent d\u00e9j\u00e0 la promotion des cigarettes sur les panneaux d'affichage. Jura et Fribourg l'autorisent. Neuch\u00e2tel planche sur une reglementation. Mais le texte veut aller plus loin...une interdiction dans touts le pays touchant tous les supports, r\u00e9seaux sociaux compris....\r\nOn en d\u00e9bat avec Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'addiction suisse et Philippe Nantermod, conseiller national PLR...\r\nBonsoir Messieurs...\r\n GREGOIRE VITTOZ, DIRECTEUR ADDICTION SUISSE\r\n-panneaux d'affichage mais aussi journaux, concerts, festivals, cin\u00e9mas, internet...vous allez pas trop loin?\r\n- Est-ce que vous pr\u00eatez pas trop d'influence \u00e0 la publicit\u00e9? Car finalement, les jeunes voient ce qu'il se passe autour d'eux, ils regardent des films.... la cigarette, ils la voient ailleurs. Vous n'\u00eates pas dans une chasse aux sorci\u00e8res un peu na\u00efve?\r\n-beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait pour prot\u00e9ger les jeunes contre le tabac, beaucoup aussi pour les non-fumeurs (lieux publics etc)...quid de la libert\u00e9 individuelle?\r\n-l'Etat per\u00e7oit de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 cette publicit\u00e9? ...manne utile non?... \r\n-vous privez la presse d\u00e9j\u00e0 en forte difficult\u00e9 de revenus int\u00e9ressants?\r\nPHILIPPE NANTERMOD , CONSEILLER NATIONAL PLR\r\n-\u00e9viter que les jeunes tombent dans le pi\u00e8ge...\u00e7a para\u00eet logique...pourquoi oppos\u00e9? en quoi \u00e7a va trop loin?\r\n- Est-ce que les mesures actuelles suffisent \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes contre le tabac? Votre camp \u00e9voque souvent l'id\u00e9e d'une responsabilit\u00e9 individuelle. Mais la loi concerne les enfants et les jeunes... vous pensez qu'ils sont suffisement responsables face aux publicit\u00e9s de l'industrie du tabac?\r\n\t-si les jeunes n'ont pas fum\u00e9 jusqu'\u00e0 21 ans, de grandes chances de \trester non-fumeurs selon la responsable de la pr\u00e9vention de la ligue \tsuisse contre le cancer...\r\n-posture purement lib\u00e9rale? en tant que lib\u00e9ral vous devez \u00eatre sensible aussi aux co\u00fbts de la sant\u00e9 induits par le tabac?\r\n-Le projet du CF propos\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La publicit\u00e9 pourra continuer \u00e0 \u00eatre pratiqu\u00e9e dans la rue, dans les cin\u00e9mas et dans la presse payante. Ces ajustements ne suffisent pas \u00e0 rentrer dans les exigences de l'OMS...\r\n- Selon les associations suisses de pr\u00e9vention du tabagisme, ce sont les industries du tabac, qui sont gagnantes avec la nouvelle loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. En vous opposant \u00e0 l'initiative, vous n'avez pas l'impression de les soutenir?\r\nGr\u00e9goire Vittoz, directeur d'addiction suisse et Philippe Nantermod, conseiller national PLR...merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous...\r\nLa r\u00e9colte de signature pour cette initiative devrait d\u00e9buter en f\u00e9vrier.\r\n((Contexte: Il y a un an, le parlement renvoyait la loi plut\u00f4t strictre propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une nouvelle mouture a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais les ajustements apport\u00e9s ne suffisent pas \u00e0 rentrer dans les exigences de l'OMS. \r\nLa publicit\u00e9 pourra continuer \u00e0 \u00eatre pratiqu\u00e9e dans la rue, dans les cin\u00e9mas et dans la presse payante. Exceptions: la presse gratuite et internet. \r\nL'Initiative est r\u00e9ponse politique \u00e0 la loi tabac.))", "durationSec": 804, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire la publicit\u00e9 pour le tabac pouvant toucher les jeunes / FOR_2017-12-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.12.2017"], "alternativeSummary": ["Une initiative populaire qui veut faire interdire toute publicit\u00e9 pour le tabac pouvant toucher les jeunes va \u00eatre lanc\u00e9e. D\u00e9bat entre Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction suisse et Philippe Nantermod, conseiller national PLR et r\u00e9action de Pascal Couchepin, ancien membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9195485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:17Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous, on va parler de la publicit\u00e9 pour le tabac, pouvant toucher les jeunes et les enfants et ce qu'il faut l'interdire une initiative en ce sens va en tout cas \u00eatre lanc\u00e9e actuellement plusieurs cantons interdisent d\u00e9j\u00e0 la promotion des cigarettes sur les panneaux d'affichage jura et Fribourg l'autorisent Neuch\u00e2tel planche sur une r\u00e9glementation, mais le texte veut aller plus loin, une interdiction dans tout le pays, touchant tous les supports, r\u00e9seaux sociaux compris on en d\u00e9bat avec Gr\u00e9goire Vittoz directeur d'addiction suisse et Philippe Nantermod, conseiller national PLR, bonsoir messieurs, bonsoir alors Gr\u00e9goire Vittoz on nous peut-\u00eatre cette discussion avec vous, panneaux d'affichage mais aussi journaux concerts, festivals, cin\u00e9mas internet donc interdire la publication sur tous les supports, est-ce que vous allez pas un peu trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nIl faut quand m\u00eame se se rappeler de quelle substance on parle le tabac c'est 9500 morts par an en Suisse, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 20 par jour, donc, depuis ce matin, il y a environ 26 personnes qui sont mortes en Suisse des suites du tabac qui tue et tue un consommateur sur 2, et puis depuis 10 ans, on a une consommation qui qui reste stagnante autour des 25 pourcent de la la population qui fument, on a 2 millions de fumeurs en Suisse et plus qu'un sur 2 meurt, \u00e7a veut dire qu'il y a aussi ses 9500 personnes par ann\u00e9e a remplacer et pour les remplacer, comment, comment fait l'industrie, elle, elle les recrute parmi les jeunes, on sait qu'on commence pas \u00e0 fumer apr\u00e8s 20 ans c'est extr\u00eamement rare, donc comment va chercher ces jeunes avec la publicit\u00e9, donc voil\u00e0 les les panneaux publicitaires, c'est un des aspects mais les les strat\u00e9gies publicitaires du du tabac, elles sont extr\u00eamement fouill\u00e9 et je pense que si on veut arriver \u00e0 encadrer se produit, il faut, il faut vraiment attaquer \u00e7a sur tous les fronts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nEst-ce que vous pr\u00eatez pas trop d'influence \u00e0 la publicit\u00e9 au fond les jeunes voient ce qui se passe autour d'eux, ils voient des films, la cigarette, ils la voient ailleurs il la voit partout, est-ce que finalement c'est se donner bonne conscience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nLe r\u00f4le de la publicit\u00e9, c'est justement dans cette cigarette visibles partout donc si partout, c'est que la publicit\u00e9, la place partout et puis si vous regardez un petit peu ce qui se passe ailleurs dans le monde, vous regardez en Australie, vous regardez en Angleterre les les pays qui ont pris des mesures courageuses quant \u00e0 publicit\u00e9 pour le tabac, qui ont des politiques de sant\u00e9 publique coh\u00e9rente autour du tabac, elles voient leur consommation de tabac a baiss\u00e9, elle voit des des consommations autour des 15 17 pourcent compte 25 pourcent chez nous et puis elle peut commencer \u00e0 croire qu'ils vont bient\u00f4t conna\u00eetre une g\u00e9n\u00e9ration de qui ne conna\u00eetra pas le tabac peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod la publicit\u00e9 ciblent les jeunes en particulier des jeunes qui tombe dans le pi\u00e8ge de la cigarette, donc \u00e7a para\u00eet logique d'interdire cette publicit\u00e9 pourquoi est -ce que vous y \u00eates oppos\u00e9 en quoi \u00e7a va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [95%] :\r\nBon, il faut savoir tout d'abord que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation, au d\u00e9but du mois, une r\u00e9vision de la loi sur le tabac qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment interdire la publicit\u00e9 qui ciblent les mineurs, il faut savoir aussi qu'on est dans un \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [93%] :\r\nSur tous les supports, avec des exceptions quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, parce que si vous alors la diff\u00e9rence et savoir si on interdit la publicit\u00e9 qui cite des mineurs ou la publicit\u00e9 que les mineurs pourraient voir les si on interdit toute publicit\u00e9 que les mineurs pour avoir interdire toute publicit\u00e9, mais l\u00e0 il y aurait \u00e0 mon avis une une certaine hypocrisie \u00e0 dire qu'un produit, et dans le fond l\u00e9gale qu'on se satisfait assez fortement de pouvoir pr\u00e9lever des des redevances de la part de de de ce produit, la dune du Fatah mani\u00e8re et enfin de compte on interdit la publicit\u00e9 en en se donnant un peu bonne conscience de de la sorte et deuxi\u00e8mement les cantons peuvent aller plus loin, ils le font d\u00e9j\u00e0 une grande partie des cantons interdit la publicit\u00e9 par exemple, au cin\u00e9ma ou dans l'affichage public, c'est un, c'est un choix, \u00e0 mon avis, qui rel\u00e8ve de, de notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral et qui a fait ses preuves dans dans bien d'autres domaines, et puis le dernier point, j'ai quelques doutes quant \u00e0 l'id\u00e9e d'introduire dans la Constitution des r\u00e8gles publicitaires aujourd'hui c'est la cigarette, demain, on peut imaginer le Ph\u00e8dre avec avec l'alcool, je je me j'ai le sentiment vraiment qu'on qu'on va un peu trop loin dans, dans, dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, parce que ceux qui touche les jeunes, c'est par exemple, vous l'avez tr\u00e8s bien dit tout \u00e0 l'heure, c'est la cigarette au cin\u00e9ma cigarette dans les films, c'est peut-\u00eatre la cigarette qu'on peut voir sur une terrasse et celle -l\u00e0 elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 interdire ou alors si on r\u00e9ussissait \u00e0 l'interdire, je crois qu'on irait dans une soci\u00e9t\u00e9 un peu trop hygi\u00e9nistes et o\u00f9 la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats cas libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 individuelle et la sant\u00e9 publique serait \u00e0 mon avis mal faite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [87%] :\r\nGr\u00e9gory au fond ou est -ce qu'on s'arr\u00eate \u00e0 ce qu'on entend pas vers une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus hygi\u00e9nistes et puis si on interdire la publicit\u00e9 pour la cigarette alors interdisons pour la publicit\u00e9 pour l'alcool pour les 20 en Suisse o\u00f9 est -ce qu'on met des limites, on sait que l'alcool, l'alcool peut \u00eatre tr\u00e8s dangereux aussi, au m\u00eame titre, voire plus, que la cigarette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nNon, l\u00e0, l'alcool est pas plus dangereux que la cigarette on on n'est pas entrain de faire une concurrence les produits on entra\u00eene sa Take un probl\u00e8me soit le probl\u00e8me actuellement, c'est comme l'a dit monsieur Nantermod, le Parlement a re\u00e7u pour mission d'\u00e9laborer une loi sur les produits du tabac, puis fait pas son travail, c'est-\u00e0-dire qu'il y fait une loi qui qui privil\u00e9gie les int\u00e9r\u00eats de l'industrie du tabac par rapport \u00e0 la sant\u00e9 de la population suisse, on sait que, on a 58 pourcent de la population suisse qui souhaitent que que la publicit\u00e9 pour le tabac soit interdite, quand on parle des 15 condamn\u00e9s \u00e0 70 pourcent et cette loi ne pr\u00e9voit pas du tout ce type d'interdiction, ce qui fait que vous vous retrouvez avec des enfants qui, d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge sont sont confront\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des publicit\u00e9s pour le tabac dans les kiosques et qui font que ce produit en fait devient un produit tout \u00e0 fait anodin, au m\u00eame titre que les journaux et les bonbons qui sont, qui vont acheter que leur 1er sous et c'est l\u00e0 qu'il a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pernicieux qui fait qu'on va se retrouver avec des, des, des, des jeunes qui vont commencer \u00e0 fumer, et la question, la question de l'hygi\u00e9nisme je pense qu'elle est compl\u00e8tement hors de propos, on est sur un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, un probl\u00e8me pr\u00e9cis, c'est le tabac, il y a pas d'autre projet l\u00e0 derri\u00e8re, derri\u00e8re cette initiative, vous avez les m\u00e9decins vous avez les pharmaciens je pense pas que c'est des gens qu'on peut taxer d'hygi\u00e9nistes, c'est des gens qui, qui voit au quotidien les les ravages du tabac sur la sant\u00e9 publique et puis qui sont sont dit que l\u00e0, le Parlement ne faisant pas son travail, mais malheureusement ils vont devoir faire entrer dans la Constitution des r\u00e8gles sur le marketing pour le tabac, c'est clair qu'id\u00e9alement, c'est pas sa place, m\u00eame si le Parlement ne fait pas son travail, le peuple n'a que l'initiative populaire pour pour r\u00e9agir et malheureusement \u00e7a finira dans la Constitution, c'est pas forc\u00e9ment souhait\u00e9e, mais c'est un d\u00e9marrage que lat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod vos prot\u00e9ger, en quelque sorte les int\u00e9r\u00eats de l'industrie du tabac qui sont sup\u00e9rieurs aux int\u00e9r\u00eats de sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez, j'ai aucun lien avec une quelconque industrie li\u00e9s au tabac, donc c'est pas, c'est pas la question, je crois que le d'abord, il faut rappeler que le parlement fasse son travail en \u00e9laborant les lois qui lui sont bloqu\u00e9s bonne mais Monsieur vitaux, ni aucun autre groupes d'int\u00e9r\u00eat qui doit d\u00e9cider ce qui est bien et ce qui n'est pas bien lorsqu'il sort du Parlement en fin de compte, seul le peuple en effet ce soit par la loi d'initiative soit par la voie d'un r\u00e9f\u00e9rendum peut contredire ce qui fait au Parlement, j'avais quand m\u00eame rappeler que la loi qui a \u00e9t\u00e9 mise en consultation, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, au d\u00e9but du mois par pardon pr\u00e9voit pr\u00e9cis\u00e9ment d'interdire la publicit\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 des bonbons en dessous d'un m\u00e9decin dans les kiosques pour toucher les jeunes, on interdit la publicit\u00e9 dans tous les toutes les revues gratuites, qui peuvent \u00eatre lus par les jeunes, c'est par exemple le cas des journaux comme 20 Minutes mais si on veut aller plus loin si on veut interdire globalement toute publicit\u00e9 pour les produits tabac, alors il faut le dire clairement et se poser cette question est -ce qu'il est logique dans une soci\u00e9t\u00e9 d'autoriser certains produits mais estimer que leur commercialisation mais n'est plus permise que que toute la publicit\u00e9 qui va avec mais plus terminant en rappelant quand m\u00eame que cette liste, c'est pas agir seulement les, les, les, les, les, tabac qui qui ne m\u00e9rite pas plus de d\u00e9fense que \u00e7a, \u00e7a je suis d'accord mais qu'il faut -il par exemple \u00e9norm\u00e9ment de 2 milieux dans la dans dans l'industrie musicale avec des festivals qui qui vivent de cela je je crois qu'il aille afin de domaines extr\u00eamement complexe et le l'enjeu en vaut -il la chandelle, jantes, j'en suis pas persuad\u00e9 mais dire comme cela que le Parlement ne fait pas son travail parce qu'il ne suit pas les indications de certains groupes d'int\u00e9r\u00eats qui sont aussi des groupes d'int\u00e9r\u00eat du c\u00f4t\u00e9 des de la de la pr\u00e9vention, je trouve que c'est aller un peu vite en besogne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [92%] :\r\nLa Fed enterrant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral propos\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre, Dick et la publicit\u00e9 pourra continuer \u00e0 \u00eatre pratiqu\u00e9e dans la rue, dans les cin\u00e9mas et dans la presse payante notamment des ajustements qui ne suffisent pas \u00e0 rentrer dans les exigences de l'OMS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:48) [93%] :\r\nNon, mais une grande partie des cantons ont pr\u00e9vu d'aller plus loin et les cantons peuvent continuer \u00e0 choisir, cela ce n'est pas parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'agit pas que les cantons ne le font pas, c'est une mani\u00e8re de m\u00e9conna\u00eetre la Suisse qui me qui m'attriste un petit peu par exemple dans le domaine du tabac, on a une loi f\u00e9d\u00e9rale cadre pour les la la fum\u00e9e dans les \u00e9tablissements publics et les cantons peuvent aller plus ou moins loin en fonction de cela, je crois que c'est un succ\u00e8s qui ne sont pas le besoin d'imposer aux cantons de Suisse orientale leur mani\u00e8re de g\u00e9rer leurs relations, tabac et de la m\u00eame mani\u00e8re, je pense qu'il peut en aller aussi avec la la publicit\u00e9 autour du tabac quant au aux r\u00e8gles de l'OMS, bien je pense que la Suisse a aussi une marge de manoeuvre quant \u00e0 son interpr\u00e9tation et quant \u00e0 la sortie, quant \u00e0 son application et laiss\u00e9e aux autorit\u00e9s locales le soin de juger ce qui est n\u00e9cessaire et ce qui n'est pas si on prend la Suisse romande \u00e0 ma connaissance, il n'y a qu'un canton qui n'a pas de lois qui restreignent davantage que ce que pr\u00e9voit la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de publicit\u00e9, preuve en est, s'il en faut que les cantons savent aussi faire leur travail en fonction des besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [62%] :\r\nQuel canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:46) [68%] :\r\nFrance : Neuch\u00e2tel si mal ces g\u00e9n\u00e9raux pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [91%] :\r\nGr\u00e9goire Vittoz autre argument avanc\u00e9 par Philippe Nantermod on priverait ainsi aussi de de revenus des milieux culturels, par exemple, les festivals aussi d'autres domaines qui ont qui ont parfois un peu de la peine, comme la presse \u00e9crite, les cin\u00e9mas ou avec pas mal de concurrence, et l\u00e0 c'est c'est une manne importante pour ces milieux -l\u00e0 qui dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [85%] :\r\nJ'aimerais d'abord pr\u00e9ciser que je repr\u00e9sente, pas de groupes d'int\u00e9r\u00eat inchallah pas, \u00e0 part celui des citoyens soucieux de leur sant\u00e9, enseignement, on peut consid\u00e9rer comme un comme un groupe d'int\u00e9r\u00eat mais \u00e0 part \u00e7a pour pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question sur sur la manne li\u00e9e au tabac est -ce que c'est normal que la culture vive d'un d'un de la chauss\u00e9e aux d\u00e9pens de la sant\u00e9 des jeunes ce que ce que vraiment c'est un bon mod\u00e8le de financement pour la culture, moi je me pose la question et puis voil\u00e0 c'est c'est c'est est -ce que vraiment en 2 ans, doit laisser cette pub partout, ben moi je vous dis on parle, on parle d'affiches mais je pense que m\u00eame si elle intervient un petit peu na\u00efve quand il pense que on peut, on peut r\u00e9gler les questions de publicit\u00e9 dans un monde globalis\u00e9, \u00e0 l'heure d'internet r\u00e9gler \u00e7a au niveau des cantons para\u00eet un tout petit peu na\u00eff les le, les m\u00e9dias, ils sont partout, on est on est on les trouve \u00e0 travers les cantons et je pense, c'est l\u00e0 justement que la Conf\u00e9d\u00e9ration de va jouer son r\u00f4le et puis jouer un peu le r\u00f4le d'arbitre dans cette foire d'empoigne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [81%] :\r\nFinanci\u00e8rement on conclu avec vous vu que Gr\u00e9goire vitaux a commenc\u00e9, mais tr\u00e8s rapidement, on a, au terme de de ce d\u00e9bat, vous \u00eates un peu na\u00efve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:12) [87%] :\r\nNon, j'aimerais quand m\u00eame dire une chose, c'est que la Loterie romande arrose aussi les milieux culturels \u00e0 partir d'addiction personne et \u00e7a change beaucoup moins choqu\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [72%] :\r\nSi, si, la Sicile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [91%] :\r\nBon r\u00e9f\u00e9rendum la loi ces jeux d'argent, d'une part, et deuxi\u00e8mement, c'est un petit peu banal de dire que dans un monde globalis\u00e9, quand on fait leur temps dans l'dans la pratique, on voit que les communes et les cantons joue un r\u00f4le extr\u00eamement important en ce qui concerne l'\u00e9chelon d\u00e9cisionnel aussi dans ce genre sur ce genre de question- l\u00e0 et c'est pas parce que le 24 heures peut-\u00eatre lu en Valais que les cantons doivent \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9cart de ce genre de d\u00e9cision qui \u00e0 mon avis, leur appartient tout autant qu'\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR Gr\u00e9goire Vittoz directeur d'Addiction Suisse merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous dans ce forum, et la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative devrait d\u00e9buter en f\u00e9vrier, on aura donc l'occasion d'en reparler, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de Pascal Couchepin, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement \u00e0 ce d\u00e9bat, alors vous \u00eates lib\u00e9ral radical comme Philippe Nantermod, vous \u00eates, a priori moins lib\u00e9ral que lui est -ce que vous partagez quand m\u00eame toutes ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:16) [91%] :\r\nD'abord, je ne fais pas de concours mati\u00e8re lib\u00e9ralisme avec Philippe Nantermod, qui est un excellent conseiller national et que je soutiens, cela dit, j'\u00e9tais ministre de la sant\u00e9 publique, je consid\u00e8re que le tabac n'apporte aucun Avantage du point de vue de la sant\u00e9 publique et tu assez fier que durant ma p\u00e9riode, on a fait baisser le taux de pr\u00e9valence de je crois 31 environ 25 pourcent de gens qui s'adonnent \u00e0 la au tabagisme alors est -ce que il faut interdire la publicit\u00e9, je sais ce que c'est un moyen efficace pour r\u00e9duire la consommation de tabac, je vois que dans l'ensemble du monde, on va plut\u00f4t dans ce sens -l\u00e0, le Parlement est saisi d'une loi, h\u00e9 bien il faut que cette loi soit assez dur pour qu'elles aient des r\u00e9sultats et qu'on continue \u00e0 r\u00e9duire les les dangers du tabagisme : faut -il une initiative populaire, l\u00e0, je partage assez l'avis de Philippe Nantermod, ce n'est pas \u00e9l\u00e9gant du point de vue de la technique constitutionnel d'introduire dans la Constitution une disposition aussi sp\u00e9cifique et le la technique du ction de du tabagisme en Suisse dans l'int\u00e9r\u00eat public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [87%] :\r\nEn un mot, au-del\u00e0 de la technique, sur le fond parce qu'elle Couchepin est -ce que vous pourriez signer cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:30) [94%] :\r\nOn \u00e9coute, en tous les cas, c'est pas quelque chose qui est qui me ferait de la peine parce que \u00e7a va dans le bon sens mais il y a des mani\u00e8res plus \u00e9l\u00e9gante et la mani\u00e8re la plus \u00e9l\u00e9gante, c'est que le Parlement durcisse la l\u00e9gislation dans ce domaine que \u00e7a se passe \u00e0 travers les cantons ou \u00e0 travers directement une loi f\u00e9d\u00e9rale, je crois que c'est un peu \u00e9gal faux probl\u00e8me technique, mais il faut r\u00e9duire l'addiction au tabac dans l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 publique et puis, il faut rappeler quand m\u00eame que les gens qui sont victimes du tabagisme, qui sont atteints dans leur sant\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie de la solidarit\u00e9 \u00e0 travers l'assurance- maladie, alors on peut quand m\u00eame limiter un peu la libert\u00e9 de chacun de faire ce qu'il veut de son corps, parce que l'on appelle \u00e0 la solidarit\u00e9 si l'abus de de tabac entra\u00eene des cons\u00e9quences importantes pour la sant\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vittoz, Gr\u00e9goire", "role": "directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7603085D-74D4-4FF0-B6BF-1A036B8318E6", "internalArchiveId": "7603085D-74D4-4FF0-B6BF-1A036B8318E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis fait le grand m\u00e9nage sur ses comptes de r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se donne un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux. Il a supprim\u00e9 des centaines de tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement, des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis fait le grand m\u00e9nage sur ses comptes de r\u00e9seaux sociaux  \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se donne un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux. Il a supprim\u00e9 des centaines de Tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement, des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fait le grand m\u00e9nage:\r\nOui, 90% de ses publications ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es depuis le 17 d\u00e9cembre. Il n'en reste que 43. Le TagesAnzeiger a pass\u00e9 au crible le compte d'Ignazio Cassis sur Polit-woops, un site qui garde les tweets des politiciens. Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a effac\u00e9 des publications l\u00e9g\u00e8res - le partage d'une chanson de l'Eurovision, un periscope sur la Piazza Grande, mais aussi des commentaires politiques. Celui-ci sur l'Union europ\u00e9enne, par exemple: \r\n\"Brexit, Grexit, Quitaly et Ende-nemark? AdiEU tout le monde!\"\r\nC'\u00e9tait en juin 2016, apr\u00e8s le Brexit. Ignazio Cassis \u00e9tait parlementaire et il affichait volontiers son envie de reprendre \u00e0 z\u00e9ro le dossier europ\u00e9en. Appuyer sur le bouton RESET. Aujourd'hui, il est en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ministre au sein d'un coll\u00e8ge, avec l'\u00e9pineux dossier europ\u00e9en entre ses mains... C'est d\u00e9licat. Il fait un nouveau \"RESET\", sur son profil cette fois-ci.\r\nIgnazio Cassis veut gommer son pass\u00e9? Il ne l'assume pas?\r\nDisons qu'il lisse son profil. Mais c'est vrai que \u00e7a peut donner l'impression qu'il n'assume pas son pass\u00e9. D'autant plus que ce n'est pas la premi\u00e8re sc\u00e8ne de nettoyage. \r\nCet automne, il avait quitt\u00e9 le lobby des armes Pro Tell, un mois \u00e0 peine apr\u00e8s y avoir adh\u00e9r\u00e9, et deux semaines avant son entr\u00e9e au gouvernement.\r\nEt puis, il y a eu le lissage d'identit\u00e9. Pendant la campagne \u00e9lectorale, Ignazio Cassis avait jet\u00e9 son passeport italien et renonc\u00e9 \u00e0 sa double nationalit\u00e9.\r\nCe lissage sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est vraiment comparable?\r\nNon. Il n'est pas le seul d'ailleurs \u00e0 effacer ses tweets. Le socialiste C\u00e9dric Wermuth s'\u00e9tait aussi accord\u00e9 un nouveau d\u00e9part cet \u00e9t\u00e9 et avait fait dispara\u00eetre ce qu'on avait appel\u00e9 alors ses \"erreurs de jeunesse\". \r\nIgnazio Cassis a simplement voulu rendre son profil compatible avec sa nouvelle fonction. Ses services expliquent qu'il tenait \u00e0 garder ses comptes sur les r\u00e9seaux sociaux, mais les rendre plus officiels. \r\nCr\u00e9er un nouveau profil de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et laisser l'autre dans l'ombre du pass\u00e9, sans l'effacer, lui aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 d'\u00eatre la cible de nouvelles critiques.\r\nParce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est attaqu\u00e9...\r\nNon, on \u00e9voquait Pro Tell, son passeport italien... Et il y a le fonds aussi, le travail \u00e0 venir... son dossier principal: l'Europe. L\u00e0 aussi les critiques fusent. Trait\u00e9 de \"stagiaire\", de pi\u00e8tre n\u00e9gociateur, dimanche pass\u00e9, notamment, par le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat qui le tient pour responsable des nouvelles tensions avec Bruxelles. \r\nA peine \u00e9lu, Ignazio Cassis n'a pas encore commenc\u00e9 le travail et... d\u00e9j\u00e0, oui, il est attaqu\u00e9 de toute part. Alors la lessive de twitter reste anecdotique, mais elle ternit encore un peu son image.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis fait le grand m\u00e9nage sur ses comptes de r\u00e9seaux sociaux / FOR_2017-12-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se donne un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux. Il a supprim\u00e9 des centaines de tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement, des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment."], "variantIds": ["ece-9195475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:16Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCouchepin le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le PLR Ignazio Cassis, qui se donne aujourd'hui un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux, il a supprim\u00e9 des centaines de tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, fait le grand m\u00e9nage oui 90 pourcent de ses publications ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s depuis le 17 d\u00e9cembre il n'en reste que 43, le TagesAnzeiger a pass\u00e9 au crible le compte d'Ignazio Cassis sur Politoscope ce un site qui garde les tweets des politiciens, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a effac\u00e9 des publications l\u00e9g\u00e8res le partage d'une chanson de l'Eurovision un p\u00e9riscope sur la Piazza Grande, mais aussi des commentaires politiques, celui -ci sur l'Union europ\u00e9enne, par exemple Brexit grec, site qui Italie et Nd\u00e9n\u00e9 Marc adieu tout le monde, c'\u00e9tait en juin 2016 apr\u00e8s le Brexit Ignacio Cassis \u00e9tait parlementaire et il affichait volontiers son envie de reprendre \u00e0 0 le dossier europ\u00e9en appuyer sur le bouton Reset, aujourd'hui il est en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res ministre au sein d'un coll\u00e8ge avec c'\u00e9tait dossier europ\u00e9en entre ses mains, c'est d\u00e9licat, il faut donc un nouveau Reset sur son profil, cette fois -ci, alors il n'y a -t-il au Cassis qui veut gommer son pass\u00e9, il ne l'assume pas \u00e0, disons qu'il qu'il lisse son profil mais c'est vrai que \u00e7a peut donner l'impression qu'il n'assume pas son pass\u00e9 d'autant plus que ce n'est pas la premi\u00e8re sc\u00e8ne de nettoyage, cet Automne, il avait quitt\u00e9 le lobby des armes Pro Tell un mois \u00e0 peine apr\u00e8s y avoir adh\u00e9r\u00e9 et 2 semaines avant son entr\u00e9e au gouvernement et puis il y a eu ce lissage d'identit\u00e9 pendant la campagne \u00e9lectorale, Ignazio Cassis avait jet\u00e9 son passeport italien et renonc\u00e9 \u00e0 sa double nationalit\u00e9 mais se lisait ce lissage sur les r\u00e9seaux sociaux, Alexandra est -ce que c'est vraiment comparable un non, il n'est pas le seul, hein, d'ailleurs \u00e0 effacer ses tweets le socialiste C\u00e9dric Wermuth s'\u00e9tait aussi accord\u00e9 un nouveau d\u00e9part cet \u00e9t\u00e9, et avait fait dispara\u00eetre ce qu'on avait appel\u00e9 alors ses erreurs de jeunesse Ignacio Cassis a simplement voulu rendre son profil compatible avec sa nouvelle fonction, ses services expliquent qu'il tenait \u00e0 garder ses comptes sur les r\u00e9seaux sociaux mais les rendre plus officiels alors cr\u00e9er un nouveau profil de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et laisser l'autre dans l'ombre du pass\u00e9 sans l'effacer, il y aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 d'\u00eatre la cible de nouvelles critiques parce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est attaqu\u00e9, non on \u00e9voquait Pro Tell son passeport italien et puis il y a le fonds aussi le travail \u00e0 venir son dossier principal l'Europe l\u00e0 aussi, les critiques fusent trait\u00e9 de stagiaire de pi\u00e8tre n\u00e9gociateur dimanche pass\u00e9 notamment par le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat qui le tient pour responsable des nouvelles tensions avec Bruxelles, \u00e0 peine \u00e9lu, Ignacio Cassis n'a pas encore commenc\u00e9 le travail, et d\u00e9j\u00e0 il est attaqu\u00e9 de toutes parts, alors la lessive de twitter reste anecdotique, mais elle ternit encore un petit peu son son image Alexandra Richard en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T17:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-690E8777-4AA3-480B-AE1D-CFF67ED2337C", "internalArchiveId": "690E8777-4AA3-480B-AE1D-CFF67ED2337C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La Revue de de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a fait le m\u00e9nage... sur son compte Twitter...\r\nJuste avant No\u00ebl, expliquent ce matin le Tages Anzeiger et le Bund, Ignazio Cassis a effac\u00e9 90% de ses tweets. Ca en fait plus de 500. Il n'a laiss\u00e9 que les posts les plus innocents. \r\nLes deux journaux se demandent pourquoi il n'assume pas son pass\u00e9 politique. \r\nCar, dans le monde des r\u00e9seaux sociaux et d'internet, rien ne peut \u00eatre vraiment effac\u00e9... le site \"politwoops.de\" s'est donn\u00e9 pour mission d'archiver les tweets dont les politiciens ne veulent plus.\r\nSon d\u00e9partement explique que s'il a fait le m\u00e9nage, c'est parce qu'il veut transformer son compte en compte officiel \"Budesrat-Cassis\". Et qu'une grande partie de ses tweets pr\u00e9c\u00e9dents - photos, conseils avant votation, fautes de frappe voire blagues - n'on rien \u00e0 voir ni \u00e0 faire avec sa nouvelle fonction. \r\n*** Pour les experts en communication interrog\u00e9s par le journal, effacer ces tweets \u00e9tait une mauvaise id\u00e9e...\r\nOui, car le fait de les effacer les rends paradoxallement plus visible, met la puce \u00e0 l'oreille. On a justement envie de sa voir ce qu'il a bien pu effacer. \r\nOn apprend aux enfants \u00e0 ne publier que des choses qu'ils peuvent assumer dans la vraie vie; ce nettoyage \u00e0 grande \u00e9chelle du compte d'un politicien donne l'impression qu'il n'assume pas. \r\nEt pour prouver que rien ne s'efface jamais, le Tages Anzeiger et le Bund nous propose un floril\u00e8ge des tweets jug\u00e9s incompatibles avec le statu de \"bundes-rat Cassis\"... \r\nEt les journaux de conclure, dans une analyse: Ignazio Cassis a de la peine avec son nouveau r\u00f4le. Sa gestion de son pass\u00e9 politique irrite.\r\n*** Ce qui int\u00e9resse en revanche toujours plus le grand public, ce sont les scandales... c'est le constat de chercheurs de l'universit\u00e9 de Zurich, relay\u00e9 par le Temps...\r\nLa notion de sph\u00e8re priv\u00e9e se d\u00e9place, constatent les chercheurs, qui se sont pench\u00e9s sur la couverture m\u00e9diatique de la politique ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse. \r\nLa vie intime des \u00e9lus prend toujours plus de place, que ce soit pour des anecdotes - le canap\u00e9 ringard d'Ignazio Cassis - ou pour des \u00e9carts de conduite, on pense notamment aux affaires Buttet ou Darbellay. \r\nCa s'explique de plusieurs mani\u00e8res: \"la boulevardisation\" de la presse; la perte d'influence des partis; la mont\u00e9e de la droite populiste, qui a tendance a personnaliser les attaques contre ses adversaires. \r\n*** Les r\u00e9cents scandales de harc\u00e8lement sexuel, dans le monde politique ou ailleurs, ont remis en question les codes de la s\u00e9duction... et le Courrier se demande ce matin si on peut encore \u00eatre galant...\r\nOui, bien s\u00fbr. Mais pas n'importe comment. La galanterie ne doit pas \u00eatre une excuse pour des comportements inad\u00e9quats. Comme le dit la professeure \u00e0 l'institut des \u00e9tudes Genre \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Lorena Parini: tenir une porte ne doit pas \u00eatre une excuse pour mettre une main aux fesses. \r\nL'historien et sociologue Alain Viala pr\u00f4ne pour sa part une galanterie \"loyale\", terme utilis\u00e9 par Baudelaire: une galanterie qui suppose un respect mutuel et laisse des possibilit\u00e9 d'initiative de part et d'autre. Elle aurait toute sa raison d'\u00eatre dans toutes les relations, y compris entre personnes de m\u00eame sexe. \r\nMais comme dans beaucoup de domaines, tout d\u00e9pend du sens donn\u00e9 au mot \"galanterie\" ou du comportement \"galant\". \r\n. \r\n*** Question de d\u00e9finition peut-\u00eatre aussi: la coh\u00e9sion nationale... plusieurs quotidiens romands reviennent sur une ann\u00e9e 2017 o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal...\r\nC'est dans La Libert\u00e9, le Courrier et le Quotidien jurassien... le QJ qui titre d'ailleurs: \"\u00e7a manque de liant\", en-dessus d'une photo de deux personnes en train de pr\u00e9parer une... fondue !\r\nD\u00e9finitition, donc: sans elle, le mod\u00e8le helv\u00e9tique s'effondrerait, elle est le ciment entre les langues, les cultures et les religions du pays. \r\nles journaux retiennent 4 sujets qui l'ont \u00e9branl\u00e9e cette ann\u00e9e:\r\nl'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire,;\r\nle manque de cadres latins, notamment dans les entreprises o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration est l'actionnaire majoritaire;\r\nLes minorit\u00e9s linguistiques - avec le d\u00e9bat autour de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis.\r\nEnfin: l'initiative qui veut supprimer la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision; elle met davantage en p\u00e9ril la coh\u00e9sion nationale que l'enseignement des langues, estime le conseiller national neuch\u00e2telois socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\nL'un des initiants de ce texte, Olivier Kessler est pour sa part en grande interview dans le Blick. Le journal qui met en exergue cette citation: \"plut\u00f4t que des rh\u00e9to-romanches, je pr\u00e9f\u00e8re aider quelqu'un qui en a vraiment besoin\".\r\n*** Pour terminer, nous allons parler d'un livre qui montre comment la repr\u00e9sentation de la pr\u00e9histoire a chang\u00e9 depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\nOn parle ici de dinosaures. \r\nPrenon un exemple: l'iguanodon. Certains pal\u00e9ontologue ont fait de ce paisible herbivore un quadrup\u00e8de avec une corne sur le nez; d'autres, un bip\u00e8de muni d'un ergot sur les pattes arri\u00e8res. \r\nDeux facteurs principaux ont model\u00e9 l'histoire de la repr\u00e9sentation des dinosaures: le contexte - social et esth\u00e9tique - dans lequel vivait l'illustrateur et, ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 des mod\u00e8les: ce sont des fossiles ! \r\nA la fois un appel \u00e0 la subjectivit\u00e9 - on doit imaginer ce qui n'existe plus; et aussi un dialogue avec les scientifiques, pour ne pas trahir les donn\u00e9es de la science. \r\nComme l'explique le pal\u00e9ontologue Jean-Paul Billon-Bruyat, personne ne peut se passer des reconstitutions du pass\u00e9, mas tout le monde devrait s'habituer \u00e0 ce qu'elles changent.\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9195439", "ece-9195424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T06:22:54Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAvec nous, on va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a fait le m\u00e9nage sur son compte Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nJuste avant No\u00ebl, expliquent ce matin le Tages-Anzeiger et le Bund Ignazio Cassis a effac\u00e9 90 pourcent de ses tweets en fait plus de 500, il n'a laiss\u00e9 que les postes les plus innocents, les 2 journaux se demandent pourquoi il n'assume pas son pass\u00e9 politique, parce que dans le monde des r\u00e9seaux sociaux et d'internet, il y a ne peut \u00eatre vraiment effac\u00e9 le site Politico Obs point des sites allemands donc s'est donn\u00e9 pour mission d'archiver les tweets dont les politiciens ne veulent plus son d\u00e9partement explique que s'il n'y a tout, Cassis a fait le m\u00e9nage, h\u00e9 bien c'est parce qu'il veut transformer son compte en compte officiel Bundesrat Cassis et qu'une grande partie de ceux -ci tweets pr\u00e9c\u00e9dents, des photos, des conseils avant les votations, des fautes de frappe, voire m\u00eame des blagues, h\u00e9 bien ces trucs -l\u00e0 n'ont rien \u00e0 voir, ni \u00e0 faire avec sa nouvelle fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [88%] :\r\nPour les experts en communication, interrog\u00e9 par le journal effacer ses tweets quand m\u00eame 500 a d\u00fb prendre un certain temps que effacer ses tweets c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui car le fait de les effacer les rends paradoxalement plus visible, \u00e7a met la puce \u00e0 l'oreille, on a justement envie de savoir pourquoi il a bien pu vouloir les effacer, on apprend aux enfants d'ailleurs \u00e0 ne publier que des choses qu'ils peuvent assumer dans la vraie vie ce nettoyage \u00e0 grande \u00e9chelle du compte d'un politicien donne l'impression qu'il n'assume justement pas et pour prouver que rien ne s'efface jamais le Tages-Anzeiger et le Bund nous propose un floril\u00e8ge des tweets jug\u00e9s incompatibles avec le statut de Bundesrat Cassis et les journaux de conclure dans une analyse Ignazio Cassis a de la peine, avec son nouveau r\u00f4le, sa gestion de son pass\u00e9 politique irrite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nCe qui int\u00e9resse toujours aussi le grand public, ce sont les les scandales : c'est le constat de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich de Z\u00fcrich, relay\u00e9e par le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [93%] :\r\nLa notion de sph\u00e8re priv\u00e9e se d\u00e9place, constatent les chercheurs qui se sont pench\u00e9s sur la couverture m\u00e9diatique de la politique, ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse la vie intime des \u00e9lus prend toujours plus de place, alors soit pour des anecdotes comme le canap\u00e9 ringard de ce m\u00eame il n'y a -t-il au Cassis ou alors pour des \u00e9carts de conduite, on pense notamment aux affaires Buttet ou Darbellay, \u00e7a s'explique de plusieurs mani\u00e8res, il y a d'abord la boulevard 10 \u00e0 Sion de la presse, il y a aussi la perte d'influence des partis et la mont\u00e9e de la droite populiste qui a tendance \u00e0 personnaliser les attaques contre les adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nEt c'est r\u00e9cents scandales de harc\u00e8lement sexuel dans le monde politique ou ailleurs, ont remis en question les codes de la s\u00e9duction et le Courrier se demande ce matin si on peut encore \u00eatre galant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nAlors, la r\u00e9ponse vient tout de suite oui bien s\u00fbr, Pietro, continuer \u00e0 \u00eatre galant, mais attention, pas n'importe comment la galanterie ne doit pas \u00eatre une excuse pour des comportements inad\u00e9quats, comme le dit la professeure institualiser \u00e9tudes Genre \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Lorena Parini tenir une porte ne doit pas \u00eatre une excuse pour mettre une main aux fesses, l'historien et sociologue Alain Viala, pr\u00f4ne pour sa part une galanterie loyale, terme utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par Baudelaire une galanterie qui suppose un respect mutuel et laisse des possibilit\u00e9 d'initiative de part et d'autre l'aurait donc toute sa raison d'\u00eatre dans toutes les relations, y compris entre personnes de m\u00eame sexe mais comme dans beaucoup de domaines, tout d\u00e9pend du sens donn\u00e9 au mot galanterie ou du comportement galant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Figu\u00e8res dans le milieu universitaire c'est une probl\u00e9matique \u00e9galement cette, cette question de firmes du du, du, du rapport entre hommes et femmes des des cas de harc\u00e8lement aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [90%] :\r\nEh bien, disons que je pense qu'il eut l'universit\u00e9 doit \u00eatre exemplaire, en fait, on a, on est en train de former les g\u00e9n\u00e9rations futures, s'il y a eu lieu, o\u00f9 on ne peut pas transiger avec les questions de de harc\u00e8lement ou toute autre forme d'atteinte aux femmes, h\u00e9 bien on fond il y a plus d'espoir, quelque part, donc je pense que l'universit\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 d\u00e8s qu'se doit d'\u00eatre exemplaire, effectivement, il y a l\u00e0- dessus aussi besoin d'un changement d'un vrai renouvellement de g\u00e9n\u00e9rations, on est trop peu de femmes professeurs, je le dis tr\u00e8s clairement, et \u00e7a, \u00e7a a un impact sur le fond comme fonctionnement de l'organisation, mais les prises de conscience sont l\u00e0, je suis certaine que \u00e7a va changer, je suis vraiment d'un naturel optimiste et sur ce point aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nVal\u00e9rie Droux poursuit votre revue de presse avec cette question, la question de la coh\u00e9sion nationale, plusieurs quotidiens romands reviennent sur une ann\u00e9e 2017 o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [92%] :\r\nC'est dans la libert\u00e9, le courrier, le Quotidien jurassien, le QJ qui titre d'ailleurs, \u00e7a manque de Lyon dessus d'une photo de 2 personnes en train de pr\u00e9parer une fondue alors d\u00e9finition sans elle, le mod\u00e8le helv\u00e9tique s'effondrerait, elle est le ciment entre les langues et les cultures et les religions de la Suisse, cette fameuse coh\u00e9sion nationale et les journaux retiennent 4 sujets qui l'ont \u00e9branl\u00e9e cette ann\u00e9e, l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire en Suisse al\u00e9manique, le manque de cadres latins, notamment dans les entreprises o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire majoritaire, les minorit\u00e9s linguistiques avec le d\u00e9bat autour de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis et puis enfin l'initiative qui veut supprimer la redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision elle met davantage en p\u00e9ril la coh\u00e9sion nationale, que l'enseignement des langues, estime le Conseil national neuch\u00e2telois socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire et puis d'ailleurs l'un des initiants de ce texte Olivier Kessler est pour sa part en grande interview dans le Blick et Le journal met en exergue cette citation plut\u00f4t que dire et Toro manche je pr\u00e9f\u00e9rais d\u00e9finir sinc\u00e8rement quel en qui on a vraiment besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [95%] :\r\nEt pour terminer un livre qui montre comment la repr\u00e9sentation de la pr\u00e9histoire a chang\u00e9 depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [89%] :\r\nPar ici de dinosaures, alors on va prendre un exemple, l'iguane dont vous connaissez sans doute Pietro Ligonnes donc certains pal\u00e9ontologue ont fait ont transform\u00e9 en paisible herbivore, mais l'\u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en quadrup\u00e8de avec une corne sur le nez pour certains, d'autres enfin bip\u00e8de seulement munis d'ergots sur les pattes arri\u00e8re 2 facteurs principaux ont model\u00e9 l'histoire de la repr\u00e9sentation des dinosaures, nous explique Le Temps, le contexte social et esth\u00e9tique, hein, dans lequel vivait l'illustrateur et puis ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 des mod\u00e8les, h\u00e9 bien, c'est que ce sont des fossiles c'est un puzzle \u00e0 reconstituer, \u00e0 la fois donc un appel \u00e0 la subjectivit\u00e9 c'est fossiles on doit imaginer ce qui n'existe plus et aussi un dialogue avec les scientifiques pour ne pas trahir les donn\u00e9es de la science, comme l'explique le pal\u00e9ontologue Jean-Paul Billon, personne ne peut se passer des reconstitutions du pass\u00e9, mais tout le monde devrait s'habituer \u00e0 ce qu'elles changent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [96%] :\r\nG\u00e9raldine absolument la science comme \u00e7a un peu trahi par des repr\u00e9sentations qui \u00e9volue au fil du temps, \u00e7a vous fait sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [90%] :\r\nOui, parce qu'effectivement, tous les faits scientifiques sont compl\u00e8tement ancr\u00e9s dans leur contexte de de production sont le c'est tr\u00e8s bien et voil\u00e0, je ne sais pas comment on parlera de cette p\u00e9riode o\u00f9 on a tent\u00e9 de lutter contre le changement climatique, si on y parvient un jour quelle sera notre repr\u00e9sentation \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais, mais c'est effectivement capital de de bien voir dans quel contexte on s'inscrit pour essayer d'avoir un discours qui porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [91%] :\r\nMerci G\u00e9raldine f\u00e9d\u00e8re, vous \u00e9tiez notre invit\u00e9 ce matin, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1647296", "internalArchiveId": "AA1712647597", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "durationSec": 1728, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9209961", "imageURL": "http://www.rts.ch/9209968.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L'ancien footballer George Weah devient pr\u00e9sident du Liberia", "Ignazio Cassis / UE: les pr\u00e9cisions de David Berger, \u00e0 Berne", "GE: le transport de touristes en station de ski est un march\u00e9 convoit\u00e9", "L'appareil photo argentique revient \u00e0 la mode", "France: Macron a profit\u00e9 du d\u00e9clin de la gauche et de la droite", "Tennis: Federer et Bencic jouent ensemble \u00e0 la Hopman Cup", "Economie: entretien avec Fabrizio Quirighetti, resp. investissements SYZ", "L'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 riche en mati\u00e8re \u00e9conomique", "Ignazio Cassis a la lourde t\u00e2che de devoir g\u00e9rer le dossier europ\u00e9en", "R\u00e9tro Tellement 2017! Soci\u00e9t\u00e9: des combats en tous genres", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette \u00e9lection est vue comme le d\u00e9but d'une \u00e8re de d\u00e9mocratie et de paix dans ce pays ruin\u00e9 par la guerre civile.", "Des chauffeurs et des v\u00e9hicules venus de l'\u00e9tranger viennent casser la concurrence, de mani\u00e8re parfois ill\u00e9gale.", "L'\u00e8re du num\u00e9rique a impos\u00e9 de nouvelles habitudes et standards qui n'existaient pas avec les anciens appareils.", "Personne n'avait vu venir celui qui sera \u00e9lu au d\u00e9pens des deux formations tradtionnelles que sont le PS et les R\u00e9publicains.", "Le duo suisse est l\u2019attraction de ce tournoi d\u2019exhibition, juste avant l'Open d'Australie.", "Economiste \u00e0 la Banque SYZ.", "Aux Etats-Unis et en France, le changement de pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique tandis que le bitcoins, lui, est de plus en plus observ\u00e9.", "Sous pression, il a d'ailleurs supprim\u00e9 ses anciens messages concernant l'Union europ\u00e9enne sur Twitter."], "variantIds": ["ece-9086126", "ece-9086111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-01T02:50:11Z", "subTitles": ["19:30:03:09  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:00\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:29:23\r\nIgnazio Cassis est pris dans le bras\r\n  de fer entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:33:02\r\n Son id\u00e9e de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat\r\n d'Etat aux questions europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:30:33:04  19:30:34:19\r\n  est sous le feu des critiques.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:37:08\r\n           David Berger\r\n     nous livrera son analyse.\r\n\r\n19:30:38:05  19:30:42:04\r\n  Notre enqu\u00eate ce soir sur ces\r\nchauffeurs d'un genre particulier.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:47:11\r\n    Ils viennent de l'\u00e9tranger,\r\nmais c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'ils prennent\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:49:17\r\n leurs clients, pour les conduire\r\n    dans les stations de ski.\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:51:09\r\n     La pratique est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:30:51:20  19:30:55:15\r\nUn ancien footballeur professionnel\r\npr\u00e9sidera aux destin\u00e9es d'un Etat.\r\n\r\n19:30:55:17  19:30:59:05\r\n       George Weah a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n       \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:02:14\r\nNous vous raconterons son parcours.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:08:03\r\n    Le scandale des t\u00e9l\u00e9phones\r\n volontairement ralentis par Apple\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:14\r\n        repose la question\r\n   de l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:14:07\r\n      Dans certains domaines,\r\n    la r\u00e9sistance se d\u00e9veloppe,\r\n\r\n19:31:14:09  19:31:16:17\r\n   exemple avec la photographie.\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:21:07\r\n  2017 a vu les bourses mondiales\r\n        battre des records.\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:24:08\r\n      Alors, faut-il craindre\r\n     l'explosion d'une bulle ?\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:27:11\r\n       Nous nous livrerons \u00e0\r\n     un exercice de pr\u00e9diction\r\n\r\n19:31:27:12  19:31:29:20\r\n         avec l'\u00e9conomiste\r\n       Fabrizio Quirighetti.\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:33:20\r\n      Et puis Belinda Bencic\r\n         et Roger Federer\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:36:20\r\n      participent d\u00e8s demain\r\n         \u00e0 la Hopman Cup.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:40:20\r\n  Un double mixte qui se pr\u00e9pare\r\n      dans la bonne humeur.\r\n\r\n19:31:43:15  19:31:47:08\r\nIl ambitionnait d'\u00eatre le redresseur\r\n     de torts face \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:50:10\r\n         mais en Suisse,\r\n      I.Cassis est bouscul\u00e9.\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:55:00\r\nIl est rattrap\u00e9 par les crispations\r\n     entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:59:16\r\n     Le moindre de ses gestes\r\n est d\u00e9sormais suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:08:13\r\n           -Bienvenue\r\nsur le compte Twitter d'I.Cassis.\r\n\r\n19:32:08:15  19:32:11:14\r\n    Un compte diplomatique...\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:14:02\r\n         Et pour cause:\r\n    selon le Tages Anzeiger,\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:17:19\r\n   le Tessinois aurait effac\u00e9\r\n         500 messages,\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:21:16\r\n    soit 90 % de ceux post\u00e9s\r\n   avant de devenir ministre.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:25:16\r\n          Un coup de balai\r\nqui lui vaut, encore, des critiques.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:29:14\r\n  I.Cassis, en fonction depuis\r\n  59 jours, n'est pas m\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:16  19:32:34:00\r\n     Il prend de plein fouet\r\nla crise avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:38:10\r\n        Il y a un mois,\r\n  c'\u00e9tait sourires clinquants.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:42:01\r\n         I.Cassis \u00e9tait\r\n  \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:44:04\r\n    Depuis, c'est l'escalade.\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:47:04\r\n   L'UE lie la reconnaissance\r\n      de la Bourse suisse\r\n\r\n19:32:47:06  19:32:49:17\r\n\u00e0 des avanc\u00e9es sur l'accord cadre.\r\n\r\n19:32:49:19  19:32:52:00\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre les dents.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:54:12\r\n    -Lier ce dossier technique\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:56:11\r\n  \u00e0 la question institutionnelle\r\n\r\n19:32:56:13  19:32:58:13\r\n   est infond\u00e9 et inacceptable.\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:03:20\r\n  -Certains accusent I.Cassis.\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:07:05\r\nA l'image du pr\u00e9sident socialiste,\r\n        Christian Levrat:\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:05\r\nPuis, on apprend que le Tessinois\r\nveut cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'Etat,\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:19:12\r\n       sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9\r\n   aux questions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:24:19\r\n   -Ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:27:05\r\nCherchons des compromis avec l'Union,\r\n\r\n19:33:27:07  19:33:30:11\r\n     au lieu de vouloir cr\u00e9er\r\n     de nouvelles structures.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:34:09\r\n      -I.Cassis ne veut pas\r\n      se laisser d\u00e9monter:\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:36:11\r\n   il adopte un langage ferme.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:39:18\r\n -Nous n'avons rien promis \u00e0 l'UE,\r\n\r\n19:33:39:20  19:33:42:13\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais annonc\u00e9\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:44:13\r\n    qu'il avait le m\u00eame rythme.\r\n\r\n19:33:45:05  19:33:49:11\r\n   -Pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\nle temps des vivats est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re...\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:54:04\r\n  -D.Berger, I.Cassis avait donn\u00e9\r\n   des gages durant sa campagne,\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:56:21\r\n     en promettant la fermet\u00e9\r\n          avec l'Europe.\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:02:12\r\nMais c'est bien ce dossier europ\u00e9en\r\nqui se met en travers de sa route.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:14:22\r\n -Oui et c'est rare qu'un nouveau\r\n  conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction\r\n\r\n19:34:15:03  19:34:18:23\r\n       soit autant chahut\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:25:01\r\n      Il est sous la pression\r\n        des conservateurs.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:30:08\r\nCe qui frappe aujourd'hui, c'est que\r\n plus il veut ma\u00eetriser le temps\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:33:16\r\n          et son image,\r\n  plus les choses lui \u00e9chappent.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:36:02\r\n          Premi\u00e8re chose\r\n   avec la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:38:23\r\n L'objectif \u00e9tait de d\u00e9dramatiser\r\n        le d\u00e9bat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:45:01\r\n         Mais le probl\u00e8me,\r\nc'est qu'il est \u00e0 nouveau explosif.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:52:11\r\n     L'objectif num\u00e9ro 2 \u00e9tait\r\n   de parler dans les 100 jours.\r\n\r\n19:34:52:20  19:34:58:20\r\n    Mais chaque jour en silence\r\n            fait peur.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:09:04\r\n      L'abandon de sa double\r\n    nationalit\u00e9 met des doutes\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:12:20\r\n  dans sa capacit\u00e9 \u00e0 faire front.\r\n\r\n19:35:14:02  19:35:17:06\r\n-Sa priorit\u00e9 est d'imposer sa voix\r\n   sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:19:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:19:16  19:35:25:14\r\n        C'est fort de caf\u00e9\r\n     de l'accuser directement.\r\n\r\n19:35:27:06  19:35:32:20\r\n  Le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n    n'a plus de temps \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:39:09\r\n        Il doit convaincre\r\n qu'il doit \u00eatre celui qui incarne\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:42:20\r\n   le dossier Europe en Suisse.\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:49:01\r\n    Il doit convaincre de son\r\n ind\u00e9pendance et qu'il est pr\u00eat \u00e0\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:52:20\r\nce devoir d'explication aux citoyens\r\n qu'il manque jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:55:16\r\n    -Des milliers de touristes\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:58:08\r\n      rejoignent chaque jour\r\n   les stations de ski suisses.\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:02:20\r\n Leur transfert depuis l'a\u00e9roport\r\nde Gen\u00e8ve suscite une concurrence.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:06:23\r\nOn trouve des sites de r\u00e9servation\r\n  en ligne qui cassent les prix.\r\n\r\n19:36:07:10  19:36:10:15\r\n -Mehdy, chauffeur professionnel\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve, fixe les v\u00e9hicules\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:13:07\r\n       de ses concurrents\r\n    immatricul\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:36:13:09  19:36:16:23\r\n        qui transportent\r\n    les touristes en station.\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:20:15\r\n  -Ces gens acceptent 1'000 euros\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:22:03\r\n  et viennent avec des v\u00e9hicules\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:23:14\r\n     lou\u00e9s dans d'autres pays.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:09\r\n    Ils nous volent le march\u00e9.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:29:23\r\n    -Le march\u00e9 du transfert \r\n   en station est cannibalis\u00e9\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:35:04\r\n   par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n    de r\u00e9servation en ligne.\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:40:04\r\nMehdy et son associ\u00e9 ont travaill\u00e9\r\nun temps pour l'une d'entre elle.\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:43:20\r\n -Les courses \u00e9taient sous-pay\u00e9es,\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:46:07\r\n en dessous de 1 fr le kilom\u00e8tre.\r\n\r\n19:36:46:09  19:36:51:01\r\n  Quand vous avez des transferts\r\n   \u00e0 250 euros pour Courchevel,\r\n\r\n19:36:51:03  19:36:54:07\r\n vous savez que \u00e7a ne rime \u00e0 rien.\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:58:03\r\n   -Vers les stations suisses,\r\n c'est ill\u00e9gal lorsque ce trajet\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:02:04\r\n          est effectu\u00e9\r\n  par des transports \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:05:04\r\n   L'a\u00e9roport est au courant.\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:08:03\r\n -Nous savons que des entreprises\r\n\r\n19:37:08:05  19:37:10:20\r\n    viennent ill\u00e9galement ici.\r\n\r\n19:37:10:22  19:37:12:23\r\n         Malheureusement,\r\n     c'est un endroit public:\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:16:21\r\n nous pouvons les d\u00e9noncer si nous \r\nles attrapons, mais c'est difficile.\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:19:11\r\n  -Ca s'appelle le \"cabotage\".\r\n\r\n19:37:19:12  19:37:22:07\r\n        A Berne, on veut\r\n  tordre le cou \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:25:02\r\nPr\u00e9sident de l'Association suisse\r\n    des transports routiers,\r\n\r\n19:37:25:04  19:37:27:17\r\n       A.Amstutz a d\u00e9pos\u00e9\r\nune interpellation au Parlement.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:31:04\r\n   -100 frs d'amende pour un cas\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:36:13\r\n de cabotage, on nous rit au nez.\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:41:20\r\nIl devrait y avoir une amende sal\u00e9e\r\n    d\u00e8s la 1\u00e8re interpellation.\r\n\r\n19:37:41:22  19:37:48:02\r\n  Le v\u00e9hicule devrait \u00eatre saisi\r\n         la seconde fois.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:53:11\r\n -La police cantonale genevoise\r\n      n'a pas donn\u00e9 suite\r\n\r\n19:37:53:12  19:37:55:12\r\n  \u00e0 notre demande d'interview.\r\n\r\n19:37:55:14  19:37:58:20\r\n  Les plaintes sont rares tant\r\nle d\u00e9lit est difficile \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:37:59:15  19:38:02:10\r\n          -A l'\u00e9tranger,\r\n   l'actualit\u00e9, c'est ce visage:\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:06:11\r\n   George Weah, 51 ans, premier\r\n footballeur \u00e0 devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:06:13  19:38:10:05\r\n     Un parcours exceptionnel\r\nqui le porte \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria.\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:15:13\r\n\"Je ressens profond\u00e9ment l'\u00e9motion\r\n  de toute la nation\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:18:02\r\n      \"Je mesure l'importance\r\n       et la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:21:18\r\n      de l'immense t\u00e2che que\r\n    j'entreprends aujourd'hui.\"\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:33:00\r\n     -George Weah en pleurs\r\n apr\u00e8s l'annonce de sa victoire,\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:38:07\r\n l'ancienne star du ballon rond\r\n  vient saluer ses partisans.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:43:13\r\nA Monrovia, les Lib\u00e9riens peuvent\r\nf\u00eater le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection,\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:48:08\r\n   mais aussi ses circonstances:\r\nsans heurts, ni soup\u00e7ons de fraude.\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:55:15\r\n Rival de G.Weah, le vice-pr\u00e9sident\r\nsortant J.Boakai a admis sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:02:02\r\n    -Il y a quelques instants,\r\n\r\n19:39:02:04  19:39:05:08\r\n  j'ai appel\u00e9 le s\u00e9nateur G.Weah,\r\n\r\n19:39:05:10  19:39:10:15\r\nde la Coalition pour le changement \r\nd\u00e9mocratique, afin de le f\u00e9liciter.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:16:11\r\n    -A 51 ans, Weah devient\r\n  la premi\u00e8re star du football\r\n\r\n19:39:16:13  19:39:19:11\r\n     \u00e0 devenir chef d'Etat.\r\n\r\n19:39:19:12  19:39:24:03\r\n    Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le premier\r\nAfricain \u00e0 remporter le Ballon d'Or.\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:29:11\r\nIl jouait alors, dans les ann\u00e9es 90,\r\n     au PSG puis \u00e0 l'AC Milan.\r\n\r\n19:39:29:13  19:39:33:23\r\n  Longtemps \u00e9loign\u00e9 de son pays,\r\nalors ravag\u00e9 par la guerre civile,\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:36:13\r\n     George Weah n'a jamais\r\n       oubli\u00e9 le Liberia.\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:38:09\r\n  N'h\u00e9sitant pas \u00e0 s'impliquer\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:42:11\r\n     en chantant en faveur \r\n    des victimes du conflit.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:45:01\r\nIl se lance ensuite en politique.\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:50:10\r\n     En 2005, puis en 2011,\r\n il \u00e9choue \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:55:18\r\n  Devenu s\u00e9nateur de Monrovia, il\r\nfaisait cette fois figure de favori.\r\n\r\n19:39:55:20  19:39:58:18\r\n     M\u00eame s'il s'est choisi\r\n   pour colisti\u00e8re l'ex-femme\r\n\r\n19:39:58:20  19:40:03:06\r\n de l'ancien pr\u00e9sident C.Taylor,\r\n condamn\u00e9 pour crimes de guerre.\r\n\r\n19:40:03:08  19:40:06:12\r\n   Tous deux nient entretenir\r\n      des liens avec lui.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:09:21\r\n   Ses adversaires ont d\u00e9nonc\u00e9\r\n    le flou de son programme.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:13:06\r\n    Ses priorit\u00e9s sont de lutter\r\ncontre la pauvret\u00e9 et la corruption.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:17:08\r\n -Les chr\u00e9tiens d'Egypte \u00e0 nouveau \r\nfrapp\u00e9s par un attentat aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:21:12\r\n  Un homme a ouvert le feu devant\r\n une \u00e9glise copte proche du Caire.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:24:18\r\n     Son geste a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n       \u00e0 neuf paroissiens.\r\n\r\n19:40:25:13  19:40:28:11\r\n          Cette semaine,\r\n  le 19:30 est retourn\u00e9 vers ceux\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:31:11\r\nqui ont fait l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:35:14\r\nCe soir, retour sur ce coup de balai\r\n        politique en France.\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:38:23\r\n      La gauche et la droite \r\n     du gouvernement balay\u00e9es,\r\n\r\n19:40:39:01  19:40:43:12\r\n   au profit d'un nouveau venu \r\n  que personne n'avait vu venir.\r\n\r\n19:40:45:13  19:40:49:13\r\n   -10, rue Solf\u00e9rino, le si\u00e8ge\r\n du parti socialiste depuis 1981,\r\n\r\n19:40:49:15  19:40:54:11\r\n        vient d'\u00eatre vendu\r\n      \u00e0 un groupe immobilier.\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:57:15\r\n  C'est l'expression de la chute\r\n        d'un parti ruin\u00e9,\r\n\r\n19:40:57:17  19:41:03:07\r\n     forc\u00e9 d'abandonner ce qui\r\na symbolis\u00e9 ses plus belles ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:08:12\r\n   Solf\u00e9rino, le PS fran\u00e7ais y a\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses plus grandes victoires,\r\n\r\n19:41:08:14  19:41:12:20\r\nde Mitterrand \u00e0 Hollande en 2012.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:23\r\n      Cet h\u00f4tel particulier\r\n      est devenu un boulet:\r\n\r\n19:41:16:01  19:41:19:19\r\n       le budget du parti\r\nest pass\u00e9 de 28 \u00e0 8 mios d'euros.\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:23:18\r\n       R\u00e9sultat: une vente\r\n et plus de meneur charismatique\r\n\r\n19:41:23:20  19:41:29:12\r\n      apr\u00e8s l'\u00e9chec d'Hamon\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:29:14  19:41:32:04\r\n-J'ai \u00e9chou\u00e9 \u00e0 d\u00e9jouer le d\u00e9sastre\r\n\r\n19:41:32:06  19:41:36:01\r\n qui s'annon\u00e7ait depuis longtemps.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:41:12\r\n -La situation des R\u00e9publicains\r\n     n'est gu\u00e8re enviable:\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:47:07\r\n   favoris des pr\u00e9sidentielles\r\n  jusqu'aux d\u00e9boires de Fillon.\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:51:04\r\n        -Je n'ai pas r\u00e9ussi\r\n        \u00e0 vous convaincre.\r\n\r\n19:41:51:06  19:41:54:23\r\n-La chute est d'autant plus brutale\r\n  qu'un homme, plus qu'un parti,\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:56:12\r\n       tire les ficelles:\r\n\r\n19:41:56:14  19:42:02:17\r\n           E.Macron,\r\n un coup du destin et du flair.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:06:13\r\n      -Il y a eu un processus\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:10:19\r\n  de disruption qui a mis \u00e0 terre\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:15:11\r\n    un vieux syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:19:15\r\n En Marche est une forme nouvelle\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:30:21\r\nqui s'introduit sur un vieux march\u00e9 \r\npolitique, le brise et le recompose.\r\n\r\n19:42:31:21  19:42:35:07\r\n  -Macron au pouvoir a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n      dans les rangs du PS,\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:37:11\r\n ses r\u00e9formes rendent difficile\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:40:07\r\n         l'apr\u00e8s-Fillon\r\n     pour les R\u00e9publicains.\r\n\r\n19:42:40:09  19:42:45:17\r\n  Socialistes et R\u00e9publicains \r\n  sont diminu\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:51:01\r\n Le nouveau leader r\u00e9publicain,\r\n      L.Wauquiez, d\u00e9\u00e7oit,\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:56:18\r\n  le parti se d\u00e9chire, exclut\r\ncertaines figures moins dociles.\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:01:07\r\n    -Vous vous sentez trahi avec\r\nla direction que prend votre parti ?\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:03:19\r\n    -La ligne des R\u00e9publicains\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:06:17\r\n   est aujourd'hui identitaire,\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:13:10\r\n       ultra-conservatrice,\r\n diff\u00e9rente de la ligne initiale.\r\n\r\n19:43:14:05  19:43:17:20\r\n  -2017: la fin d'un \u00e9chiquier\r\n     politique sacro-saint\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:20:18\r\n   durant la 5\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:05\r\n     -Les nouvelles structures\r\n\r\n19:43:24:07  19:43:27:00\r\n d'encadrement ne sont pas encore\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:01\r\n     \u00e0 l'oeuvre, donc certains\r\n   sont s\u00e9duits par leur audace,\r\n\r\n19:43:30:03  19:43:35:18\r\n mais aussi inquiets: o\u00f9 va-t-on ?\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:41:22\r\n -Dans les ruines du PS, certains \r\nr\u00eavent d'un retour aux avant-postes\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:46:11\r\n           en soignant\r\n     leur pr\u00e9sence publique.\r\n\r\n19:43:47:16  19:43:51:09\r\n  -Apr\u00e8s Apple et ses t\u00e9l\u00e9phones\r\n    artificiellement ralentis,\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:54:20\r\n    c'est Epson qui est accus\u00e9\r\n    d'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:59:05\r\nLe fabricant aurait r\u00e9duit la dur\u00e9e\r\n de vie de ses cartouches \u00e0 encre.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:03:09\r\n Une association de consommateurs\r\n   a d\u00e9pos\u00e9 plainte en France.\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:08:04\r\nR\u00e9duire la dur\u00e9e de vie d'un produit,\r\n\r\n19:44:08:06  19:44:11:00\r\n        c'est une pratique\r\n qui touche de nombreux domaines.\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:16:22\r\n  Certains tentent d'y \u00e9chapper,\r\n  exemple avec la photographie.\r\n\r\n19:44:20:09  19:44:23:06\r\n    -Justine est n\u00e9e \u00e0 l'\u00e8re\r\n       du tout num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:23:08  19:44:27:17\r\n      Elle utilise pourtant\r\n  un vieil appareil argentique.\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:34:12\r\n      -Il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en bas\r\n\r\n19:44:34:14  19:44:36:11\r\n          d'une montagne,\r\n\r\n19:44:36:12  19:44:38:09\r\n      bouff\u00e9 par les fourmis.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:05\r\n     Les fourmis avaient fait\r\n     une fourmili\u00e8re dedans.\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:43:18\r\nIl a tout pris et il a toujours tenu.\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:45:16\r\n     Il ne m'a jamais l\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:47:18\r\n        Je n'ai jamais eu\r\n      un seul probl\u00e8me avec.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:51:08\r\n        Avec le num\u00e9rique,\r\n  il y a le souci de la batterie,\r\n\r\n19:44:51:10  19:44:57:17\r\n    l'objectif craint les chocs\r\n      et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:02:22\r\n     Celui-l\u00e0 est increvable.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:06:21\r\n      -Etonnant, \u00e0 l'heure\r\n  de l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:11:21\r\nNombreux sont ceux qui reviennent\r\n  \u00e0 la photographie analogique.\r\n\r\n19:45:12:08  19:45:15:22\r\n    -A un niveau professionnel,\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:19:22\r\n   on doit changer nos appareils\r\n\r\n19:45:20:00  19:45:22:05\r\n   num\u00e9riques tous les deux ans.\r\n\r\n19:45:22:07  19:45:25:22\r\n        Ils ont un nombre\r\n    de d\u00e9clenchements limit\u00e9s,\r\n\r\n19:45:26:00  19:45:29:10\r\nil faut la derni\u00e8re carte m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:22\r\n   Quand on change d'appareil,\r\n il faut le logiciel qui va avec.\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:36:19\r\n         Du coup il faut\r\n  un ordinateur plus puissant...\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:42:23\r\n     -Retour donc aux bonnes\r\n      vieilles pellicules.\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:50:17\r\n      Sur le r\u00e9seaux sociaux,\r\nles hashtags d\u00e9di\u00e9s se multiplient.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:54:18\r\n    Des firmes embl\u00e9matiques\r\n        refont surface.\r\n\r\n19:45:54:20  19:45:57:22\r\n       Kodak a ressuscit\u00e9\r\n     sa l\u00e9gendaire pellicule\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:01:21\r\net Polaro\u00efd remet au go\u00fbt du jour\r\n     son mythique appareil.\r\n\r\n19:46:01:23  19:46:05:17\r\n Comme un besoin de s'affranchir\r\n        d'une technologie\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:07:22\r\nqui nous glisse entre les mains.\r\n\r\n19:46:08:18  19:46:13:06\r\n     -La Fondation al\u00e9manique\r\n        des consommateurs\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:15:11\r\n a d\u00e9pos\u00e9 au nom de 6'000 clients\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:20:09\r\nune action en dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n    contre Volkswagen et Amag.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:27:01\r\n   La f\u00e9d\u00e9ration romande a, elle,\r\nd\u00e9pos\u00e9 un recours au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:32:15\r\n       Que nous r\u00e9serve 2018\r\n      en mati\u00e8re \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:22\r\n         Faut-il craindre\r\n       une bulle boursi\u00e8re ?\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:14\r\n     Le bitcoin deviendra-t-il\r\n         une valeur s\u00fbre ?\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:04\r\n         Nous entendrons\r\n      l'avis du sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:44:15\r\nretour d'abord sur une ann\u00e9e riche.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:51:02\r\n     -2017, ann\u00e9e champagne\r\n  pour les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:46:52:07  19:46:57:03\r\nD\u00e8s le mois de janvier, le Dow Jones\r\n passe la barre des 20'000 points.\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:01:20\r\n      Un record historique\r\n      et +25,6 % en un an.\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:06:19\r\n     L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n  affiche une sant\u00e9 \u00e9clatante.\r\n\r\n19:47:06:21  19:47:10:23\r\n     Et D.Trump veut encore\r\n   lui donner un coup de fouet\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:01\r\n    avec sa r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:17:19\r\n -La plus grande r\u00e9forme d'imp\u00f4ts\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:22:11\r\n       -2017 marque aussi\r\n le retour en gr\u00e2ce de l'Europe.\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:25:05\r\n    Oubli\u00e9s la crise grecque\r\n         et le Brexit,\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:29:00\r\n  l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron\r\n      lance le mouvement.\r\n\r\n19:47:29:02  19:47:31:11\r\n    Les bourses enregistrent\r\n    de belles performances,\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:34:09\r\n  \u00e0 Paris, Francfort et Zurich.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:40:03\r\n L'optimisme retrouv\u00e9 en Europe\r\n   se traduit par une hausse\r\n\r\n19:47:40:05  19:47:42:02\r\n      de la monnaie unique.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:44:22\r\n        Le franc suisse\r\n   s'affaiblit face \u00e0 l'euro,\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:48:18\r\n       qui passe en un an\r\n       de 1,07 \u00e0 1,17 fr.\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:53:13\r\nLa BNS d\u00e9voile de nouveaux billets,\r\n   mais leur valeur se d\u00e9pr\u00e9cie.\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:57:10\r\nUne bonne nouvelle pour le tourisme\r\nsuisse et l'industrie d'exportation.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:21\r\n     Mais une mauvaise pour\r\n le pouvoir d'achat des Suisses.\r\n\r\n19:48:04:15  19:48:07:19\r\n   2017 aura aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n          par un ovni.\r\n\r\n19:48:07:21  19:48:11:11\r\n On en parlait depuis longtemps\r\n   et d\u00e9sormais tout le monde\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:16\r\n   s'y int\u00e9resse: le bitcoin.\r\n\r\n19:48:14:18  19:48:19:12\r\n   Sa hausse est vertigineuse:\r\n        1'460 % en un an.\r\n\r\n19:48:19:14  19:48:24:18\r\n      Les traders \u00e9changent\r\n  des contrats sur les bitcoins\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:27:15\r\n     \u00e0 la bourse de Chicago.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:01\r\nDans le canton de Zoug, des magasins\r\n  permettent de payer en bitcoin.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:34:14\r\nLes bitcoins, tout le monde en veut,\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:38:15\r\n     mais certains y voient\r\n   surtout un risque de bulle.\r\n\r\n19:48:39:19  19:48:43:16\r\n  -Fabrizio Quirighetti, bonsoir.\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:44:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:46:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:59:05\r\n   -Donald Trump a chahut\u00e9 toute\r\nl'ann\u00e9e avec son voisin nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:02:12\r\n     Il a eu de la chance que\r\nl'\u00e9conomie mondiale se porte bien.\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:08:14\r\n Et que la flottation soit basse.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:14:06\r\n    C'est plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n    des \u00c9tats-Unis que je vois\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:19:12\r\n  la bonne performance boursi\u00e8re \r\n  qu'on a enregistr\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:32:09\r\n    -On va revoir le graphique\r\n de l'indice principal am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:35:11\r\n  On parle d'un risque de bulle.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:39:13\r\n   -Je ne pense pas qu'il y ait\r\n       un risque de bulle.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:43:03\r\nNous sommes dans un cycle \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:43:07  19:49:45:12\r\n         Mais je pense que\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:48:22\r\n   Il me semble qu'il n'y a pas\r\n   d'inflation pour le moment.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:52:20\r\n    Il y a des actifs risqu\u00e9s. \r\n   C'est le moment de les faire.\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:56:19\r\n     On parle d'une \u00e9valuation\r\n    un peu ch\u00e8re sur le march\u00e9,\r\n\r\n19:49:57:00  19:50:00:04\r\n       mais tous les actifs\r\n     sont dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:04:07\r\n   Si on regarde les obligations\r\n   d'\u00c9tat, on sait que en Suisse\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:06:05\r\n   le taux \u00e0 10 ans est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:50:06:10  19:50:09:19\r\n    On comprend que les actions\r\n    aient fait ce parcours-l\u00e0.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:13:18\r\n      -Vous \u00eates dans le camp\r\n      des optimistes prudents\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:15:13\r\n       pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir.\r\n\r\n19:50:15:17  19:50:21:06\r\n  Est-ce que c'est une tendance \r\n  \u00e0 venir pour les \u00e9conomistes ?\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:26:20\r\n  -Oui, on s'attend \u00e0 un retour et\r\n\u00e0 une inflation qui va se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:28:08\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:32:21\r\n       Ce qui qui permettra \r\n       aux banques centrales\r\n\r\n19:50:33:02  19:50:35:19\r\n   qui n'ont pas encore boug\u00e9...\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:47:00\r\n   L'ann\u00e9e prochaine on pourrait\r\n       avoir des pronostics\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:49:10\r\n  que la BCE voudrait normaliser.\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:53:02\r\n     \u00c0 ce moment-l\u00e0, les taux \r\n     en Europe vont augmenter.\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:56:09\r\n          -Concr\u00e8tement,\r\n      les Suisses qui partent\r\n\r\n19:50:56:12  19:50:59:20\r\n pour faire du tourisme en Europe,\r\n les taux ne seront pas favorables\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:02:07\r\n         l'ann\u00e9e prochaine\r\n    pour ce genre de pratique ?\r\n\r\n19:51:02:11  19:51:04:11\r\n          -Effectivement.\r\n      Mais la bonne nouvelle,\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:07:13\r\n  c'est que le march\u00e9 du travail\r\n    va s'am\u00e9liorer en Suisse.\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:13:16\r\n       \u00c7a va redonner un peu\r\n    de comp\u00e9titivit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:24:17\r\n   On aura un peu petit peu moins\r\nde pouvoir d'achat, mais on aura une\r\n\r\n19:51:24:21  19:51:28:08\r\n  situation \u00e9conomique favorable.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:22\r\n      -Le bitcoin pour vous,\r\n       c'est \u00e0 proscrire ?\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:33:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:35:15\r\n    On parle de cryptomonnaie.\r\n\r\n19:51:35:20  19:51:39:11\r\n       On ne peut pas savoir\r\n        comment elle bouge,\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:42:13\r\n ce n'est pas vraiment une devise.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:54:16\r\n Au bout d'un moment, \u00e0 la place \r\nd'avoir un cache qui est r\u00e9tribu\u00e9,\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:58:20\r\n   on a l'impression qu'on fait\r\n        du 1'400 % par an.\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:01:20\r\n Ca va tenter quelques personnes.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:04:13\r\n   C'est une offre tr\u00e8s limit\u00e9e.\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:09:06\r\n Je suis pr\u00eat \u00e0 parier que d'ici \r\nun an, la performance de l'or aura\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:11:12\r\n   augment\u00e9 plus que le bitcoin.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:13:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:16:12\r\n  La Hopman Cup r\u00e9unira B.Bencic\r\n  et R.Federer en double mixte.\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:12\r\n       Une fa\u00e7on de pr\u00e9parer\r\n        l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:52:19:07  19:52:22:18\r\n-Le pinceau a remplac\u00e9 la raquette,\r\n mais ils font toujours la paire.\r\n\r\n19:52:22:20  19:52:26:22\r\n Belinda Bencic et Roger Federer \r\nse retrouvent avec plaisir \u00e0 Perth\r\n\r\n19:52:27:00  19:52:30:09\r\n o\u00f9 ils vont \u00e0 nouveau disputer\r\n    ensemble la Hopman Cup.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:34:09\r\n Le duo suisse est l'attraction\r\n  de ce tournoi d'exhibition.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:37:21\r\n        Une mise en jambe\r\n    avant l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:40:10\r\n  -A nous de faire quelque chose\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:42:00\r\n        ici pour la Suisse.\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:43:18\r\n     De faire un bon tournoi.\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:50:19\r\n-Son premier entra\u00eenement vendredi \r\na attir\u00e9 pr\u00e8s de 6'000 spectateurs.\r\n\r\n19:52:50:21  19:52:53:15\r\n       Alors Roger Federer\r\n        y a mis du coeur.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:57:03\r\n  Pour lui, ce tournoi de Perth\r\n   a une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:52:57:11  19:53:01:02\r\n  -Je me r\u00e9jouis d'\u00eatre de retour\r\n\r\n19:53:01:04  19:53:04:20\r\n\u00e0 la Hopman Cup o\u00f9 tout a commenc\u00e9\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:08:18\r\nil y a une ann\u00e9e, on verra si \u00e7a me \r\nporte chance comme la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:17\r\n Ca fait plaisir d'\u00eatre de retour\r\n en bonne sant\u00e9, c'est important.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:18:23\r\n     -La sant\u00e9, c'est aussi\r\nce qu'a enfin retrouv\u00e9 B.Bencic.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:24:06\r\n  Elle a repris la comp\u00e9tition\r\n         en septembre,\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:27:00\r\n       apr\u00e8s une op\u00e9ration\r\n       au poignet gauche.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:30:13\r\n   Retomb\u00e9e \u00e0 la 300\u00e8me place\r\n apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 7\u00e8me mondiale,\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:34:00\r\nBencic a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le top 100.\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:41:15\r\n  -Elle a gagn\u00e9 28 matches sur 31\r\n       sur la fin de saison.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:45:11\r\nJe crois qu'elle est vraiment pr\u00eate.\r\n\r\n19:53:45:23  19:53:48:12\r\n     -Bencic ne s'attendait \r\n     pas \u00e0 de tels r\u00e9sultats\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:51:21\r\n   et admet beaucoup apprendre\r\n      aux c\u00f4t\u00e9s de Federer.\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:55:13\r\n  -Je profite de son exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:57:13\r\n   Il sait \u00e9conomiser son corps\r\n\r\n19:53:57:15  19:53:59:22\r\nen ne jouant pas trop de tournois.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:01\r\n      J'ai fait des erreurs,\r\n\r\n19:54:02:03  19:54:06:10\r\n        mais \u00e0 son contact,\r\n je deviens une meilleure joueuse.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:12:03\r\n  -Souhaitons que le duo amuse\r\n la galerie comme l'an dernier.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:16:12\r\n     -C'est l'une des affaires\r\n     qui a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:16:14  19:54:20:04\r\n   notre s\u00e9rie \"Tellement 2017\"\r\nnous replonge dans le raz-de-mar\u00e9e\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:22:10\r\n            d\u00e9clench\u00e9\r\n  par un producteur d'Hollywood.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:26:01\r\nAvec en toile de fond, la question\r\ndu rapport entre hommes et femmes.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:36:18\r\n    -Paris Match, 18 octobre:\r\nla photo d'un monde qui s'\u00e9croule.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:18\r\n      Lui, l'oeil visqueux,\r\n      une main possessive.\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:43:09\r\n        Elle, t\u00e9tanis\u00e9e,\r\n     mains derri\u00e8re le dos.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:50:01\r\n      La belle et la b\u00eate,\r\n M.Cotillard face \u00e0 H.Weinstein.\r\n\r\n19:54:50:03  19:54:54:14\r\n Accus\u00e9 d'agressions sexuelles,\r\n  on le surnommait\"the pig\".\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:59:09\r\n         C'est pourquoi\r\n le #balancetonporc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:06\r\n     A l'image de R.McGowan\r\n qui m\u00e8ne le combat \u00e0 Hollywood,\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:06:21\r\n     des milliers de femmes\r\nracontent le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:09:18\r\n    -Il a essay\u00e9 de m'agresser.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:12:13\r\nJe n'ai jamais vu des yeux pareils.\r\n\r\n19:55:13:17  19:55:17:03\r\n  -#MeToo fait m\u00eame son entr\u00e9e\r\n     au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:23:00\r\n     L'onde de choc touche\r\n  l'islamologue Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:55:23:02  19:55:26:06\r\nEn janvier, les femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n      descendues dans la rue\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:29:07\r\n avec leurs bonnets anti-Trump.\r\n\r\n19:55:29:09  19:55:33:17\r\n        Harvey Weinstein\r\n   \u00e9tait alors parmi elles...\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:38:18\r\n   Il y a eu leman spreading.\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:42:06\r\n      \"L'\u00e9talage masculin.\"\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:46:15\r\n       -C'est quand un homme\r\n       prend toute la place.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:50:08\r\n -Il y a eu les\"body positive\",\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:54:07\r\n   n\u00e9 du ras-le-bol des femmes\r\n  accus\u00e9es d'\u00eatre trop grosses.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:01:02\r\n Il y a eu le cong\u00e9 paternit\u00e9: \r\n la Suisse ne veut pas l'offrir\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:05:04\r\n     alors que tous les pays\r\n       europ\u00e9ens le font.\r\n\r\n19:56:05:06  19:56:09:16\r\n    Mais \u00e0 Zurich, il y a eu\r\n le salon du plaisir de l'homme.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:17:14\r\n      -Il y a des grillades,\r\n   des voitures, de la bi\u00e8re...\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:21:11\r\n        -Faut-il pleurer\r\n        Faut-il en rire\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:24:13\r\n    -On va en rire, je crois.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:27:01\r\nIl y a eu des d\u00e9bats jeunes/vieux.\r\n\r\n19:56:31:14  19:56:35:08\r\nBienvenue dans un monde o\u00f9 on prend\r\n     des cours de d\u00e9ambulateur\r\n\r\n19:56:35:10  19:56:38:11\r\n          et o\u00f9 on fait\r\ndes Jeux olympiques dans des EMS.\r\n\r\n19:56:38:13  19:56:45:11\r\n...\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:50:04\r\n  On d\u00e9couvre la g\u00e9n\u00e9ration Z,\r\n     n\u00e9e \u00e0 partir de 1995.\r\n\r\n19:56:50:06  19:56:54:21\r\n   D\u00e9sol\u00e9, on compte sur vous\r\n     pour sauver le monde.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:57:20\r\n      Il y a eu des d\u00e9bats\r\n        humains/animaux.\r\n\r\n19:56:57:22  19:57:01:08\r\n Aquatis, le plus grand aquarium\r\n  d'Europe a ouvert \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:06:05\r\nValorisation des esp\u00e8ces ou prison ?\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:10:07\r\n  Il y a aussi eu des toilettes\r\ntransgenres en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:14:02\r\n  Des enfants qui ont le droit \r\n  de changer de sexe \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:18:08\r\n       -Depuis mes trois ans,\r\nje fais le voeu de devenir une fille.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:22:00\r\n     -Le premier personnage\r\n officiellementgaychez Disney.\r\n\r\n19:57:22:02  19:57:24:13\r\n  Et le mariage avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:30:11\r\n   -Je me jure de rester fid\u00e8le\r\n           \u00e0 moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:33:03\r\n  -Ca s'appelle la \"sologamie\".\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:40:16\r\nUn des nouveaux mots de l'ann\u00e9e,\r\navec \"grossophobie\", \"xennials\"\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:45:04\r\n          ou disruptif.\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:52:11\r\n  Ah oui, et \"covfefe\", paru dans\r\nle tweet le plus disruptif de Trump.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:55:04\r\n           On a ador\u00e9\r\n   les claquettes chaussettes\r\n\r\n19:57:55:06  19:58:01:10\r\n         et le glamping.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:07:01\r\n  On ador\u00e9 la toupie hand spinner,\r\nparce que \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:12:05\r\n        Mais on a d\u00e9test\u00e9\r\n   que Simone Veil s'en aille.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:15:18\r\n    Adieu Madame, et merci !\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:19:21\r\n          Les combats\r\n   en tous genres continuent.\r\n\r\n19:58:22:16  19:58:25:19\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:25:21  19:58:30:16\r\n      Puis le troisi\u00e8me volet\r\n de la Grande travers\u00e9e des Alpes.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:32:21\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:32:22  19:58:36:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n   V.Gerber, A.Huber, J.Cochand\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:43:05\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h05 La Grande travers\u00e9e des Alpes\r\n21h00 T\u00e9l\u00e9film: Meurtresa Orl\u00e9ans\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:45:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h10 Hockey, Coupe Spengler\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035844\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:09) [89%] : \r\nAlors pour David, tu peux laisser \u00e7a c'est bon, elles appara\u00eetront prompteur apr\u00e8s pour la discussion par compte, l\u00e0 tu peux compter la suite tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:52) [90%] : \r\nJ'ai un ami qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans les Terres, \u00e7a vous dit quelque chose et puis je ne sais pas, je sais pas, il a, il a, il a pas mis grand- chose mais juste par go\u00fbt de du jeu et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:01:04) [86%] : \r\nJe disais ne mais pas trop \u00e0 \u00e7a m'a l'air assez volatile, et puis quand le bitcoin s'est cass\u00e9 la figure, disait : tu vois, j'avais raison, j'ai mis\u00e9 sur sur les Terres, j'ai dit oui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce vendredi, ce n'est pas le d\u00e9but de mandat dont il avait r\u00eav\u00e9 Ignazio Cassis et pris dans le bras de fer entre Berne et Bruxelles son id\u00e9e de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions europ\u00e9ennes, est sous le feu des critiques David Berger nous dira pourquoi la position du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est compliqu\u00e9 aussi rapidement notre enqu\u00eate ce soir sur ces chauffeurs d'un genre particulier, ils viennent de l'\u00e9tranger, mais c'est \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, qu'ils prennent leurs clients pour les conduire dans les stations de ski, la pratique est ill\u00e9gale, mais vous le verrez dans les faits, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 emp\u00eacher un ancien footballeur professionnel pr\u00e9sidera aux destin\u00e9es d'un \u00c9tat Georges Weah a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria, un pays marqu\u00e9 par des ann\u00e9es de guerre civile, nous vous raconterons ce soir le parcours hors du commun de George Bush, le scandale des t\u00e9l\u00e9phones volontairement ralenti par Apple repose la question de l'obsolescence programm\u00e9e, autrement dit la fabrication d'objets tr\u00e8s p\u00e9rissables dans certains domaines, la r\u00e9sistance se d\u00e9veloppe, exemple avec la photographie, la tendance est au retour \u00e0 l'argentique 2017 a vu les bourses mondiales battre des records, alors faut-il craindre l'explosion d'une bulle o\u00f9 investir son argent par exemple dans le beat Cohen nous nous livrerons \u00e0 un exercice de pr\u00e9dictions avec l'\u00e9conomiste Fabrizio Kiribati et puis, en voici 2, qui ne se repose pas en cette p\u00e9riode de f\u00eates B\u00e9linda Benchikh et Roger Federer participent d\u00e8s demain en Australie \u00e0 la Hopman Cup, un double mixte qui se pr\u00e9pare, vous le constaterez dans la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:43 > 0:04:03) [91%] : \r\nIl ambitionnait d'\u00eatre le redresseur de torts face \u00e0 Bruxelles mais si Ignazio Cassis s'attendait \u00e0 ferrailler contre lui et c'est bien en Suisse qu'il est bouscul\u00e9, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est rattrap\u00e9 par les crispations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et le moindre de ses gestes est d\u00e9sormais suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s, jusqu'\u00e0 ses activit\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux explications David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:50) [89%] : \r\nBienvenue sur le compte Twitter de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, un conte tout ce qu'il y a de plus diplomatique et pour cause, selon le Tages-Anzeiger d'aujourd'hui, le Tessinois \u00e0 effacer plus de 500 messages soit 90 pourcent de ce qu'il avait post\u00e9 avant de devenir ministre, un coup de balai qui lui vaut des critiques encore des critiques car Ignazio Cassis, en fonction depuis \u00e0 peine 59 jours n'est pas m\u00e9nag\u00e9, chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, il prend de plein fouet la crise avec l'Union europ\u00e9enne, il y a un mois, c'\u00e9tait bisous et sourire clinquant Ignazio Cassis \u00e9tait \u00e0 la table des n\u00e9gociations depuis, c'est l'escalade, l'Union europ\u00e9enne, elle lit la reconnaissance de la Bourse suisse a des avanc\u00e9es sur le fameux accord cadre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:05:00) [85%] : \r\nIl faut le pays donc ce stress li\u00e9 ce dossier technique, \u00e0 la question institutionnelle est infond\u00e9 et inacceptable au inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:00 > 0:05:10) [94%] : \r\nUne crispation que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 mettre sur le dos d'Ignazio Cassis, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident socialiste, Christian Levrat qui invite Ignazio Cassis \u00e0 abandonner son r\u00f4le de stagiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:19) [89%] : \r\nQuelques jours plus tard, on apprend que le Tessinois veut cr\u00e9er un nouveau secr\u00e9tariat d'\u00c9tat sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e aux questions europ\u00e9ennes, nouvelle critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:20 > 0:05:31) [87%] : \r\nC'est une, je trouve que ce n'est pas une bonne id\u00e9e, on devrait chercher des compromis avec l'Union, au lieu de vouloir cr\u00e9er de nouvelles structures conna\u00eet, je trouve que pour une surcharge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:31 > 0:05:36) [93%] : \r\nIl y a dessus Cassis semble ne pas vouloir se laisser d\u00e9monter et adopte un langage ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:44) [96%] : \r\nNous avons rien promis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais ni confirm\u00e9 ni annonc\u00e9 qu'il avait le m\u00eame rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:44 > 0:05:49) [78%] : \r\nPour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le temps des vivats est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, Ignazio Cassis l'apprend prend ainsi des points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:06:00) [94%] : \r\nDavid Berger Ignazio Cassis avait donn\u00e9 des gages durant sa campagne, notamment \u00e0 l'UDC, il avait promis la fermet\u00e9 face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais c'est bien cette m\u00eame question europ\u00e9enne qui se met aujourd'hui en travers de sa route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:07:00) [91%] : \r\nOui, et rarement nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction aura \u00e9t\u00e9 aussi chahut\u00e9s ostensiblement soutenu par l'UDC pour acc\u00e9der au gouvernement, il est sous la pression des conservateurs et donc la cible des autres, le PS notamment, mais ce qui frappe aujourd'hui, c'est que plus Ignazio Cassis veut ma\u00eetriser le temps et sa propre image, plus les choses lui \u00e9chappent illustration num\u00e9ro 1 cette question europ\u00e9enne, il avait annonc\u00e9 vouloir appuyer sur le bouton Reset objectif d\u00e9dramatiser le d\u00e9bat europ\u00e9en, r\u00e9sultat, ce d\u00e9bat est \u00e0 nouveau explosif illustration num\u00e9ro 2 Les 100 jours qu'Ignacio Cassis et donn\u00e9es avant de parler publiquement, objectif : \u00e9laborer sa strat\u00e9gie dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, r\u00e9sultat : chaque jour de silence de plus accentue la tension et illustrations num\u00e9ro 3 son op\u00e9ration tweet propres ou encore l'abandon de sa double nationalit\u00e9 objectif polir son image et avoir les coud\u00e9es franches, r\u00e9sultat des doutes sur sa capacit\u00e9 \u00e0 faire front, c'est ce qu'on appelle l'effet boomerang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:00 > 0:07:06) [88%] : \r\nAlors, David, \u00e0 pr\u00e9sent, la priorit\u00e9 d'Ignazio Cassis, c'est bien de s'imposer d'imposer sa voix sur cette question europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:45) [92%] : \r\nOui jusqu'ici \u00e0 Ignazio Cassis, de ne pas \u00eatre le leader du dossier europ\u00e9en, c'est franchement un peu fort de caf\u00e9 pour le nouvel arriv\u00e9, qu'il est surtout que le manque d'unit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette question ne date pas d'hier et s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 encore criant ces derni\u00e8res semaines mais le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a plus de temps \u00e0 perdre, il doit convaincre qu'il doit \u00eatre celui qui incarne le dossier Europe en Suisse, il doit convaincre de son ind\u00e9pendance, il doit convaincre qu'il est pr\u00eat \u00e0 ce devoir d'explication aux citoyens qui manque jusqu'\u00e0 aujourd'hui un triple d\u00e9fi au moment o\u00f9 Alain Berset f\u00e9ru de diplomatie, va prendre la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, merci beaucoup, David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:47 > 0:08:05) [94%] : \r\nIls sont des milliers de touristes \u00e0 rejoindre chaque jour, les stations de ski suisses excusez-moi, leur transfert depuis l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve suscite une concurrence acharn\u00e9e jusqu'\u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9, vous allez le voir \u00e0 la manoeuvre, on trouve des sites de r\u00e9servation en ligne qui cassent les prix avec des chauffeurs et des v\u00e9hicules venus de l'\u00e9tranger, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Claude Olive \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:17) [92%] : \r\nChauffeur professionnel \u00e0 Gen\u00e8ve, mais a les yeux riv\u00e9s sur les v\u00e9hicules de ses concurrents immatricul\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, il sait que certains sont pr\u00eats \u00e0 beaucoup de sacrifices pour transporter les touristes en station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:27) [90%] : \r\nC'est des gens, ils acceptent 1000 euros lui avec des v\u00e9hicules qui sont lou\u00e9s dans d'autres pays et Drive et nous on est l\u00e0 \u00e0 faire des courses \u00e0 50 pourcent parce que nous, voix le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:27 > 0:08:40) [91%] : \r\nLe march\u00e9 du transfert en station et cannibalis\u00e9 par des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9servation en ligne atteignable seulement \u00e0 l'\u00e9tranger, malgr\u00e9 parfois un nom de domaine tr\u00e8s local mais et son associ\u00e9 ont travaill\u00e9 pour l'une d'entre elles \u00e0 leurs d\u00e9buts, avant de renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:54) [87%] : \r\nLes cours c'\u00e9tait vraiment sous- pay\u00e9s en dessous de 1 francs du kilom\u00e8tre et vous avez des transferts \u00e0 250 euros pour la Courchevel \u00e0 la fin, ben voil\u00e0, vous connaissiez-vous vous savez logiquement que \u00e7a ne \u00e7a ne rime \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:05) [94%] : \r\nCourchevel ou m\u00eame les stations suisses et c'est ill\u00e9gal lorsque ce trajet est effectu\u00e9 \u00e0 des fins commerciales par des moyens de transports \u00e9trangers pourtant cela se fait m\u00eame l'a\u00e9roport le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:16) [92%] : \r\nNous savons qu'il y a des entreprises qui viennent ici, sans \u00eatre permis ni avoir tous les droits, malheureusement, comme c'est un endroit public, nous pouvons les d\u00e9noncer, si nous les attrapons mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:17 > 0:09:28) [93%] : \r\nCette fraude porte un nom : le cabotage et \u00e0 Berne, certains veulent lui tordre le cou, pr\u00e9sident de l'Association suisse de transport routier Adrian Amstutz a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation au Parlement il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:28 > 0:09:49) [79%] : \r\n\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 effondre francs 100 francs d'amende pour un cas de cabotage une forme vraiment on nourrit au une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 autres escrocs et Smooth du ne force \u00e7a devrait \u00eatre une amende sal\u00e9e d\u00e8s la 1\u00e8re interpellations et la seconde fois, nous estimons que le v\u00e9hicule devrait \u00eatre immobilis\u00e9 et confisqu\u00e9 fustigaient tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:50 > 0:09:58) [94%] : \r\nContact\u00e9 la police cantonale genevoise n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 notre demande d'interview, les plaintes sont rares tant le d\u00e9lit est difficile \u00e0 prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:59 > 0:10:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger l'actualit\u00e9 c'est ce visage Georges \u00e0 51 ans 1er footballeur \u00e0 devenir pr\u00e9sident, un parcours exceptionnel qui le porte aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria, pays synonyme d'ann\u00e9es de guerre civile, je ressens profond\u00e9ment l'\u00e9motion de toute la nation, \u00e9crit-il, je mesure l'importance et la responsabilit\u00e9 de l'immense t\u00e2che que j'entreprends aujourd'hui le changement est en marche, alors comment George Weah en est-il arriv\u00e9 l\u00e0, son portrait avec Mathieu occupe l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:56) [87%] : \r\nPar l'\u00e9motion, George Weah ampleur apr\u00e8s l'annonce de sa victoire, hier, l'ancienne Star du ballon rond vient saluer ses partisans mass\u00e9s devant le si\u00e8ge de son parti dans les rues de Monrovia, les lib\u00e9riens peut f\u00eater le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection, mais aussi ces circonstances sans heurts mais, soup\u00e7ons de fraude et la transition s'annonce pacifique, rival de George Weah, le vice- pr\u00e9sident sortant Joseph Boe Aka\u00ef a admis aujourd'hui sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:58 > 0:11:08) [90%] : \r\nAu moins, Hugo, il y a quelques instants, j'ai appel\u00e9 le s\u00e9nateur George Manet ou \u00e0 de la Coalition pour le changement d\u00e9mocratique afin de le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:12:12) [91%] : \r\nF\u00e9licit\u00e9 avec 62 pourcent des suffrages Georges oui \u00e0 51 ans, devient la 1\u00e8re Star du football \u00e0 devenir chef d'\u00c9tat, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le 1er africain \u00e0 remporter le prestigieux Ballon d'Or, le buteur faisait alors dans les ann\u00e9es 90, les beaux jours du PSG, puis de l'AC Milan, longtemps \u00e9loign\u00e9 de son pays alors ravag\u00e9e par la guerre civile, George Weah n'a jamais oubli\u00e9 le Lib\u00e9ria h\u00e9sitant pas \u00e0 s'impliquer, par exemple en chantant en faveur des victimes du conflit malgache, il se lance ensuite rapidement en politique en 2005 puis 2011, payant son manque d'exp\u00e9rience il \u00e9choue \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, entre- temps devenu s\u00e9nateur de Monrovia, il faisait figure cette fois de favoris, m\u00eame s'il s'est choisie pour colisti\u00e8re, l'ex- femme de l'ancien pr\u00e9sident Charles Taylor condamn\u00e9 pour crimes de guerre, tous 2, nient entretenir des relations avec lui, ses adversaires ont par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 le flou de son programme, dont les priorit\u00e9s sont la lutte contre la pauvret\u00e9 et contre la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:13 > 0:12:24) [95%] : \r\nLes chr\u00e9tiens d'\u00c9gypte \u00e0 nouveau frapp\u00e9e par un attentat, aujourd'hui, un homme a ouvert le feu devant une \u00e9glise copte proche du Caire avant d'y p\u00e9n\u00e9trer, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais son geste a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 9 paroissiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:26 > 0:12:44) [93%] : \r\nToute cette semaine, le 19 30 et retourner vers ceux qui ont fait l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e pour se demander ce qu'ils sont devenus, ce soir, retour sur ce gigantesque coup de balai politique chez nos voisins fran\u00e7ais, la gauche et la droite de gouvernement balay\u00e9 au profit d'un nouveau venu, que personne n'avait vu venir, reportage sign\u00e9 Marie urbain et Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:45 > 0:13:01) [93%] : \r\n10 rue Solf\u00e9rino, le si\u00e8ge du Parti socialiste depuis 1981 cette adresse en plein coeur de Paris vient d'\u00eatre vendu pour 45 millions d'euros, un groupe immobilier, c'est l'expression de la chute d'un parti ruin\u00e9 d'un parti sans \u00e2me forc\u00e9 d'abandonner ce qui a symbolis\u00e9 ses plus belles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:03 > 0:13:12) [87%] : \r\nSolf\u00e9rino d'abord un temple le PS fran\u00e7ais a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses plus grandes victoires de Mitterrand jusqu'\u00e0 Hollande, en 2012, quitte \u00e0 si en boucle crois\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:13 > 0:13:28) [97%] : \r\nCet h\u00f4tel particulier est devenu un boulet pour un parti dont le budget est pass\u00e9 de 28 \u00e0 8 millions d'euros, r\u00e9sultat une vente des collaborateurs licenci\u00e9s et plus de meneurs charismatiques pour r\u00e9pliquer \u00e0 l'\u00e9chec cuisant de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:30 > 0:13:35) [93%] : \r\n\u00e0 d\u00e9jouer le d\u00e9sastre qui s'annon\u00e7ait depuis plusieurs mois et peut-\u00eatre plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:47) [87%] : \r\nMeurtri amorphe, la situation du rival \u00e9ternel n'est gu\u00e8re enviable, les r\u00e9publicains ultra favori des pr\u00e9sidentielles jusqu'aux d\u00e9boires de Fillon et son P\u00e9n\u00e9lope gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:13:50) [99%] : \r\nJe n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 vous convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:51 > 0:13:58) [90%] : \r\nLa chute est d'autant plus brutal qu'un homme plus qu'un parti tire les ficelles, Emmanuel Macron, premi\u00e8res \u00e9lections premi\u00e8re pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:58 > 0:14:03) [97%] : \r\nUn coup du destin, un brin de chance mais aussi du flair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:32) [87%] : \r\nA eu en effet un v\u00e9ritable processus de 10 rue option politique, il a mis \u00e0 terre un vieux syst\u00e8me politique un vieux syst\u00e8me de parti qui s'\u00e9tait recompos\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, qu'est ce que c'est que en marche, puis la R\u00e9publique en marche, c'est une forme d'entreprise politique nouvelle qui s'introduit sur un vieux march\u00e9 politique le brise- est en train de recomposer un nouveau march\u00e9 politique autour de lui, alors Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:32 > 0:14:56) [86%] : \r\nPouvoir \u00e0 puiser dans les rangs du PS en lambeaux et ces r\u00e9formes souvent lib\u00e9ral rendent difficile apr\u00e8s Fillon pour les r\u00e9publicains, du coup, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, les socialistes quasi inexistant, les r\u00e9publicains diminuer de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 2012, leur nouveau leader Laurent Wauquiez avides de flirter avec les id\u00e9es du Front national d\u00e9\u00e7oit dans ses rangs le parti se d\u00e9chire exclu des figures qui soutiennent le gouvernement ou les d\u00e9put\u00e9s moins docile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:56 > 0:15:00) [90%] : \r\nVous vous sentez trahi avec la la direction que prend votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:00 > 0:15:05) [88%] : \r\nLa ligne qui est aujourd'hui celle du parti, les r\u00e9publicains est une ligne identitaire autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:05 > 0:15:21) [88%] : \r\nSouverainiste conservatrice tr\u00e8s diff\u00e9rente finalement de ce qu'\u00e9tait la ligne initiale 2017, une r\u00e9volution, la fin d'un \u00e9chiquier politique sacro-saint durant la 5\u00e8me R\u00e9publique la n\u00e9cessit\u00e9 d'un deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:36) [94%] : \r\nLes nouvelles structures d'encadrement ne sont pas encore compl\u00e8tement \u00e0 l'oeuvre, donc il y a des Fran\u00e7ais qui sont un peu \u00e0 la fois s\u00e9duit par leur audace, ils ont eu l'audace de d\u00e9gager tout le monde, mais un peu inquiet maintenant vers vers quoi, vers o\u00f9 va-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:36 > 0:15:47) [94%] : \r\nO\u00f9 va-t-on dans les ruines du PS, certains r\u00eavent d'un retour aux avant- postes, les uns avec un nouveau mouvement, les autres en soignant leur pr\u00e9sence publique et ceci, m\u00eame loin de Solf\u00e9rino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:48 > 0:16:03) [88%] : \r\nApr\u00e8s Apple et ses t\u00e9l\u00e9phones artificiellement ralentit, c'est au tour des personnes d'\u00eatre accus\u00e9 d'obsolescence programm\u00e9e le fabricant aurait r\u00e9duit la dur\u00e9e de vie de ces cartouches \u00e0 encre et c'est une premi\u00e8re, une association de consommateurs vient de d\u00e9poser plainte en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:06 > 0:16:18) [93%] : \r\nR\u00e9duire la dur\u00e9e de vie d'un produit, c'est une pratique qui touche de nombreux domaines, certains consommateurs tente pourtant d'y \u00e9chapper, exemple avec la photographie l'argentique fait son grand retour d\u00e9monstration Cyril Pierre Magali Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:20 > 0:16:27) [90%] : \r\nJustine, jeune photographe est n\u00e9 \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, pourtant elle utilise uniquement un appareil photo argentique, vieux de plus d'un demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:27 > 0:17:01) [85%] : \r\nLa personne qui me la faire la trouver, il s'\u00e9tait en bas une montagne il \u00e9tait bouff\u00e9 par les fourmis fallait font bien et fait une sorte de de faux milliard dedans si je l'ai fait tomber une fois, il a tout pris, il a toujours et il m'a, il m'a jamais l\u00e2ch\u00e9, j'ai jamais un seul probl\u00e8me inclus Arte avec un num\u00e9riques, il y a le souci de la de la la batterie avec le froid, les batteries beaucoup plus vite, l'objectif il prend chaque il peut \u00eatre vite p\u00e9ter, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, les objectifs celui-l\u00e0, il a, il est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:02 > 0:17:11) [97%] : \r\nIncrevable, ce temps nous semble bien loin, \u00e0 l'heure de l'obsolescence programm\u00e9e comme pour retarder la machine, nombreux sont ceux qui reviennent \u00e0 la photographie analogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:11 > 0:17:37) [90%] : \r\nNos appareils num\u00e9riques quand un niveau professionnel tous les 2 ans, on devrait les changer parce que d\u00e9j\u00e0 ils ont un nombre de d\u00e9clenchement, donc un peu une obsolescence programm\u00e9e, il faut toujours acheter la derni\u00e8re carte m\u00e9moire parce qu'elle est plus rapide quand on change d'appareil photo, il faut bien avoir le dernier logiciel qui va avec, souvent, le logiciel ancien reconnaissent pas d'un appareil photo, l'ordinateur du coup ben il faut l'ordinateur plus puissant parce que sinon elle reconna\u00eet pas lancer un logiciel, c'est un peu un cercle vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:37 > 0:18:00) [91%] : \r\nRas-le-bol de l'engrenage qu'impose num\u00e9rique retour aux bonnes vieilles pellicules et aux appareils de grand- papa sur les r\u00e9seaux sociaux Les hashtags comme la pellicule n'est pas morte ou acheter du film pas des m\u00e9gapixels se multiplient et les marques surfent sur la vague des firmes embl\u00e9matique refont surface Kodak vient de ressusciter sa l\u00e9gendaire pellicules et Polaro\u00efd et de mettre au go\u00fbt du jour sans mythique appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:00 > 0:18:01) [72%] : \r\nJean Tib\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:07) [97%] : \r\nComme un besoin de retourner \u00e0 plus de mat\u00e9rialit\u00e9 ou de s'affranchir d'une technologie qui nous glisse entre les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:08 > 0:18:27) [94%] : \r\nC'est une \u00e9tape importante dans le scandale des moteurs di\u00e9sel, la Fondation al\u00e9manique des consommateurs a d\u00e9pos\u00e9 au nom de 6000 clients une action en dommages et int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s du tribunal de commerce de Z\u00fcrich contre Volkswagen et l'importateur AMAG la F\u00e9d\u00e9ration romande des concerts, des consommateurs, a quant \u00e0 elle d\u00e9pos\u00e9 un recours au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:28 > 0:18:44) [93%] : \r\nVous vous demandez peut-\u00eatre ce que 2018 nous r\u00e9serve en mati\u00e8re \u00e9conomique ou ma\u00eetre son bas de laine, faut-il craindre une bulle boursi\u00e8re le bitcoin deviendra-t-il une valeur s\u00fbre, nous entendrons dans un instant, l'avis du sp\u00e9cialiste retour d'abord sur une ann\u00e9e particuli\u00e8rement riche Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:19:32) [93%] : \r\n2017 ann\u00e9es Champagne pour les march\u00e9s financiers d\u00e8s le mois de janvier, le Dow Jones passe la barre des 20000 points record historique et l'indice ne cessera de grimper plus 25,6 pourcent en un an, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine affiche une sant\u00e9 \u00e9clatante aucune r\u00e9cession depuis 2009 et Donald Trump veut encore lui donner un coup de fouet avec sa r\u00e9forme fiscale, le pays, la plus grande baisse d'imp\u00f4ts, la plus grande r\u00e9forme de tous les temps 2017, c'est aussi le retour en gr\u00e2ce de l'Europe, oubli\u00e9e la crise grecque et le break, cite l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, adul\u00e9 des \u00e9conomistes lance le mouvement et les bourses enregistrent de belles performances, \u00e0 Paris, Francfort et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:36 > 0:19:36) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:20:38) [90%] : \r\nCivisme retrouver en Europe se traduit par une hausse de la monnaie unique cons\u00e9quence logique, le franc suisse s'affaiblit face \u00e0 l'Euro, qui passe en une ann\u00e9e, de 1 francs 07 \u00e0 1 francs 17 la Banque nationale suisse d\u00e9voile de nouveaux billets mais leur valeur se d\u00e9pr\u00e9cie, une bonne nouvelle pour le tourisme suisse et l'industrie d'exportation plus comp\u00e9titives, une mauvaise nouvelle pour le pouvoir d'achat des Suisses et la tendance devrait se poursuivre en 2017 aura aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un OVNI, on en parlait depuis longtemps, les Guican raffolaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sormais tout le monde s'y int\u00e9resse le PIT Colin la hausse du cours est vertigineuse, 1400 60 pourcent en une ann\u00e9e de marginal, le ph\u00e9nom\u00e8ne devient mainstream les traders \u00e9changent des contrats sur l'Ebit Cohen \u00e0 la Bourse de Chicago dans le canton de des magasins permettent de payer avec la crypto- monnaie l'Ebit commune, tout le monde en veut, mais \u00e0 ce prix est-ce encore une bonne affaire, certains y voient surtout une bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:39 > 0:20:47) [91%] : \r\nBonsoir Fabrice OK, bonsoir, on a entendu Donald Trump s'attribuer le m\u00e9rite des bonnes performances de la bourse am\u00e9ricaine, est ce qu'il a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:21:06) [95%] : \r\nJe crois pas je crois pas, il a plut\u00f4t chahut\u00e9 toute l'ann\u00e9e avec son voisin nord- cor\u00e9en, et il a eu de la chance que l'\u00e9conomie mondiale se portait plut\u00f4t bien que l'inflation est rest\u00e9e basse et que les banques centrales offre encore beaucoup de liquidit\u00e9s au march\u00e9, ce qui a permis cette bonne performance, donc c'est plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis que je vois la bonne performance boursi\u00e8re qu'on a enregistr\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:06 > 0:21:17) [92%] : \r\nAlors, tout de m\u00eame \u00e0 son instant sur ces bourses, on va revoir le graphique du Dow Jones, l'indice principal am\u00e9ricains ont fortement progress\u00e9 en 2017, certains parlent d'un risque de bulle est ce que vous faites partie de ce camp-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:17 > 0:22:00) [92%] : \r\nNon je crois pas qu'il y a de bulle sur le march\u00e9 actions il y a une sorte de d'exub\u00e9rance rationnelle qui s'explique justement par les ph\u00e9nom\u00e8nes que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un dans un cycle \u00e9conomique et qui est pas tr\u00e8s fort mais c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle parce que \u00e7a veut dire qu'il y a pas trop d'exag\u00e9ration et pendant ce temps, vous avez pas d'inflation, donc on est vraiment dans une configuration id\u00e9ale pour les actifs risqu\u00e9s, on parle peut-\u00eatre de de sur\u00e9valuation d'\u00e9valuation \u00e0 peu cher sur le march\u00e9 actions, mais il faut savoir que tous les actifs sont dans le m\u00eame panier, vous regardez le cr\u00e9dit c'est aussi cher, vous regardez-les, les obligations d'\u00c9tat, mais vous savez bien qu'en Suisse, le taux \u00e0 10 ans juste \u00e0 0, voire n\u00e9gatif, donc tout est un peu cher et dans ce contexte, on peut comprendre que les actions ont fait ce parcours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:00 > 0:22:08) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates dans le camp disons des optimiste prudent pour l'ann\u00e9e qui nous attend, du c\u00f4t\u00e9 du franc suisse, on l'a vu s'affaiblir, est ce que c'est une tendance qui va se poursuivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:43) [91%] : \r\n\u00e7a devrait s'pour poursuivre ce qu'on attend l'ann\u00e9e prochaine, c'est un retour disons un retour, une inflation qui devrait aller un peu plus haut, un peu partout dans le monde, ce qui va permettre aux banques centrales qui n'ont pas encore boug\u00e9 parce que \u00e0 part la f\u00eate qui a commenc\u00e9 sa politique de normalisation, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s lent, tr\u00e8s t\u00e9l\u00e9graphie avait commenc\u00e9 sous Ben Bernanke et en 2013 avec le Tappert entre hommes on est qu'\u00e0 5, hausse des taux l'ann\u00e9e prochaine, on pourrait avoir les premiers signes que la BCE aimerait elle aussi normalis\u00e9e et donc si la BCE normalise les taux d'int\u00e9r\u00eat en Europe vont monter et \u00e7a va soutenir l'Euro par rapport au franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:43 > 0:22:51) [91%] : \r\nConcr\u00e8tement, les Suisses, qui vont faire du tourisme d'achat \u00e0 l'\u00e9tranger ou qui part pour un week- end quelque part en Europe, h\u00e9 bien l'ann\u00e9e prochaine sera pas tr\u00e8s favorable pour ce genre de pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:51 > 0:23:10) [90%] : \r\nExactement, d'autant qu'avec le prix du baril qui risque de rester \u00e9lev\u00e9, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre probablement un peu plus difficile mais la bonne nouvelle c'est que \u00e7a, le march\u00e9 du travail va s'am\u00e9liorer en Suisse, \u00e7a va redonner un peu de comp\u00e9titivit\u00e9 on Suisse, donc oui, on aura un peu moins de pouvoir d'achat, mais on aura peut-\u00eatre une situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale un peu meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:10 > 0:23:16) [92%] : \r\nD'un mot encore : vous me le disiez tout \u00e0 l'heure le bitcoin une pour vous, c'est absolument \u00e0 proscrire, vous n'investissez pas l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:16 > 0:24:00) [93%] : \r\nNon, exactement, d\u00e9j\u00e0 on parle de crypto- monnaie, une monnaie qui varie de 1400 pourcent une ann\u00e9e vous imaginez si vous avez \u00e7a dans la poche, bon alors c'est sympa quand \u00e7a bouge dans le bon sens mais quand \u00e7a bouge dans l'autre sens, c'est moins agr\u00e9able, donc ce n'est pas vraiment une devise et je pensais \u00e0 quelque part une sorte de protub\u00e9rances de ces politiques mon\u00e9taires extr\u00eamement accommodante qu'on a eu et c'est clair qu'au bout d'un moment \u00e0 la place d'avoir votre cash qui est r\u00e9tribu\u00e9 \u00e0 moins 0 75 si vous avez l'impression que vous faites du 1400 pourcent par an \u00e7a va tenter quelques personnes c'est une offre tr\u00e8s limit\u00e9e, donc si tout le monde se met \u00e0 acheter quelque chose qui est tr\u00e8s limit\u00e9e, \u00e7a fait monter le prix mais je suis pr\u00eat \u00e0 prendre le pari que d'ici 12 mois le prix de l'or a fait probablement une meilleure performance que le beat Cohen en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:00 > 0:24:04) [82%] : \r\nEh bien, en vrai invitera dans une ann\u00e9e, pour voir si votre pari est tenu merci beaucoup Fabrice vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:05 > 0:24:16) [95%] : \r\nDirection les antipodes \u00e0 pr\u00e9sent la Hopman Cup r\u00e9unira d\u00e8s demain, Belinda Benchikh et Roger Federer en double mixte, une fa\u00e7on pour eux de s'\u00e9chauffer en vue de l'Open d'Australie Isabelle Buzzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:17 > 0:24:37) [92%] : \r\nLe pinceau \u00e0 remplacer la raquette, mais les 2 font toujours la paire Belinda Bent chez Roger Federer rayonnant et complice se retrouve avec plaisir \u00e0 Perth, o\u00f9 ils vont \u00e0 nouveau disputer ensemble la Hopman Cup, alors forc\u00e9ment, le duo suisse et l'attraction de ce tournoi d'exhibition, l'occasion pour eux d'une agr\u00e9able mise en jambes avant l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:37 > 0:24:43) [93%] : \r\nBah \u00e7a, \u00e0 nous de faire quelque chose et c'est pour la Suisse, de faire un bon tournoi de se faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:43 > 0:24:56) [93%] : \r\nFaire plaisir aussi \u00e0 ses fans, son 1er entra\u00eenement vendredi soir a attir\u00e9 pr\u00e8s de 6000 spectateurs alors Roger Federer, il a mis du coeur, pour lui, ce tournoi de Perth a une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:14) [88%] : \r\nJe me r\u00e9jouis vraiment essayer de date de retour \u00e0 la Hopman Cup ou en fait, tout a commenc\u00e9 l\u00e0, il y a une ann\u00e9e, alors on verra si \u00e7a m'apporte, c'est aussi beaucoup de sens que la derni\u00e8re fois, mais en tout cas, \u00e7a fait plaisir de retour en bonne sant\u00e9, ce serment, la chose la plus importante en ce ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:17 > 0:25:36) [94%] : \r\nLa sant\u00e9, c'est ce qu'a enfin retrouv\u00e9 sa partenaire B\u00e9linda Benchikh la Saint-Galloise a repris la comp\u00e9tition en septembre apr\u00e8s une op\u00e9ration au poignet gauche et une pause forc\u00e9e de 5 mois, retomb\u00e9 \u00e0 la 300\u00e8me place apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 7\u00e8me mondial Benchikha d\u00e9j\u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le Top 100 gr\u00e2ce \u00e0 ses bons r\u00e9sultats et notamment un titre \u00e0 Saint-Petersbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:37 > 0:25:45) [89%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de plaisir de voir qu'elle a gagn\u00e9 20 28 matchs sur 31 je crois pour la fin de saison, l\u00e0 je pense que l\u00e0 vraiment pr\u00eate pour cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:45 > 0:25:52) [92%] : \r\nB\u00e9linda Bencic qui ne s'attendaient pas \u00e0 de tels r\u00e9sultats d\u00e8s son retour, admet beaucoup apprendre aux c\u00f4t\u00e9s de Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:26:06) [88%] : \r\nC'est FSN naturellement je profite de son exp\u00e9rience, il sait \u00e9conomiser son corps en ne jouant pas trop de tournois, je dois apprendre, j'ai 20 ans j'ai fait des erreurs, mais \u00e0 son contact je deviens une meilleure joueuse sur le Christ sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:07 > 0:26:11) [91%] : \r\nSouhaitons que le duo bench Federer amuse la galerie, comme l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:12 > 0:26:27) [92%] : \r\nC'est l'une des affaires qui a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e notre s\u00e9rie tellement 2017 nous replonge ce soir dans le raz-de-mar\u00e9e d\u00e9clench\u00e9 par le comportement d'un producteur d'Hollywood, avec en toile de fond la question du rapport entre hommes et femmes, Beno\u00eet Page V\u00e9ronique James Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:31 > 0:27:08) [88%] : \r\nParis Match 18 octobre la photo d'un monde qui s'\u00e9croule, lui, l'oeil visqueux, une main possessive elle t\u00e9tanis\u00e9s, mains derri\u00e8re le dos, essayant d'esquiver le contact, la Belle et la b\u00eate, Marion Cotillard face \u00e0 Harvey Weinstein, accus\u00e9 de viol et d'agressions sexuelles, on le surnommait depuis, c'est pourquoi le hashtag balance port a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, suivi du mythe ou anglais, \u00e0 l'image de l'actrice Rose McGowan qui m\u00e8ne le combat \u00e0 Hollywood, des milliers de femmes, raconte le harc\u00e8lement sexuel, il a essay\u00e9 de m'agresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:09 > 0:27:42) [89%] : \r\nSes yeux j'ai jamais vu des yeux par les de tout fait m\u00eame son entr\u00e9e au Parlement europ\u00e9en et l'onde de choc atteint la Suisse avec les accusations contre l'islamologue Tariq ramadan en janvier, les femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 descendus dans la rue avec leur bonnet rose en titre, comble du comble, Harvey Weinstein \u00e9tait parmi elles, \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, des d\u00e9bats, femmes, il y en a eu, il y a eu Le Mans- Trading qu'on peut traduire par \u00e9talage masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:42 > 0:27:47) [83%] : \r\nC'est vraiment compte un homme \u00e9carte ses jambes prennent prend toute la place en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:47 > 0:28:09) [90%] : \r\nIl y a eu le Body Positive n\u00e9e du ras-le-bol des femmes d'\u00eatre accus\u00e9 d'\u00eatre trop gros comme Rihanna, par exemple, rien, avait-elle lanc\u00e9 la mode des grosses il y a eu le cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse, pays riches ne veut pas l'offrir, alors que tous les autres pays europ\u00e9ens le font, cherchez l'erreur, par contre, il y a eu \u00e0 Z\u00fcrich, le Salon du plaisir de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:10 > 0:28:16) [85%] : \r\nI soit ah ben il y a des grillades, des voitures de la bonne bi\u00e8re ou un bon gin, c'est ce qui nous int\u00e9resse, nous, les hommes non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:22 > 0:28:38) [91%] : \r\nOn va en rire, je crois, il y a aussi eu des d\u00e9bats Jean en 2000 45, une personne sur 4 aura plus de 65 ans, bienvenue dans un monde o\u00f9 on prend des cours de d\u00e9ambulateur et o\u00f9 on fait des Jeux olympiques dans les SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:45 > 0:29:13) [92%] : \r\nEn face, on d\u00e9couvre la g\u00e9n\u00e9ration Z, n\u00e9 \u00e0 partir de 1995 d\u00e9sol\u00e9 les petites, on compte sur vous pour sauver le monde, il y a eu des d\u00e9bats humains, animaux Aquatis le plus grand aquarium d'eau douce d'Europe a ouvert \u00e0 Lausanne, valorisation des espaces pour les promoteurs, prison pour animaux pour les anti- sp\u00e9cialiste et il y a plein d'autres choses, des toilettes transgenre en Suisse al\u00e9manique, des enfants qui ont le droit de changer de sexe \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:13 > 0:29:17) [77%] : \r\nCette \u00e9tude, 3 ans je fais le m\u00eame but, qui est de devenir une cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:17 > 0:29:24) [95%] : \r\nLe 1er personnage officiellement gay chez Disney et apr\u00e8s le mariage pour tous, le mariage avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:24 > 0:29:29) [94%] : \r\nJe me promenais et voire m\u00eame plus, je me jure de rester fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:29 > 0:30:19) [88%] : \r\n\u00e7a s'appelle la seule, c'est un des nouveaux mod\u00e8les ann\u00e9e d'ailleurs, il y a aussi grosso phobie Xenia pour d\u00e9signer ceux n\u00e9s entre 77 et 83 ou 10 rue qui v\u00e9hiculent une id\u00e9e d'\u00e9clatement ah oui fait un mot invent\u00e9 dans le tweet le plus 10 rue tifs de Donald Trump, enfin on a ador\u00e9 les claquettes chaussettes parce que le moche, c'est le pied, on a ador\u00e9 le gland Ping au lieu du camping, parce que c'est plus confortable, on a ador\u00e9 la toupie rendent Spiner parce que \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps, mais on a d\u00e9test\u00e9 que Simone Veil s'en aille, parce qu'il s'est battu pour qu'on soit un peu plus libres, adieu Madame aucune et merci pour de gaiet\u00e9 de coeur \u00e0 l'avortement comme vous pouvez le voir les combats en tous genre continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:23 > 0:30:33) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et dans un instant, vous retrouverez Nathalie Sba\u00ef pour des nouvelles du ciel et puis \u00e0 20 heures V ne manquez pas le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie documentaire La Grande travers\u00e9e des Alpes, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:41 > 0:30:44) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:55 > 0:31:58) [96%] : \r\nPardon, pardon, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:04 > 0:32:08) [72%] : \r\nJe crois, ok, ouf, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:09 > 0:32:24) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ces prochaines 36 heures seront \u00e0 surveiller sur le plan des intemp\u00e9ries avec de nombreux avis de prudence \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse concernant des fortes pr\u00e9cipitations fortes chutes de neige, vent fort \u00e9galement un degr\u00e9 d'avalanche qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:36 > 0:32:42) [92%] : \r\n\u00e9galement un degr\u00e9 de danger d'avalanche qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e par le SLF en degr\u00e9 4 sur 5 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:47 > 0:32:54) [83%] : \r\nAh ouais, tu vois il y a encore les t\u00e2ches, je vous emm\u00e8ne dans les d\u00e9tails sur l'objectif, vous voyez quoi, on s'en fou hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:54 > 0:32:57) [76%] : \r\nAlors c'est pas un c'est pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:07) [78%] : \r\nOui \u00e0 fond \u00e0 fond les voil\u00e0 l\u00e0 maintenant, s\u00fbrement, je me mets derri\u00e8re sur l'art plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:10 > 0:33:15) [79%] : \r\nC'est tellement vos pieds, moins 6 cela, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:16 > 0:33:25) [86%] : \r\nPour moi, tu peux rester en ce qui me concerne, de vous, c'est extr\u00eamement tr\u00e8s bien ouais, au niveau de, de, de houla, observe c'est-\u00e0-dire partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:27 > 0:33:31) [76%] : \r\nCar pourquoi ce micro le vous pr\u00e9sente ce micro ou \u00e0 plus qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:33 > 0:33:40) [76%] : \r\nSi je me fournit plus qu'avant, voil\u00e9e pas du sport, si si, j'ai pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:44 > 0:33:49) [94%] : \r\nCes prochaines 36 heures seront \u00e0 surveiller, avec de nombreux avis d'intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:55 > 0:33:56) [72%] : \r\nCette m\u00eame c'est trop m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:57 > 0:34:05) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ces prochaines 36 ans seront \u00e0 surveiller, avec de nombreux avis d'intemp\u00e9ries concernant les principes combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:05 > 0:34:06) [69%] : \r\nUne enqu\u00eate sur certes on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:09 > 0:38:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ces prochaines 36 heures seront \u00e0 surveiller c\u00f4t\u00e9 intemp\u00e9ries avec de nombreux avis \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse concernant l'abondance des pr\u00e9cipitations, que ce soit sous forme de pluie ou de neige, suivant la limite \u00e9galement la force des vents en plus le le danger d'avalanches, a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 en degr\u00e9 4sur5 un savoir vraiment fort aujourd'hui, on a profit\u00e9 de belles \u00e9claircies ce matin apr\u00e8s une nuit froide \u00e0 Ouidah fait moins 21 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Laeken ou encore de la on voit ces perturbations arriv\u00e9, c'\u00e9tait d'abord l'occlusion puis le front chaud qui vont \u00eatre accompagn\u00e9 de vents tr\u00e8s forts, on voit Socrate gradient tr\u00e8s serr\u00e9 et est-ce le l'\u00e9l\u00e9ment marquant c'est de la limite de la neige qui va s'\u00e9lever tr\u00e8s rapidement drastiquement pour atteinte pratiquement les 2000 m\u00e8tres d'altitude d'ici demain soir et le cumul sera vraiment important en 36 heures on voit arriver cette nuit d\u00e9j\u00e0, dans le courant de la pr\u00e9sident en fin d'apr\u00e8s- midi, donc ce sont vraiment des vagues tr\u00e8s importantes qui vont concerner toutes les r\u00e9gions au fil des heures alors pour ce soir, selon Olivier que des lubies de M\u00e9t\u00e9oSuisse on a cette limite qui va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit, \u00e0 1000 m\u00e8tres donc des pr\u00e9cipitations abondantes, le long du Jura, de la neige en quantit\u00e9 dans les Alpes jusqu'en plaine du Rh\u00f4ne, d'ailleurs, puisque la la l'air froid est encore vraiment bien pr\u00e9sent et des vents forts sur le nord du Jura, la joie, les Franches-Montagnes demain matin, cette limite va peu \u00e0 peu s'\u00e9lever \u00e0 1500 m\u00e8tres except\u00e9, encore une fois en plaine du Rh\u00f4ne o\u00f9 l\u00e0 c'est de la neige encore jusqu'en plaine, les quantit\u00e9s seront donc toujours importante l'intensit\u00e9 sera la m\u00eame, l'apr\u00e8s- midi, mais avec une limite des chutes de neige qui va s'\u00e9lever de 2000 \u00e0 2200 m\u00e8tres et l\u00e0 aussi, en ce qui concerne la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, \u00e7a va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit et les vents vont se renforcer \u00e9galement dans les Alpes, de m\u00eame que toujours le long du Jura, des pr\u00e9cipitations aussi soutenu sur le plateau comptait temp\u00e9rature 500 de vols, nous aurons une moyenne de 9 \u00e0 12 degr\u00e9s au nord du plateau 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, attention donc \u00e0 ces vents qui je vous le disais le long du Jura d\u00e9j\u00e0 ce soir sont forts et l\u00e0, demain ils atteindront carr\u00e9ment par rafales 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et m\u00eame 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes en Sud-Ouest aussi bien pr\u00e9sents sur le plateau pour la suite des \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 savoir, h\u00e9 bien le dernier jour de l'ann\u00e9e, ce sera beaucoup plus calme, dimanche 31 avec passablement de soleil et des temp\u00e9ratures toujours tr\u00e8s douce mais attention car sur les les pistes de ski, notamment pour le hors- piste, \u00e7a sent vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s dangereux puisqu'il y aurait de grosses quantit\u00e9s de neige souffl\u00e9e, il faudra vraiment consulter les les bulletins et puis lundi 1er janvier 1er jour de 2018 nous aurons d'autres perturbations avec une limite des chutes de neige qui cette fois-ci plut\u00f4t \u00e0 1500 m\u00e8tres va s'abaisser, petit \u00e0 petit d'ici la soir\u00e9e \u00e0 600 m\u00e8tres est vraiment ces perturbations passeront le cap les unes apr\u00e8s les autres de la nouvelle ann\u00e9e puisque nous accompagnerons toute la semaine avec une limite des chutes de neige fluctuante qui sera quand m\u00eame un peu plus basse que ce que nous aurons demain parfois autour des 600 \u00e0 1000 m\u00e8tres mais ce que l'on voit, c'est qu'il y a toujours pas d'anticyclones en vue tout au plus quelques p\u00e9riodes d'\u00e9claircies dont il faudra vraiment essayer de profiter, voil\u00e0, je vous ai tous disent je vous quitte avec la de demain, nous f\u00eaterons les Roger vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:17:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712648861", "durationSec": 109, "title": "SO IGNAZIO CASSIS_RTS000001355332", "excerpt": "Selon le Tages-Anzeiger, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a modifi\u00e9 son profil dans les r\u00e9seaux sociaux depuis son accession au gouvernement. Son compte officiel Twitter qui d\u00e9nombrait 580 messages le 17.12.2017, n'en a plus que 43, soit 90% de tweets supprim\u00e9s, notamment des d\u00e9clarations concernant l\u00bfUnion europ\u00e9enne (UE).", "remarks": "Contient des images Kodak, Polaroid et Apple.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["TWITTER"], "sequenceIds": ["1649500", "1649504"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648862", "durationSec": 184, "title": "FRIGO GF SERIE FRANCE VIEUX PARTIS V3_RTS000001351265", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son parti En Marche devenu La R\u00e9publique en marche (LREM) ont presque an\u00e9anti les partis traditionnels de la gauche et de la droite fran\u00e7aises, ce que personne n'avait pr\u00e9vu. Retour sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"], "thematicThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1649533"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648863", "durationSec": 114, "title": "SO CABOTAGE AEROPORT GENEVE 2_RTS000001355446", "excerpt": "Pratique ill\u00e9gale consistant \u00e0 charger et \u00e0 d\u00e9charger en Suisse des passagers dans des v\u00e9hicules \u00e9trangers, le cabotage prend de l'ampleur en hiver \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin. Immatricul\u00e9es en France ou en Estonie, des entreprises proposent \u00e0 leurs clients des trajets vers les pistes de ski valaisannes \u00e0 prix cass\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "D\u00c9LIT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1649519"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648864", "durationSec": 24, "title": "SO PC APPLE_RTS000001355435", "excerpt": "Rencontre avec l'\u00e9tudiante en photographie Justine Jousson et la photographe Eva Bigeard qui ont opt\u00e9 pour la photographie analogique et l'utilisation d'un appareil photo argentique dot\u00e9s de plus de qualit\u00e9s que les appareils num\u00e9riques."}, {"internalArchiveId": "AA1712648865", "durationSec": 27, "title": "SO PC EGYPTE ATTAQUE EGLISE COPTE_RTS000001355338", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du nouveau pr\u00e9sident lib\u00e9rien George Weah, ex-footballeur."}, {"internalArchiveId": "AA1712648866", "durationSec": 110, "title": "SO PHOTO RETOUR ARGENTIQUE_RTS000001355406", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer et sa compatriote Belinda Bencic se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Perth afin de former une \u00e9quipe de double pour participer au tournoi de tennis de l'Hopman Cup. L'occasion pour les 2 Suisses de se retrouver et de partager leurs exp\u00e9riences de jeu.\nItw de Roger Federer et de Belinda Bencic.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648867", "durationSec": 108, "title": "SO PORTRAIT GEORGES WEAH 2_RTS000001355422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les secteurs \u00e9conomique et financier pendant l'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9forme fiscale de Donald Trump, l'affaiblissement du franc suisse et l'\u00e9mergence du bitcoin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONROVIA", "MILAN"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF DE CHOEUR"], "thematicPersons": ["WEAH, GEORGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648868", "durationSec": 116, "title": "SO FEDERER BENCIC_RTS000001355482", "excerpt": "Revue de fin d'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9trospective des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e sur un ton humoristique et d\u00e9cal\u00e9. Ce 8e \u00e9pisode est consacr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERTH"], "thematicThemes": ["HOPMAN CUP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648869", "durationSec": 31, "title": "SO PC CONSOMMATEURS VOLKSWAGEN 2_RTS000001355448"}, {"internalArchiveId": "AA1712648870", "durationSec": 116, "title": "SO REVUE BOURSE PREPROD ECONOMIE_RTS000001355460", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648871", "durationSec": 234, "title": "TELLEMENT 2017 SOCIETE PAD 3_RTS000001346702", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SOCI\u00c9T\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649821", "summary": "Compte Twitter d'Ignazio Cassis.\nCoupure de presse du Tages-Anzeiger.\nIgnazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, discutant en s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nCoupures de presse de critique de Christian Levrat contre Ignazio Cassis.\nItw Elisabeth Schneider-Schneiter, pr\u00e9sidente commission politique ext\u00e9rieure Conseil national.\nItw Ignazio Cassis.", "id": "1649500", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COUPURE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "visualCorporations": ["TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649825", "summary": "Berne, 23.11.2017 :\nDoris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, accueillant et embrassant Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.\nTable des n\u00e9gociation avec Doris Leuthard et Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, assis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\nBerne, 21.11.2017 :\nDoris Leuthard sortant d'ascenseur.\nExtrait de conf\u00e9rence de presse de Doris Leuthard.", "id": "1649504", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "LEUTHARD, DORIS", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649840", "summary": "Cointrin, A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, parking ext\u00e9rieur :\nPlaques flout\u00e9es de v\u00e9hicules immatricul\u00e9s au Liechstenstein et en R\u00e9publique tch\u00e8que.\nVoyageur poussant chariot charg\u00e9s de valises. \nItw Mehdy Hamra Krouha, chauffeur.\nSite Internet de soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9servation en ligne de v\u00e9hicule pour transfert en station de ski.\nItw Franck Meyer, g\u00e9rant soci\u00e9t\u00e9 de transport.\nInt a\u00e9rogare : \nPassagers \u00e0 l'arriv\u00e9e sortant et gens les attendant.\nAndr\u00e9 Schneider, directeur A\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\nSur balcon de chalet : Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois, lisant document. Itw Adrian Amstutz. \nChauffeur chargeant valises dans v\u00e9hicule.", "id": "1649519", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "D\u00c9LIT", "VALISE", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649854", "summary": "Paris :\n15.1.2017, ext 10, rue Solf\u00e9rino : statement Anne Fournier.\nArchives NB des victoires de la gauche au 10, rue Solf\u00e9rino.\nExt h\u00f4tel particulier 10, rue Solf\u00e9rino.\nArchives 23.04.2017 : extrait discours Beno\u00eet Hamon, candidat PS \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017.\nArchives NB de Fran\u00e7ois Fillon, candidat LR \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017.\nArchives 07.05.2017 : Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, arrivant \u00e0 la Pyramide du Louvre. \nItw Pascal Perrineau, politologue, professeur \u00e0 Sciences Po. \nArchives Edouard Philippe, premier ministre fran\u00e7ais, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\nArchives Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains (LR), serrant mains de partisans.\nItw Franck Riester, d\u00e9put\u00e9 exclu de LR.\nArchives 08.05.2017, Arc de Triomphe : Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Hollande, ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lors comm\u00e9moration.", "id": "1649533", "visualThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649877", "summary": "Plateau :\nItw Fabrizio Quirighetti, \u00e9conomiste Banque SYZ.", "id": "1649556", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1724209", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035844", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1641643", "internalArchiveId": "AA1711641924", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Une autre famille pour grandir", "publicationDate": "2017-12-28T20:08:00Z", "durationSec": 3338, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9209671", "imageURL": "http://www.rts.ch/9173138.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Une autre famille pour grandir", "Temps pr\u00e9sent", "Une autre famille pour grandir", "Une autre famille pour grandir"], "alternativeSummary": ["Une autre famille pour grandir", "Plus de 1200 enfants grandissent dans des familles d'accueil dans la seule Suisse romande. Et ce chiffre augmente de 10% par ann\u00e9e. Leurs parents biologiques n'arrivent tout simplement plus \u00e0 faire face \u00e0 leurs obligations, pour des raisons de maladie, d'incapacit\u00e9 psychique, de toxicomanie ou simplement de d\u00e9c\u00e8s. Si le quotidien de ces familles d'accueil n'est pas toujours simple, les liens qui se tissent entre elles et ces enfants sont souvent forts. Cinq familles nous ont ouvert leurs portes et leur coeur.", "Une autre famille pour grandir", "Plus de 1200 enfants grandissent dans des familles d'accueil dans la seule Suisse romande. Et ce chiffre augmente de 10% par ann\u00e9e. Leurs parents biologiques n'arrivent tout simplement plus \u00e0 faire face \u00e0 leurs obligations, pour des raisons de maladie, d'incapacit\u00e9 psychique, de toxicomanie ou simplement de d\u00e9c\u00e8s. Si le quotidien de ces familles d'accueil n'est pas toujours simple, les liens qui se tissent entre elles et ces enfants sont souvent forts. Cinq familles nous ont ouvert leurs portes et leur coeur.", "Plus de 1200 enfants grandissent dans des familles d'accueil dans la seule Suisse romande. Et ce chiffre augmente de 10% par ann\u00e9e. Leurs parents biologiques n'arrivent tout simplement plus \u00e0 faire face \u00e0 leurs obligations, pour des raisons de maladie, d'incapacit\u00e9 psychique, de toxicomanie ou simplement de d\u00e9c\u00e8s. Si le quotidien de ces familles d'accueil n'est pas toujours simple, les liens qui se tissent entre elles et ces enfants sont souvent forts. Cinq familles nous ont ouvert leurs portes et leur coeur."], "variantIds": ["ece-9141185", "ece-9086186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:00:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n        -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:18\r\nCe soir, nous vous racontons\r\n\r\n10:00:28:23  10:00:30:23\r\n   une magnifique histoire.\r\n\r\n10:00:31:04  10:00:34:02\r\nUne histoire d'entraide et d'amour,\r\n\r\n10:00:34:07  10:00:37:14\r\n    celle de centaines \r\n   de familles d'accueil\r\n\r\n10:00:37:19  10:00:42:01\r\n  qui offrent \u00e0 des enfants\r\nen souffrance un \u00eelot de paix.\r\n\r\n10:00:42:06  10:00:46:04\r\n{\\an3}            Quatre familles romandes\r\n             ont ouvert leurs portes\r\n\r\n10:00:46:09  10:00:49:07\r\n{\\an3}                    et leur intimit\u00e9\r\n           \u00e0 M.P.Mascaro et A.Stern.\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:54:10\r\n{\\an3}Les enfants ont accept\u00e9 de se livrer\r\n       avec franchise et g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n10:00:54:14  10:00:58:03\r\n{\\an3}             Plac\u00e9s par les services\r\n       de protection de la jeunesse,\r\n\r\n10:00:58:08  10:01:00:10\r\n{\\an3}     ils ont souvent endur\u00e9 le pire:\r\n\r\n10:01:00:14  10:01:02:11\r\n{\\an3}                d\u00e9c\u00e8s ou disparition\r\n\r\n10:01:02:15  10:01:06:09\r\n{\\an3}             des parents, incapacit\u00e9\r\n          d'assumer le r\u00f4le parental\r\n\r\n10:01:06:13  10:01:11:07\r\n{\\an3}        pour alcoolisme, toxicomanie\r\n             ou troubles psychiques.\r\n\r\n10:01:11:11  10:01:14:01\r\nEnfants accueillis et familles h\u00f4tes\r\n\r\n10:01:14:06  10:01:16:20\r\n{\\an3}                       doivent cr\u00e9er\r\n         un environnement s\u00e9curisant\r\n\r\n10:01:17:01  10:01:19:16\r\n{\\an3}    pour surmonter les traumatismes.\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:22:01\r\n{\\an3}                 \"Sa vie se r\u00e9sumait\r\n                     \u00e0 un sac IKEA\",\r\n\r\n10:01:22:06  10:01:24:20\r\n{\\an3}             dit un papa de l'enfant\r\n                    qu'il accueille.\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:27:08\r\n{\\an1}Rien n'est simple, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:01:27:12  10:01:30:20\r\n  Mais au final,\r\nchacun s'accorde \u00e0 dire\r\n\r\n10:01:31:01  10:01:35:06\r\n{\\an1}que la solution du placement\r\n\u00e9tait la meilleure.\r\n\r\n10:01:35:11  10:01:40:13\r\n{\\an1}Elle a ouvert la porte \u00e0 des liens\r\nuniques et forts pour la vie.\r\n\r\n10:01:43:01  10:01:44:07\r\n          -Tu trouvais\r\n\r\n10:01:44:11  10:01:47:21\r\n  que j'\u00e9tais trop \"gna gna\" ?\r\n      -Toujours derri\u00e8re.\r\n\r\n10:01:48:02  10:01:51:06\r\n      -Toujours derri\u00e8re ?\r\n            -Ouais.\r\n\r\n10:01:51:11  10:01:55:10\r\n        -Tu \u00e9tais mon premier enfant,\r\n         je voulais trop bien faire.\r\n\r\n10:01:55:14  10:01:58:07\r\n     Et en fait, j'ai fait tout faux.\r\n\r\n10:01:58:11  10:02:01:11\r\n-Pas forc\u00e9ment tout faux,\r\nmais c'\u00e9tait g\u00eanant\r\n\r\n10:02:01:16  10:02:04:11\r\nquand t'\u00e9tais tout le temps derri\u00e8re.\r\n\r\n10:02:04:15  10:02:07:20\r\n\"T'as besoin de ci, de \u00e7a ?\r\nTout va bien ?\"\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:11:13\r\n{\\an3}         -J'avais jamais eu d'enfant\r\n               de famille d'accueil,\r\n\r\n10:02:11:18  10:02:15:16\r\n donc je voulais tellement bien faire\r\n                  que j'ai trop fait.\r\n\r\n10:02:15:21  10:02:17:07\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:02:17:11  10:02:21:05\r\n{\\an3}      -Mais \u00e7a se passe pas plus mal\r\n              qu'une autre famille ?\r\n\r\n10:02:21:10  10:02:24:04\r\n   Y a pratiquement pas de bagarres.\r\n\r\n10:02:24:09  10:02:27:18\r\n                        S'il y en a,\r\nc'est tout \u00e0 fait raisonnable, non ?\r\n\r\n10:02:27:23  10:02:31:05\r\n-C'est une famille \"normale\".\r\n                          -Bah oui !\r\n\r\n10:02:31:10  10:02:34:04\r\n                            Voil\u00e0...\r\n        C'est une famille \"normale\".\r\n\r\n10:02:34:09  10:02:36:04\r\n  -Entre guillemets.\r\n\r\n10:02:36:09  10:02:39:19\r\n           -On va quand m\u00eame r\u00e9ussir,\r\n                 tous ensemble, non ?\r\n\r\n10:02:40:00  10:02:41:17\r\n                        -Ouais.\r\n\r\n10:02:41:22  10:02:46:03\r\n               -T'auras pas le choix,\r\n je serai tout le temps derri\u00e8re toi.\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:48:11\r\n           Jusqu'\u00e0... Tout le temps !\r\n\r\n10:02:48:16  10:02:51:12\r\n                          Je serai\r\n       la grand-maman de tes enfants.\r\n\r\n10:02:51:17  10:02:54:03\r\n-Pas \u00e0 ce point, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:02:54:08  10:02:59:03\r\n Je serais pas une bonne grand-m\u00e8re ?\r\n-Non, j'ai jamais dit \u00e7a !\r\n\r\n10:02:59:08  10:03:01:01\r\n                            -Alors ?\r\n\r\n10:03:01:06  10:03:05:06\r\n-Tu sais tr\u00e8s bien,\r\nqu'au fond, t'es pas ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:07:02\r\nDonc...\r\n\r\n10:03:07:07  10:03:11:07\r\n              -\"Je suis pas ta m\u00e8re\":\r\n            \u00e7a, je l'entends souvent.\r\n\r\n10:03:11:11  10:03:16:06\r\n        Oui, mais je prends la place \r\n        quand m\u00eame de ta maman, non ?\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:19:02\r\n   Puisque ta maman, elle est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:22:02\r\n-Par rapport \u00e0 ce que tu fais, oui.\r\n\r\n10:03:22:07  10:03:25:11\r\nMais au fond,\r\ntu prendras jamais sa place.\r\n\r\n10:03:25:15  10:03:28:22\r\n                   -Mais tu m'aimes\r\n           quand m\u00eame un petit peu ?\r\n\r\n10:03:29:03  10:03:31:16\r\n-Un petit peu. \r\n                    -C'est beau, \u00e7a !\r\n\r\n10:03:45:01  10:03:48:23\r\n-Maria Cina a une famille normale,\r\n        entre guillemets.\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:53:04\r\n Il y a Gabriel, son compagnon,\r\n       Jason, le dernier\r\n\r\n10:03:53:09  10:03:56:05\r\nde ses quatre enfants biologiques.\r\n\r\n10:03:56:10  10:03:58:10\r\n    Et Pablo, Luigi et Luca,\r\n\r\n10:03:58:14  10:04:02:03\r\n  trois ados plac\u00e9s en accueil\r\n    par le service valaisan\r\n\r\n10:04:02:08  10:04:04:11\r\n  de protection de la jeunesse.\r\n\r\n10:04:04:16  10:04:09:12\r\nPablo, 16 ans, est le premier \u00e0 \u00eatre\r\n arriv\u00e9, il y a trois ans et demi.\r\n\r\n10:04:09:17  10:04:13:19\r\nIl dit peu de choses de son pass\u00e9,\r\n           par loyaut\u00e9\r\n\r\n10:04:14:00  10:04:16:01\r\n  envers sa famille d'origine.\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:19:09\r\n        Mais on comprend\r\n que sa vie n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre.\r\n\r\n10:04:19:13  10:04:21:10\r\n  -En premi\u00e8re du cycle,\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:24:14\r\n       j'ai craqu\u00e9\r\n devant ma prof de maths.\r\n\r\n10:04:24:19  10:04:28:11\r\n    Je lui ai expliqu\u00e9\r\nce qui se passait \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:04:28:15  10:04:32:21\r\n Elle a contact\u00e9 l'Office \r\nde protection de l'enfance.\r\n\r\n10:04:33:02  10:04:37:14\r\nA partir de l\u00e0, \u00e7a s'est encha\u00een\u00e9,\r\n    il y a eu l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:44:16\r\nOn m'a interrog\u00e9 quelques fois\r\npar rapport \u00e0 ce qui se passait, etc.\r\n\r\n10:04:44:21  10:04:48:19\r\nEnsuite, il y a eu la d\u00e9cision:\r\n    j'ai \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 ici\r\n\r\n10:04:49:00  10:04:51:01\r\n            en 2014.\r\n\r\n10:04:51:06  10:04:53:21\r\n    Et j'y suis rest\u00e9 depuis.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:57:19\r\n     -Pablo ne souhaite pas\r\n   parler des raisons pr\u00e9cises\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:00:12\r\n  qui ont men\u00e9 \u00e0 son placement.\r\n\r\n10:05:00:17  10:05:03:14\r\n           Le service\r\n   de protection de l'enfance\r\n\r\n10:05:03:19  10:05:05:19\r\n   ne donne aucune information\r\n\r\n10:05:06:00  10:05:08:17\r\n        car il est tenu\r\n     au secret de fonction.\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:11:14\r\n        Il avait estim\u00e9\r\n    que les parents de Pablo\r\n\r\n10:05:11:19  10:05:14:15\r\nn'\u00e9taient plus aptes \u00e0 s'en occuper,\r\n\r\n10:05:14:20  10:05:19:06\r\n        et leur a retir\u00e9\r\nla garde et l'autorit\u00e9 parentale.\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:22:22\r\nPablo porte la culpabilit\u00e9 d'avoir,\r\n       d'une certaine fa\u00e7on,\r\n\r\n10:05:23:03  10:05:24:21\r\n      d\u00e9nonc\u00e9 ses parents.\r\n\r\n10:05:25:02  10:05:27:01\r\n  -Est-ce que j'ai bien fait ?\r\n\r\n10:05:27:06  10:05:28:11\r\n        Emotionnellement,\r\n\r\n10:05:28:15  10:05:30:23\r\n  c'est un peu le gros bordel.\r\n\r\n10:05:31:04  10:05:34:09\r\n      Mais avec le recul,\r\n    c'\u00e9tait une bonne chose.\r\n\r\n10:05:34:13  10:05:36:08\r\n       Parce qu'il y avait\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:39:14\r\n des conditions de vie\r\n   assez mauvaises.\r\n\r\n10:05:39:19  10:05:41:21\r\nDonc... C'est vrai que...\r\n\r\n10:05:42:02  10:05:45:11\r\n      Une famille\r\nqui ne roulait pas sur l'or...\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:49:12\r\nL'endroit o\u00f9 j'habitais\r\n\u00e9tait pas vraiment top.\r\n\r\n10:05:49:17  10:05:53:23\r\nCertes, il y a des regrets\r\npar rapport \u00e0 ma famille,\r\n\r\n10:05:54:04  10:05:58:20\r\n   mais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nje pense que c'est bien d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:05:59:01  10:06:03:23\r\n Ce qui est quand m\u00eame\r\nun peu mieux pour que je grandisse.\r\n\r\n10:06:04:04  10:06:07:13\r\n            -Tu t'en es voulu \u00e0 toi,\r\n                 \u00e0 un moment donn\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:07:18  10:06:09:15\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:06:09:20  10:06:14:05\r\n Au d\u00e9but, je m'en voulais\r\n  un peu d'avoir dit \u00e7a.\r\n\r\n10:06:14:10  10:06:18:08\r\n      Et, pour finir,\r\nde ne plus \u00eatre dans la famille.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:22:06\r\n          -Des enfants\r\n  plac\u00e9s en famille d'accueil,\r\n\r\n10:06:22:11  10:06:25:01\r\nil y en a 1'200 en Suisse romande.\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:29:12\r\n    Depuis dix ans, leur nombre\r\na augment\u00e9 de 10 % par an, environ.\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:34:04\r\n    Les cantons ont d\u00fb lancer\r\n      des appels pressants\r\n\r\n10:06:34:09  10:06:37:15\r\n          pour trouver\r\nde nouvelles familles d'accueil.\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:44:08\r\n-On manque de familles d'accueil.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:46:18\r\n  Faute de foyers disponibles,\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:49:16\r\ndes enfants de moins de quatre ans,\r\n\r\n10:06:49:21  10:06:53:11\r\n        en bonne sant\u00e9,\r\n    sont plac\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:57:02\r\n   -Cette situation d'urgence\r\n   est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:06:57:07  10:06:58:14\r\n            Il manque\r\n\r\n10:06:58:19  10:07:01:11\r\n150 familles d'accueil en Romandie.\r\n\r\n10:07:01:15  10:07:05:12\r\nLes cantons r\u00e9it\u00e8rent leur demande,\r\n      Gen\u00e8ve en particulier,\r\n\r\n10:07:05:17  10:07:09:16\r\n   o\u00f9 il manque une trentaine\r\n    de familles, pour \u00e9viter\r\n\r\n10:07:09:21  10:07:14:11\r\n que des enfants ne passent trop\r\nde temps en foyer ou \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:07:14:16  10:07:16:18\r\n  Pour bien grandir, un enfant\r\n\r\n10:07:16:23  10:07:21:12\r\n  doit pouvoir s'attacher \u00e0 une\r\n ou deux personnes de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:07:21:17  10:07:25:14\r\n Alif a pass\u00e9 ses premiers mois\r\n     \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:07:25:19  10:07:29:15\r\n   avant de rencontrer Malika,\r\n       sa maman d'accueil.\r\n\r\n10:07:29:20  10:07:32:19\r\n-On est all\u00e9 le voir \u00e0 la p\u00e9diatrie\r\n\r\n10:07:33:00  10:07:35:22\r\n  parce qu'il n'y avait plus de place\r\n\r\n10:07:36:03  10:07:37:11\r\n                dans les foyers.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:39:13\r\n              Il avait un an et demi.\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:44:11\r\n              Il \u00e9tait tout fatigu\u00e9,\r\n   on sentait vraiment un \u00e9puisement.\r\n\r\n10:07:44:15  10:07:47:06\r\n              Apr\u00e8s, il est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:50:11\r\n   Et c'\u00e9tait un enfant tr\u00e8s solaire,\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:53:22\r\n               il allait vraiment \r\n               vers n'importe qui.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:57:03\r\n Et petit \u00e0 petit, il s'est recentr\u00e9.\r\n\r\n10:07:57:08  10:08:00:14\r\n On a vraiment senti qu'il se posait.\r\n\r\n10:08:00:19  10:08:05:00\r\nEt qu'il commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre heureux,\r\n      \u00e0 cr\u00e9er d'autres liens\r\n\r\n10:08:05:05  10:08:08:03\r\n       avec moi, mon fils,\r\n        toute la famille.\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:13:21\r\nC'est des enfants un peu diminu\u00e9s,\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:17:21\r\n    qui ont vraiment besoin\r\n de s'attacher \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n10:08:18:02  10:08:20:17\r\nA ce moment-l\u00e0, le lien est form\u00e9.\r\n\r\n10:08:20:22  10:08:23:18\r\nAu tout d\u00e9but, c'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:08:23:23  10:08:25:23\r\n    Ca se fait au quotidien.\r\n\r\n10:08:26:04  10:08:29:04\r\n          De leur c\u00f4t\u00e9,\r\n du mien, du c\u00f4t\u00e9 de la famille.\r\n\r\n10:08:29:09  10:08:32:09\r\nPlein de choses se mettent en place.\r\n\r\n10:08:32:13  10:08:34:10\r\n          Et \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:08:34:14  10:08:37:11\r\non peut dire que le lien est fort.\r\n\r\n10:08:38:13  10:08:41:06\r\n Tu fais quoi l\u00e0, tu fais la... ?\r\n\r\n10:08:42:09  10:08:45:19\r\n-Je fais...\r\n-Tu fais une quoi ?\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:48:18\r\n-Une limace ! \r\n-Une grimace !\r\n\r\n10:08:48:23  10:08:50:15\r\nElle rigole\r\n\r\n10:08:50:20  10:08:54:20\r\n-Bonjour \u00e0 tous, bienvenue\r\n\u00e0 cette s\u00e9ance intercantonale.\r\n\r\n10:08:55:01  10:08:59:04\r\n-Pour mieux coordonner recrutement\r\n    et formation des familles,\r\n\r\n10:08:59:09  10:09:02:16\r\n       les cantons latins\r\n   ont unifi\u00e9 leurs pratiques.\r\n\r\n10:09:02:21  10:09:04:11\r\n     Un exercice n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:09:04:16  10:09:07:18\r\n        face \u00e0 la hausse\r\n  du nombre d'enfants \u00e0 placer.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:10:22\r\n-On s'est pos\u00e9 la question de pouvoir\r\n\r\n10:09:11:03  10:09:16:08\r\nregrouper les familles en fonction\r\n  du type d'enfant qu'elles ont.\r\n\r\n10:09:16:12  10:09:18:02\r\n            -Il y a une fragilisation\r\n\r\n10:09:18:07  10:09:20:01\r\n             au niveau \u00e9conomique.\r\n\r\n10:09:20:06  10:09:22:15\r\n              Il y a plus de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:09:22:20  10:09:26:01\r\n                Dans les familles\r\n            d\u00e9j\u00e0 un peu fragilis\u00e9es,\r\n\r\n10:09:26:06  10:09:27:23\r\n                \u00e7a peut exploser.\r\n\r\n10:09:28:04  10:09:31:19\r\n             On a besoin de mesures\r\n      de protection pour les enfants,\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:35:23\r\n               et donc de placements,\r\n  jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame de la protection.\r\n\r\n10:09:36:04  10:09:39:16\r\n Ensuite, il y a plus de s\u00e9parations.\r\n\r\n10:09:39:21  10:09:42:19\r\n  Il y a des familles monoparentales.\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:47:12\r\n{\\an3}       Il y a des besoins de soutien\r\n       qui doivent \u00eatre mis en place\r\n\r\n10:09:47:17  10:09:50:11\r\n    pour les enfants et les familles.\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:53:15\r\n               Le dernier aspect,\r\n             c'est que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:57:09\r\n            est plus sensible aussi \r\n           \u00e0 ce qui entoure l'enfant.\r\n\r\n10:09:57:13  10:10:01:11\r\n          On a vraiment\r\nune augmentation des signalements.\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:13\r\n      -S'il y a signalement,\r\nl'Etat a l'obligation d'intervenir.\r\n\r\n10:10:06:18  10:10:09:17\r\nQuand on d\u00e9cide de placer un enfant,\r\n\r\n10:10:09:22  10:10:14:07\r\n    il s'agit souvent de cas de\r\nmaltraitance physique ou psychique,\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:16:14\r\n      de n\u00e9gligence grave,\r\n\r\n10:10:16:19  10:10:20:10\r\nde parents alcooliques, toxicomanes,\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:23:11\r\nou souffrant de troubles psychiques,\r\n\r\n10:10:23:15  10:10:27:18\r\n   ce qui les rend incapables\r\n  de s'occuper de leur enfant.\r\n\r\n10:10:30:17  10:10:33:20\r\n             Max vit\r\ndans une famille d'accueil \u00e0 Bulle\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:35:21\r\n     depuis qu'il est b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:02  10:10:39:11\r\n      Sa m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n   quand il avait quatre ans,\r\n\r\n10:10:39:15  10:10:42:04\r\n et il ne conna\u00eet pas son p\u00e8re.\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:44:23\r\n  Il n'a plus qu'un demi-fr\u00e8re.\r\n\r\n10:10:45:04  10:10:46:22\r\n-Une famille d'accueil,\r\n\r\n10:10:47:03  10:10:49:12\r\n{\\an1}c'est comme Max, par exemple.\r\n\r\n10:10:49:17  10:10:51:13\r\nIl a perdu ses parents\r\n\r\n10:10:51:18  10:10:54:16\r\net il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9\r\npar une autre famille.\r\n\r\n10:10:54:21  10:10:57:07\r\n             -En accueil.\r\n-Famille d'accueil, oui.\r\n\r\n10:10:57:11  10:10:59:13\r\n              -Pas adopt\u00e9.\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:01:13\r\n          Vous, vous en pensez quoi ?\r\n\r\n10:11:01:18  10:11:07:11\r\n-Moi, je trouve que les parents\r\nqui accueillent des enfants chez eux,\r\n\r\n10:11:07:15  10:11:11:01\r\nc'est vraiment sympa de leur part.\r\n\r\n10:11:11:06  10:11:13:14\r\nLe papa \u00e0 Max, il l'a accueilli.\r\n\r\n10:11:13:19  10:11:16:06\r\nQuand j'allais dans sa chambre,\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:18:22\r\non voyait le tableau de sa maman.\r\n\r\n10:11:19:03  10:11:21:21\r\nCa se voit\r\nqu'il pense beaucoup \u00e0 elle.\r\n\r\n10:11:22:02  10:11:27:03\r\nJe ne pense pas qu'il l'avait connue.\r\n   -Je ne sais plus combien de temps.\r\n\r\n10:11:27:08  10:11:30:03\r\n Je l'ai connue quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n10:11:30:08  10:11:34:04\r\n-C'est vrai que\r\n\u00e7a doit \u00eatre g\u00eanant de parler de \u00e7a\r\n\r\n10:11:34:09  10:11:36:21\r\n\u00e0 des personnes\r\n\r\n10:11:37:02  10:11:39:20\r\nen qui on n'a pas trop confiance.\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:01\r\n      -Tes trois copains ?\r\n            -J'ai confiance.\r\n\r\n10:11:50:10  10:11:53:00\r\n-L\u00e0, regarde la coupe de cheveux !\r\n\r\n10:11:53:05  10:11:57:21\r\nC'est les premi\u00e8res photos au foyer,\r\nje le reconnais \u00e0 peine.\r\n\r\n10:11:58:02  10:12:02:08\r\n  -C'est quand il est arriv\u00e9 au foyer\r\n            car il avait quatre mois.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:04:10\r\n-C'est au d\u00e9but du foyer.\r\n\r\n10:12:04:14  10:12:08:16\r\nAvant d'aller au foyer, il \u00e9tait o\u00f9 ?\r\n                -Dans un autre foyer.\r\n\r\n10:12:08:21  10:12:11:12\r\n           L\u00e0, c'\u00e9tait\r\n   son premier No\u00ebl chez nous.\r\n\r\n10:12:11:17  10:12:14:08\r\n Il est arriv\u00e9 le 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:12:14:12  10:12:17:09\r\n        -Ca fait un mois\r\n    qu'il \u00e9tait \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:12:17:13  10:12:19:12\r\n    -Depuis ce premier No\u00ebl,\r\n\r\n10:12:19:17  10:12:23:11\r\n        la famille Droux\r\n est devenue la famille de Max.\r\n\r\n10:12:23:16  10:12:27:02\r\n  Il y a St\u00e9phane et Christine,\r\n          les parents,\r\n\r\n10:12:27:07  10:12:32:21\r\nil y a Perrine, Laurine et Maxime,\r\ntrois des quatre fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:35:11\r\n    Et Max, le petit dernier.\r\n\r\n10:12:39:11  10:12:41:12\r\n    -On a nos quatre enfants.\r\n\r\n10:12:41:17  10:12:43:19\r\n      Et puis, la question\r\n\r\n10:12:44:00  10:12:45:06\r\n                          s'est pos\u00e9e\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:46:23\r\n                   pour un cinqui\u00e8me.\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:49:16\r\n       St\u00e9phane \u00e9tait pas trop chaud.\r\n\r\n10:12:49:21  10:12:51:23\r\n                 Apr\u00e8s, on s'est dit:\r\n\r\n10:12:52:04  10:12:56:02\r\n                 \"Pourquoi pas partir\r\n         sur l'accueil d'un enfant ?\"\r\n\r\n10:12:56:07  10:12:59:04\r\n     -J'\u00e9tais plut\u00f4t partant\r\n       pour du long terme.\r\n\r\n10:12:59:09  10:13:02:11\r\n        Je ne voulais pas\r\n     m'attacher \u00e0 un enfant,\r\n\r\n10:13:02:15  10:13:04:21\r\n et devoir le laisser repartir.\r\n\r\n10:13:05:02  10:13:08:00\r\n        Si je m'investis,\r\n    c'est pour du long terme.\r\n\r\n10:13:08:05  10:13:11:21\r\n    -Les trois premiers mois,\r\n       \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9\r\n\r\n10:13:12:02  10:13:15:16\r\n                         \u00e0 g\u00e9rer lui,\r\n   les autres enfants, tout le monde.\r\n\r\n10:13:15:21  10:13:20:09\r\n   Il faisait passablement de crises,\r\n              il refusait des choses.\r\n\r\n10:13:20:13  10:13:23:18\r\n           Le contact avec les grands\r\n                     \u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:13:23:23  10:13:26:12\r\n Jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a se mette en place,\r\n\r\n10:13:26:17  10:13:29:15\r\n                      je me demandais\r\n             comment on allait faire.\r\n\r\n10:13:32:10  10:13:35:03\r\n           Pour lui,\r\n  le fait de vivre en famille,\r\n\r\n10:13:35:08  10:13:38:05\r\n apprendre une vie en famille...\r\n\r\n10:13:38:10  10:13:40:05\r\n   Jusque-l\u00e0, il a eu une vie\r\n\r\n10:13:40:10  10:13:43:09\r\n      avec plein d'enfants,\r\n        une vie de foyer.\r\n\r\n10:13:43:13  10:13:46:19\r\n        De se retrouver\r\n    dans une petite cellule,\r\n\r\n10:13:47:00  10:13:49:11\r\n \u00e7a a d\u00fb \u00eatre un bouleversement.\r\n\r\n10:13:49:15  10:13:53:01\r\n  -La vie en famille d'accueil\r\n       plut\u00f4t qu'en foyer\r\n\r\n10:13:53:06  10:13:56:13\r\n        \u00e9tait sans doute\r\n   le meilleur choix pour Max.\r\n\r\n10:13:56:18  10:14:00:02\r\n        Les psychologues\r\n  recommandent cette solution,\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:02:16\r\n  surtout pour les tout-petits.\r\n\r\n10:14:04:01  10:14:05:16\r\n   -La famille d'accueil\r\n\r\n10:14:05:21  10:14:08:20\r\nreste la meilleure solution\r\n\r\n10:14:09:01  10:14:11:16\r\n    pour les enfants.\r\n\r\n10:14:11:21  10:14:15:18\r\n       Parce qu'un enfant,\r\n     dans son d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:14:15:23  10:14:19:03\r\na besoin de figures d'attachement,\r\n\r\n10:14:19:08  10:14:24:16\r\ndes personnes pr\u00e9sentes pour r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ses besoins de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:28:03\r\n  Dans le d\u00e9veloppement normal,\r\n       c'est les parents.\r\n\r\n10:14:28:08  10:14:29:23\r\n       Souvent, au d\u00e9but,\r\n\r\n10:14:30:04  10:14:33:04\r\n        un seul parent,\r\n pas une multitude de personnes\r\n\r\n10:14:33:09  10:14:36:18\r\n          qui r\u00e9pondent\r\n \u00e0 ces besoins tr\u00e8s sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n10:14:36:23  10:14:40:17\r\n     -C'est toi qui as voulu\r\n  la photo dans cette chambre ?\r\n\r\n10:14:40:22  10:14:43:16\r\n-C'est mon fr\u00e8re qui me l'a donn\u00e9e.\r\n\r\n10:14:43:21  10:14:46:14\r\nJ'ai voulu la mettre dans la chambre.\r\n\r\n10:14:46:19  10:14:49:17\r\n         -C'est important pour toi ?\r\n     -Ouais.\r\n\r\n10:14:49:22  10:14:53:04\r\n     -Tu penses souvent \u00e0 ta maman ?\r\n     -Ouais.\r\n\r\n10:14:55:22  10:15:00:04\r\n     -En fait, tu as deux familles ?\r\n-Je dirais comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:01:10  10:15:04:03\r\n-On nous a expliqu\u00e9 sch\u00e9matiquement\r\n\r\n10:15:04:08  10:15:08:02\r\nque le lien affectif\r\nrompu avec la maman d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n\r\n10:15:08:07  10:15:12:03\r\net l'absence de p\u00e8re\r\nfait que c'est des enfants\r\n\r\n10:15:12:08  10:15:16:06\r\nqui grandissent\r\nsur un socle instable au d\u00e9part.\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:19:09\r\nIls doivent se construire comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:19:13  10:15:24:09\r\nCertains arrivent \u00e0 compenser\r\npar des activit\u00e9s, leur personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:15:24:13  10:15:28:09\r\nD'autres seront toujours,\r\ndans la vie, un peu chahut\u00e9s.\r\n\r\n10:15:28:13  10:15:30:11\r\nIls ont une fragilit\u00e9,\r\n\r\n10:15:30:15  10:15:34:04\r\n        une agressivit\u00e9,\r\n   une sensibilit\u00e9 exacerb\u00e9e.\r\n\r\n10:15:34:09  10:15:37:09\r\n-Je reste avec toi\r\npour tes devoirs ?\r\n\r\n10:15:37:13  10:15:40:21\r\nT'as quoi comme devoirs ?\r\n                      -De l'allemand.\r\n\r\n10:15:41:02  10:15:46:20\r\n-Un exercice ou du vocabulaire ?\r\n-Un petit exercice et un vocabulaire.\r\n\r\n10:15:47:01  10:15:48:21\r\n                           C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:15:49:02  10:15:53:01\r\n      -Finalement, on a eu\r\n  une grosse crise, quand m\u00eame,\r\n\r\n10:15:53:06  10:15:56:10\r\nquand il a eu neuf ans, je pense.\r\n\r\n10:15:56:14  10:15:59:18\r\n                           A l'\u00e9cole,\r\n         c'est devenu tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:15:59:23  10:16:04:13\r\n   De l'agressivit\u00e9 avec les copains,\r\n                avec les enseignants.\r\n\r\n10:16:04:18  10:16:06:20\r\n                  A la maison, aussi.\r\n\r\n10:16:07:01  10:16:12:03\r\n          Il y avait de l'agressivit\u00e9\r\n face aux autres enfants, face \u00e0 moi.\r\n\r\n10:16:12:08  10:16:15:15\r\n{\\an3}               Ca devenait vraiment,\r\n                 vraiment compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:16:15:20  10:16:18:12\r\n            Et puis, l\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9...\r\n\r\n10:16:18:17  10:16:21:15\r\n  A la maison, \u00e7a a dur\u00e9 quatre mois.\r\n\r\n10:16:21:20  10:16:24:16\r\n                           Il y a eu\r\n      les grandes vacances scolaires,\r\n\r\n10:16:24:21  10:16:26:22\r\n             et du jour au lendemain,\r\n\r\n10:16:27:03  10:16:30:01\r\n      on a retrouv\u00e9 le Max \r\n     qu'on avait d'habitude.\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:33:14\r\n              -\"Sein\",c'est \"\u00eatre\".\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:36:19\r\n-Mais \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a reste difficile.\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:41:16\r\n     Apr\u00e8s des mises \u00e0 pied\r\net une scolarisation \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:45:01\r\n          Max fr\u00e9quente\r\nune \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:16:45:06  10:16:48:01\r\n         -Comment tu prononces ?\r\n-Non, c'est toi...\r\n\r\n10:16:48:06  10:16:50:01\r\n        -Je dis avec le sourire.\r\n\r\n10:16:50:06  10:16:53:02\r\n  -Tu sais pourquoi t'es en col\u00e8re ?\r\n\r\n10:16:53:07  10:16:56:05\r\n-Ouais, je sais pourquoi.\r\n\r\n10:16:56:10  10:16:59:19\r\nMais je le dirai pas.\r\n                 -Tu le diras pas...\r\n\r\n10:17:00:19  10:17:04:19\r\n             Tu penses que la col\u00e8re\r\n     pourrait passer avec le temps ?\r\n\r\n10:17:05:00  10:17:06:14\r\n   -Mais oui !\r\n\r\n10:17:06:19  10:17:08:18\r\nLa col\u00e8re, \u00e7a passe.\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:14:17\r\n       -Qu'est-ce qui t'aide\r\n\u00e0 faire passer ta col\u00e8re, tu sais ?\r\n\r\n10:17:14:22  10:17:16:19\r\n-Non, je sais pas.\r\n\r\n10:17:19:23  10:17:22:18\r\nMais j'essaye d'\u00eatre joyeux.\r\n\r\n10:17:24:02  10:17:26:05\r\n                     -Et t'arrives ?\r\n        -Oui.\r\n\r\n10:17:27:02  10:17:30:12\r\n En voyant mes amis,\r\nmon fr\u00e8re, ma famille.\r\n\r\n10:17:30:17  10:17:35:09\r\nC'est la premi\u00e8re et la derni\u00e8re\r\n  fois que je mets des l\u00e9gumes\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:37:17\r\n         dans mon tacos.\r\n\r\n10:17:37:22  10:17:39:14\r\n        Tout le monde rit\r\n\r\n10:17:39:19  10:17:43:03\r\n                         -Qu'il met\r\n          des l\u00e9gumes dans son tacos.\r\n\r\n10:17:43:08  10:17:45:21\r\n                     -T'es pas oblig\u00e9\r\n               de mettre des l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:17:46:02  10:17:49:11\r\n     -C'est une exp\u00e9rience\r\n que peu de familles ont v\u00e9cue.\r\n\r\n10:17:49:16  10:17:53:01\r\n         C'est quand m\u00eame\r\nune ouverture sur plein de choses.\r\n\r\n10:17:53:06  10:17:54:11\r\nPour moi,\r\n\r\n10:17:54:15  10:17:56:11\r\nc'est que du positif.\r\n\r\n10:17:56:16  10:17:59:00\r\n         -Jamais un seul d'entre nous\r\n\r\n10:17:59:05  10:18:01:21\r\n                        s'est demand\u00e9\r\n            pourquoi ils ont fait \u00e7a.\r\n\r\n10:18:02:02  10:18:06:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas une exp\u00e9rience\r\npour nous, mais la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:18:06:07  10:18:10:07\r\nOn ne se pose pas la question\r\nde si c'est rigolo ou pas.\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:13:10\r\nC'\u00e9tait notre quotidien, et puis...\r\n\r\n10:18:13:14  10:18:17:00\r\n                  -C'est notre fr\u00e8re.\r\n-On se pose jamais la question.\r\n\r\n10:18:17:05  10:18:20:05\r\n     -Des familles stables,\r\n     si possible aimantes,\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:22:20\r\nc'est ce que cherchent les cantons.\r\n\r\n10:18:23:01  10:18:24:11\r\n       Un enfant en danger\r\n\r\n10:18:24:15  10:18:28:00\r\n         doit \u00eatre plac\u00e9\r\ndans un environnement s\u00e9curisant.\r\n\r\n10:18:28:05  10:18:29:19\r\n     La convention de l'ONU\r\n\r\n10:18:30:00  10:18:32:22\r\nl'exige, et la Suisse l'a ratifi\u00e9e.\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:37:05\r\n   Pratiquement tout un chacun\r\n peut devenir famille d'accueil.\r\n\r\n10:18:37:10  10:18:41:06\r\n    Quel que soit son profil,\r\n      avec ou sans enfants,\r\n\r\n10:18:41:11  10:18:44:03\r\n     mono ou homoparentale.\r\n\r\n10:18:44:08  10:18:45:15\r\n                    -On va regarder\r\n\r\n10:18:45:20  10:18:47:20\r\n             les attitudes \u00e9ducatives\r\n\r\n10:18:48:01  10:18:50:03\r\n                      des personnes\r\n\r\n10:18:50:08  10:18:52:19\r\n                  qui vont prendre\r\n                \u00e0 charge ces enfants.\r\n\r\n10:18:53:00  10:18:56:16\r\n               Ils doivent comprendre\r\n          que les parents biologiques\r\n\r\n10:18:56:21  10:19:00:19\r\n              restent dans le syst\u00e8me\r\n        et ce n'est pas une adoption.\r\n\r\n10:19:01:00  10:19:04:11\r\n                 On leur explique\r\n     que les parents seront pr\u00e9sents,\r\n\r\n10:19:04:15  10:19:08:12\r\n            qu'il y aura des contacts\r\n          avec la famille biologique.\r\n\r\n10:19:08:17  10:19:13:04\r\n   On leur dit aussi que ce n'est pas\r\n        une activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n10:19:13:09  10:19:16:07\r\n  On accueille un enfant \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:19:16:11  10:19:19:21\r\n             On parle de d\u00e9fraiement,\r\n                    pas de salaire.\r\n\r\n10:19:20:02  10:19:22:23\r\n   Et puis, c'est le quotidien de vie\r\n\r\n10:19:23:04  10:19:25:01\r\n        avec ces enfants.\r\n\r\n10:19:25:06  10:19:27:22\r\n Les accueillir comme si c'\u00e9tait\r\n\r\n10:19:28:03  10:19:32:15\r\n ses enfants, tout en respectant\r\n les mandats et le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n10:19:33:23  10:19:35:09\r\n-Couper comment ?\r\n\r\n10:19:35:13  10:19:37:09\r\n         -La seule chose\r\n\r\n10:19:37:13  10:19:42:19\r\n  que je changerais est d'avoir\r\nun suivi de l'enfant, tout petit.\r\n\r\n10:19:43:00  10:19:46:14\r\n       Et d'\u00eatre plus avertie\r\n      de tout ce qui va autour\r\n\r\n10:19:46:19  10:19:50:14\r\n          de ces troubles\r\n  de l'attachement, d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:19:50:19  10:19:55:02\r\n Et d'avoir un suivi psychologique\r\n    mis en place d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:19:55:07  10:19:59:01\r\n     -Christine et son mari\r\n se sont sentis parfois d\u00e9munis\r\n\r\n10:19:59:06  10:20:01:11\r\n      face aux difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:04:06\r\n-J'arrive pas ! \r\n        -Il est solide !\r\n\r\n10:20:04:11  10:20:06:17\r\n -Quand Max est arriv\u00e9 chez eux,\r\n\r\n10:20:06:22  10:20:09:23\r\n     les familles d'accueil\r\n     \u00e9taient encore souvent\r\n\r\n10:20:10:04  10:20:12:00\r\n     livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:20:12:05  10:20:16:09\r\n       En 2010, les cantons\r\nont r\u00e9alis\u00e9 qu'elles avaient besoin\r\n\r\n10:20:16:13  10:20:19:11\r\n        de soutiens r\u00e9els\r\n      dans leur engagement.\r\n\r\n10:20:19:16  10:20:24:06\r\n         -T'avais jamais fait \u00e7a,\r\n     t'avais peur, mais c'est facile.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:26:02\r\n              -Chaque canton\r\n\r\n10:20:26:07  10:20:28:11\r\n      a commenc\u00e9 \u00e0 mettre en place\r\n\r\n10:20:28:15  10:20:30:09\r\n                des formations.\r\n\r\n10:20:30:13  10:20:32:22\r\n        Tout le monde peut \u00eatre\r\n\r\n10:20:33:03  10:20:36:19\r\n        famille d'accueil,\r\npas besoin de conna\u00eetre le social.\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:39:10\r\nOn a mis en place des formations,\r\n\r\n10:20:39:14  10:20:41:07\r\n          et des lieux d'\u00e9change\r\n\r\n10:20:41:11  10:20:44:18\r\n          sur ce que les familles\r\n            vivent au quotidien.\r\n\r\n10:20:44:23  10:20:47:13\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n la r\u00e9flexion sur l'encadrement\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:51:00\r\n     des familles d'accueil\r\n      est la plus avanc\u00e9e.\r\n\r\n10:20:51:05  10:20:56:12\r\n   Une des premi\u00e8res familles\r\n\u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces soutiens\r\n\r\n10:20:56:17  10:20:59:11\r\nest celle de Val\u00e9rie et Fabrizio.\r\n\r\n10:20:59:16  10:21:02:02\r\nDepuis sept ans, ils accueillent\r\n\r\n10:21:02:07  10:21:05:18\r\n        une petite fille\r\n   qui avait \u00e0 peine 18 mois.\r\n\r\n10:21:05:23  10:21:10:04\r\n      Il nous a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9\r\n    de garantir son anonymat.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:14:04\r\n      -C'est plut\u00f4t Val\u00e9rie\r\n      qui a lanc\u00e9 la chose.\r\n\r\n10:21:14:09  10:21:17:05\r\n             Tout simplement, du fait\r\n\r\n10:21:17:10  10:21:20:09\r\n         qu'on n'arrivait pas \u00e0 avoir\r\n\r\n10:21:20:13  10:21:24:14\r\n             des enfants biologiques,\r\n                        un beau jour,\r\n\r\n10:21:24:19  10:21:27:21\r\n                      elle a eu vent\r\n             des familles d'accueil.\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:33:06\r\n          Le jour o\u00f9 on d\u00e9cide\r\n       d'\u00eatre famille d'accueil,\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:37:01\r\n        on d\u00e9cide de transmettre\r\n          tout ce qu'on sait.\r\n\r\n10:21:37:06  10:21:42:08\r\n   On fait le maximum pour que la vie\r\n        de l'enfant qu'on accueille\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:44:22\r\n          puisse \u00eatre diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:21:45:03  10:21:49:16\r\n      Diff\u00e9rente de celle de l'enfant\r\n      le jour o\u00f9 vous le rencontrez.\r\n\r\n10:21:49:21  10:21:53:08\r\n              C'est tout simple,\r\n            l'enfant est en foyer.\r\n\r\n10:21:53:12  10:21:58:06\r\n       La vie de l'enfant\r\n   qu'on accueille se r\u00e9sumait\r\n\r\n10:21:58:11  10:22:00:03\r\n         \u00e0 un sac IKEA.\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:08:07\r\n       -Elle nous a donn\u00e9\r\n  un statut qui \u00e9tait important\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:12:08\r\nquand on s'est rencontr\u00e9:\r\n  un statut de famille.\r\n\r\n10:22:12:12  10:22:14:03\r\n    On est une famille.\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:18:04\r\n      Au 21\u00e8me si\u00e8cle,\r\nla famille type n'existe plus.\r\n\r\n10:22:18:09  10:22:23:11\r\nOn a des familles monoparentales,\r\n des familles homoparentales,\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:28:06\r\n on a des familles d'accueil,\r\n    on a des familles...\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:33:19\r\nVraiment, je trouve que la famille\r\n  s'\u00e9crit maintenant au pluriel.\r\n\r\n10:22:34:00  10:22:37:12\r\n      -La famille d'accueil\r\n      est une famille plus.\r\n\r\n10:22:37:17  10:22:39:06\r\n            Ce plus,\r\n\r\n10:22:39:11  10:22:43:19\r\n ce sont les parents biologiques\r\n avec lesquels il faut composer.\r\n\r\n10:22:44:00  10:22:47:16\r\n      La plupart du temps,\r\n    le lien n'est pas rompu.\r\n\r\n10:22:47:21  10:22:50:10\r\n     Le maintien de ce lien\r\n         peut \u00eatre v\u00e9cu\r\n\r\n10:22:50:14  10:22:54:09\r\n      comme une contrainte\r\n    par la famille d'accueil.\r\n\r\n10:22:54:13  10:22:56:00\r\n                -Merci !\r\n\r\n10:22:56:05  10:22:59:09\r\n-J'ai marqu\u00e9 la date.\r\n           -J'ai vu, merci !\r\n\r\n10:23:01:09  10:23:06:16\r\n{\\an3} -L'enfant qu'on accueille, bien s\u00fbr\r\n       qu'il a un papa et une maman.\r\n\r\n10:23:06:21  10:23:09:15\r\n  Ces deux personnes sont s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n10:23:09:20  10:23:13:05\r\n               D\u00e8s le d\u00e9part,\r\n      c'\u00e9tait des visites s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n10:23:13:10  10:23:16:05\r\n   L'enfant a eu beaucoup de visites.\r\n\r\n10:23:16:10  10:23:19:00\r\n          -Elle avait\r\n   trois visites par semaine,\r\n\r\n10:23:19:05  10:23:21:08\r\n    toutes les deux semaines.\r\n\r\n10:23:21:12  10:23:22:22\r\n        Elle est arriv\u00e9e\r\n\r\n10:23:23:03  10:23:26:06\r\n          un vendredi,\r\nle lundi, elle partait en visite.\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:29:22\r\n    Ca recommen\u00e7ait le jeudi\r\n     et le samedi d'apr\u00e8s.\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:33:01\r\n L'enfant s'accommode \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:23:33:06  10:23:35:18\r\n  Chez nous, il est d'une fa\u00e7on.\r\n\r\n10:23:35:23  10:23:39:19\r\n     Avec son parent biologique,\r\n         il va essayer de...\r\n\r\n10:23:40:00  10:23:44:09\r\n \"OK, quand je vais voir ma maman,\r\n    faut que je fasse attention\r\n\r\n10:23:44:13  10:23:46:13\r\n     parce qu'elle ne veut pas\r\n\r\n10:23:46:18  10:23:49:20\r\n        que je les appelle\r\n         papa et maman.\"\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:51:20\r\n-Ciao !\r\n\r\n10:23:52:19  10:23:54:23\r\n        -A tout \u00e0 l'heure, maman !\r\n\r\n10:23:55:04  10:24:00:02\r\n-Ce matin, la petite fille s'appr\u00eate\r\n \u00e0 aller voir sa maman biologique.\r\n\r\n10:24:00:07  10:24:03:12\r\n       M\u00eame s'ils perdent\r\n    la garde de leur enfant,\r\n\r\n10:24:03:17  10:24:08:05\r\nla plupart des parents d'origine\r\nobtiennent des droits de visite,\r\n\r\n10:24:08:10  10:24:11:15\r\n       dont la fr\u00e9quence\r\n     est fix\u00e9e par un juge.\r\n\r\n10:24:11:20  10:24:17:06\r\n  Pour la fillette, ces visites\r\nont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9es \u00e0 deux par mois.\r\n\r\n10:24:17:11  10:24:19:22\r\n-Apr\u00e8s, elle revient de la visite.\r\n\r\n10:24:20:03  10:24:24:01\r\n      On a eu des assiettes\r\nqui volaient quand elle rentrait.\r\n\r\n10:24:24:06  10:24:26:22\r\n Elle a toute la col\u00e8re qui sort.\r\n\r\n10:24:27:03  10:24:29:01\r\n      On ne se rend pas compte\r\n\r\n10:24:29:06  10:24:32:05\r\n       dans quelle situation\r\n        on met ces enfants.\r\n\r\n10:24:32:10  10:24:36:15\r\n  C'est la plus grosse contrainte,\r\n    mais ce lien est important.\r\n\r\n10:24:36:20  10:24:40:09\r\n             Le lien\r\n  avec la famille d'accueil, c'est...\r\n\r\n10:24:40:13  10:24:43:22\r\n           Pardon... Le lien\r\n       avec la famille biologique\r\n\r\n10:24:44:03  10:24:47:11\r\n               doit rester,\r\n     mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n10:24:49:17  10:24:52:07\r\n-Suite \u00e0 une p\u00e9riode compliqu\u00e9e,\r\n\r\n10:24:52:11  10:24:55:14\r\n     la petite voit sa maman\r\n   dans un point de rencontre.\r\n\r\n10:24:55:19  10:24:57:10\r\n     Ce type de lieu neutre\r\n\r\n10:24:57:14  10:25:00:15\r\n       offre aux enfants\r\n   un environnement s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n10:25:00:20  10:25:03:06\r\nLa pr\u00e9sence d'un assistant social\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:06:06\r\npeut \u00eatre demand\u00e9e pour observer\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:10:15\r\n   ou faciliter les \u00e9changes\r\n entre l'enfant et ses parents.\r\n\r\n10:25:10:20  10:25:14:11\r\n                -Le fait de l'amener \r\n              sur le lieu lui-m\u00eame...\r\n\r\n10:25:14:15  10:25:17:15\r\n               Des fois, on croise...\r\n\r\n10:25:17:20  10:25:21:17\r\n{\\an3}         Sa grand-maman et sa soeur.\r\n\r\n10:25:21:22  10:25:27:14\r\n     C'est vrai que la derni\u00e8re fois,\r\n            il y a eu un face-\u00e0-face.\r\n\r\n10:25:27:19  10:25:31:08\r\n                 -Vous voyez pourquoi\r\n           c'est un sujet si d\u00e9licat,\r\n\r\n10:25:31:12  10:25:34:01\r\n       les visites et les transports.\r\n\r\n10:25:34:06  10:25:36:04\r\n              Parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n\r\n10:25:36:09  10:25:39:08\r\n  il y a la rencontre de deux mondes.\r\n\r\n10:25:39:12  10:25:41:04\r\n                      Pour la petite,\r\n\r\n10:25:41:09  10:25:43:15\r\n        c'est ses deux appartenances.\r\n\r\n10:25:43:20  10:25:47:12\r\n                 Elle est face \r\n      \u00e0 sa demi-soeur, sa grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:25:47:17  10:25:49:13\r\n               Et elle est avec vous.\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:54:06\r\n            L\u00e0, vous \u00eates directement\r\n      en prise avec son monde \u00e0 elle.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:58:21\r\n-Val\u00e9rie et Fabrizio font partie \r\ndes premi\u00e8res familles genevoises\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:00:11\r\n        \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n10:26:00:16  10:26:04:07\r\n    d'un suivi psychologique \r\n   pour comprendre les besoins\r\n\r\n10:26:04:11  10:26:06:00\r\n       d'un enfant plac\u00e9.\r\n\r\n10:26:06:05  10:26:07:14\r\n        Cette psychologue\r\n\r\n10:26:07:19  10:26:10:00\r\n     est reconnue \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:26:10:05  10:26:15:07\r\n   sp\u00e9cialis\u00e9e dans les liens\r\n d'attachements parents-enfant.\r\n\r\n10:26:15:11  10:26:16:21\r\n          -L'id\u00e9e\r\n\r\n10:26:17:02  10:26:19:00\r\n   de la famille d'accueil\r\n\r\n10:26:19:05  10:26:22:05\r\nn'est en aucun cas de couper le lien\r\n\r\n10:26:22:10  10:26:24:19\r\navec les parents biologiques.\r\n\r\n10:26:25:00  10:26:27:15\r\n      L'enfant a besoin\r\n    de conserver ce lien.\r\n\r\n10:26:27:20  10:26:30:18\r\n  Mais il faut y mettre \r\n  une certaine distance.\r\n\r\n10:26:30:23  10:26:33:08\r\nOn confond souvent deux choses.\r\n\r\n10:26:33:12  10:26:35:20\r\nC'est l'amour et l'attachement.\r\n\r\n10:26:36:01  10:26:37:21\r\nLa famille d'accueil\r\n\r\n10:26:38:02  10:26:41:11\r\ndoit pouvoir occuper une place\r\n  aupr\u00e8s de l'enfant.\r\n\r\n10:26:41:16  10:26:43:00\r\n      D'abord, aussi,\r\n\r\n10:26:43:05  10:26:47:07\r\n{\\an1}comme une famille qui va r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ses besoins d'attachement.\r\n\r\n10:26:47:11  10:26:50:00\r\n     Sans pour autant\r\n   imaginer et craindre,\r\n\r\n10:26:50:05  10:26:53:18\r\net qu'on leur fasse craindre\r\nqu'ils prennent la place\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:57:08\r\n des parents biologiques\r\ndans le coeur de l'enfant.\r\n\r\n10:26:57:12  10:27:03:07\r\n      Et la famille d'accueil,\r\ng\u00e9n\u00e9ralement, devient les personnes,\r\n\r\n10:27:03:11  10:27:07:04\r\n        les adultes\r\nqui vont \u00eatre les plus importants\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:11:15\r\npour assurer \u00e0 l'enfant sa s\u00e9curit\u00e9,\r\n   ce qui est fondamental.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:15\r\n    -Cette priorit\u00e9 du lien\r\n  avec les parents biologiques\r\n\r\n10:27:20:20  10:27:23:15\r\n     est d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9e\r\n      par le droit suisse\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:25:10\r\n          et europ\u00e9en.\r\n\r\n10:27:25:14  10:27:28:14\r\n       -Si le l\u00e9gislateur\r\n       a tenu \u00e0 maintenir\r\n\r\n10:27:28:19  10:27:33:16\r\nles droits du parent biologique,\r\n  c'est parce que, justement,\r\n\r\n10:27:33:21  10:27:35:01\r\n                le parent\r\n\r\n10:27:35:06  10:27:36:20\r\n            doit rester parent.\r\n\r\n10:27:37:01  10:27:39:15\r\n        Il doit pouvoir continuer\r\n\r\n10:27:39:20  10:27:43:13\r\n     \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 son \u00e9volution,\r\n           \u00e0 ses difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:27:43:18  10:27:45:11\r\n              C'est important.\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:07\r\n             Un parent qui va mal\r\n\r\n10:27:47:11  10:27:51:05\r\n         ne va pas n\u00e9cessairement mal\r\n            tout au long de sa vie.\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:53:11\r\n      C'est un \"pronostic\",\r\n\r\n10:27:53:15  10:27:57:01\r\n     c'est le terme utilis\u00e9\r\n    par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:27:57:06  10:28:00:20\r\n          On doit faire un pronostic,\r\n               bien \u00e9videmment,\r\n\r\n10:28:01:01  10:28:04:23\r\n            au moment du placement, \r\n            mais aussi par la suite.\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:08:10\r\n            Les parents biologiques\r\n              conservent le droit\r\n\r\n10:28:08:14  10:28:11:23\r\n                de demander\r\n     le retour \u00e0 domicile de l'enfant\r\n\r\n10:28:12:04  10:28:16:15\r\n         une fois qu'ils ont accompli\r\n     les efforts que nous attendions.\r\n\r\n10:28:16:20  10:28:20:11\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9cole ?\r\n-Oui, j'ai re\u00e7u un cinq.\r\n\r\n10:28:20:15  10:28:24:21\r\n      -En Valais, Maria Cina\r\nn'a pas connu ces m\u00eames difficult\u00e9s\r\n\r\n10:28:25:02  10:28:29:09\r\n  avec les parents biologiques \r\n de ses trois enfants d'accueil.\r\n\r\n10:28:29:13  10:28:32:10\r\n   C'est particuli\u00e8rement vrai\r\n           avec Luigi\r\n\r\n10:28:32:14  10:28:35:08\r\nqui vit chez elle depuis deux ans.\r\n\r\n10:28:38:01  10:28:41:01\r\n{\\an1}-Y a la poule qui pond, t'as vu \u00e7a ?\r\n\r\n10:28:43:20  10:28:45:22\r\n    -Je te laisse tranquille.\r\n\r\n10:28:46:03  10:28:47:19\r\n        La poule glousse\r\n\r\n10:28:53:16  10:28:57:19\r\n  -On n'enl\u00e8ve jamais une poule\r\n   qui est en train de pondre.\r\n\r\n10:28:58:00  10:29:00:21\r\n         -Luigi a gard\u00e9\r\n     des contacts r\u00e9guliers\r\n\r\n10:29:01:02  10:29:03:11\r\n  avec ses parents biologiques.\r\n\r\n10:29:03:16  10:29:06:13\r\n        Des liens forts\r\n  malgr\u00e9 la s\u00e9paration impos\u00e9e\r\n\r\n10:29:06:18  10:29:09:20\r\n        par les services\r\n  de protection de la jeunesse.\r\n\r\n10:29:10:01  10:29:11:06\r\n                      -Au d\u00e9part,\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:14:12\r\n            l'Office de la protection\r\n                  de l'enfance\r\n\r\n10:29:14:17  10:29:16:04\r\n                  ne veut pas\r\n\r\n10:29:16:09  10:29:19:12\r\n                 qu'on approche\r\n             les parents des enfants.\r\n\r\n10:29:19:17  10:29:21:23\r\n          Je ne pouvais pas faire \u00e7a.\r\n\r\n10:29:22:04  10:29:27:04\r\n            Je me demandais pourquoi\r\n je ne peux pas... Pas \u00eatre copine...\r\n\r\n10:29:27:09  10:29:29:12\r\n           Je suis pas copine-copain.\r\n\r\n10:29:29:17  10:29:32:09\r\n       Mais j'ai un rapport tr\u00e8s sain\r\n\r\n10:29:32:13  10:29:37:02\r\n      avec la maman de Pablo\r\net les parents de Luigi et de Luca.\r\n\r\n10:29:42:21  10:29:45:13\r\n     Il n'y a jamais eu de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:29:45:18  10:29:50:00\r\n               Il faut respecter\r\n   que c'est leur maman et leur p\u00e8re.\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:54:01\r\n                   Pour moi,\r\nils ont fait des enfants magnifiques.\r\n\r\n10:29:54:06  10:29:55:19\r\n               Je les remercie.\r\n\r\n10:29:56:00  10:29:59:08\r\n              Donc je ne vois pas\r\n           pourquoi on devrait \u00eatre\r\n\r\n10:29:59:12  10:30:04:06\r\n     f\u00e2ch\u00e9s ou en d\u00e9saccord\r\n       avec les parents.\r\n\r\n10:30:06:04  10:30:08:22\r\n        -Ils te manquent\r\n     tes parents, des fois ?\r\n\r\n10:30:09:03  10:30:11:15\r\n       -Oui, mais je me suis habitu\u00e9.\r\n\r\n10:30:11:20  10:30:14:04\r\n         Je les vois chaque week-end.\r\n\r\n10:30:14:09  10:30:16:19\r\n                     Donc, \u00e7a va !\r\n\r\n10:30:17:00  10:30:20:20\r\n-Si t'avais pu choisir,\r\nt'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quoi ?\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:23:21\r\n                     -Ca d\u00e9pend...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:27:16\r\n                    Si mes parents\r\n       s'\u00e9taient quand m\u00eame am\u00e9lior\u00e9s\r\n\r\n10:30:27:23  10:30:33:07\r\n  sur beaucoup de choses, c'est clair\r\n        que je serais rest\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:30:33:11  10:30:38:11\r\n       Mais je comprends le placement\r\n       de la protection de l'enfance.\r\n\r\n10:30:40:15  10:30:43:08\r\n     Je ne sais pas comment r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:30:43:12  10:30:45:20\r\n         C'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:49:14\r\n             S'ils s'\u00e9taient calm\u00e9s,\r\n            je serais rest\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:30:49:19  10:30:53:02\r\n              Je crois que si j'avais\r\n                le choix quand m\u00eame,\r\n\r\n10:30:53:07  10:30:56:07\r\n               je ne serais pas parti\r\n                en famille d'accueil.\r\n\r\n10:30:56:11  10:30:59:11\r\n                   Mais je crois\r\n       que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e9rait un peu trop.\r\n\r\n10:30:59:15  10:31:03:07\r\n                  Ils ont bien fait\r\n de nous mettre en famille d'accueil.\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:06:02\r\n-Avec Maria, \u00e7a se passe comment ?\r\n\r\n10:31:06:07  10:31:07:11\r\n                      -Tr\u00e8s bien !\r\n\r\n10:31:07:16  10:31:09:18\r\n            Elle est tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n10:31:10:11  10:31:13:00\r\n{\\an3}      Moi, en tout cas, sinc\u00e8rement,\r\n\r\n10:31:13:05  10:31:16:11\r\n                 j'ai jamais vu\r\n            une dame autant gentille.\r\n\r\n10:31:16:15  10:31:17:23\r\n               Elle fait tout !\r\n\r\n10:31:18:04  10:31:19:09\r\n                  Et puis...\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:23:04\r\nElle s'occupe tr\u00e8s bien de nous.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:25:20\r\nPresque comme une deuxi\u00e8me m\u00e8re.\r\n\r\n10:31:26:01  10:31:28:22\r\n      -La famille de Luigi \r\n      a \u00e9clat\u00e9 en plein vol\r\n\r\n10:31:29:03  10:31:30:11\r\n        il y a deux ans.\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:34:13\r\n  Luigi a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en urgence\r\n   dans la famille de Maria,\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:38:01\r\n      avec son fr\u00e8re Luca, \r\n     auquel il est tr\u00e8s li\u00e9.\r\n\r\n10:31:38:06  10:31:40:17\r\n      Leur soeur de six ans\r\n        a d\u00fb \u00eatre plac\u00e9e\r\n\r\n10:31:40:22  10:31:43:14\r\ndans une autre famille d'accueil.\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:47:11\r\n     -T'en parles, des fois,\r\n   avec ton fr\u00e8re de tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:31:47:16  10:31:49:06\r\n                   -Non, pas trop.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:51:09\r\n                Je parle plut\u00f4t...\r\n\r\n10:31:51:13  10:31:53:10\r\n                        Euh...\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:55:07\r\n                De notre futur.\r\n\r\n10:31:55:11  10:31:57:08\r\n         Comment on va faire...\r\n\r\n10:31:57:12  10:31:58:22\r\n                 On ne sait pas...\r\n\r\n10:31:59:03  10:32:03:05\r\n                     Par exemple,\r\nquand on va rentrer chez nos parents.\r\n\r\n10:32:03:10  10:32:08:06\r\n     On n'a pas besoin de s'inqui\u00e9ter\r\n           parce qu'ici, on est bien.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:12:07\r\n                    Au foyer,\r\nj'aimerais partir demain \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:15:07\r\n           Ici, c'est comme un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:32:15:11  10:32:17:18\r\n   -Maria a d\u00e9cid\u00e9 de prendre\r\n\r\n10:32:17:23  10:32:21:03\r\n     des enfants en accueil\r\n        quand ses a\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:32:21:08  10:32:23:14\r\n  ont quitt\u00e9 le foyer familial.\r\n\r\n10:32:23:19  10:32:28:14\r\n    Elle a d'abord sous-lou\u00e9\r\n  ses chambres \u00e0 des \u00e9tudiants,\r\n\r\n10:32:28:19  10:32:32:06\r\net l'id\u00e9e de la famille d'accueil\r\n         s'est impos\u00e9e.\r\n\r\n10:32:32:11  10:32:35:03\r\nElle permettait d'amener de la vie\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:38:18\r\n         dans la maison,\r\net d'arrondir le budget familial.\r\n\r\n10:32:38:23  10:32:41:01\r\n         -Quelqu'un veut un morceau ?\r\n\r\n10:32:41:06  10:32:42:14\r\n                       -Ouais !\r\n\r\n10:32:42:19  10:32:46:03\r\n     -On peut pas consid\u00e9rer\r\n   qu'on va gagner de l'argent\r\n\r\n10:32:46:08  10:32:48:20\r\n   en \u00e9tant famille d'accueil.\r\n\r\n10:32:53:18  10:32:57:22\r\n                  On est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9,\r\n   ils appellent \u00e7a un \"d\u00e9fraiement\":\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:00:05\r\n                 45 francs par jour.\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:03:16\r\n-Et par enfant.\r\n                   -Et par enfant.\r\n\r\n10:33:03:21  10:33:09:20\r\n   Les 45 francs par jour sont cens\u00e9s\r\n       couvrir les frais d'un enfant.\r\n\r\n10:33:12:06  10:33:14:00\r\n      -Apr\u00e8s, je m'en sors\r\n\r\n10:33:14:05  10:33:17:14\r\n       parce que je fais\r\n  tout moi-m\u00eame: les habits...\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:20:20\r\n          Je n'ach\u00e8te\r\n   presque pas de nourriture.\r\n\r\n10:33:21:01  10:33:25:16\r\n   Je fais mes sauces tomate,\r\n mes semences, j'ai mes poules.\r\n\r\n10:33:25:21  10:33:28:15\r\n      Je fais mes go\u00fbters.\r\n\r\n10:33:28:20  10:33:31:16\r\n       Dans la nourriture,\r\n       c'est l\u00e0 o\u00f9 je peux\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:33:21\r\n    \u00e9pargner et m'en sortir.\r\n\r\n10:33:34:02  10:33:37:15\r\n     Parce que je compte pas\r\n     mes journ\u00e9es de travail\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:39:06\r\n        dans mon jardin.\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:41:03\r\n    Donc, je manque de rien.\r\n\r\n10:33:41:08  10:33:42:20\r\n        -45 frs par jour,\r\n\r\n10:33:43:01  10:33:46:13\r\n       1'350 frs par mois\r\n    et par enfant en Valais.\r\n\r\n10:33:46:18  10:33:50:01\r\n       Ceci pour couvrir\r\n    les frais d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:53:16\r\n       Les frais m\u00e9dicaux,\r\n  un forfait pour les v\u00eatements\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:56:01\r\n  sont aussi pay\u00e9s par l'Etat.\r\n\r\n10:33:56:06  10:34:00:01\r\nLes parents biologiques participent\r\n     quand ils sont solvables.\r\n\r\n10:34:00:06  10:34:03:05\r\n        Un enfant plac\u00e9\r\n    dans une famille co\u00fbtera\r\n\r\n10:34:03:10  10:34:07:04\r\nentre trois et dix fois moins cher\r\n        \u00e0 la collectivit\u00e9\r\n\r\n10:34:07:09  10:34:09:21\r\n que s'il \u00e9tait plac\u00e9 en foyer.\r\n\r\n10:34:12:16  10:34:14:14\r\n     Pour Malika, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:17:03\r\n  la situation est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:34:17:08  10:34:21:12\r\n  Cette c\u00e9libataire est famille\r\n  d'accueil depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:34:21:17  10:34:23:03\r\n      Elle \u00e9l\u00e8ve son fils,\r\n\r\n10:34:23:08  10:34:25:19\r\n        et le petit Alif\r\n      depuis plus d'un an.\r\n\r\n10:34:26:00  10:34:30:02\r\n  Jusqu'\u00e0 peu, il y avait aussi\r\n    une petite fille plac\u00e9e,\r\n\r\n10:34:30:07  10:34:32:19\r\n   repartie chez ses parents.\r\n\r\n10:34:33:00  10:34:36:10\r\n        Malika travaille\r\n\u00e0 temps partiel de son domicile.\r\n\r\n10:34:36:14  10:34:39:12\r\n      Le soutien financier\r\n     aux familles d'accueil\r\n\r\n10:34:39:17  10:34:44:05\r\n    est plus important \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nque dans les autres cantons romands.\r\n\r\n10:34:44:10  10:34:45:19\r\n               -J'ai un soutien.\r\n\r\n10:34:46:00  10:34:48:20\r\n   Il change selon l'\u00e2ge de l'enfant.\r\n\r\n10:34:49:01  10:34:50:15\r\n                Moi, pour Alif,\r\n\r\n10:34:50:20  10:34:54:16\r\n           c'est 2'400, environ.\r\n\r\n10:34:54:21  10:34:56:22\r\n                 Et pour...\r\n\r\n10:34:58:13  10:35:02:07\r\n          L'autre petite de cinq ans,\r\n                c'est 1'900.\r\n\r\n10:35:06:03  10:35:09:15\r\n          C'est une aide\r\nqui est quand m\u00eame non n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:35:09:20  10:35:11:23\r\n    Et \u00e7a aide au quotidien.\r\n\r\n10:35:12:04  10:35:14:11\r\n  -Mais \u00e7a suffit pour vivre ?\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:18:12\r\n     -Ca suffit pour vivre, \r\n    \u00e7a serait pas un salaire.\r\n\r\n10:35:19:18  10:35:22:08\r\n      -Si Gen\u00e8ve se montre\r\n       le plus g\u00e9n\u00e9reux,\r\n\r\n10:35:22:12  10:35:25:08\r\n     c'est parce que la vie\r\n       y est plus ch\u00e8re.\r\n\r\n10:35:25:12  10:35:29:08\r\n Mais aussi parce que le besoin\r\n     de familles d'accueil\r\n\r\n10:35:29:12  10:35:31:09\r\n      y est plus pressant.\r\n\r\n10:35:31:13  10:35:35:11\r\n        L'aspect financier\r\nne doit pas retenir les vocations.\r\n\r\n10:35:35:15  10:35:38:08\r\n-Il faut que je te dise un truc.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:42:07\r\n     Tu sais, ce week-end, \r\n    c'est mon anniversaire !\r\n\r\n10:35:47:20  10:35:52:20\r\n-La pratique de l'accueil, Malika\r\n   l'a quasiment dans son ADN,\r\n\r\n10:35:53:01  10:35:58:05\r\n{\\an5}puisque ses parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n famille d'accueil avant elle.\r\n\r\n10:35:58:10  10:35:59:22\r\n      Ils avaient particip\u00e9\r\n\r\n10:36:00:03  10:36:02:23\r\n     \u00e0 un film promotionnel\r\n      du Canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:36:03:04  10:36:07:00\r\n   pour mieux faire conna\u00eetre\r\n    le placement en famille.\r\n\r\n10:36:07:05  10:36:09:16\r\n-J'ai connu la famille d'accueil\r\n\r\n10:36:09:21  10:36:12:12\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 mes parents\r\n        qui accueillaient\r\n\r\n10:36:12:17  10:36:14:05\r\n           des filles.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:16:21\r\nCa m'a ouvert les yeux sur le fait\r\n\r\n10:36:17:02  10:36:20:00\r\n    que la vie est pas facile\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n10:36:20:05  10:36:21:15\r\n       Il faut se battre.\r\n\r\n10:36:21:20  10:36:25:11\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 une rencontre,\r\n       tout peut changer.\r\n\r\n10:36:25:15  10:36:28:19\r\n     Quand j'ai eu mon fils,\r\n         je me suis dit\r\n\r\n10:36:29:00  10:36:30:08\r\n        qu'il y avait...\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:33:13\r\n      J'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9\r\n          \u00e0 quel point\r\n\r\n10:36:33:18  10:36:36:09\r\n      on est important pour l'enfant.\r\n\r\n10:36:36:13  10:36:39:08\r\n    L'enfant est d\u00e9pendant du parent.\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:44:12\r\n         En sachant qu'il y avait ici\r\n     des enfants qu'on pouvait aider,\r\n\r\n10:36:44:17  10:36:47:14\r\n      en les accueillant, c'est...\r\n\r\n10:36:47:19  10:36:50:10\r\n      C'est venu assez naturellement.\r\n\r\n10:36:51:09  10:36:53:16\r\n-Ce d\u00e9sir d'accompagner un enfant,\r\n\r\n10:36:53:21  10:36:56:17\r\n       toutes les familles\r\n    l'expriment \u00e0 leur fa\u00e7on.\r\n\r\n10:36:56:22  10:36:58:09\r\n          Mais souvent,\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:01:09\r\n   malgr\u00e9 leur bonne volont\u00e9,\r\n       elles se heurtent\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:04:08\r\nau fait qu'elles ont peu de droits\r\n\r\n10:37:04:12  10:37:07:11\r\n        sur ces enfants\r\n     qui leur sont confi\u00e9s.\r\n\r\n10:37:09:07  10:37:13:10\r\n                 -Le plus difficile,\r\n   c'est de s'investir avec un enfant\r\n\r\n10:37:13:14  10:37:15:21\r\n               sans avoir les droits.\r\n\r\n10:37:16:02  10:37:19:14\r\n               Mais c'est le jeu, \r\n            et on le sait \u00e0 la base.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:23:03\r\n                  Il faut l'accepter,\r\n                mais c'est difficile.\r\n\r\n10:37:23:08  10:37:26:06\r\n  Y a pas beaucoup de reconnaissance.\r\n\r\n10:37:26:11  10:37:28:20\r\n             D'un point de vue l\u00e9gal,\r\n\r\n10:37:29:01  10:37:30:21\r\n     c'est pas nos enfants.\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:34:14\r\n      Je peux pas d\u00e9cider\r\n dans quelle \u00e9cole il va aller,\r\n\r\n10:37:34:19  10:37:37:03\r\n chez quel p\u00e9diatre il va aller.\r\n\r\n10:37:37:08  10:37:39:02\r\n      Je peux rien d\u00e9cider.\r\n\r\n10:37:41:11  10:37:45:20\r\n-Le placement en famille d'accueil\r\n   est une situation difficile\r\n\r\n10:37:46:01  10:37:47:15\r\n             pour tout le monde.\r\n\r\n10:37:47:20  10:37:50:22\r\nY compris pour les parents d'accueil.\r\n\r\n10:37:51:03  10:37:53:08\r\n      C'est un r\u00f4le tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:37:53:12  10:37:56:11\r\n             D\u00e9cider de placer\r\n         est aussi tr\u00e8s difficile\r\n\r\n10:37:56:15  10:37:58:15\r\n        pour le parent biologique.\r\n\r\n10:37:58:20  10:38:02:06\r\n      Les parents d'accueil\r\n  ont le droit d'\u00eatre entendus.\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:03:21\r\n       C'est un des droits\r\n\r\n10:38:04:02  10:38:06:04\r\n    donn\u00e9s par le code civil.\r\n\r\n10:38:06:09  10:38:09:23\r\n   En tout cas pour ce qui est\r\n    des d\u00e9cisions importantes\r\n\r\n10:38:10:04  10:38:11:16\r\n      au sujet de l'enfant.\r\n\r\n10:38:11:21  10:38:15:05\r\n   Mais il y a des situations\r\n      o\u00f9 \u00e7a peut grincer.\r\n\r\n10:38:15:10  10:38:17:00\r\n       C'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:38:17:05  10:38:19:00\r\n       -Ne pas participer\r\n\r\n10:38:19:05  10:38:22:01\r\n      aux grandes d\u00e9cisions\r\n      de la vie de l'enfant\r\n\r\n10:38:22:06  10:38:24:19\r\nest souvent source de frustration.\r\n\r\n10:38:25:00  10:38:28:22\r\n    Ceux qui peuvent le faire\r\n   sont les familles d'accueil\r\n\r\n10:38:29:03  10:38:30:21\r\n     dites professionnelles.\r\n\r\n10:38:31:02  10:38:32:21\r\n    Elles sont peu nombreuses\r\n\r\n10:38:33:02  10:38:34:10\r\n          en Romandie.\r\n\r\n10:38:34:14  10:38:36:19\r\nC'est le cas de Monique Th\u00e9raulaz\r\n\r\n10:38:37:00  10:38:39:10\r\n  qui accueille quatre enfants.\r\n\r\n10:38:39:14  10:38:41:09\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 17 ans\r\n\r\n10:38:41:13  10:38:46:15\r\n  famille d'accueil ordinaire,\r\navant de devenir professionnelle.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:48:09\r\n               -J'ai perdu ma maman\r\n\r\n10:38:48:13  10:38:50:03\r\n                    \u00e0 neuf ans.\r\n\r\n10:38:50:08  10:38:53:02\r\n    Elle m'a tout appris en neuf ans.\r\n\r\n10:38:53:07  10:38:58:05\r\n        Et je me suis dit que j'avais\r\n       tellement manqu\u00e9 d'amour apr\u00e8s\r\n\r\n10:38:58:10  10:39:02:04\r\n               que \u00e7a me poussait\r\n          \u00e0 devenir famille d'accueil\r\n\r\n10:39:02:09  10:39:05:23\r\n             et \u00e0 donner aux autres\r\n            ce que j'avais pas re\u00e7u.\r\n\r\n10:39:10:04  10:39:11:09\r\n  Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:17:21\r\n     Etre famille d'accueil\r\n        professionnelle\r\n\r\n10:39:18:02  10:39:21:14\r\n        implique de vivre\r\ncomme une institution sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n10:39:21:19  10:39:23:19\r\n      On a acc\u00e8s au r\u00e9seau,\r\n\r\n10:39:24:00  10:39:27:01\r\n           on a acc\u00e8s\r\n   aux psychiatres, on a acc\u00e8s\r\n\r\n10:39:27:06  10:39:31:02\r\n            \u00e0 l'histoire des parents,\r\n               au pass\u00e9 des enfants.\r\n\r\n10:39:31:07  10:39:35:04\r\n     Ca aide beaucoup pour comprendre\r\n             l'enfant et pour avancer\r\n\r\n10:39:35:09  10:39:37:09\r\n    avec leur probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:39:37:13  10:39:41:20\r\n      -Pour obtenir ce titre,\r\nMonique a d\u00fb faire un apprentissage\r\n\r\n10:39:42:01  10:39:44:11\r\n  d'assistante socio-\u00e9ducative.\r\n\r\n10:39:44:15  10:39:48:04\r\n       Elle l'a compl\u00e9t\u00e9\r\n   par des cours sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n10:39:48:09  10:39:53:03\r\n  -Ces enfants, avec leur pass\u00e9\r\n  difficile, sont plus matures.\r\n\r\n10:39:53:08  10:39:56:23\r\n         Certains ont d\u00fb\r\nse d\u00e9brouiller \u00e0 deux, trois ans.\r\n\r\n10:39:57:04  10:39:59:20\r\n     Y a des carences en attachement.\r\n\r\n10:40:00:01  10:40:04:17\r\n            C'est souvent des enfants\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:40:04:22  10:40:06:22\r\n            C'est souvent des enfants\r\n\r\n10:40:07:03  10:40:10:11\r\n                  qui d\u00e9veloppent\r\n        des troubles du comportement.\r\n\r\n10:40:10:16  10:40:12:20\r\n            Ils manquent d'assurance.\r\n\r\n10:40:13:01  10:40:15:05\r\n   Ils n'ont plus de famille.\r\n\r\n10:40:15:10  10:40:17:11\r\n        -Oliver, 12 ans,\r\n\r\n10:40:17:16  10:40:20:17\r\n       a v\u00e9cu l'essentiel\r\n     de sa vie chez Monique.\r\n\r\n10:40:20:22  10:40:24:16\r\n       Elle est devenue,\r\n  pour lui, sa deuxi\u00e8me maman.\r\n\r\n10:40:26:01  10:40:29:20\r\n                  -Mon vrai p\u00e8re,\r\n                je l'ai pas connu.\r\n\r\n10:40:30:01  10:40:32:15\r\n               Il avait d\u00fb retourner \r\n                   dans son pays\r\n\r\n10:40:32:20  10:40:37:06\r\n             avant que ma maman sache\r\n              qu'elle \u00e9tait enceinte.\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:44:07\r\n{\\an3}      Apr\u00e8s, ma maman, j'ai continu\u00e9\r\n \u00e0 la voir jusqu'\u00e0 ce qu'elle meurt.\r\n\r\n10:40:44:11  10:40:46:23\r\n           Je suis plut\u00f4t triste...\r\n\r\n10:40:47:04  10:40:50:13\r\n               Mais aussi heureux\r\n          parce que j'aurais pu \u00eatre\r\n\r\n10:40:50:18  10:40:55:05\r\n     dans une autre famille d'accueil\r\n            qui serait plus m\u00e9chante.\r\n\r\n10:40:56:14  10:40:59:03\r\n      -Ca va ? C'est froid ?\r\n                 -Ouais !\r\n\r\n10:41:05:15  10:41:08:13\r\n    -Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 chez moi\r\n          \u00e0 dix mois.\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:11:00\r\n   Maintenant, il a douze ans.\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:14:17\r\nDonc, c'est vraiment... C'est...\r\n\r\n10:41:14:22  10:41:18:12\r\n        Comme mon fils,\r\n  je pourrais presque dire \u00e7a.\r\n\r\n10:41:18:17  10:41:20:19\r\n      Et \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:41:21:00  10:41:24:14\r\n        Il est tr\u00e8s bien\r\n   dans ses baskets, ce gosse.\r\n\r\n10:41:25:20  10:41:28:06\r\n  T'as mal o\u00f9 ? Au pied ?\r\n\r\n10:41:32:06  10:41:35:08\r\nJordy, \r\nsors les mains de tes poches !\r\n\r\n10:41:35:12  10:41:39:03\r\n         -En attendant\r\n d'accueillir un nouvel enfant,\r\n\r\n10:41:39:08  10:41:42:17\r\n      la famille se compose\r\n       d'Oliver, de Jordy,\r\n\r\n10:41:42:22  10:41:47:18\r\n   et d'un petit dernier dont\r\nnous devons prot\u00e9ger l'identit\u00e9.\r\n\r\n10:41:50:00  10:41:53:22\r\n        -J'esp\u00e8re qu'on verra bient\u00f4t\r\n                   des petits cygnes.\r\n\r\n10:41:54:03  10:41:58:14\r\n     -L'ann\u00e9e pass\u00e9e, on en avait vu,\r\n              ils \u00e9taient tout noirs.\r\n\r\n10:41:58:19  10:42:03:06\r\n  -On devrait pas, normalement,\r\n mais on s'attache \u00e0 ces enfants\r\n\r\n10:42:03:11  10:42:07:05\r\n      parce que c'est pas\r\ndes sacs de patates qu'on d\u00e9pose\r\n\r\n10:42:07:10  10:42:09:13\r\n     et qu'on reprend apr\u00e8s.\r\n\r\n10:42:09:18  10:42:11:22\r\n    J'estime que ces enfants\r\n\r\n10:42:12:03  10:42:14:07\r\n   doivent pouvoir s'attacher,\r\n\r\n10:42:14:11  10:42:17:15\r\n        avoir confiance\r\n   en quelqu'un pour grandir.\r\n\r\n10:42:17:20  10:42:20:15\r\n         -Pour Monique,\r\n     \u00eatre un point d'attache\r\n\r\n10:42:20:20  10:42:23:02\r\n pour ces enfants est essentiel.\r\n\r\n10:42:23:07  10:42:26:16\r\n Le fait d'\u00eatre professionnelle\r\n        ne change rien.\r\n\r\n10:42:26:21  10:42:29:07\r\n  C'est le contexte qui change.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:31:04\r\n      Monique peut compter\r\n\r\n10:42:31:09  10:42:35:08\r\nsur une \u00e9ducatrice \u00e0 temps partiel\r\n         et un apprenti.\r\n\r\n10:42:35:12  10:42:37:07\r\n      Sa petite institution\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:40:09\r\n         peut accueillir\r\n      jusqu'\u00e0 cinq enfants.\r\n\r\n10:42:40:13  10:42:46:15\r\n-Dans une famille professionnelle,\r\n     on demande \u00e0 la personne\r\n\r\n10:42:46:20  10:42:48:14\r\n            d'avoir une formation\r\n\r\n10:42:48:19  10:42:51:19\r\n      en lien avec le domaine social.\r\n\r\n10:42:52:00  10:42:54:13\r\n                Cette personne\r\n           pourra prendre en charge\r\n\r\n10:42:54:18  10:42:56:19\r\n       des situations plus complexes.\r\n\r\n10:42:57:00  10:43:00:01\r\n                 On est souvent\r\n      dans des situations de tutelle,\r\n\r\n10:43:00:06  10:43:03:11\r\n{\\an3}           o\u00f9 les parents n'ont plus\r\n               l'autorit\u00e9 parentale.\r\n\r\n10:43:03:16  10:43:06:10\r\n           On est dans des situations\r\n                  o\u00f9, des fois,\r\n\r\n10:43:06:14  10:43:10:14\r\n      les enfants n'ont plus beaucoup\r\n         de liens avec leurs parents.\r\n\r\n10:43:10:19  10:43:12:22\r\n            Ces structures permettent\r\n\r\n10:43:13:03  10:43:17:20\r\naux enfants qui pourraient rester\r\n  en institution toute leur vie\r\n\r\n10:43:18:01  10:43:20:09\r\n  de pouvoir vivre en famille.\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:23:20\r\n        De pouvoir avoir\r\n la m\u00eame personne de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:43:24:01  10:43:26:11\r\n   Pour l'enfant, c'est bien.\r\n\r\n10:43:26:15  10:43:30:02\r\n     -Monique est d\u00e9sormais\r\n    fonctionnaire de l'Etat.\r\n\r\n10:43:30:07  10:43:33:05\r\n           Son salaire\r\n   varie en fonction du nombre\r\n\r\n10:43:33:10  10:43:36:22\r\n      d'enfants accueillis\r\n et tourne autour de 6'000 frs.\r\n\r\n10:43:37:03  10:43:42:11\r\n    Un d\u00e9fraiement plus \u00e9lev\u00e9\r\nque celui des familles ordinaires,\r\n\r\n10:43:42:15  10:43:46:07\r\n mais qui couvre tous les frais\r\n      de son institution.\r\n\r\n10:43:46:11  10:43:50:03\r\nLes frais m\u00e9dicaux et d'habillement\r\n       sont pris en charge.\r\n\r\n10:43:50:08  10:43:53:21\r\n     Un placement en famille\r\n      professionnelle co\u00fbte\r\n\r\n10:43:54:02  10:43:56:21\r\n       \u00e0 la collectivit\u00e9\r\n    entre deux et trois fois\r\n\r\n10:43:57:02  10:43:59:12\r\n  moins cher qu'en institution.\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:02:01\r\n     Les familles d'accueil\r\n\r\n10:44:02:06  10:44:06:02\r\n \u00e9voquent rarement spontan\u00e9ment\r\n    les questions d'argent.\r\n\r\n10:44:06:07  10:44:09:09\r\n       Parfois, pourtant,\r\n     on sent que \u00e7a grince.\r\n\r\n10:44:09:13  10:44:13:11\r\n   C'est le cas pour les Droux\r\n      qui accueillent Max.\r\n\r\n10:44:13:15  10:44:15:19\r\n    Les d\u00e9fraiements varient\r\n\r\n10:44:16:00  10:44:17:20\r\n     d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:44:18:01  10:44:19:19\r\n            Fribourg,\r\n\r\n10:44:20:00  10:44:23:22\r\n  avec ses 34,50 frs par jour,\r\n  n'est pas le plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:44:24:03  10:44:25:20\r\n           -La somme,\r\n\r\n10:44:26:01  10:44:29:02\r\n       pour moi, \r\n  me semble correcte.\r\n\r\n10:44:29:07  10:44:32:03\r\n C'est pas le probl\u00e8me\r\n     de la somme.\r\n\r\n10:44:32:08  10:44:35:11\r\n   L\u00e0 o\u00f9 je suis pas\r\n tout \u00e0 fait d'accord,\r\n\r\n10:44:35:16  10:44:39:11\r\n   c'est par rapport\r\n\u00e0 ce qui touche aux loisirs.\r\n\r\n10:44:39:15  10:44:41:21\r\nCa ne rentre pas en compte.\r\n\r\n10:44:42:02  10:44:44:00\r\n Ils ne remboursent pas.\r\n\r\n10:44:44:05  10:44:47:23\r\n     Si Max a besoin \r\nd'un v\u00e9lo, d'une paire de ski...\r\n\r\n10:44:48:04  10:44:50:18\r\nQuand on va skier, un casque...\r\n\r\n10:44:50:23  10:44:52:21\r\n    Les vacances !\r\n\r\n10:44:53:02  10:44:56:11\r\nTout \u00e7a est \u00e0 notre charge, en fait.\r\n\r\n10:44:56:16  10:44:57:21\r\n                  -L'id\u00e9e, c'est\r\n\r\n10:44:58:02  10:45:01:04\r\nque le budget de la famille d'accueil\r\n\r\n10:45:01:09  10:45:02:23\r\n               ne soit pas p\u00e9jor\u00e9.\r\n\r\n10:45:03:04  10:45:06:17\r\n             Mais quand vous faites\r\n         une activit\u00e9 avec un enfant,\r\n\r\n10:45:06:22  10:45:10:11\r\n              vous allez lui payer \r\n             une glace au cin\u00e9ma...\r\n\r\n10:45:10:15  10:45:12:19\r\n           Ce sont des frais en plus.\r\n\r\n10:45:13:00  10:45:17:06\r\n               La famille d'accueil\r\n      paiera quelque chose, \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:45:17:11  10:45:20:23\r\n                   C'est pour \u00e7a\r\n        qu'on parle d'un d\u00e9fraiement.\r\n\r\n10:45:21:04  10:45:24:21\r\n                Parce qu'on sait\r\n           que les familles d'accueil\r\n\r\n10:45:25:02  10:45:29:04\r\n     mettent de leurs sous\r\n  pour accueillir ces enfants.\r\n\r\n10:45:29:09  10:45:34:14\r\n-Cette vie en tribu est un choix\r\nparfaitement assum\u00e9 par Malika.\r\n\r\n10:45:34:19  10:45:37:23\r\n      -Quand je suis seule,\r\n        je suis pas bien.\r\n\r\n10:45:38:04  10:45:40:16\r\n Je cherche une main \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:45:40:21  10:45:43:11\r\n Pour l'instant, \u00e7a me convient.\r\n\r\n10:45:43:16  10:45:47:07\r\n      C'est vrai, des fois\r\n je suis crev\u00e9e, j'en ai marre.\r\n\r\n10:45:47:11  10:45:50:17\r\n        Mais \u00e7a m'apporte\r\n    beaucoup plus de bonheur,\r\n\r\n10:45:50:22  10:45:54:09\r\n        et \u00e7a correspond\r\n  \u00e0 ce que j'ai envie de faire.\r\n\r\n10:45:54:13  10:45:59:02\r\n      -En plus de son fils\r\net des enfants qu'elle accueille,\r\n\r\n10:45:59:07  10:46:04:05\r\nelle a aussi ouvert sa porte \u00e0 Aude,\r\n  qui a pass\u00e9 douze ans en foyer,\r\n\r\n10:46:04:10  10:46:07:14\r\n       avant d'\u00eatre plac\u00e9e\r\n   chez les parents de Malika.\r\n\r\n10:46:07:19  10:46:10:03\r\nQuand ils ont pris leur retraite,\r\n\r\n10:46:10:08  10:46:12:22\r\n       Malika l'a invit\u00e9e\r\n       \u00e0 vivre avec elle.\r\n\r\n10:46:13:03  10:46:16:11\r\n         Elles partagent\r\nle quotidien de famille d'accueil.\r\n\r\n10:46:16:15  10:46:20:23\r\n    Pour vous, que repr\u00e9sentent\r\nles enfants accueillis par Malika ?\r\n\r\n10:46:21:04  10:46:23:09\r\n    -C'est comme mes neveux.\r\n\r\n10:46:23:13  10:46:25:04\r\n    Ils sont trop choux.\r\n\r\n10:46:25:09  10:46:26:21\r\n    Je les aime trop !\r\n\r\n10:46:27:02  10:46:31:20\r\nJe les consid\u00e8re comme mes fr\u00e8res,\r\n  mes neveux, comme tout.\r\n\r\n10:46:32:01  10:46:35:03\r\n                      -Vous imaginez\r\n             partir de chez Malika ?\r\n\r\n10:46:35:08  10:46:36:12\r\n        -C'est dur.\r\n\r\n10:46:36:17  10:46:38:15\r\n Franchement, c'est dur.\r\n\r\n10:46:38:20  10:46:40:14\r\n  J'essaie de me projeter,\r\n\r\n10:46:40:19  10:46:43:17\r\n       mais je me dis\r\nque je vais m'ennuyer seule.\r\n\r\n10:46:43:22  10:46:48:17\r\nJe sais me d\u00e9brouiller, mais je suis\r\ntrop dans ce cocon de famille.\r\n\r\n10:46:48:22  10:46:53:06\r\nC'est trop compliqu\u00e9 de partir,\r\nmais il le faudra un jour.\r\n\r\n10:46:53:11  10:46:57:17\r\n-Dans cette vie de clan, la priorit\u00e9\r\n    pour Malika reste son fils.\r\n\r\n10:46:57:22  10:47:00:13\r\n    Les services de placement\r\n         sont attentifs\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:03:22\r\n      \u00e0 ce que les enfants\r\n     des familles d'accueil\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:06:06\r\n    ne soient pas perturb\u00e9s.\r\n\r\n10:47:06:11  10:47:11:02\r\n   Les enfants plac\u00e9s doivent\r\n \u00eatre plus jeunes que le dernier\r\n\r\n10:47:11:07  10:47:15:13\r\n des enfants de la famille pour\r\nrespecter l'ordre de la fratrie.\r\n\r\n10:47:15:18  10:47:18:03\r\n-Il faut trouver le juste milieu.\r\n\r\n10:47:18:08  10:47:22:17\r\n     Faire sentir \u00e0 mon fils\r\n       que c'est mon fils.\r\n\r\n10:47:22:22  10:47:26:16\r\n       Mon fils n'est pas\r\n    tr\u00e8s partageur \u00e0 la base,\r\n\r\n10:47:26:21  10:47:29:00\r\n   mais avec lui, \u00e7a va bien.\r\n\r\n10:47:29:05  10:47:31:11\r\n Il voit en lui un petit fr\u00e8re.\r\n\r\n10:47:31:16  10:47:34:15\r\n        Ils se disputent,\r\n    comme dans toute famille.\r\n\r\n10:47:34:20  10:47:38:20\r\n   Mais il n'a pas de probl\u00e8me\r\n      avec la cohabitation,\r\n\r\n10:47:39:01  10:47:43:07\r\nil aime bien lui montrer des choses,\r\n      ils jouent \u00e0 la bagarre.\r\n\r\n10:47:43:11  10:47:46:04\r\nIl lui lit une histoire le soir.\r\n\r\n10:47:46:09  10:47:48:16\r\n  Ca se passe tr\u00e8s, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:47:48:21  10:47:50:07\r\n        Il faut vraiment\r\n\r\n10:47:50:11  10:47:53:13\r\nfaire les choses au jour le jour,\r\n\r\n10:47:53:18  10:47:58:07\r\n   et cr\u00e9er un cocon dans lequel\r\nl'enfant pourra bien se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:47:58:11  10:48:00:13\r\n      Je pense qu'attendre\r\n\r\n10:48:00:18  10:48:03:16\r\ntrop de reconnaissance d'un enfant,\r\n\r\n10:48:03:21  10:48:08:11\r\nce serait lui mettre sur les \u00e9paules\r\n     le poids de nos attentes.\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:11:00\r\n  Ca peut \u00eatre un peu n\u00e9faste.\r\n\r\n10:48:13:02  10:48:16:01\r\n-Ce syst\u00e8me de parent d'accueil,\r\n\r\n10:48:16:06  10:48:18:09\r\n      vous en pensez quoi ?\r\n\r\n10:48:18:13  10:48:23:00\r\n   -Je trouve que c'est bien,\r\nmais il faut avoir un mental dur.\r\n\r\n10:48:23:05  10:48:25:21\r\n C'est aussi difficile pour nous\r\n\r\n10:48:26:02  10:48:30:22\r\nparce qu'on s'attache \u00e0 ces enfants,\r\nmais on sait qu'ils vont partir.\r\n\r\n10:48:31:03  10:48:32:19\r\n      C'est difficile.\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:35:23\r\n      Si on s'y met,\r\nil faut se projeter plus loin\r\n\r\n10:48:36:04  10:48:38:12\r\n qu'avoir un enfant chez soi.\r\n\r\n10:48:38:17  10:48:41:15\r\n -Vous pourriez l'imaginer un jour ?\r\n\r\n10:48:41:20  10:48:45:18\r\n   -Malika m'a demand\u00e9 hier\r\n combien d'enfants j'aimerais.\r\n\r\n10:48:45:23  10:48:48:07\r\nUn de moi, et un en accueil.\r\n\r\n10:48:48:11  10:48:51:17\r\nJe vois que c'est quelque chose\r\n      qui est bien.\r\n\r\n10:48:51:22  10:48:54:04\r\nMoi, \u00e7a m'a juste sauv\u00e9 la vie.\r\n\r\n10:48:54:09  10:48:56:10\r\nJe veux rendre la pareille.\r\n\r\n10:48:56:14  10:49:00:05\r\n          -Souris, sinon\r\n   ce sera bizarre sur la photo.\r\n\r\n10:49:04:02  10:49:06:02\r\n             -Pas dans mes oreilles !\r\n\r\n10:49:06:07  10:49:08:05\r\n              Pas dans mes oreilles !\r\n\r\n10:49:13:09  10:49:15:16\r\n-A Gen\u00e8ve, la famille de Val\u00e9rie\r\n\r\n10:49:15:21  10:49:20:10\r\na trouv\u00e9 son rythme de croisi\u00e8re,\r\n      m\u00eame si les relations\r\n\r\n10:49:20:14  10:49:25:04\r\n   avec la famille biologique\r\np\u00e8sent souvent sur le quotidien.\r\n\r\n10:49:25:09  10:49:29:22\r\n Val\u00e9rie et Fabrizio ont appris \r\n \u00e0 s'adapter \u00e0 cette contrainte.\r\n\r\n10:49:32:04  10:49:34:13\r\n      -Ca a \u00e9t\u00e9, ce matin ?\r\n   -Ouais !\r\n\r\n10:49:35:10  10:49:38:17\r\n                On a fait les cartes \r\n              pour la f\u00eate des M\u00e8res.\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:41:01\r\n            On a emball\u00e9 les cadeaux.\r\n\r\n10:49:41:06  10:49:44:05\r\n         Mais comme\r\nc'est un papier transparent,\r\n\r\n10:49:44:10  10:49:46:18\r\n          j'ai pas envie que tu vois.\r\n\r\n10:49:46:23  10:49:49:07\r\n              -T'en as fait combien ?\r\n                               -Deux.\r\n\r\n10:49:49:11  10:49:52:19\r\n-Ca fait bient\u00f4t presque sept ans\r\n\r\n10:49:53:00  10:49:55:05\r\n             qu'on accueille.\r\n\r\n10:49:55:10  10:49:59:15\r\n          Et on est toujours contents\r\n                de notre choix.\r\n\r\n10:49:59:20  10:50:04:09\r\n           M\u00eame si on peut passer\r\n     par des moments tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:50:04:13  10:50:07:02\r\n               Euh... Voil\u00e0...\r\n\r\n10:50:07:07  10:50:12:13\r\nCa fait, \u00e7a fera partie de l'accueil.\r\n\r\n10:50:12:18  10:50:16:00\r\n          C'est loin d'\u00eatre \u00e9vident.\r\n\r\n10:50:16:05  10:50:18:09\r\n   C'est une sacr\u00e9e aventure.\r\n\r\n10:50:18:13  10:50:21:12\r\n        -Et si on devait\r\n     justement la retirer ?\r\n\r\n10:50:21:17  10:50:24:10\r\n-Ce serait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:50:31:20  10:50:35:06\r\n          -Je suis pas encore assise,\r\n                       mademoiselle !\r\n\r\n10:50:35:11  10:50:37:06\r\n                        Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:50:40:03  10:50:44:10\r\nCe serait mentir que de dire \r\nqu'elle a pas combl\u00e9 le manque.\r\n\r\n10:50:44:14  10:50:46:22\r\nOn avait envie tous les deux.\r\n\r\n10:50:47:03  10:50:49:04\r\n       On avait...\r\n\r\n10:50:49:09  10:50:51:21\r\nOn voulait fonder une famille.\r\n\r\n10:50:52:02  10:50:54:12\r\n   On a notre famille...\r\n\r\n10:50:54:17  10:50:57:10\r\nC'est la n\u00f4tre, elle est unique.\r\n\r\n10:50:57:14  10:51:00:22\r\n    Elle est diff\u00e9rente,\r\n    comme toute famille.\r\n\r\n10:51:01:03  10:51:06:00\r\n  Je trouve que c'est bien\r\nparce que cette diff\u00e9rence...\r\n\r\n10:51:06:05  10:51:09:12\r\nElle nous permet aussi d'\u00eatre...\r\n\r\n10:51:09:17  10:51:11:20\r\n       D'\u00eatre nous !\r\n\r\n10:51:12:01  10:51:15:07\r\n      On est nous trois,\r\n  c'est notre famille \u00e0 nous.\r\n\r\n10:51:15:11  10:51:17:09\r\n     -\"Felice come non mai.\"\r\n\r\n10:51:17:13  10:51:19:18\r\n\"Solo allora ritorno a casa.\"\r\n\r\n10:51:19:23  10:51:22:00\r\n{\\an1}\"Il suo viaggio era finito.\"\r\n\r\n10:51:22:05  10:51:25:00\r\n\"Adesso, aveva veramente tutto.\"\r\n\r\n10:51:25:05  10:51:27:10\r\n{\\an3}         Era bella ? T'\u00e8 piaciuta ?\r\n\r\n10:51:27:14  10:51:29:01\r\n                  OK.\r\n\r\n10:51:31:23  10:51:34:03\r\n        C\u00e2lin de la nuit ? C\u00e2lin !\r\n\r\n10:51:35:18  10:51:38:08\r\n{\\an3}           Buonanotte, principessa,\r\n                       sogni d'oro.\r\n\r\n10:51:46:11  10:51:48:03\r\n{\\an3}                       Buonanotte !\r\n\r\n10:51:51:11  10:51:53:03\r\n          -Diff\u00e9rente,\r\n\r\n10:51:53:08  10:51:56:08\r\n    chaque famille d'accueil\r\n        l'est forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:51:56:12  10:52:00:16\r\n  Qu'elle soit monoparentale,\r\nqu'elle ait ses propres enfants,\r\n\r\n10:52:00:21  10:52:03:14\r\n      qu'elle en accueille\r\n        un ou plusieurs.\r\n\r\n10:52:03:19  10:52:06:19\r\n          L'essentiel\r\n   est que les enfants plac\u00e9s\r\n\r\n10:52:07:00  10:52:10:09\r\n        trouvent un foyer\r\n   qui puisse devenir le leur.\r\n\r\n10:52:10:13  10:52:15:19\r\nEt qu'il leur permette de grandir\r\n  avant de prendre leur envol.\r\n\r\n10:52:16:17  10:52:18:15\r\n              -Salut, tout le monde !\r\n\r\n10:52:23:01  10:52:25:07\r\n          -C'est pas toujours facile.\r\n\r\n10:52:25:11  10:52:28:11\r\n                  Mais je pense\r\n             que la base de tout \u00e7a,\r\n\r\n10:52:28:16  10:52:31:10\r\n            c'est l'amour que vous...\r\n\r\n10:52:31:14  10:52:34:00\r\n            L'importance de l'amour.\r\n\r\n10:52:34:05  10:52:39:22\r\n          Pour moi, j'ai une capacit\u00e9\r\n      \u00e0 aimer ces enfants \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:52:40:03  10:52:45:22\r\n      Je pense que c'est ce qui sauve\r\n            tout le reste qui va pas.\r\n\r\n10:52:46:03  10:52:50:12\r\n    Ils savent qu'avec moi,\r\n ils auront la stabilit\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n10:52:50:17  10:52:53:09\r\n       Je le dis souvent,\r\n\r\n10:52:53:13  10:52:56:19\r\n      c'est quelque chose \r\n      qui ressort souvent:\r\n\r\n10:52:57:00  10:53:00:04\r\n    \"Je serai la grand-maman\r\n        de vos enfants.\"\r\n\r\n10:53:08:00  10:53:10:06\r\n  -Tu vas bient\u00f4t \u00eatre majeur.\r\n\r\n10:53:10:11  10:53:12:12\r\n     C'est quoi, tes r\u00eaves ?\r\n\r\n10:53:13:17  10:53:18:11\r\n    -De trouver\r\ncet apprentissage d'informatique.\r\n\r\n10:53:18:16  10:53:22:14\r\nJe ne sais pas o\u00f9 j'en serai\r\nquand ce sera diffus\u00e9.\r\n\r\n10:53:22:19  10:53:24:18\r\n   Et puis...\r\n\r\n10:53:24:23  10:53:28:16\r\nEt peut-\u00eatre, \r\ndans un futur un peu plus lointain,\r\n\r\n10:53:28:21  10:53:30:18\r\nfaire famille d'accueil.\r\n\r\n10:53:30:23  10:53:33:13\r\nPouvoir rendre l'aide que j'ai re\u00e7ue.\r\n\r\n10:53:33:18  10:53:37:16\r\nC'est pas que je tenais \r\n\u00e0 raconter mon histoire,\r\n\r\n10:53:37:21  10:53:43:11\r\nmais c'\u00e9tait plus le fait de faire\r\nconna\u00eetre les familles d'accueil.\r\n\r\n10:53:43:16  10:53:47:02\r\n    Et pourquoi pas,\r\nvu que \u00e7a fait conna\u00eetre,\r\n\r\n10:53:47:07  10:53:51:03\r\n \u00e7a pourrait permettre\r\nd'en cr\u00e9er des nouvelles.\r\n\r\n10:53:51:08  10:53:53:11\r\nMa motivation vient de l\u00e0.\r\n\r\n10:53:53:16  10:53:56:18\r\n   Si je peux aider\r\n avec ce t\u00e9moignage...\r\n\r\n10:53:56:23  10:54:01:04\r\n   Peut-\u00eatre \u00e0 cr\u00e9er\r\ndes nouvelles familles d'accueil\r\n\r\n10:54:01:09  10:54:04:08\r\n  et aider des gens comme moi,\r\n        ce serait super.\r\n\r\n10:54:17:23  10:54:19:08\r\n                -Un mot encore.\r\n\r\n10:54:19:12  10:54:22:00\r\n La petite soeur de Luigi et Luca\r\n\r\n10:54:22:05  10:54:25:16\r\n           a finalement pu rejoindre\r\n          ses fr\u00e8res chez Maria Cina.\r\n\r\n10:54:25:21  10:54:29:08\r\n             Monique Th\u00e9raulaz\r\n accueille d\u00e9sormais cinq enfants.\r\n\r\n10:54:29:12  10:54:32:17\r\n   Il manque 150 familles d'accueil\r\n\r\n10:54:32:22  10:54:34:13\r\n               en Suisse romande.\r\n\r\n10:54:34:18  10:54:37:03\r\n{\\an3} Si l'aventure vous tente, contactez\r\n\r\n10:54:37:08  10:54:41:19\r\n les services de protection de la\r\njeunesse, vous y serez bien re\u00e7us.\r\n\r\n10:54:42:00  10:54:47:16\r\n{\\an1}Je vous souhaite une excellente ann\u00e9e\r\n2018 et un tr\u00e8s beau r\u00e9veillon.\r\n\r\n10:54:47:21  10:54:50:19\r\n   Excellente soir\u00e9e\r\n et \u00e0 jeudi prochain !\r\n\r\n10:54:51:00  10:54:53:21\r\n       Le 14 juin dernier,\r\n     les pompiers londoniens\r\n\r\n10:54:54:02  10:54:55:11\r\n       re\u00e7oivent un appel:\r\n\r\n10:54:55:16  10:54:59:01\r\n        la tour Grenfell,\r\n  120 appartements, a pris feu.\r\n\r\n10:54:59:06  10:55:01:09\r\nLes pompiers d\u00e9barquent en enfer.\r\n\r\n10:55:01:13  10:55:05:16\r\nIl faut 40 v\u00e9hicules et 200 pompiers\r\n      pour \u00e9teindre le brasier\r\n\r\n10:55:05:21  10:55:07:05\r\n       qui fait 80 morts.\r\n\r\n10:55:07:10  10:55:08:15\r\n            Reportage\r\n\r\n10:55:08:20  10:55:13:04\r\ndans un corps d'\u00e9lite qui \u00e9teint\r\n  20'000 incendies par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:55:22:20  10:55:25:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035130\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:01:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est une magnifique histoire que nous racontons ce soir en cette p\u00e9riode de No\u00ebl, une histoire d'humanit\u00e9, d'entraide et d'amour, cette histoire, c'est celle de centaines de familles d'accueil romande qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'offrir \u00e0 des enfants rupture en souffrance, un \u00eelot de paix ou grandir sereinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:43 > 0:02:40) [92%] : \r\n4 familles romandes 4 familles d'accueil ont ouvert leurs portes et leur intimit\u00e9 \u00e0 Maria Pia masque et Alexandre Stern, les enfants, eux aussi, ont accept\u00e9 de se livrer avec franchise et g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, ces enfants plac\u00e9s par les services de protection de la jeunesse ont souvent d\u00fb endurer le pire d\u00e9c\u00e8s ou disparitions des parents, dans certains cas, incapacit\u00e9 d'assumer la t\u00e2che parentale pour alcoolisme, toxicomanie, troubles psychiques dans d'autres cas il faut donc pour les enfants accueillis et pour les familles, autre cr\u00e9er ensemble un environnement s\u00e9curisant pour surmonter les carences affectives et les traumatismes quand nous l'avons recueilli du foyer, sa vie se r\u00e9sumait \u00e0 un sac IKEA dit hein, papa de la petite fille qui l'accueille, vous allez le d\u00e9couvrir dans ce reportage, rien n'est simple, \u00e9videmment, mais au final, chacun s'accorde \u00e0 dire que la solution du placement, tout en gardant un lien quand c'est possible, avec les parents biologiques \u00e9tait la meilleure, qu'elle a ouvert la porte aussi \u00e0 des Liens uniques et fort pour la vie, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:57) [83%] : \r\nToujours derri\u00e8re toujours derri\u00e8re mais trait\u00e9s au ciment promet un enfant alors je voulais trop bien faire et en fait j'ai fait tout tout faux, hein n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:02) [86%] : \r\nPas forc\u00e9ment tout faux mais bute moment c'est g\u00eanant quoi ont \u00e9t\u00e9 tout le temps derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:40) [83%] : \r\nOuais, tu as besoin de quelque chose, si \u00e7a bon \u00e7a, tout va bien, oui, mais en fait j'avais jamais eu d'enfants de familles d'accueil, donc je voulais tellement bien faire c'est j'ai trop fait, \u00e7a se passe quand m\u00eame bien, \u00e7a se passe pas plus mal que notre famille, il y a pas pratiquement pas de bagarre aussi, on a assez, c'est tout \u00e0 fait raisonnables, non, c'est une famille, on trouvait normal quoi ben oui, alors l\u00e0, c'est une famille, entre guillemets, normale, entre guillemets, entre guillemets, on va quand m\u00eame r\u00e9ussir tous ensemble en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:59) [85%] : \r\nThoraval, \u00e7a serait tout autant derri\u00e8re toi tout le temps, jusqu', tout le temps, il serait la grand- maman tes de tes enfants sport quand m\u00eame pourquoi il serait pas une bonne ne ne bonne grand- m\u00e8re n'ont jamais dit \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:01 > 0:04:04) [78%] : \r\nBen tu sais tr\u00e8s bien que, au fond, pas ma m\u00e8re, hein, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:07 > 0:04:16) [80%] : \r\nJe suis pas mais c'est pas ta m\u00e8re, \u00e7a j'entends souvent que surtout seul, c'est ce que je suis pas ouais mais je prends la place quand m\u00eame, notamment non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:24) [81%] : \r\nC'est ta maman, elle est pas l\u00e0 ben non pas ce que tu fais, oui, mais au fond, monte pour nous a jamais sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:27 > 0:04:31) [73%] : \r\nMais m\u00eame quand m\u00eame, tu peux le voir, tu peux c'est tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:45 > 0:05:01) [84%] : \r\nMaria Cina \u00e0 une famille normale, entre guillemets, il y a Gabriel, son compagnon Gesson, le dernier de ses 4 enfants biologiques et puis Pablo Luigi et Lucas, 3 ados plac\u00e9s en accueil par le service valaisan de protection de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:05 > 0:05:09) [90%] : \r\nPablo 16 est le 1er \u00e0 \u00eatre arriv\u00e9 il y a 3 ans et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:10 > 0:05:18) [94%] : \r\nDe son pass\u00e9, il dit peu de choses par loyaut\u00e9 envers sa famille d'origine, mais on comprend que sa vie n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:55) [84%] : \r\nJe en premi\u00e8re du sexe, une fois j'ai craqu\u00e9 devant ma prof de maths, j'ai expliqu\u00e9 ce qui se pass\u00e9 la maison etc, qu'elle a fait les d\u00e9marches \u00e0 contacter l'Office de protection de l'enfance partir del\u00e0 s'encha\u00eener, donc une enqu\u00eate bon mentor Roger quelquefois par rapport \u00e0 ce qui se passait, etc, ensuite il y a eu la d\u00e9cision qui venu donc j'ai \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 ici en 2014 et je suis, je suis rest\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:57 > 0:06:01) [96%] : \r\nPablo ne souhaite pas parler des raisons pr\u00e9cises qui ont men\u00e9 \u00e0 son placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:08) [94%] : \r\nQuant aux services de protection de l'enfance, il ne donne aucune information sur les enfants plac\u00e9s car il est tenu au secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:23) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, il avait estim\u00e9 que les parents de Pablo n'\u00e9tait plus apte \u00e0 s'en occuper et leur a retir\u00e9 et Lagarde et l'autorit\u00e9 parentale, Pablo porte aujourd'hui cette culpabilit\u00e9 d'avoir, d'une certaine fa\u00e7on d'annoncer ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:07:05) [89%] : \r\nCe que j'ai bien fait ou pas apr\u00e8s \u00e9motionnellement, \u00e7a on peut le gros bordel aussi et Marie- Claude que je pense que c'\u00e9tait une bonne chose, ce que va, conditions de vie c'est mauvaise, donc \u00e7a fait que on familles qui voulaient pas sur l'or, l'endroit o\u00f9 j'habitais c'\u00e9tait pas vraiment top non plus donc certes il y a des regrets par rapport \u00e0 ma famille, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on je pense que c'est bien de d'\u00eatre ici ce qui est quand m\u00eame un peu mieux je grandis quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:05 > 0:07:07) [72%] : \r\nTu voulu \u00e0 toi, un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:12) [95%] : \r\nC'est vrai qu'au d\u00e9but je m'envole un peu d'avoir dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:17) [96%] : \r\nEt pour finir de plus \u00eatre dans la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:19 > 0:07:37) [95%] : \r\nDes enfants comme Pablo plac\u00e9s en famille d'accueil, il y en a pr\u00e8s de 1200 aujourd'hui en Suisse romande, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, leur nombre a augment\u00e9 de l'ordre de 10 pourcent par an environ, raison pour laquelle les cantons ont d\u00fb lancer \u00e0 plusieurs reprises des appels pressants pour trouver de nouvelles familles d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:42 > 0:07:52) [93%] : \r\nLe document du jour est consacr\u00e9 au manque de familles d'accueil faute de foyers disponible des enfants de moins de 4 ans pourtant en pleine sant\u00e9, sont plac\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital par les services sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:55 > 0:08:19) [94%] : \r\nCette situation d'urgence est toujours d'actualit\u00e9, il manque aujourd'hui pr\u00e8s de 150 familles d'accueil pour la seule Suisse romande les cantons r\u00e9it\u00e8re donc leur demande Gen\u00e8ve en particulier o\u00f9 il manque une trentaine de familles, ceci pour \u00e9viter que des enfants en bas \u00e2ge ne passent trop de temps en foyer, voire pire, \u00e0 l'h\u00f4pital car pour bien grandir un enfant doit pouvoir s'attacher \u00e0 une ou 2 personnes de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:22 > 0:08:29) [88%] : \r\nC'est \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve que le petit Halifa, pass\u00e9 les premiers mois de sa vie avant de rencontrer, Malika, sa maman d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:30 > 0:08:40) [94%] : \r\nOn est all\u00e9 le voir \u00e0 la p\u00e9diatrie parce qu'il y avait plus de place dans les foyers, alors, il avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 la p\u00e9diatrie, il avait un an et demi, il \u00e9tait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:42 > 0:09:07) [89%] : \r\nFatigu\u00e9, vraiment on sentait qu'il y a un \u00e9puisement apr\u00e8s l'arriv\u00e9e, et c'est un enfant qui \u00e9tait tr\u00e8s solaire qui allait vraiment vers n'importe qui qui avait aucun probl\u00e8me \u00e0 passer d'un brin et petit \u00e0 petit s'est recentr\u00e9, il a commenc\u00e9 \u00e0 se on a vraiment senti qu'il se posait et puis qui commence \u00e0 \u00eatre heureux \u00e0 cr\u00e9er d'autres Liens alors moi, mon fils, toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:14 > 0:09:37) [90%] : \r\nC'est des enfants qui sont un peu diminu\u00e9, qui ont vraiment besoin de s'attacher \u00e0 quelque chose et \u00e0 ce moment-l\u00e0 les r\u00e9former au tout d\u00e9but, c'est tr\u00e8s fragile, c'est c'est vraiment au quotidien que \u00e7a se fait, de leur c\u00f4t\u00e9 de mon c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la famille plainte chose se mettent en place et et \u00e0 la fin, oui \u00e0 la fois, on peut dire que le lien est fort oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:39 > 0:09:40) [92%] : \r\nTu fais quoi, l\u00e0 tu fais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:42 > 0:09:49) [80%] : \r\nEt fais quoi et l'image grimace on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:50 > 0:09:55) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 cette c'est cette s\u00e9ance intercantonal on a fait un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:55 > 0:10:06) [91%] : \r\nPour mieux coordonner le recrutement et la formation d'une nouvelle famille d'accueil au niveau les cantons latins ont unifi\u00e9 leurs pratiques, un exercice d'autant plus n\u00e9cessaire face \u00e0 la hausse du nombre d'enfants \u00e0 placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:06 > 0:10:16) [87%] : \r\nAvoir de supervision, nous, on se pose aussi la question au niveau cantonal de pouvoir regrouper les familles en fonction du type d'enfants qu'elles ont, c'est vrai que, un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:16 > 0:10:58) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a une fragilisation niveau bas de l'\u00e9conomie, car les gens sont ben voil\u00e0 plus de ch\u00f4mage qu'auparavant, donc du coup dans les familles peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu fragilis\u00e9s, \u00e7a peut exploser, donc du coup on a besoin de mesures de protection au niveau des enfants donc de placements jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame de la protection, ensuite, je pense, il y a aussi des familles, ben voil\u00e0, il y a plus de s\u00e9paration de couples, ce qui fait que on se fragilise, il y a des familles monoparentales, donc des besoins de soutien qui doivent \u00eatre mis en place pour les, les, les enfants et les familles aussi, et puis je pense que le dernier aspect c'est que en la soci\u00e9t\u00e9 est plus sensible aussi \u00e0 \u00e0 ce qui entoure l'enfant, donc on a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:58 > 0:11:02) [91%] : \r\nUne augmentation des signalements qui se fait comme \u00e7a pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:03 > 0:11:24) [92%] : \r\nEt s'il y a signalement, l'\u00c9tat a l'obligation d'intervenir quand la d\u00e9cision de placer un enfant est prise, il s'agit souvent de cas de maltraitance physique ou psychique de n\u00e9gligences graves avec des parents peu pr\u00e9sents pour certains alcooliques ou toxicomanes ou encore souffrant de troubles psychiques graves, ce qui les rend incapables de s'occuper de leur enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:32 > 0:11:44) [89%] : \r\nMax 12 ans vit dans une famille d'accueil \u00e0 bulles depuis qu'il b\u00e9b\u00e9s, sa m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e quand il avait 4 ans et il ne conna\u00eet pas son p\u00e8re, il n'a plus qu'un demi- fr\u00e8re, qu'il voit de temps \u00e0 autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:45 > 0:11:58) [75%] : \r\nMoi une traduit d'accueil, c'est par exemple, je ne sais pas, comme parle de Max qui a vendu ses parents et puis qui a \u00e9t\u00e9 parents pas adopt\u00e9 par une autre famille on accueil qui tentera lui d'accueil ouais, pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:58 > 0:12:03) [86%] : \r\nEt maintenant, on a, vous en pensez quoi bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:03 > 0:12:20) [77%] : \r\nMoi je trouve que les parents qui a, qui a accueilli des enfants chez eux, c'est vraiment sympa de leur part par rapport au point, comme nous le le papa, c'est tout, il a adopt\u00e9, enfin, il a accueilli froidement, des fois qu'on va d\u00e9bouler chez lui et tout dans sa chambre ou un tableau de maman et de \u00e7a, soit qui pense beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:22 > 0:12:24) [88%] : \r\nNon je pense pas qu'il a, qu'il avait connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:31 > 0:12:35) [92%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre g\u00eanant de parler de \u00e7a, c'est que les personnes qu'on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:38 > 0:12:40) [70%] : \r\nMais l\u00e0, les faits : 3 petits copains l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:53 > 0:13:09) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est les premi\u00e8res photos foyer mais j'ai, moi, je dois reconna\u00eetre \u00e0 peine parce que c'est pas mais je pense quand il arrive au foyer parce qu'il arrive et il avait 4 mois donc surtout d\u00e9but du fois comme avant, avant d'aller au foyer \u00e9tait ou non dans ce moment-l\u00e0 que dans un autre foyer me rend fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:10 > 0:13:20) [83%] : \r\nL\u00e0, c'\u00e9tait son 1er No\u00ebl chez nous mais la faible et le 1er d\u00e9cembre oui donc \u00e7a fait un moment qu'il \u00e9tait la maison ou alors ils nous ont les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:20 > 0:13:31) [86%] : \r\nDepuis ce 1er No\u00ebl la famille Hydro est devenue la famille de Max, il y a St\u00e9phane et Christine, les parents il y a aussi Perrine Laureen et Maxime, 3 des 4 fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:33 > 0:13:34) [93%] : \r\nEt Max, le petit dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:39 > 0:13:56) [85%] : \r\nOn a nos 4, dont 4 enfants et puis la question \u00e7a peut poser d'une part, dans le 5\u00e8me St\u00e9phane \u00e9tait pas trop chaud pour un 5\u00e8me, puis apr\u00e8s on s'est, on s'est dit : mais pourquoi pas partir sur sur l'accueil d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:57 > 0:14:10) [87%] : \r\nEt puis moi j'\u00e9tais plut\u00f4t partants pour du long terme, je voulais pas m'attacher un enfant 6 mois et puis de voir la laisser repartir, c'est un peu un Cr\u00e8vecoeur, moi je lui dis : si je m'investis, c'est pour en tout cas du long terme pour pour plusieurs ann\u00e9es, pas pour courte dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:10 > 0:14:50) [88%] : \r\nLes 3 premiers mois, c'\u00e9tait quand m\u00eame compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, lui, les autres enfants, enfin tout le monde parce qu'il faisait quand m\u00eame passablement de crise o\u00f9 il refusait des choses, le contact avec les grands \u00e9tait difficile, donc c'est vrai que, du coup, jusqu'\u00e0 ce que tout se mette en place, moi une ou 2 fois, je me dis ou plop comme pas fait \u00e7a, je pense que pour lui, le fait de de vivre en famille : apprendre une vie en famille parce que jusque-l\u00e0, il a eu une vie avec quelques adultes puis plein d'enfants, et puis c'\u00e9tait une vie de foyers quoi finalement de se retrouver dans une petite cellule comme \u00e7a pour lui je \u00e9t\u00e9 un bouleversement \u00e9norme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:52 > 0:14:56) [94%] : \r\nLa vie en famille d'accueil plut\u00f4t qu'en foyer \u00e9tait sans doute le meilleur choix pour Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:57 > 0:15:02) [88%] : \r\nEt psychologue sont d\u00e9sormais unanimes \u00e0 recommander cette solution, surtout pour les tout-petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:04 > 0:15:35) [95%] : \r\nLa famille d'accueil reste quand m\u00eame la meilleure solution pour les enfants qui ne peuvent pas rester dans leur famille d'origine parce qu'un enfant dans son d\u00e9veloppement, a besoin de ce qu'on appelle des figures d'attachement, \u00e7a veut dire des personnes qui vont \u00eatre pr\u00e9sente pour r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins de s\u00e9curit\u00e9 dans dans le d\u00e9veloppement normal, \u00e7a va \u00eatre les parents souvent d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but un seul parent, ce n'est pas une multitude de personnes qui r\u00e9pondent \u00e0 ses besoins tr\u00e8s sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:38 > 0:15:48) [79%] : \r\nC'est toi qui a voulu que cette photo soit en sachant, c'est mon fr\u00e8re qui avait donn\u00e9, moi j'ai roul\u00e9 l'amateur \u00e0 Charron et qu'est-ce que \u00e7a te fait d'abord dans la chambre, c'est important pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:50 > 0:15:52) [85%] : \r\nTu penses auront atteint un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:56 > 0:15:59) [87%] : \r\nEn fait, tu as de famille c'est \u00e7a, on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:02 > 0:16:34) [88%] : \r\nNous a expliqu\u00e9 sch\u00e9matiquement que le lien affectif qui \u00e9tait rompu avec sa maman, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis, l'absence de peur, c'est des enfants qui sont quand m\u00eame d\u00e9racin\u00e9 et puis qui grandit sur un s'vraiment instable au d\u00e9part, mais depuis la prime enfance et puis qui doivent se construire comme \u00e7a, alors certains arrivent \u00e0 compenser par des Liens affectifs par des activit\u00e9s par leur personnalit\u00e9 et d'autres, c'est plus compliqu\u00e9, donc ils ont, ils seront toujours dans la vie, un petit peu chahut\u00e9, ils ont un petit peu de une fragilit\u00e9 et une agressivit\u00e9, je pense m\u00eame une sensibilit\u00e9 exacerb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:35 > 0:16:39) [77%] : \r\nOui \u00e7a quoi comme devoir de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:40 > 0:16:48) [80%] : \r\nL'exercice d'Allemands ou de vocabulaire et un petit exercice c'est un voeu, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:49 > 0:17:29) [93%] : \r\nFinalement, on a eu, on va dire une grosse crise, quand m\u00eame, quand il a eu 9 ans je pense ou \u00e0 l'\u00e9cole, c'est devenu vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, avec quand m\u00eame de l'agressivit\u00e9 enfin avec les copains avec les enseignants, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et \u00e0 la maison aussi o\u00f9 o\u00f9 il y avait de l'agressivit\u00e9 aussi face \u00e0 face aux autres enfants face \u00e0 moi, \u00e7a n'est vraiment vraiment compliqu\u00e9 et puis l\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9 \u00e0 la maison, \u00e7a a dur\u00e9 4 mois, je pense et tout d'un coup, il y a eu les vacances scolaires, les grandes vacances scolaires qui sont arriv\u00e9s et du jour au lendemain, on a retrouv\u00e9 Max qu'on avait d'habitude quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:30 > 0:17:33) [64%] : \r\nC'est, et \u00e7a il sait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:34 > 0:17:44) [91%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9cole, les choses restent difficiles apr\u00e8s plusieurs mises \u00e0 pied et une p\u00e9riode de scolarisation \u00e0 la maison, Max fr\u00e9quentent aujourd'hui une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:44 > 0:17:51) [88%] : \r\nComme toi tu penses non c'est toi et souvenez que tu sais pourquoi tu en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:02 > 0:18:04) [87%] : \r\nEt tu penses qu'elle pourrait passer cette col\u00e8re avec temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:06 > 0:18:07) [82%] : \r\nCol\u00e8re, \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:11 > 0:18:13) [75%] : \r\nQu'ce qui \u00e9tait de faire passer ta col\u00e8re tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:27 > 0:18:30) [85%] : \r\nVous voyez, mes amis et fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:32 > 0:18:36) [81%] : \r\nCe sera la premi\u00e8re fois et sera la derni\u00e8re fois que je mets des buildings de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:39 > 0:18:44) [86%] : \r\nJe me dis : l'\u00e9quipe de montage, un homme de la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:18:56) [88%] : \r\nEnfin, c'est une exp\u00e9rience qui est que peu de familles ont v\u00e9cu et puis \u00e7a, c'est quand m\u00eame une ouverture sur plein de choses, donc pour moi c'est que du que du positif comme expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:56 > 0:18:59) [86%] : \r\nJe pense que jamais un seul d'entre nous, c'\u00e9tait un non, pourquoi ils ont fait \u00e7a, jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:59 > 0:19:16) [81%] : \r\nOui, pas pr\u00eat \u00e0 le truc, c'est qu'on dit exp\u00e9rience mais pour nous c'est pas ce n'est pas vraiment une exp\u00e9rience \u00e9tait plein r\u00e9alit\u00e9 donc, c'est le quotidien, on se pose m\u00eame pas la question de ce que c'est rigolo, pas pour nous, c'\u00e9tait notre quotidien et puis \u00e7a nous ferait c'est notre fr\u00e8re en ce poste esp\u00e8ce mais vous avez la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:18 > 0:19:42) [87%] : \r\nDes familles stables aussi possiblement aimante, c'est ce que cherche aujourd'hui les cantons, car un enfant en danger doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e et dans un environnement s\u00e9curisant la convention de l'ONU relative aux droits de l'enfant l'exige et la Suisse l'a ratifi\u00e9 pratiquement tout un chacun peut devenir famille d'accueil, quel que soit son profil avec ou sans enfants mono ou homoparentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:44 > 0:20:33) [92%] : \r\nOn va vraiment regarder tout ce qu'on discute des aptitudes \u00e9ducatives des personnes qui vont prendre en charge ces enfants, qui comprennent bien que finalement les parents biologiques restent dans le syst\u00e8me et ce n'est pas une adoption, \u00e7a c'est quelque chose qui pour nous est clairement aussi discuter avec les gens, on leur explique que les parents seront pr\u00e9sents qui aura tr\u00e8s souvent des contacts avec la famille biologique de l'enfant, un autre crit\u00e8re, c'est qu'on leur dit aussi que ce n'est pas une activit\u00e9 professionnelle, on est vraiment dans une id\u00e9e d'accueil d'un enfant \u00e0 la maison, on parle d'ailleurs de d\u00e9fraiement, pas de salaires, hein, quand on discute avec les familles d'accueil, et puis ben voil\u00e0 on, c'est le quotidien de vie avec ses enfants, de les accueillir comme si c'\u00e9tait ses enfants tout en respect h\u00e9 ben voil\u00e0, tout en respectant les diff\u00e9rents mandats ou le cadre l\u00e9gal qui autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:35 > 0:20:54) [90%] : \r\nJe pense que la seule chose ou ou que je changerais c'est r\u00e9ellement d'avoir un suivi de l'enfant tout petit quoi puis d'\u00eatre d'\u00eatre plus au courant plus avertis de de de tout ce qui va autour de ses troupes de l'attachement et tout d\u00e8s le d\u00e9part et puis que Pie d'avoir un suivi vraiment mis en place un suivi psychologique d\u00e8s le d\u00e9part mis en place quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:56 > 0:21:01) [96%] : \r\nChristine et son mari se sont sentis parfois d\u00e9munis face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:01 > 0:21:06) [83%] : \r\nOui, les Denis mais c'est dans le cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:06 > 0:21:17) [90%] : \r\nQuand Max est arriv\u00e9 chez eux les familles d'accueil \u00e9tait encore souvent livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames, ce n'est que vers 2010 que les cantons ont enfin r\u00e9alis\u00e9 qu'elles avaient besoin de soutien r\u00e9el dans leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:17 > 0:21:24) [67%] : \r\nMais c'est bien fait, presque tous, ben maire course mais t\u00eate-\u00e0-t\u00eate jamais fait certains peut-\u00eatre un peu portrait Marquardt ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:24 > 0:21:33) [90%] : \r\nChaque canton a commenc\u00e9 \u00e0 t\u00e2tonner \u00e0 mettre en place des formations en disant, ben voil\u00e0, parce que \u00eatre famille d'accueil, c'est peut \u00eatre tout un chacun sait pas n\u00e9cessairement quelqu'un qui conna\u00eet le social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:36 > 0:21:44) [93%] : \r\nDonc l\u00e0 on a mis en place des formations, on a aussi mis en place des des lieux d'\u00e9change o\u00f9 les familles peuvent se rencontrer et puis \u00e9chang\u00e9 sur ceux qui vivent au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:46 > 0:22:08) [93%] : \r\nC'est dans le canton de Gen\u00e8ve que la r\u00e9flexion sur l'encadrement des familles d'accueil la plus avanc\u00e9e, une, 2, 3, une des premi\u00e8res familles \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ses soutiens et celle de Val\u00e9rie et fabrication va aller, ils accueillent depuis 7 ans, une petite fille est arriv\u00e9e chez eux alors qu'elle avait \u00e0 peine 18 mois il nous a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de garantir son anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:10 > 0:22:16) [88%] : \r\nAh c'est plut\u00f4t Val\u00e9rie, qui a lanc\u00e9 la chose qui, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:18 > 0:22:21) [86%] : \r\nDu fait qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir des int\u00e9r\u00eats enfants biologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:23 > 0:22:59) [87%] : \r\nUn beau jour, elle a eu vent des familles d'accueil, le jour o\u00f9 on d\u00e9cide d'\u00eatre famille d'accueil, on d\u00e9cide de de transmettre tout tout ce qu'on sait de de faire en sorte que la l'enfant qu'on accueille, h\u00e9 bien on fasse le maximum pour que sa vie puisse \u00eatre diff\u00e9rente, diff\u00e9rente de ce que peut avoir l'enfant le jour o\u00f9 vous le rencontrez, parce que c'est tout simplement, c'est l'enfant et est en foyer et puis pour pour l'enfant qu'on accueille aujourd'hui sa vie se r\u00e9sumait \u00e0 sa IKEA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:06 > 0:23:31) [86%] : \r\nElle nous a donn\u00e9 un statut qui est important pour nous, au d\u00e9but, quand on s'est rencontr\u00e9 qu'on s'est mari\u00e9 nous a donn\u00e9 un statut de famille on est une famille, puis je trouve que c'est on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, la famille type, elle existe, plus il y a la famille, plus on a des familles monoparentales, on a des familles homoparentales, on a des familles d'accueil, on a des familles vraiment je trouve que la la famille \u00e7a s'\u00e9crit maintenant plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:34 > 0:23:51) [92%] : \r\nCar la famille d'accueil, h\u00e9 bien, une famille plus et ce plus, ce sont les parents biologiques avec lesquels il faut composer d'abord car, pour la plupart des enfants plac\u00e9s le lien avec les parents d'origine n'est pas rompu et le maintien de ce lien peut parfois \u00eatre v\u00e9cu comme une contrainte par la famille d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:01 > 0:24:16) [89%] : \r\nL'enfant qu'on accueille, h\u00e9 bien, bien s\u00fbr qu'il a un papa et une maman h\u00e9 bien voil\u00e0 c'est c'est 2 personnes sont s\u00e9par\u00e9s donc d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait des des visites s\u00e9par\u00e9es, donc, l'enfant a eu beaucoup de visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:18 > 0:24:24) [91%] : \r\nElle avait 3 visites par semaine toutes les 2 semaines l'arriv\u00e9e vendredi chez nous, le lundi, elles partaient d\u00e9j\u00e0 en visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:26 > 0:24:47) [88%] : \r\nPuis \u00e7a recommence le jeudi, puis \u00e7a recommence \u00e0 le samedi d'apr\u00e8s, l'enfant il va s'accommoder \u00e0 chaque fois, je veux dire, vit des choses avec nous donc chez nous, il est de cette fa\u00e7on, il va avoir son parent biologique et puis du coup ben voil\u00e0, il va, il va, il va essayer de Ruquier alors quand je vais voir ma maman Foch fasse attention parce que elle, elle veut pas que j'appelle Val\u00e9rie et Fabrizio papa et maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:51 > 0:24:52) [97%] : \r\nPour faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:55 > 0:25:15) [92%] : \r\nCe matin, la petite fille s'appr\u00eate \u00e0 aller voir sa maman biologique, car m\u00eame s'ils perdent la garde de leur enfant, la plupart des parents d'origine obtiennent des droits de visite dont la fr\u00e9quence et la dur\u00e9e sont fix\u00e9es par un juge pour la fillette ces visites d'abord tr\u00e8s fr\u00e9quentes, ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s \u00e0 2 par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:47) [88%] : \r\nEt puis apr\u00e8s on reviendra visite, donc il faut tout d\u00e9charger, nous on a eu plusieurs fois des assiettes qui veulent-elles quand elle rentrait, hein, parce que la toute cette col\u00e8re qui sort ce qui est compr\u00e9hensif et je dirais, on se rend pas compte, en fait, dans quelle situation on met ses enfants de, de, de, de voir \u00e7a, s'il pense que \u00e7a, c'est la plus grosse contrainte mais ce lien est important, il faut qu'il soit l\u00e0, il est le lien avec la famille d'accueil c'est pardon avec la le lien avec la famille biologique, il doit rester apr\u00e8s il doit pas rester \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:50 > 0:26:07) [92%] : \r\nSuite \u00e0 une p\u00e9riode compliqu\u00e9e la petite doit d\u00e9sormais sa maman dans un point de rencontre, ce type de lieu en terrain neutre, offre aux enfants un environnement s\u00e9curis\u00e9 au besoin la pr\u00e9sence d'un assistant social peut \u00eatre demand\u00e9e pour observer ou faciliter les \u00e9changes entre l'enfant et ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:11 > 0:26:27) [92%] : \r\nDe l'amener apr\u00e8s sur le lieu lui- m\u00eame, des fois, on croise \u00e7a sa grand- maman et sa soeur, et c'est vrai qu'il y a la derni\u00e8re fois il y a eu un face-\u00e0-face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:27 > 0:26:54) [89%] : \r\nVous voyez le pourquoi, c'est un th\u00e8me est un sujet tellement d\u00e9licat, les visites et les transports parce que pr\u00e9cis\u00e9ment ben et \u00e0 la rencontre de 2 mondes pour la la la petite que vous accueillez ces 2 appartenances et elle est face \u00e0 sa demi- soeur, sa grand- m\u00e8re et puis elle est avec vous, donc ce sont l\u00e0, vous avez Direct, vous \u00eates directement en prise avec son monde \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:55 > 0:27:13) [89%] : \r\nVal\u00e9rie et Fabrizzio font partie des premi\u00e8res familles genevoises \u00e0 avoir pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un suivi psychologique pour comprendre les besoins et les difficult\u00e9s typique d'un enfant plac\u00e9 les choses mais qui fait qu'au final, madame Rusconi Serpa sortie est une psychologue reconnu \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les Liens d'attachement, parents, enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:13 > 0:28:11) [93%] : \r\nComme nous sur trottoir IT de de la f\u00e9minin accueil n'est en aucun cas de couper le lien avec la date de parents biologiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que l'enfant a besoin de conserver ce lien, le probl\u00e8me c'est qu'il faut y mettre une certaine distance et l\u00e0 il y a 2 choses qu'on confond souvent, c'est l'amour et l'attachement et la famille d'accueil doit pouvoir occuper une place aupr\u00e8s de l'enfant d'abord aussi comme comme une famille qui va r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins d'attachement sans pour autant imaginer et et et qu'on leur fasse craindre qui prennent la place des parents biologiques dans le coeur de l'enfant et le le la famille d'accueil g\u00e9n\u00e9ralement devient les personnes les plus les adultes qui vont \u00eatre le plus important pour assurer \u00e0 l'enfant, sa s\u00e9curit\u00e9, ce qui est absolument fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:17 > 0:28:24) [89%] : \r\nCette priorit\u00e9 du lien avec les parents biologiques, soulign\u00e9e par les psychologues est d\u00e9sormais totalement int\u00e9gr\u00e9 par le droit suisse et europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:25 > 0:29:16) [93%] : \r\nSi le l\u00e9gislateur a tenu \u00e0 maintenir autant que possible les droits et les pr\u00e9rogatives du parent biologique, c'est parce que justement le parent doit rester parents autant que possible de son enfant, il doit pouvoir continuer \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 son \u00e9volution \u00e0 ces \u00e9ventuelles difficult\u00e9s c'est important parce qu'un parent qui va mal, ne va pas n\u00e9cessairement mal tout au long de sa vie, c'est vraiment un pronostic, hein, c'est le terme qui est utilis\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est un pronostic que nous devons faire bien \u00e9videmment au moment du placement, mais aussi par la suite, puisque les parents conservent le droit des parents biologiques, le droit de demander le retour \u00e0 domicile de l'enfant, une fois qu'ils ont accompli les efforts que nous attendions 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:17 > 0:29:21) [74%] : \r\nQuelle \u00e9cole oui j'105 ans 5 mais \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:22 > 0:29:33) [90%] : \r\nEn Valais Marie Cina n'a pas connu ces m\u00eames difficult\u00e9s avec les parents biologiques de ses 3 enfants d'accueil : tiens, on va chercher les oeufs, c'est particuli\u00e8rement vrai avec Luigi qui vit chez elle depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:34 > 0:29:57) [75%] : \r\n\u00e7a compter les heures pour voir s'il y a 15 ans, il y a le plus qui pompe vie \u00e7a oui, alors ce sera \u00e0 basketteuses par Yvan on enl\u00e8ve jamais une poule qui est en train de prendre, je n'aimais vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:58 > 0:30:08) [95%] : \r\nLuidgi a gard\u00e9 des contacts r\u00e9guliers avec ses parents biologiques des Liens qui sont rest\u00e9s fort malgr\u00e9 la s\u00e9paration impos\u00e9e par les services de protection de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:09 > 0:30:39) [88%] : \r\nAu d\u00e9part, l'office apporter son enfance mais un avis contraire que non, on approche les, les, les, les parents des enfants, dans mon cas particulier, je pouvais pas faire \u00e7a, moi je dis pourquoi est-ce que je ne peux pas parler de copines, je suis pas un \u00e9cop\u00e9 que copines copains mais j'ai un rapport tr\u00e8s sain avec la maman \u00e0 Pablo le papa, la maman all\u00e9g\u00e9, il y a le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:42 > 0:31:04) [89%] : \r\nLes ann\u00e9es passent et jamais il y a aucun probl\u00e8me, il faut absolument respecter que c'est l\u00e0 leur maman et leur p\u00e8re et et pour moi, ils ont fait des enfants magnifiques, moi j'ai qu'\u00e0 le remercier d'avoir fait ses enfants donc ce dauphin pas pourquoi on devrait \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 au en ou en d\u00e9saccord avec les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:08 > 0:31:09) [83%] : \r\nDemande que les parents des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:09 > 0:31:13) [86%] : \r\nOui, je me suis habitu\u00e9 les voit sa cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:15 > 0:31:16) [95%] : \r\nDonc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:18 > 0:31:20) [66%] : \r\nC'est avait pu toi choisir aurais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:22 > 0:31:36) [84%] : \r\nBen \u00e7a d\u00e9pend, on peut, si mes parents ils \u00e9taient serait quand m\u00eame am\u00e9lior\u00e9 son beaucoup d'chose c'est clair et je un steak veut rester avec eux, mais bon, je comprends leur remplacement \u00e0 son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:41 > 0:32:04) [83%] : \r\nJe ne sais pas comment aurait passer en est difficile, s'il se r\u00e9gale, mais je rester avec mes parents, l\u00e0 c'\u00e9tait un peu difficile aussi, alors je crois que moi si j'avais le choix quand m\u00eame, j'aurais pas dit oh je pense m\u00eame d'accueil, mais je crois quand m\u00eame, \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re un peu trop, or, ils nous ont bien, je crois, de mettre enfin une actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:05 > 0:32:06) [81%] : \r\nEt avec Maria, \u00e7a se passe quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:06 > 0:32:19) [85%] : \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, bah elle est tr\u00e8s sympa, quoi, jamais vu sinc\u00e8rement jamais une une dame autant gentille, elle fait tout et puis ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:20 > 0:32:24) [85%] : \r\nAlors Philippe Nemo bah presque comme une 2\u00e8me, un arc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:27 > 0:32:30) [96%] : \r\nLa famille de Luigi a \u00e9clat\u00e9 en plein vol il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:31 > 0:32:37) [91%] : \r\nLuigi a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en urgence dans la famille de Maria avec son fr\u00e8re Luka auquel il est tr\u00e8s li\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:38 > 0:32:42) [90%] : \r\nLeur petite soeur de 6 ans a en revanche d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 dans une autre famille d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:44 > 0:32:46) [89%] : \r\nOn parle des fois avec le ton fr\u00e8re de Toussaint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:47 > 0:32:50) [87%] : \r\nNon pas trop, je pense plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:53 > 0:33:15) [81%] : \r\nDe notre futur, disons qu'on va faire si on sait pas on ne sait pas, par exemple, comment on va rentrer chez nous par mais on n'a pas besoin de s'inqui\u00e9ter parce qu'ici, en ayant en h\u00e9 bien c'est pas dans le sud, offrir parce que vous voyez j'aimerais partir demain \u00e0 Maisons ici, c'est vrai que c'est, c'est comme un h\u00f4tel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:18 > 0:33:32) [89%] : \r\nPour Maria, la d\u00e9cision de prendre des enfants en accueil, \u00e7a fait quand ses a\u00een\u00e9s ont quitt\u00e9, hein, le foyer familial, elle a d'abord sous- louer ses chambres \u00e0 des \u00e9tudiants, et puis l'id\u00e9e de la famille d'accueil s'est impos\u00e9 apr\u00e8s en avoir entendu parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:33 > 0:33:38) [96%] : \r\nElle permettait \u00e0 la fois d'amener de la vie dans la maison et d'arrondir le budget familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:39 > 0:33:41) [60%] : \r\nMais deviendra monceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:42 > 0:33:48) [93%] : \r\nOn peut pas consid\u00e9rer qu'on va gagner de l'argent avec, on est en famille d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:53 > 0:34:10) [90%] : \r\nUne m\u00e8re et ils appellent \u00e7a un d\u00e9fraiement 45 francs par jour et par enfant et par enfant, donc les 40 145 francs par jour sont cens\u00e9e couvrir les frais d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:12 > 0:34:40) [82%] : \r\nApr\u00e8s je m'en sors pas ce que je fais tout, moi m\u00eame je peux faire les, j'ach\u00e8te pratiquement pas de nourriture, je fais tout moi m\u00eame mais sauce tomate chez 1000 pieds de tomates, tu fais mesmots rance j'mais mais pour je fais mes Gautier dans la nourriture, c'est l\u00e0 o\u00f9 je peux vraiment \u00e9pargn\u00e9 et et d'en sortir parce que je ne compte pas non plus mes journ\u00e9es de travail dans mon jardin, donc ce manque de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:42 > 0:34:55) [90%] : \r\n45 francs par jour, soit 1350 francs par mois et par enfant en Valais, ceci pour couvrir les frais d'h\u00e9bergement, les frais m\u00e9dicaux, primes d'assurance comprise, ainsi qu'un forfait pour les v\u00eatements sont aussi pay\u00e9s par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:56 > 0:35:00) [88%] : \r\nUne participation est demand\u00e9e aux parents biologiques, quand ils sont solvables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:01 > 0:35:08) [97%] : \r\nUne chose est s\u00fbre : un enfant plac\u00e9 dans une famille co\u00fbtera entre 3 et 10 fois moins cher \u00e0 la collectivit\u00e9 que s'il \u00e9tait plac\u00e9 en foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:14 > 0:35:30) [89%] : \r\nPour Malika, \u00e0 Gen\u00e8ve, la situation est diff\u00e9rente cette c\u00e9libataires et familles d'accueil depuis des ann\u00e9es, elle \u00e9l\u00e8ve son fils Madani et le petite Alice qu'elle accueille depuis plus d'un an, jusqu'\u00e0 peu, il y avait aussi une petite fille plac\u00e9s reparti depuis chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:31 > 0:35:43) [93%] : \r\nMalika travaille \u00e0 temps partiel de son domicile si elle arrive n\u00e9anmoins s'occuper d'enfants plac\u00e9s, ce que le soutien financier aux familles d'accueil et plus important \u00e0 Gen\u00e8ve que dans les autres cantons romands Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:43 > 0:35:47) [92%] : \r\nJ'ai un soutien financier \u00e7a d\u00e9pend \u00e9change selon l'\u00e2ge de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:49 > 0:35:56) [87%] : \r\nMoi, du coup, pour Alive, c'est 2400 environ et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:58 > 0:36:02) [83%] : \r\nL'autre petit de 5 ans, c'est 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:04 > 0:36:06) [75%] : \r\nAli chouchou n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:06 > 0:36:16) [88%] : \r\nC'est une aide qui est quand m\u00eame non n\u00e9gligeables et, \u00e7a et \u00e7a aide au quotidien, mais \u00e7a suffit pour vivre \u00e7a suffit pour vivre, \u00e7a serait pas un salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:22 > 0:36:34) [93%] : \r\nSi Gen\u00e8ve se montre le plus g\u00e9n\u00e9reux, c'est parce que la vie est plus cher, mais aussi parce que le besoin de familles d'accueil, il y a plus pressant qu'ailleurs, il ne faudrait pas que l'aspect financier retiennent les vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:35 > 0:36:42) [85%] : \r\nSource : 10 entretiens qui prends ton truc tu sais soutiennent sur mon anniversaire du 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:45 > 0:36:50) [89%] : \r\nPourcent les cavaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:50 > 0:37:04) [94%] : \r\nLa pratique de l'accueil Malika la quasiment dans son ADN, puisque ses parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 familles d'accueil avant elle, ils avaient du reste tous participer \u00e0 un petit film promotionnel du canton de Gen\u00e8ve pour mieux faire conna\u00eetre le classement en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:04 > 0:37:05) [99%] : \r\nAu niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:07 > 0:37:50) [86%] : \r\nJ'ai connu la famille d'accueil gr\u00e2ce \u00e0 mes parents, qui eux- m\u00eames actu aider d\u00e9fi, \u00e7a m'a ouvert les yeux sur le fait que va la vie, h\u00e9 ben c'est pour tout le monde et qu'il faut se battre et que des fois, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une ou 2 rangs quelques que tout peut changer, c'est quand j'ai eu mon fils, je me suis dit qu'il y avait, j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9, c'est \u00e0 quel point on est importante pour son enfant et \u00e0 quel point l'enfant est d\u00e9pendant du parents et en sachant qu'il avait bah justicier des parents des enfants qu'on pouvait aider en les accueillant, c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est c'est venu assez naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:51 > 0:37:56) [85%] : \r\nPour pioche ce d\u00e9sir d'accompagner un enfant toutes les femmes l'expriment \u00e0 leur fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:57 > 0:38:09) [87%] : \r\nMais souvent, malgr\u00e9 leur bonne volont\u00e9, elles seront aussi toutes d'une mani\u00e8re ou d'une autre au fait qu'elles ont bien peu de droits sur ces enfants qui leur sont confi\u00e9es \u00e0 l'effet si tu veux gagner faut regardez le jeu le plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:09 > 0:38:29) [92%] : \r\nJe pense que c'est vraiment de s'investir avec un enfant sans avoir les droits mais c'est le jeu et on le sait, \u00e0 la base, c'est \u00e7a, non, il faut l'accepter mais c'est difficile, il y a, il y a pas beaucoup de droit il y a pas beaucoup de reconnaissance parce qu'il va d'un point de vue l\u00e9gal, on sait pas nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:31 > 0:38:39) [84%] : \r\nJe peux pas d\u00e9cider dans quelle \u00e9cole il va aller, je peux pas d\u00e9cider, c'\u00e9tait le p\u00e9diatre va aller je peux, je peux rien d\u00e9cider en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:39 > 0:38:41) [78%] : \r\nVoil\u00e0 la t\u00eate que moi j'ai quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:42 > 0:39:14) [93%] : \r\nAlors leur placement en famille d'accueil, c'est une situation qui est difficile pour tout le monde, \u00e7a c'est \u00e9vident, donc y compris pour les parents d'accueil c'est certain c'est un r\u00f4le tr\u00e8s difficile qui leur est d\u00e9volue de la m\u00eame mani\u00e8re que la d\u00e9cision de placement est tr\u00e8s difficile pour le parent biologique, les parents d'accueil ont le droit d'\u00eatre entendu, c'est aussi un des droits qui leur est donn\u00e9e par le Code civil en tout cas pour ce qui est des d\u00e9cisions importantes \u00e0 prendre, au sujet de l'enfant, mais bien \u00e9videmment il y a des situations o\u00f9 \u00e7a peut grincer et \u00e7a c'est une invite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:18 > 0:39:25) [94%] : \r\nNe pas participer aux grandes d\u00e9cisions de la vie de l'enfant qu'elles accueil est souvent source de frustration pour ces familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:25 > 0:39:32) [91%] : \r\nLes seuls qui peuvent le faire sans les familles d'accueil dites professionnelles, m\u00eame si elles sont encore peu nombreuses en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:36 > 0:39:45) [86%] : \r\nC'est le cas de Monique terreau la Hongrie hier qui accueille 4 enfants, elle a \u00e9t\u00e9 17 ans en familles d'accueil ordinaire avant de devenir famille d'accueil professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:46 > 0:39:51) [94%] : \r\nJ'ai perdu, maman, j'avais 9 ans ma maman, elle m'a tout appris en 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:52 > 0:40:05) [91%] : \r\nEt puis je me suis dit que j'avais tellement manqu\u00e9 d'amour apr\u00e8s que c'\u00e9tait ce qui me poussait \u00e0 devenir famille d'accueil puis a donn\u00e9 ce que j'avais par sur Rousseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:14 > 0:40:35) [89%] : \r\nJe me suis rendu compte qu'on est en famille d'accueil professionnel \u00e7a implique de vivre comme on a comme une institution sp\u00e9cialis\u00e9e, enfin c'est une institution sp\u00e9cialis\u00e9e, donc on a acc\u00e8s au r\u00e9seau, on a acc\u00e8s aux psychiatres m'a acc\u00e8s \u00e0 l'histoire des parents on a acc\u00e8s au pass\u00e9 des enfants, donc \u00e7a aide beaucoup pour s'occuper, puis pour comprendre l'enfant et puis pour avancer avec la probl\u00e9matique qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:37 > 0:40:46) [89%] : \r\nPour obtenir ce titre de familles professionnelles, Monique a d\u00fb faire un apprentissage l'assistante socio- \u00e9ducative, qu'elle a compl\u00e9t\u00e9 par des cours sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:46 > 0:40:47) [93%] : \r\nLa maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:47 > 0:41:14) [92%] : \r\nCes enfants- l\u00e0, ils sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus mature, parce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un pass\u00e9 difficile, il y en a qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb se d\u00e9brouiller \u00e0 2, 3, 4 ans et puis de ce fait, ben il y a quand m\u00eame des carences en son attachement, il y a quand m\u00eame, c'est souvent des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, c'est souvent des enfants qui ont qui ont, qui d\u00e9veloppent des trouble du comportement qui ont pas la ce qui manque d'assurance, qui sont qui ont plus de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:17 > 0:41:23) [93%] : \r\nOliver 12 ans a v\u00e9cu l'essentiel de sa vie chez Monique, elle est devenue pour lui sa 2\u00e8me maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:27 > 0:41:35) [82%] : \r\nTr\u00e8s peur, je n'ai pas connu ce qu'il devait \u00eatre du retourner dans son pays avant que ma maman sache qu'elle est enceinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:38 > 0:41:46) [75%] : \r\nMa maman, j'ai continu\u00e9 \u00e0 l'avoir, ce qui, jusqu'\u00e0 qu'meurt je le plut\u00f4t triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:48 > 0:41:54) [88%] : \r\nMais aussi heureux parce que j'aurais pu \u00eatre dans une autre famille d'accueil, qui serait plus m\u00e9chante bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:02 > 0:42:04) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:42:06 > 0:42:23) [89%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 chez moi a dit moi, donc maintenant il en a 12 12 ans donc c'est vraiment, c'est comme mon fils, je pourrais presque dire \u00e7a et puis, et puis \u00e7a se passe bien, en fait, il est tr\u00e8s bien dans ses baskets 10000 gosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:26 > 0:42:37) [66%] : \r\n\u00e7a Malo obtient Jordi soir\u00e9e m\u00eame de poche sa pens\u00e9e peut-\u00eatre froid voil\u00e0 Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:42:37 > 0:42:46) [86%] : \r\nEn attendant d'accueillir un nouvel enfant la famille de Monique se compose d'Oliver de Jordi et dans petits derniers dont nous devons prot\u00e9ger les d'entit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:42:48 > 0:42:58) [78%] : \r\nIl y a des signes qui sont nouveaux, on voit les traces des soins bient\u00f4t des petits signes ah oui mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e en somme pendant avait fait cette je trouve qu'apr\u00e8s changeant grandissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:43:01 > 0:43:17) [86%] : \r\nOn devrait pas normalement, mais on s'attache \u00e0 ses enfants parce que voil\u00e0, c'est pas des sacs de patates 5 quoi et puis qu'on prend un moment apr\u00e8s etc donc ces enfants ben il donne moi j'estime en tout cas qui doivent pouvoir s'attacher \u00e0 avoir confiance en quelqu'un pour grandir quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:18 > 0:43:38) [91%] : \r\nPour Monique, \u00eatre un point d'attache pour ses enfants est essentiel, le fait d'\u00eatre professionnel ne change rien \u00e0 cela : ce qui change, c'est le contexte pour faire fonctionner son monde Monique par exemple compter sur une \u00e9ducatrice \u00e0 temps partiel et un apprenti pour la seconder car sa petite institution peut accueillir jusqu'\u00e0 5 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:41 > 0:44:27) [92%] : \r\nDans une famille professionnelle il y a bien le terme professionnel qui ressort donc on demande \u00e0 la personne ou personne d'avoir une formation en lien avec le domaine social, donc c'est une personne qui pourra prendre en charge des situations plus complexes, on est souvent dans des situations de tutelle, o\u00f9 les parents n'ont plus l'autorit\u00e9 parentale, ce qui fait qu'on est dans des situations tr\u00e8s lourde, on est dans des situations aussi ou des fois les enfants n'ont plus beaucoup de Liens avec leurs parents, donc l'Avantage de ces structures, c'est que \u00e7a permet aux enfants qui pourrait rester en institution quasiment toute leur vie, de pouvoir vivre en famille, de pouvoir avoir une personne de r\u00e9f\u00e9rence qui reste la m\u00eame, et \u00e7a, je dirais que pour l'enfance et c'est, c'est c'est c'est bien, je sais que vous avez encore une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:27 > 0:44:43) [89%] : \r\nMonique est d\u00e9sormais fonctionnaire de l'\u00c9tat, c'est un homme, son salaire varie en fonction du nombre d'enfants accueillis et tourne autour de 6000 francs par mois sont est plus \u00e9lev\u00e9 que celui accord\u00e9 aux familles ordinaires mais il couvre tous les frais de son institution : salaires des employ\u00e9es compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:45 > 0:44:49) [87%] : \r\nChez elle aussi les frais m\u00e9dicaux et de forfait, v\u00eatements et pris en charge par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:50 > 0:44:55) [91%] : \r\nUn placement en familles professionnelles co\u00fbte \u00e0 la collectivit\u00e9 entre 2 et 3 fois moins cher qu'en institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:03 > 0:45:22) [93%] : \r\nLes familles d'accueil \u00e9voque rarement spontan\u00e9ment les questions d'argent parfois pourtant, on sent que \u00e7a grince, c'est le cas pour les deux-roues \u00e0 bulles qui accueille Max, il est vrai que les d\u00e9fraiements varient fortement d'un canton \u00e0 l'autre et Fribourg n'est pas le plus g\u00e9n\u00e9reux avec ses 34 francs 50 par jour, soit un peu plus de 1000 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:23 > 0:45:56) [88%] : \r\nVoil\u00e0, tous les appareils rattrape la somme pour moi, il me semble tout \u00e0 fait correct c'est pas, c'est pas le probl\u00e8me de la somme moi des fois je suis un petit peu oui ou je sais pas tout \u00e0 fait d'accord, c'est plut\u00f4t par rapport \u00e0 tout ce qui touche aux loisirs parce que \u00e7a et ne rentre pas en compte il il rembourse pas, donc \u00e7a veut dire que si Max a besoin d'un v\u00e9lo, une trottinette, une paire de skis, tout ce qu'on retombe \u00e0 skier un casque, les vacances, tout \u00e7a, ben \u00e7a \u00e7a \u00e0 notre charge en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:56 > 0:46:26) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que la famille d'accueil va pas avoir son budget qui va \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 mais en m\u00eame temps dans les faits, quand vous sortez avec un enfant, vous faites une activit\u00e9 ben voil\u00e0, vous allez le pays une glace au cin\u00e9ma comme \u00e0 vos enfants, vous allez donc \u00e7a, c'est des frais qui vont \u00eatre en plus, enfin je dire \u00e0 quelque part, la famille d'accueil, \u00e0 la fin, oui elle paiera quelque chose, c'est pas l'id\u00e9e de base, mais c'est pour \u00e7a qu'on parle d'un d\u00e9fraiement et pas un salaire aussi parce qu'on sait aussi que les familles d'accueil, elles mettent aussi de leur sous pour accueillir ces enfants certaines quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:30 > 0:46:33) [90%] : \r\nCette vie en tribu est un choix parfaitement assum\u00e9 par Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:34 > 0:46:35) [67%] : \r\nOuais s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:36 > 0:46:52) [90%] : \r\nQuand je suis seul, je trouve \u00e7a bien, c'est pas quoi faire Serge chemin \u00e0 prendre pour l'instant, c'est vraiment un mode de vie qui me convient, alors c'est vrai, des fois, je suis crev\u00e9, j'en ai marre je dis, mais ne compte, je crois que \u00e7a m'apporte beaucoup plus de bonheur et et \u00e7a correspond \u00e0 ce que j'ai envie de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:53 > 0:46:55) [61%] : \r\nCe qui mais qu'enfants mais voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:55 > 0:47:15) [93%] : \r\nEn plus de son fils et des enfants qu'elle accueille, elle a aussi ouvert sa porte \u00e0 Aude, cette jeune fille de 19 ans a pass\u00e9 12 ans en foyer avant d'\u00eatre plac\u00e9 chez les parents de Malika quand ceux-ci ont pris leur retraite, Malika l\u00e0 tout simplement invit\u00e9s \u00e0 vivre avec elle, les 2 femmes partagent d\u00e9sormais le quotidien de familles d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:17 > 0:47:19) [84%] : \r\nPour vous, il repr\u00e9sente quoi ces enfants qu'accueil mannequin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:20 > 0:47:29) [78%] : \r\nOuais, moi je les consid\u00e8re comme neuve chez mais ils sont trop chou aime trop fort, oui, elle fut Kouchner comme mes fr\u00e8res mais ne veut tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:32 > 0:47:34) [94%] : \r\nEt vous arrivez \u00e0 imaginer partir de chez Malkin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:35 > 0:47:53) [82%] : \r\nC'est dire la en c'est dire j'arrive pas, ils font, j'essaie de me projeter mais j'arrive pas le midi je m'ennuie seul je suis \u00e7a va \u00eatre dur de toute seule f\u00e2ch\u00e9 je sais me d\u00e9brouiller mais je sais pas, j'arrive pas, je suis trop de monde dans ce aucune famille et puis je les aime trop, du coup, c'est trop compliqu\u00e9 de partir mais va falloir sortir un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:54 > 0:48:14) [91%] : \r\nDans cette vie de clans, la priorit\u00e9 pour Malika reste son fils madame, les services de placement sont du reste attentif \u00e0 ce que les enfants des familles d'accueil ne soient pas perturb\u00e9e, ainsi par exemple les enfants plac\u00e9s doivent toujours \u00eatre plus jeune que le dernier des enfants de la famille afin de respecter l'ordre de la fratrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:15 > 0:48:27) [91%] : \r\nEt c'est \u00e7a qui est difficile parce qu'il faut trouver le juste milieu de en m\u00eame temps le faire sentir \u00e0 mon fils que c'est mon fils et qu'on fait cette aventure ensemble mon fils il est pas tr\u00e8s partageur \u00e0 la base, mais avec lui, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:28 > 0:48:29) [76%] : \r\nL'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:29 > 0:49:11) [87%] : \r\nIl faut avoir, lui, un petit fr\u00e8re apr\u00e8s il se dispute avec toutes les familles, mais voil\u00e0, il a pas de probl\u00e8me avec la cohabitation, il aime bien lui montrer des choses, il joue \u00e0 la bagarre, il lui explique Luigi sort le soir, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, vous pouvez vous avez pas des ce qu'il faut vraiment faire les choses au jour le jour, petit \u00e0 petit et cr\u00e9er un cocon dans lequel l'enfant pour bien se d\u00e9velopper bien s'\u00e9panouir, je pense qu'attendent trop de reconnaissance d'un enfant, \u00e7a serait peut-\u00eatre lui mettre sur les \u00e9paules aussi le poids de nos attentes, je pense que \u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre un peu n\u00e9faste ben un peu et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:13 > 0:49:18) [85%] : \r\nMais alors, \u00e7a, c'est le danger avec lequel, hein, ce syst\u00e8me de parents d'accueil, vous vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:18 > 0:49:19) [92%] : \r\nMoi je trouve que c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:22 > 0:49:36) [85%] : \r\nFranchement faut vraiment elle dure, et aussi c'est difficile pour nous parce qu'on s'attache \u00e0 ses enfants et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on sait qu'ils vont devoir partir ou coup c'est vraiment quelque chose de difficile et j'en suis malade donc faut faut vraiment se projeter plus loin que avoir un enfant chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:39 > 0:49:40) [96%] : \r\nVous savez quelque chose, vous pourriez imaginer un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:41 > 0:49:57) [84%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais un calme, pos\u00e9 la question hier, quand vous avez la peinture murale tous comme enfant je dis j'aimerais en 2 mois et on accueil, je pense que je reprendrais la chose parce que je vois que ceux qui jouent ce qui est bien et que moi, \u00e7a m'a juste trop sauve la vie et que va juste prendre la parure ou m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:16 > 0:50:29) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la famille de Val\u00e9rie a trouv\u00e9 son rythme de croisi\u00e8re, m\u00eame si les relations avec la famille biologique peste encore souvent sur le quotidien, alors pour Val\u00e9rie Fabrizzio ont appris avec le temps, \u00e0 s'adapter \u00e0 cette contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:32 > 0:50:44) [81%] : \r\nPuis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce matin vous avez fait, bon, on a fait les cartes pour la f\u00eate et super le gain de \u00e0 la f\u00eate et l\u00e0 on a qui fait tr\u00e8s rire tout \u00e7a, mais c'est un paquet transpara\u00eet chez pas en victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:44 > 0:50:50) [79%] : \r\nAlors, tu vas le cachet tout oui en a fait combien de super, de cartes et de cadeaux, on voit que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:50 > 0:51:04) [86%] : \r\nEt bient\u00f4t pr\u00e8s 7 ans qu'on qu'on accueille et si on est toujours content de du choix qu'on a fait, m\u00eame s'il y a des moments peut passer par des des moments tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:06 > 0:51:12) [87%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fera partie de l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:51:13 > 0:51:17) [92%] : \r\nC'est, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident, c'est une sacr\u00e9e aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:17 > 0:51:18) [71%] : \r\nEt \u00e7a ne va justement la retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:18 > 0:51:21) [90%] : \r\nS\u00fbrement, \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:21 > 0:51:38) [69%] : \r\nCette affaire activit\u00e9 aujourd'hui on \u00e9tait pas la trousse actualit\u00e9 je suis pas encore assise Mademoiselle, bon de la b\u00eatise, on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:39 > 0:52:14) [89%] : \r\nCe serait mentir que dire qu'il pas combler le manque, bien s\u00fbr, on avait envie tous les 2 parce que je pense qu'on a, qui a bah voil\u00e0 on avait, on avait, on vous l'avez une fonder une famille, on on a notre famille, c'est une c'est la n\u00f4tre, elle est unique, elle est, elle est diff\u00e9rente, mais comme chaque famille est diff\u00e9rente, donc je trouve que c'est bien parce que cette diff\u00e9rence elle nous permet aussi d'\u00eatre d'\u00eatre nous voil\u00e0 c'est non, on est nous 3, c'est notre famille \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:15 > 0:52:17) [83%] : \r\nFelice Felice comme un homme maille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:17 > 0:52:28) [73%] : \r\nSelon elle, l'du thorium aura il soit biannuel a finit en avait va vers la m\u00eame t\u00eate autant la belle et puis c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:51 > 0:53:01) [76%] : \r\nDiff\u00e9rentes chaque famille d'accueil, les forc\u00e9ment qu'elles soient monoparentales qu'elle ait ses propres enfants, pour pas que l'on accueille un ou plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:02 > 0:53:07) [90%] : \r\nL'essentiel est que les enfants plac\u00e9s trouvent en elle en foyer qui puisse devenir le leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:09 > 0:53:16) [91%] : \r\nComme la famille de Maria en Valais pour Luigi Luca et Pablo et qu'elle leur permette de grandir avant de prendre leur envol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:17 > 0:53:18) [93%] : \r\nTout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:23 > 0:54:00) [88%] : \r\nDonc ce n'est pas toujours facile, mais je pense que la base de tout \u00e7a et et \u00e7a je le reconnais, c'est l'amour que vous l'importance de l'amour, alors pour moi c'est Gene KPC une capacit\u00e9 Jean aimer ses enfants \u00e9norm\u00e9ment et je pense, c'est ce qui sauve tous, tout le reste qui va pas, ils savent qu'avec moi ils seront, ils auront la stabilit\u00e9 \u00e0 vie, donc je le dis souvent, et c'est quelque chose qui ressort souvent, je serai la grand- maman de vos enfants de vos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:09 > 0:54:11) [73%] : \r\n\u00e7a \u00eatre majeur c'est quoi tes r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:11 > 0:54:16) [93%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 cet apprentissage informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:17 > 0:55:03) [85%] : \r\nBon l\u00e0 avec que je sais pas o\u00f9 j'en serais o\u00f9 en serait diffus\u00e9 \u00e7a, faudra voir quoi puis peut-\u00eatre m\u00eame d'un futur dans un peu plus lointain of pour rendre l'aide que j'ai re\u00e7u, ben fait spin que je tenais \u00e0 raconter mon histoire, mais c'\u00e9tait plus le feu de Papon motivation qui avait derri\u00e8re ce reportage, c'est-\u00e0-dire de faire conna\u00eetre les fum\u00e9es d'accueil et pourquoi pas, vu que \u00e7a fait conna\u00eetre pourrait-on permettent d'en cr\u00e9er des nouvelles, et c'est de l\u00e0 que vient ma motivation, c'est-\u00e0-dire que si je peux aider avec ce t\u00e9moignage, cr\u00e9er des nouvelles feuilles d'accueil et des, des gens comme moi serait vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:18 > 0:55:50) [90%] : \r\nUn mot encore, en guise d'\u00e9pilogue, la petite soeur de Luigi et Lucas, qui vivait dans une autre famille d'accueil, a finalement pu rejoindre ses fr\u00e8res chez Maria Cina et Monique terreau la accueille d\u00e9sormais 5 enfants chez elle et puis vous l'avez entendu il manque 150 familles d'accueil en Suisse romande, particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, alors si l'aventure vous tente l'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter ou directement les services de protection de la jeunesse, vous y serez tr\u00e8s bien re\u00e7u, au nom de toute la r\u00e9daction de Temps pr\u00e9sent, je vous souhaite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une excellente ann\u00e9e 2018 et un tr\u00e8s bon r\u00e9veillon excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous et \u00e0 jeudi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:52 > 0:56:12) [90%] : \r\nLe 14 juin dernier les pompiers de Londres soit pas m'appelle la tour Grenfell un immeuble de 120 appartements a pris feu, d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, les hommes du feu d\u00e9barque en enfer, il faut 40 v\u00e9hicules et 200 pompiers pour \u00e9teindre le brasier qui fait 80 morts, la brigade des pompiers de Londres aux avant- postes, reportage dans un corps d'\u00e9lite, qui est un pr\u00eat de 20000 incendies par ann\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T15:04:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585450", "title": "CLEAN_Une autre famille pour grandir", "excerpt": "Pablo, Max, Luigi, Oliver sont des enfants plac\u00e9s dans des familles d'accueil par les services sociaux des cantons. Ils racontent avec leurs parents de substitution leur vie, les liens plus ou moins fort qui les unissent et les blessures qui restent \u00e0 l'int\u00e9rieur. Les enfants plac\u00e9s ont souvent encore des vrais parents et il n'est pas facile de conserver le lien a tous prix. Pour les familles Cina, Droux ou Th\u00e9raulaz, le choix de devenir une famille d'accueil et motiv\u00e9 par des raisons diff\u00e9rentes. \n1200 enfants sont plac\u00e9s dans des familles d'accueil en Suisse romande et il manque des places alors certains enfants restent en foyer ou \u00e0 l'h\u00f4pital.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "STERN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (FILIATION)", "ENFANT (\u00c2GE)", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "ABANDON D'ENFANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585451", "title": "TITRE_Une autre famille pour grandir"}, {"internalArchiveId": "AA1712646698", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Une autre famille pour grandir", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649283", "summary": "Itw Michaela Bochud Roth, Cheffe secteur des familles d'accueil de Fribourg, Sandra Rusconi Serpa, psychologue, itw Isabelle Uehlinger, juge pour enfants.", "id": "1648962", "visualThemes": ["ENFANT (FILIATION)", "ENFANT (\u00c2GE)", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "ABANDON D'ENFANT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721022", "comment": "** pas de 5.1 **", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035130", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CCE96083-C434-4FE8-B244-9EC27F2BD5A6", "internalArchiveId": "CCE96083-C434-4FE8-B244-9EC27F2BD5A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cin\u00e9ma iranien, R\u00e9volution et cr\u00e9ation : Film de genre images de guerre (4/5)(R)", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, nous retrouvons :\r\nAgn\u00e8s Devictor, historienne du cin\u00e9ma, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on Sorbonne, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'UMR Monde iranien et indien et sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma iranien. Elle est l'auteur de \"Politique du cin\u00e9ma iranien - De l'\u00e2yatoll\u00e2h Khomeyni au pr\u00e9sident Kh\u00e2tami \"(CNRS, 2004), de \"Images, combattants et martyrs, la guerre Iran-Irak vue par le cin\u00e9ma iranien\" (Karthala, 2015), et sortira le mois prochain, \"L'Iran mis en sc\u00e8nes\" (Espaces & signes\").\r\nJean-Michel Frodon, journaliste, critique de cin\u00e9ma, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 St Andrews (Ecosse). Il a notamment \u00e9crit pour Le Monde et dirig\u00e9 les \"Cahiers du Cin\u00e9ma\", il publie \u00e0 pr\u00e9sent sur Slate.fr. Auteur de quelques 25 ouvrages, il a notamment publi\u00e9 \"La Projection nationale. Cin\u00e9ma et nation\" (Odile Jacob, 1998) et derni\u00e8rement avec Cl\u00e9ment Ch\u00e9roux \"Jafar Panahi : images/nuages\" (Filigranes Editions/Centre Pompidou, 2016).\r\nJavad Zeiny, \u00e9crivain, cin\u00e9aste, enseignant et titulaire d'un doctorat en cin\u00e9ma (Concordia University-Montr\u00e9al et Universit\u00e9 Paris7). Sa th\u00e8se intitul\u00e9e \"Le cin\u00e9ma iranien, un cin\u00e9ma national sous influences\" est publi\u00e9 chez L'Harmattan en 2015. Javad Zeiny a dix ans quand la r\u00e9volution se d\u00e9clenche en Iran; \u00e0 quinze ans, il tourne son premier film et devient ensuite critique de cin\u00e9ma pour plusieurs journaux iraniens. Neuf ans plus tard, il quitte l'Iran pour la Suisse, le Canada, les \u00c9tats-Unis et vit actuellement \u00e0 Paris. Il est \u00e9galement depuis 2004, directeur artistique du festival Uninvited.\r\nImage: magazine de cin\u00e9ma iranien (\u00a9 Fabienkhan Wikimedia)\r\n\r\n* * Aujourd'hui, nous retrouvons :\r\nAgn\u00e8s Devictor, historienne du cin\u00e9ma, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on Sorbonne, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'UMR Monde iranien et indien et sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma iranien. Elle est l'auteur de \"Politique du cin\u00e9ma iranien - De l'\u00e2yatoll\u00e2h Khomeyni au pr\u00e9sident Kh\u00e2tami \"(CNRS, 2004), de \"Images, combattants et martyrs, la guerre Iran-Irak vue par le cin\u00e9ma iranien\" (Karthala, 2015), et sortira le mois prochain, \"L'Iran mis en sc\u00e8nes\" (Espaces & signes\").\r\nJean-Michel Frodon, journaliste, critique de cin\u00e9ma, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 St Andrews (Ecosse). Il a notamment \u00e9crit pour Le Monde et dirig\u00e9 les \"Cahiers du Cin\u00e9ma\", il publie \u00e0 pr\u00e9sent sur Slate.fr. Auteur de quelques 25 ouvrages, il a notamment publi\u00e9 \"La Projection nationale. Cin\u00e9ma et nation\" (Odile Jacob, 1998) et derni\u00e8rement avec Cl\u00e9ment Ch\u00e9roux \"Jafar Panahi : images/nuages\" (Filigranes Editions/Centre Pompidou, 2016).\r\nJavad Zeiny, \u00e9crivain, cin\u00e9aste, enseignant et titulaire d'un doctorat en cin\u00e9ma (Concordia University-Montr\u00e9al et Universit\u00e9 Paris7). Sa th\u00e8se intitul\u00e9e \"Le cin\u00e9ma iranien, un cin\u00e9ma national sous influences\" est publi\u00e9 chez L'Harmattan en 2015. Javad Zeiny a dix ans quand la r\u00e9volution se d\u00e9clenche en Iran; \u00e0 quinze ans, il tourne son premier film et devient ensuite critique de cin\u00e9ma pour plusieurs journaux iraniens. Neuf ans plus tard, il quitte l'Iran pour la Suisse, le Canada, les \u00c9tats-Unis et vit actuellement \u00e0 Paris. Il est \u00e9galement depuis 2004, directeur artistique du festival Uninvited.\r\nImage: magazine de cin\u00e9ma iranien (\u00a9 Fabienkhan Wikimedia)", "durationSec": 1787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172575", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 28.12.2017", "Le cin\u00e9ma iranien, R\u00e9volution et cr\u00e9ation : Film de genre images de guerre (4/5) / HV_2017-12-28T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 28.12.2017", "Le cin\u00e9ma iranien, R\u00e9volution et cr\u00e9ation : Film de genre images de guerre (4/5) / HV_2017-12-28T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui, nous retrouvons :\nAgn\u00e8s Devictor, historienne du cin\u00e9ma, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on Sorbonne, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'UMR Monde iranien et indien et sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma iranien. Elle est l'auteur de \"Politique du cin\u00e9ma iranien - De l'\u00e2yatoll\u00e2h Khomeyni au pr\u00e9sident Kh\u00e2tami \"(CNRS, 2004), de \"Images, combattants et martyrs, la guerre Iran-Irak vue par le cin\u00e9ma iranien\" (Karthala, 2015), et sortira le mois prochain, \"L'Iran mis en sc\u00e8nes\" (Espaces & signes\").\nJean-Michel Frodon, journaliste, critique de cin\u00e9ma, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 St Andrews (Ecosse). Il a notamment \u00e9crit pour Le Monde et dirig\u00e9 les \"Cahiers du Cin\u00e9ma\", il publie \u00e0 pr\u00e9sent sur Slate.fr. Auteur de quelques 25 ouvrages, il a notamment publi\u00e9 \"La Projection nationale. Cin\u00e9ma et nation\" (Odile Jacob, 1998) et derni\u00e8rement avec Cl\u00e9ment Ch\u00e9roux \"Jafar Panahi : images/nuages\" (Filigranes Editions/Centre Pompidou, 2016).\nJavad Zeiny, \u00e9crivain, cin\u00e9aste, enseignant et titulaire d'un doctorat en cin\u00e9ma (Concordia University-Montr\u00e9al et Universit\u00e9 Paris7). Sa th\u00e8se intitul\u00e9e \"Le cin\u00e9ma iranien, un cin\u00e9ma national sous influences\" est publi\u00e9 chez L'Harmattan en 2015. Javad Zeiny a dix ans quand la r\u00e9volution se d\u00e9clenche en Iran; \u00e0 quinze ans, il tourne son premier film et devient ensuite critique de cin\u00e9ma pour plusieurs journaux iraniens. Neuf ans plus tard, il quitte l\u02b9Iran pour la Suisse, le Canada, les \u00c9tats-Unis et vit actuellement \u00e0 Paris. Il est \u00e9galement depuis 2004, directeur artistique du festival Uninvited.\n\nImage: magazine de cin\u00e9ma iranien (\u00a9 Fabienkhan Wikimedia)", "Aujourd'hui, nous retrouvons :\nAgn\u00e8s Devictor, historienne du cin\u00e9ma, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on Sorbonne, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'UMR Monde iranien et indien et sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma iranien. Elle est l'auteur de \"Politique du cin\u00e9ma iranien - De l'\u00e2yatoll\u00e2h Khomeyni au pr\u00e9sident Kh\u00e2tami \"(CNRS, 2004), de \"Images, combattants et martyrs, la guerre Iran-Irak vue par le cin\u00e9ma iranien\" (Karthala, 2015), et sortira le mois prochain, \"L'Iran mis en sc\u00e8nes\" (Espaces & signes\").\nJean-Michel Frodon, journaliste, critique de cin\u00e9ma, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 St Andrews (Ecosse). Il a notamment \u00e9crit pour Le Monde et dirig\u00e9 les \"Cahiers du Cin\u00e9ma\", il publie \u00e0 pr\u00e9sent sur Slate.fr. Auteur de quelques 25 ouvrages, il a notamment publi\u00e9 \"La Projection nationale. Cin\u00e9ma et nation\" (Odile Jacob, 1998) et derni\u00e8rement avec Cl\u00e9ment Ch\u00e9roux \"Jafar Panahi : images/nuages\" (Filigranes Editions/Centre Pompidou, 2016).\nJavad Zeiny, \u00e9crivain, cin\u00e9aste, enseignant et titulaire d'un doctorat en cin\u00e9ma (Concordia University-Montr\u00e9al et Universit\u00e9 Paris7). Sa th\u00e8se intitul\u00e9e \"Le cin\u00e9ma iranien, un cin\u00e9ma national sous influences\" est publi\u00e9 chez L'Harmattan en 2015. Javad Zeiny a dix ans quand la r\u00e9volution se d\u00e9clenche en Iran; \u00e0 quinze ans, il tourne son premier film et devient ensuite critique de cin\u00e9ma pour plusieurs journaux iraniens. Neuf ans plus tard, il quitte l\u02b9Iran pour la Suisse, le Canada, les \u00c9tats-Unis et vit actuellement \u00e0 Paris. Il est \u00e9galement depuis 2004, directeur artistique du festival Uninvited.\n\nImage: magazine de cin\u00e9ma iranien (\u00a9 Fabienkhan Wikimedia)"], "variantIds": ["ece-9172576", "ece-9172575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:44:56Z", "speechToTexts": ["15.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 cette heure -l\u00e0, sur la premi\u00e8re, cette histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [87%] :\r\nL'histoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nCette semaine, le cin\u00e9ma iranien R\u00e9volution et cr\u00e9ation avec les participations suivantes : je suis de Devictor je suis ma\u00eetre de conf\u00e9rence dans le d\u00e9partement d'histoire de leur histoire du cin\u00e9ma bonjour je m'appelle Jean-Michel Frodon je suis critique de cin\u00e9ma journaliste je suis \u00e9galement professeur \u00e0 Sciences Po et notre universit\u00e9 en Ecosse, alors je suis 4 Aion je suis productrice et distributeurs internationaux bonjour, merci de m'avoir invit\u00e9 : je suis \u00e0 Sale bagarre il suivent s\u00e9miologue ajoute travaille sur le cin\u00e9ma et comme Javad Zeiny en 1968 j'habitais en Suisse peu apr\u00e8s au Canada, \u00e0 Montr\u00e9al, Toronto aux \u00c9tats-Unis un \u00e9lu. \r\n4\u00e8me \u00e9pisode film de genre images de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [88%] :\r\nAgn\u00e8s Devictor vous avez travaill\u00e9 sur le cin\u00e9ma en Iran, et particuli\u00e8rement sur la production d'un genre qui tourn\u00e9e dans le monde entier, des films de guerre, quel va \u00eatre l'\u00e9volution du film de guerre en Iran \u00e0 partir sans douteD. des premiers qui tourne autour du d\u00e9cor, Iran, Irak, comment le film de guerre a -t-il \u00e9volu\u00e9 va -t-il se subdiviser peut-\u00eatre arrive -t-on aujourd'hui aux alentours de 2016, 2017 \u00e0 des productions, j'allais dire sophistiqu\u00e9es l\u00e9cher des s\u00e9ries, fictions peut-\u00eatre quelle est l'\u00e9volution de ce d\u00e9partement, alors je vais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [91%] :\r\nCommencer si j'ose dire, au commencement, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9but de la guerre, on va voir en Iran, un cas tr\u00e8s singulier dans l'histoire du cin\u00e9ma mondial, qui est une production de films de fiction sur la guerre pendant la guerre et c'est un cas je dirais tr\u00e8s rare parce qu'on a eu, certes, les Am\u00e9ricains ont fait des films de guerre pendant la guerre mais je rappelle que la guerre n'\u00e9tait pas sur leur territoire, l\u00e0 on a vraiment des films qui sont faits alors que la guerre a lieu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la salle de cin\u00e9ma, et ce qui moi m'a passionn\u00e9e, c'est de me rendre compte que dans ces ann\u00e9es 80 on va voir jeu si j'ose dire, de grands genre enfin 2 grands types de films, pas des gens, mais 2 grands types de films, je dirais, des films tr\u00e8s inspir\u00e9 du cin\u00e9ma hollywoodien, on pourra en reparler, c'est m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonnant, l'Iran vient juste de finir la r\u00e9volution ou en tous les cas continue plus ou moins \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre habit\u00e9 par cette r\u00e9volution dont j'ai nous avons dit combien elle \u00e9tait une r\u00e9volution d'ind\u00e9pendance culturelle et pourtant c'est le genre am\u00e9ricain qui va faire r\u00e9f\u00e9rence, voir aussi le cin\u00e9ma fran\u00e7ais et puis, en parall\u00e8le, va se d\u00e9velopper un autre type de cin\u00e9ma dans le 1er cas on va parler peut-\u00eatre de cin\u00e9ma de guerre et dans le 2\u00e8me cas de films sur la d\u00e9fense, a cr\u00e9\u00e9 la d\u00e9fense sacr\u00e9e c'est la fa\u00e7on dont on a d\u00e9fini la guerre en Iran pendant la guerre et ses films vont tenter de rendre compte d'une des sp\u00e9cificit\u00e9s de cette guerre, c'est \u00e0 dire de quelle a \u00e9t\u00e9 la place de l'Islam dans ces combats et notamment de l'Islam chiite et en revendiquant une guerre diff\u00e9rentes ou la spiritualit\u00e9 ou la foi a jou\u00e9 une part d\u00e9cisive et donc ils se sont les Iraniens se sont retrouv\u00e9s \u00e0 exp\u00e9rimenter un genre qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour r\u00e9pondre \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9finir pendant la guerre, cette guerre de fa\u00e7on diff\u00e9rente, et sur les \u00e9crans vont ainsi cohabiter 2 types de films radicalement diff\u00e9rent, il faut imaginer, dans le 1er cas, donc je dirais le cin\u00e9ma de guerre d'influence tr\u00e8s occidentale des films qui se rapproche des films o\u00f9 l'de westerns, des films de la guerre du Vietnam, des films de la 2\u00e8me guerre mondiale, on a vraiment l\u00e0 une parent\u00e9 extr\u00eamement proches qui d\u00e9finit donc cette guerre comme une grande guerre du 20\u00e8me si\u00e8cle dans ces termes classiques et puis hop dans le sur l'\u00e9cran d'un c\u00f4t\u00e9, on peut voir un film qui va au contraire film\u00e9 la guerre telle que la grande mythologie chiite de la bataille de Kerbala, qui a eu lieu en 680 l'avait racont\u00e9 une guerre qui repose sur un, on va dire une finalement un massacre une guerre o\u00f9 il va y avoir peut-\u00eatre une perte militaire mais une victoire de la foi une victoire de la justice, telle que la bataille de Kerbala l'a \u00e9t\u00e9, donc il ne va pas h\u00e9siter \u00e0 montrer la mort a montr\u00e9 l'an la mort de ses propres forces combattantes qui va transformer cin\u00e9matographiquement 7 morts en martyrs et \u00e7a c'est je crois une des premi\u00e8res fois qu'une, cette question va se poser \u00e0 2 r\u00e9alisateurs comment montrer non pas un mort mais un martyr, montrer ce qui est un impens\u00e9 du cin\u00e9ma en Occident pendant la guerre, c'est-\u00e0-dire l'amputation le d\u00e9membrement des corps et pour leur donner un autre sens et on va avoir ainsi de guerre qui vont \u00eatre racont\u00e9e de fa\u00e7on synchrone sur les \u00e9crans de guerre diff\u00e9rentes et quand on me dit : le cin\u00e9ma de guerre iraniens est un cin\u00e9ma de propagande, je m'interroge beaucoup, puisque l\u00e0, \u00e7a donne une complexit\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9finition de la guerre par le cin\u00e9ma et on sait bien que la propagande n'a jamais fait bon m\u00e9nage avec la complexit\u00e9 et normalement la propagande doit donner un message clair unilat\u00e9ral et l\u00e0 fortement diff\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [88%] :\r\nCe qui va se coucher t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [92%] :\r\n8 ann\u00e9es de guerre qui vont profond\u00e9ment marqu\u00e9 le pays vont -elles \u00e9galement marqu\u00e9 l'oeuvre de Claire : dans quelle mesure si l'\u00e9pouse diff\u00e9rents genres cin\u00e9matographiques, il va aussi attrap\u00e9 celui -ci et comment va -t-il l'exprimer et profite des ont peut-\u00eatre \u00e9galement dans votre r\u00e9ponse, Jean-Michel Frodon pour nous donner appr\u00e9cier le cin\u00e9ma de guerre en Iran semble avoir une importance j'entends num\u00e9rique relativement grande, j'en veux pour preuve notamment la revue de T\u00e9h\u00e9ran qui a fait para\u00eetre tr\u00e8s r\u00e9cemment toute une s\u00e9rie d'articles autour du film de guerre de son \u00e9criture comme de sa r\u00e9alisation, mais peut-\u00eatre, commen\u00e7ons d'abord par si vous le voulez bien Abbas Kiarostami. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [88%] :\r\nRostam, il n'a pas r\u00e9alis\u00e9 de film de guerre qui Rostam n'pas r\u00e9alis\u00e9 2 films qui documente l'actualit\u00e9 politique et, le cas \u00e9ch\u00e9ant militaire en cours, \u00e7a veut pas dire qu'il n'y a pas de politique chez Kiarostami, je consid\u00e8re qu'il y en a beaucoup, mais \u00e7a passe par d'autres chemins qu'il prend en charge les enjeux de son temps d'une autre mani\u00e8re et qui qui reste en Iran, contrairement \u00e0 un autre \u00e0 beaucoup d'autres qui pouvaient le faire durant cette p\u00e9riode -l\u00e0 qui va soumis, disons aux dangers de la guerre au moins pendant la p\u00e9riode o\u00f9 Saddam Hussein bombarde les villes et les populations civiles avec les avions et les bombes que les Fran\u00e7ais lui ont donn\u00e9 et non n'en fera jamais le sujet d'un de ses films, le seul moment \u00e7a, sera arriv\u00e9 qu'une crise politique est devenue le sujet c'est un film tout \u00e0 fait extraordinaire mais qui n'avait pas vocation \u00e0 faire ce travail- l\u00e0 qui s'est trouv\u00e9 le fer qui s'appelle comme num\u00e9ro 1 cas num\u00e9ro 2 et qui est tourn\u00e9 pendant la R\u00e9volution, il commence le film avant la r\u00e9volution, il le continue en interrogeant les responsables politiques, religieuses spirituel de son \u00e9poque, sur une petite fiction \u00e0 nouveau avec les enfants et tout d'un coup, c'est une sorte d'instantan\u00e9, les regards de la diversit\u00e9, les regards port\u00e9s par les dirigeants sur les grands enjeux du pouvoir de la r\u00e9pression de la l'unit\u00e9 ou de la rupture, etc, donc le cin\u00e9ma de de Kiarostami, il va, autant il va se se pr\u00e9occuper des effets de d'autres types de catastrophes, on peut toujours y voir des m\u00e9taphores mais je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a aurait grand sens quand il va aller filmer les cons\u00e9quences du tremblement de terre avec la vie continue et puis encore en dont on retrouve l'\u00e9cho dans au travers des oliviers, n'a pas film\u00e9 la guerre il y a un cin\u00e9ma de guerre, le cin\u00e9ma de guerre, il y a eu iranien, il est tr\u00e8s important quantitativement et qualitativement, il se passe des choses tout \u00e0 fait passionnant de aussi de, de ce point de vue -l\u00e0 mais qui sont vraiment autre chose, enfin pas enti\u00e8rement autre chose parce que, au moment de la r\u00e9volution, et dans ce mouvement, qui est n\u00e9 de ce rapport au documentaire, les jeunes r\u00e9volutionnaires ce qui renverse le chat, mais qui sont loin d'\u00eatre tous islamistes ou Nice ont v\u00e9cu ces ann\u00e9es 70 o\u00f9 le cin\u00e9ma est un cin\u00e9ma r\u00e9aliste faisait partie du d\u00e9sir de voir le monde dans lequel on vit et si possible de le changer, c'est les ann\u00e9es 70 \u00e0 c'est aussi une dimension mondiale dans cette chose -l\u00e0 et quand la r\u00e9volution a lieu, ils partent dans Les campagnes dans les petites villes, un peu partout dans le pays, ils ont des cam\u00e9ras cam\u00e9ra 16 millim\u00e8tres et puis qui progressivement des cam\u00e9ras, les grosses b\u00eates Cannes les cam\u00e9ras vid\u00e9o qui arrivent, ils vont filmer et ces gens -l\u00e0 vont quand la guerre commence, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s vite apr\u00e8s la r\u00e9volution, ils vont se retrouver sur le front et ils vont filmer et donc il y a une production documentaire de gens qui sont enr\u00f4l\u00e9s dans l'arm\u00e9e, qui sont tr\u00e8s nombreux, il y a \u00e9norm\u00e9ment de chef op\u00e8re d'op\u00e9rateurs de gens avec une cam\u00e9ra sur le front, y compris vraiment en premi\u00e8re ligne, voir devant les premi\u00e8res lignes, donc qui vont accumuler une masse d'images tr\u00e8s tr\u00e8s importante dans une guerre terrible qui est la une guerre nationale de r\u00e9sistance \u00e0 l'agression, c'est-\u00e0-dire que les 2 ou 3 premi\u00e8res ann\u00e9es en tout cas la guerre Iran- Irak, c'est la m\u00eame chose que les arm\u00e9es de la r\u00e9volution, le peuple se porte aux fronti\u00e8res face \u00e0 l'envahisseur \u00e9tranger et l\u00e0, il sait ce qui va \u00e9tablir la puissance du r\u00e9gime de Khomeiny, c'est-\u00e0-dire que les occidentaux soutenant Saddam Hussein ont sauv\u00e9 le r\u00e9gime de Khomeiny selon un m\u00e9canisme dont ils sont coutumiers en essayant d'aller piquer quelques territoires p\u00e9trolif\u00e8res dans le Chatt Al-Arab et du coup la tous les Iraniens, quoi qu'ils pensent se r\u00e9unissent sous c'est : voil\u00e0, c'est ce qui fera Staline pendant son \u00e9poque, etc, c'est un processus connu et donc tout le monde y va, si je puis dire et tout ceux qui ont une cam\u00e9ra va avec une cam\u00e9ra, beaucoup de monde, une cam\u00e9ra parce qu'il y a encore tout un autre mouvement que j'ai pas mentionn\u00e9, qui est tr\u00e8s important qu'on a appel\u00e9 le mouvement du Super 8 qui \u00e9taient des les jeunes gens qui avait pas beaucoup d'argent mais qui voulait faire du cin\u00e9ma dans les ann\u00e9es 70, il y a, il y a ce rapport fout vraiment massif au cin\u00e9ma et tous ces gens -l\u00e0 ont voulu faire des images, il y a une immense quantit\u00e9 d'images donc, documentaire sur le front, sur les fronts, d'ailleurs, il faudrait dire car c'est tr\u00e8s \u00e9tendu et c'est tr\u00e8s diff\u00e9rentes, des situations selon les selon les r\u00e9gions, et un certain nombre de ces gens -l\u00e0, alors, avec le soutien de l'\u00c9tat vont ensuite faire des films de fiction \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est des gens qui reviennent de la guerre qui savent de quoi il pas c'est tr\u00e8s complexe, aussi parce qu'il y a une dimension religieuse tr\u00e8s important et notamment donc les les volontaires, les bassidjis, ce sont des gens qui vous leur vie \u00e0 l'Imam Hossein la la la la r\u00e9f\u00e9rence religieuse majeure des chiites reste plus importante pour que ma m\u00e8re et donc il y a, il y a cette dimension de Beaumont de soi et de ce qu'on appelle le qualifi\u00e9 comme le martyr mais le martyre aujourd'hui est un mot satur\u00e9 de sens qu'le rende son nom un peu un peu compliqu\u00e9e, avec des r\u00e9f\u00e9rences mythologiques enfin historico- mythologiques disons notamment la bataille de Kerbala, qui a vu la d\u00e9faite de reset une banque, le petit neveu de demain qui a perdu le Leadership des croyants et qui a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9e par ceux qui sont aujourd'hui les sunnites, ce que sont les Irakiens qui attaquent les Iraniens \u00e0 ce moment -l\u00e0, et donc il y a un arri\u00e8re- plan mythologique et de r\u00e9cits en m\u00eame temps que toute la grande saga de Paladin iranien le Livre des rois Le Grand Livre des rois, c'est, c'est toute une histoire de de h\u00e9ros et de guerriers quand on joue des \u00e9pisodes et des choses comme \u00e7a, et tout \u00e7a mis ensemble produit oui un cin\u00e9ma de fiction \u00e0 la fois satur\u00e9 de rapport au r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [77%] :\r\nLes satur\u00e9 de rapport \u00e0 la mythologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:33) [66%] :\r\nDes chevaux, \u00e7a, \u00e7a, c'est un homme serait pire m\u00eame s\u00fbrement du gain de puissance et alors, sa femme et \u00e0 ce char sacrifiant marathon mal devant je me Marpol Chalandon vouloir \u00e9largir \u00e0 de sa navette et \u00e7a, je suis par le espace parce qu'il savait marasme pour le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:35) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:39) [88%] :\r\nJavad Zeiny, \u00e9clairez -nous sur 2 termes de Tazieh et le Rosie le Tazieh semble dites -vous influencer indirectement le cin\u00e9ma iranien par ses c\u00f4t\u00e9s les bons, les m\u00e9chants, le bien et le mal, souvent pr\u00e9sent dans des films iraniens et les films notamment probablement de l'\u00e9poque farci l'entit\u00e9 serait leur alors commen\u00e7ons par le 1er qu'est ce que c'est que cette figure -l\u00e0 est ce qu'on est dans quelque chose qui serait de l'ordre du th\u00e9\u00e2tre populaire th\u00e9\u00e2tre de rue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:12) [89%] :\r\nExactement Taser c'\u00e9tait important parce que \u00e7a parle de la religion, on Prophet Hossein qui qui en empare toujours d'ailleurs encore aujourd'hui en Irak au Karbala et ce qui se passe en ce moment entre les chiites et de Sony, donc \u00e7a c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment important en fait pour faire aussi la propagande religieux dans le sens o\u00f9 on l'utilisait ce th\u00e9\u00e2tre de la rue pour mieux pr\u00e9senter la religion pour mieux peut-\u00eatre dire que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et donc c'est assez important parce que les premi\u00e8res contact des Iraniens avec le th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire c'est ce qu'on appelle aujourd'hui le cin\u00e9ma iranien ont vraiment commenc\u00e9 \u00e0 partir de de s'\u00e9tait, spectacle de rue qui \u00e9tait tr\u00e8s religieux, a eu important tr\u00e8s tr\u00e8s important m\u00eame aujourd'hui encore, \u00e7a existe et il y a encore des, des, des spectacles de ce genre dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [85%] :\r\nQu'est ce que c'est que ce spectacle l\u00e0 qu'est -ce qu'on y raconte, qu'est ce qu'il y circule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:15) [87%] :\r\nPrincipalement sa par des \u00e9v\u00e9nements religieux, peu de Hossein Karbala et la guerre qui existait en entr\u00e9e au sein et de l'\u00e9poque, le m\u00e9chant de l'histoire justement on attaqu\u00e9 ce prof et ils ont tu\u00e9 toute la famille et les fid\u00e8les ce projet l'\u00e9v\u00e9nement qui se passe, c'est assez simple, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9chant arriver il commen\u00e7a \u00e0 parler de mani\u00e8re tr\u00e8s violente de profs et et le professeur se l\u00e8ve et il commence \u00e0 dire ces d\u00e9clarations, les gens \u00e0 ce moment -l\u00e0, en en m\u00eame temps il en parfois dans le spectacle qui participent, parfois il y a quelqu'un religieux qui vient encore expliquer les choses, il pleure et il y a une ambiance assez \u00e9trange parce que parfois vous vous sentez vraiment dans donc, m\u00eame si \u00e7a se passe vraiment sans d\u00e9cor, sans lumi\u00e8re, rien du tout, vous sentez vraiment dans dans ce lieu \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:09) [91%] :\r\nS'agit -il d'un m\u00e9chant m\u00e9chant m\u00e9chant qu'on d\u00e9teste d'un m\u00e9chant qu'on admire un peu secr\u00e8tement, mais il est possible de le dire, d'un m\u00e9chant qu'on ait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et visc\u00e9ralement et \u00e9ternellement, et il est dans quelle cat\u00e9gorie le m\u00e9chant du Taser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:31) [87%] :\r\nC'est la troisi\u00e8me comme vous avez dit c'est le m\u00e9chant en \u00e9ternel, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait 1000 400 ans m\u00eame plus simple maintenant que on parle de cette histoire et \u00e7a reste toujours quelque chose assez pr\u00e9sent dans le sens o\u00f9 le m\u00e9chant reste toujours le m\u00e9chant et d'ailleurs, le h\u00e9ros du jeu, il en profite et parfois il compare par exemple et les politiciens d'aujourd'hui en Occident comme George Bush ou d'autres, comme justement notamment le m\u00e9chant de ces spectacles -l\u00e0 parce que les Liens sont tr\u00e8s simples, c'est-\u00e0-dire des gens, il faut tout de suite comprend qu'en fait le m\u00e9chant c'est s\u00e9duit parce qu'il ressemble \u00e0 \u00e0 ce m\u00e9chant qu'on conna\u00eet depuis des milliers d'ann\u00e9es dans les spectacles, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 sa facilit\u00e9 les contacts qu'il religions avec les gens, on pourrait dire aussi que Taser \u00e9tait important dans le sens o\u00f9 l'de spectacles, l'art de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale a commenc\u00e9 justement d'entrer dans la vie quotidienne des gens avec Asie, c'est-\u00e0-dire on pourrait dire que la religion a \u00e9t\u00e9 un petit peu quand m\u00eame utile dans ce sens -l\u00e0 pour l'art. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:43) [91%] :\r\nCet arch\u00e9type du m\u00e9chant until des attributs de costumes des objets matraque ou autre, que sais -je quelque chose qui me permettrait, \u00e0 moins qu'il ne conna\u00eet pas les codes de rep\u00e9rer tout de suite le m\u00e9chant ou bien pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:01) [86%] :\r\nOui, \u00e9videmment, en fait, si vous voulez les v\u00eatements ou d'autres qui sont utilis\u00e9es dans dans ce genre de spectacle, \u00e7a date apparemment de l'\u00e9poque, apr\u00e8s ce qu'il disait, les chercheurs, ce sont des choses peut-\u00eatre les seules choses mat\u00e9riaux professionnels on va dire entre guillemets, du th\u00e9\u00e2tre, on voit dans ce genre de spectacle donc le de quoi est assez important, allez les v\u00eatements sont tr\u00e8s importants pour qu'on puisse se retrouver \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a, il y a aussi quelques foyers, il y a en eau douce, je peux dans dans l'histoire et il cr\u00e9e quand m\u00eame une sorte d'ambiance assez spontan\u00e9e et improvis\u00e9e pour donner si vous voulez une sorte de l'ambiance justement \u00e0 ces gens de spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:46) [89%] :\r\nIl est habill\u00e9 comment le Tazieh il a un v\u00eatement d'une couleur particuli\u00e8re, je j'ai besoin d'insister : je voudrais peut-\u00eatre vous donner d'ailleurs une des cl\u00e9s de la question, Javad Zeiny j'avais l'occasion de participer \u00e0 un spectacle de cascades \u00e9questres de chevalier mais effectu\u00e9e au Japon, or le m\u00e9chant du tournage chevalerie \u00e9tait habill\u00e9 tout de noir \u00e9videmment pour spectateurs europ\u00e9en, \u00e7a allait de soi, m\u00eame s'il n'avait pas vu le dangwad hors de la guerre des \u00e9toiles, c'\u00e9tait le m\u00e9chant quand on est arriv\u00e9 au Japon Le Chevallier n'avait pas chang\u00e9 de costume, mais pour les spectateurs japonais, celui -l\u00e0, c'\u00e9tait le bon c'\u00e9tait le gentil les codes vestimentaires n'\u00e9tant pas les m\u00eames qu'en est -il l\u00e0 pour le Tazieh est -ce que le m\u00e9chant un habit d'une couleur particuli\u00e8re, alors les couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:39) [87%] :\r\nPas peut-\u00eatre forc\u00e9ment souvent c'est lui qui joue le r\u00f4le de m\u00e9chant et habill\u00e9 d'une mani\u00e8re de guerriers de l'\u00e9poque avec un sabre \u00e0 la main et criant \u00e0 assez fort et un jour, en les les profs et \u00e0 sa famille et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le prof et \u00e0 sa famille et sa famille sont habill\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s simpliste d'ailleurs le pr\u00e9fet se cache toujours le visage on voit jamais, donc ils sont un souvent assis par terre, c'est-\u00e0-dire ceux qui joue forc\u00e9ment \u00e0 ce moment -l\u00e0 plut\u00f4t pour les spectateurs sur le fait, le contrat ce qui existe entrer le m\u00e9chant qui a \u00e0 cheval et qui est en train, crier tr\u00e8s fort et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le prof et \u00e0 sa famille, qui sont plut\u00f4t assis par terre dans une situation assez mais en fait, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:32) [91%] :\r\nL'antith\u00e8se, c'est donc je le dis et le redis qu'est-ce que c'est que cette caract\u00e9ristique -l\u00e0 quels sont \u00e9galement les personnages Giraudy si j'ai bien saisi, on est l\u00e0 dans un une ambiance plut\u00f4t comique, voire peut-\u00eatre m\u00eame satirique, le mot est -il valable est -il adapt\u00e9, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:55) [87%] :\r\nOui, c'est assez int\u00e9ressant ce ce spectacle d'ailleurs \u00e7a commence tutsi, d'apr\u00e8s la fin de mois de Moharram qui est le mois de la tristesse et pour le pr\u00e9fet au sein non, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 dans les les f\u00eates de mariage o\u00f9 on a invit\u00e9 des musiciens notamment de des com\u00e9diens de venir \u00e0 faire des spectacles pour amuser le public et donc souvent c'\u00e9tait un roi assez gros moustachu qui avait des comptes \u00e0 avec d'autres personnes et par contre, ce qui rendait encore le spectacle plus int\u00e9ressant c'\u00e9tait Hollande qui \u00e9tait plut\u00f4t un noir, lui il acceptait pas et pas forc\u00e9ment les \u00e9l\u00e9ments bourgeoise de la vie, notamment les \u00e9l\u00e9ments impos\u00e9s par le pouvoir comme le roi et \u00e7a cr\u00e9e des moments assez int\u00e9ressant d'entr\u00e9e de 2 et les gens retrouvait souvent des choses qu'ils avaient envie peut-\u00eatre de dire dans ces gens des spectacles, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'ambiance \u00e9tait tellement lourd \u00e0 ce moment -l\u00e0, encore aujourd'hui, d'ailleurs, qui est souvent en passant par ce genre de terrible des spectacles satiriques qu'on pouvait vraiment s'exprimer, c'est-\u00e0-dire par les choses dr\u00f4les, on pouvait dire qu'on fait tout ce qui se passe de ce qui vous est en train de nous imposer nous dire tout \u00e7a, c'est tout, c'est r\u00e9glementation et tous ces choses que vous \u00eates en train de nous imposer, c'est des conneries, en fait, si on voulait et voil\u00e0 ce ce noir, il dit la v\u00e9rit\u00e9, il dit ce que nous pensons, c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:38) [85%] :\r\nQuels propos universel alors ces personnages aussi bien du c\u00f4t\u00e9 Asie et que, du c\u00f4t\u00e9 Rotsee vont irriguer le le cin\u00e9ma en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:49) [86%] :\r\nOui, exactement, en fait, c'est apr\u00e8s plus tard, on va voir, c'est m\u00eame genre de personnage c'\u00e9tait, il y avait toujours quelqu'un de r\u00f4le dans le film, qui essayait de change l'ambiance donnait une ambiance plus l\u00e9ger au film dire certains v\u00e9rit\u00e9 qu'on pourrait pas dire autrement et ces personnages -l\u00e0 sont adapt\u00e9es d'une autre mani\u00e8re, dans, dans, dans le cin\u00e9ma iranien et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, parfois on utilisait m\u00eame les m\u00eames acteurs qui auparavant de Roissy dans le film iranien parce qu'il y ait autant plus que ces gens -l\u00e0, ils \u00e9taient tr\u00e8s populaire notamment, il y en a un qui est, qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire, qui est mort il y a 2 ou 3 ans, il me semble et \u00e7a eu beaucoup d'impact dans les m\u00e9dias en Iran qui \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant, il y a beaucoup de gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 son enterrement et c'\u00e9tait quelqu'un vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s populaire et aim\u00e9e en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:42) [86%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 : film de genre images de guerre avec aujourd'hui agn\u00e8s Devictor Jean-Michel Frodon et Javad Zeiny demain, suite et fin de cette th\u00e9matique avec un dernier \u00e9pisode production et analyse cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Isabelle bah. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:19) [91%] :\r\nHistoire vivante en nouvelle diffusion une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la collaboration d'Isabelle Barth David Golan Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T13:24:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5D80965-50B9-404C-B8C3-FCA5C5B7066E", "internalArchiveId": "E5D80965-50B9-404C-B8C3-FCA5C5B7066E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dirigeante birmane Aung San Suu Kyi se mure dans le silence", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "La dirigeante birmane Aung San Suu Kyi a \u00e0 nouveau refus\u00e9 d'aborder la question des Rohingyas lors de la visite de l'envoy\u00e9e sp\u00e9ciale de l'ONU sur les violences sexuelles. La laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix en 1991 se mure dans un silence troublant.", "durationSec": 327, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192365", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Birmanie"], "thematicThemes": ["politique", "religion et croyances", "r\u00e9pression politique", "conflit arm\u00e9", "prix (r\u00e9compense)"], "thematicPersons": ["Suu Kyi, Aung San"], "alternativeTitle": ["La dirigeante birmane Aung San Suu Kyi se mure dans le silence / TUM_2017-12-28T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["La dirigeante birmane Aung San Suu Kyi a \u00e0 nouveau refus\u00e9 d\u2019aborder la question des Rohingyas lors de la visite de l'envoy\u00e9e sp\u00e9ciale de l'ONU sur les violences sexuelles. La laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix en 1991 se mure dans un silence troublant."], "variantIds": ["ece-9192365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:07:53Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa crise des Rohingyas continue et le silence donc son soutien aussi un silence troublant pour la dirigeante birmane et prix Nobel de la paix, il y a quelques jours, lors de la visite en Birmanie de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU sur les violences sexuelles, on ne sent de Sotchi a \u00e0 nouveau refus\u00e9 d'aborder la question, selon une information d\u00e9voil\u00e9e hier par le Guardian, elle a renvoy\u00e9 son interlocutrice au rapport d'enqu\u00eate des militaires birmans une enqu\u00eate Patrick Chaboud\u00e9 pour le moins en biais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, enqu\u00eate faite par les militaires uniquement l'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9gion est interdit \u00e0 toute personnalit\u00e9 ind\u00e9pendante journaliste ONG et m\u00eame les membres civils du gouvernement ces atrocit\u00e9s, nous dit le rapport serait invent\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, il faut rappeler qu'en Birmanie prononcer le nom m\u00eame des Rohingyas est impossible pour les autorit\u00e9s, comme pour la population, il n'existe pas en tant que tels, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des immigrants ill\u00e9gaux en provenance du Bangladesh les op\u00e9rations men\u00e9es sur place viserait uniquement des terroristes, c'est le discours officiel des militaires et c'est \u00e9galement la position d'Auxonne sous le Chili B\u00e9n\u00e9dicte Brac de La Perri\u00e8re, anthropologue, sp\u00e9cialiste de la Birmanie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:05) [91%] :\r\nEnfin, soulag\u00e9, elle s'en tient \u00e0 ses d\u00e9clarations et cela s'explique en grande partie par l'\u00e9quilibre actuel du pouvoir en Birmanie, o\u00f9 on a vu en fait une sorte de dit archi- tous les postes li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du territoire sont entre les mains des militaires reste entre les mains des militaires, le gouvernement civil se partageant donc dans le reste des fonctions de gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [82%] :\r\nOui, et en d\u00e9pit de ses dyarchie du pouvoir, son silence n'en reste pas moins surprenant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:38) [88%] :\r\nOui, je sais bien que c'est une grosse interrogation et enfin soutient birmane, elle a essay\u00e9 de traiter ce probl\u00e8me -l\u00e0, juste apr\u00e8s son accession au pouvoir au printemps 2016, la la\u00efcit\u00e9, ni de faire accepter qu'on les appelle les musulmans quand m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 la fois par Song une opinion et par les nationalistes bouddhistes, notamment des moines qui sont tr\u00e8s influents depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nCe silence est largement critiqu\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale Patrice qu'est -ce que cela peut avoir un impact en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nAlors, pas vraiment, cela peut m\u00eame \u00eatre contreproductif, selon B\u00e9n\u00e9dicte Brac de La Perri\u00e8re et renforcer le sentiment d'union nationale. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:18) [91%] :\r\nTout ce qui s'est pass\u00e9 depuis ces attaques et la vague de r\u00e9pression qui a suivi et l'exode des Rohingyas montrent que plus on exerce ses leviers plus enfin sous J et le gouvernement et l'opinion publique birmane s'enferment dans leur position, bon il y a eu quand m\u00eame tout ce ballet diplomatique la fin du mois de novembre, d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre qui a quand m\u00eame conduit \u00e0 ce que des accords soient sign\u00e9s avec le Bangladesh pour le rapatriement des Rohingyas mais plus de garanties de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas donn\u00e9es, or il n'y a, on voit et notamment si un statut de leur \u00e9tat reconnu, on voit mal comment il pourrait revenir en masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [89%] :\r\nAlors, en tout cas, cette crise a radicalement chang\u00e9, une chose est l'image qu'on avait dans le sang de Sotchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [94%] :\r\nOui, parce que pour nous, c'est avant tout la prix Nobel de la paix et cette voix, dans un message enregistr\u00e9 en 1998 alors qu'elle \u00e9tait en r\u00e9sidence surveill\u00e9e \u00e0 Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [57%] :\r\nAvoir l'transmettre un m\u00e9cano match \u00e0 Belgrade en seulement parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nOui, c'est les droits humains sont sans cesse viol\u00e9s, nous ne pouvons pas \u00eatre s\u00fbr que les autres droits \u00e9conomiques, religieux et sociaux de l'seront pas \u00e9galement des propos qui tranchent avec l'attitude aujourd'hui de celle qui est devenue une dirigeante politique la perception occidentale sushis \u00e9tait peut-\u00eatre aussi biais\u00e9 partielle, Jacques leider, directeur de l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame- Orient, \u00e0 Bangkok, analyse la Birmanie depuis des d\u00e9cennies et son jugement est plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:39) [83%] :\r\nJe dois vous avouer, j'\u00e9tais jamais aussi \u00e0 Fran\u00e7oise enthousiaste, \u00e7a dit des points de vue de son action politique, parfois, il \u00e9tait tr\u00e8s dur dans ces juges manque entendu tendait la main, elle \u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 la saisir non je vais pas banaliser \u00e9videmment le r\u00e9gime militaire, pas du tout, mais il y a ainsi qu'on a une question de savoir- faire politique et aujourd'hui, je pense, on rencontre un peu le m\u00eame probl\u00e8me : cette mani\u00e8re importante tr\u00e8s t\u00eatu et prendre position ou de ne pas prendre position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [93%] :\r\nEt pour Jacques leider, la communaut\u00e9 internationale fait d\u00e9sormais le constat qu'elle avait largement exag\u00e9r\u00e9 la capacit\u00e9 d'action politique, donc sans dessus Kyi, dirigeante qui fait face \u00e0 un dilemme entre l'ambition qu'elle avait de parachever le processus de paix en Birmanie dans le pays et cette crise des Rohingyas \u00e0 laquelle elle n'\u00e9tait manifestement pas pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nCe qu'on peut dire Patrick c'est que peu de personnalit\u00e9s politiques ont vu cette ann\u00e9e leur image se d\u00e9grader \u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, enfin d'une ic\u00f4ne, assur\u00e9ment, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un prix Nobel de la paix d\u00e9\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:39) [90%] :\r\nC'est un parcours surprenant, mais il est d\u00fb \u00e0 des s\u00e9ries de malentendus, enfin c'est pas la premi\u00e8re fois que les malentendus sur les prix Nobel de la paix en est un autre assez spectaculaire, il est vrai, elle a d\u00e9fendu en fait tout son combat visait \u00e0 obtenir une d\u00e9mocratisation de la Birmanie et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la cl\u00e9 de sa r\u00e9action actuelle, c'est que pour conserver les acquis de d\u00e9mocratisation et bien finalement se positionne dirigeante des birmans et il faut conna\u00eetre la position des birmans par rapport \u00e0 cette situation, pour comprendre que, enfin, on voit mal comment il pourrait faire accepter \u00e0 son opinion, un retour en arri\u00e8re sur le statut des Rohingyas difficilement envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nOn est pas vraiment rassurant pour trouver une issue pacifique \u00e0 la crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [86%] :\r\nMais Rohingyas merci beaucoup Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brac de la Perri\u00e8re, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leider, Jacques", "role": "directeur de l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'extr\u00eame orient \u00e0 Bangkok", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38A25EE6-4DD1-4CC5-9C37-22CD63D74450", "internalArchiveId": "38A25EE6-4DD1-4CC5-9C37-22CD63D74450", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les \"sans confession\" sous la loupe en Allemagne", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad\r\nLes \"sans confession\" sont de plus en plus nombreux en Allemagne, selon une \u00e9tude. A l'est du pays, les trois quarts de la population de l'ancienne RDA se disent aujourd'hui \"sans confession\", contre 20% \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les \"sans confession\" sous la loupe en Allemagne (RTS RELIGION 28.12 ALLEMAGNE SANS CONFESSION) Les sans confessions sous la loupe en Allemagne\r\n***C'est la chronique de RTSreligion. Alors que la p\u00e9riode est aux f\u00eates religieuses dans les diff\u00e9rentes Eglises. c'est des personnes sans confessions en Allemagne que vous allez nous parler ce matin. Fabien H\u00fcnenberger. A l'occasion de la parution d'un ouvrage qui leur est consacr\u00e9. \r\n  24''\r\n((Un ouvrage intitul\u00e9 \u00ab En avoir fini avec Dieu ? \u00bb. clin d'oil \u00e0 la formule d'un collaborateur de Marx. D\u00e9tail int\u00e9ressant. ce livre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par un pasteur. Andreas Fincke. conseiller des Eglises r\u00e9form\u00e9es sur les questions de vision du monde au sein de la soci\u00e9t\u00e9. Mais il sort aux \u00e9ditions Alibri.  qui travaille usuellement avec des auteurs critiques envers la religion et les Eglises.))\r\n***Et qu'est-ce qui sort de cette \u00e9tude ?\r\n  27''\r\n((D'abord une g\u00e9ographie du ph\u00e9nom\u00e8ne et de sa croissance. Dans les L\u00e4nder de l'ouest de l'Allemagne. On est pass\u00e9 d'environ 5% de sans confessions dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 plus de 20% aujourd'hui. Et \u00e0 l'est. le ph\u00e9nom\u00e8ne est encore plus spectaculaire puisque les trois quarts de la population de l'ancienne RDA se disent aujourd'hui \u00ab sans confession \u00bb. En comparaison. le taux moyen de \u00ab sans confession \u00bb en Suisse tourne autour des 25%.))\r\n***Mais qu'est-ce qu'on entend au juste par \u00ab sans confession \u00bb ?\r\n  51''\r\n((Ce qu'observe l'auteur. c'est que cette cat\u00e9gorie \u00ab sans confession \u00bb est extr\u00eamement diverse puisqu'elle rassemble ceux qui font profession d'ath\u00e9isme. ceux affichent un posture agnostique. ou encore des chr\u00e9tiens revendiquant une non-affiliation \u00e0 l'Eglise.\r\nBeaucoup d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. mais assez peu de mobilisation. constate l'auteur. Les associations qui repr\u00e9sentent les sans-confessions ont. tout comme les Eglises. de la peine \u00e0 recruter. Sur l'ensemble du territoire allemand. les associations de diverses ob\u00e9diences. l'Association humaniste d'Allemagne. la plus grosse. ou la Fondation Giordano Bruno. plus r\u00e9cente et qui d\u00e9fend une ligne ath\u00e9e impr\u00e9gn\u00e9e des id\u00e9es d'un Richard Dawkins. compteraient en tout \u00e0 peine de 25'000 membres. soit 0.1% des sans confession d'Allemagne.))\r\n***Bon. ils sont peu nombreux. mais ils repr\u00e9sentent de nombreux Allemands.\r\n  31''\r\n((Effectivement. Et l'auteur observe que ces associations travaillent en r\u00e9seau depuis une dizaine d'ann\u00e9es. Autour de th\u00e9matiques comme la rupture du lien Eglise-Etat. ou la fin des cours de religions dans les r\u00e9gions o\u00f9 ils existent. 11 associations ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un Conseil de coordination des organisations s\u00e9culi\u00e8res pour se faire mieux entendre. Et les milieux politiques allemands n'y ont d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 insensibles puisque plusieurs partis comme le SPD. Die Linke ou encore les Verts se sont d'ailleurs dot\u00e9 depuis lors de groupes de travail sp\u00e9cifiques sur le th\u00e8me de la la\u00efcit\u00e9.))\r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192448", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les \"sans confessions\" sous la loupe en Allemagne", "RTSreligion - Les \"sans confession\" sous la loupe en Allemagne / LMA_2017-12-28T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les \"sans confession\" sous la loupe en Allemagne / LMA_2017-12-28T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les \"sans confessions\" sont de plus en plus nombreux en Allemagne selon une \u00e9tude. A l\u2019est du pays, les trois quarts de la population de l\u2019ancienne RDA se disent aujourd\u2019hui \"sans confession\", contre 20% \u00e0 l'ouest.", "Les \"sans confession\" sont de plus en plus nombreux en Allemagne, selon une \u00e9tude. A l\u2019est du pays, les trois quarts de la population de l\u2019ancienne RDA se disent aujourd\u2019hui \"sans confession\", contre 20% \u00e0 l'ouest.", "Les \"sans confession\" sont de plus en plus nombreux en Allemagne, selon une \u00e9tude. A l\u2019est du pays, les trois quarts de la population de l\u2019ancienne RDA se disent aujourd\u2019hui \"sans confession\", contre 20% \u00e0 l'ouest."], "variantIds": ["ece-9192457", "ece-9192448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T00:03:15Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nReligion alors que la p\u00e9riode est aux f\u00eates religieuses dans les diff\u00e9rents \u00e9glises glisser des personnes sans confession en Allemagne et que vous allez nous parler ce matin Fabien humaine Berg \u00e0 l'occasion de la parution d'un ouvrage qui leur est consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nUn ouvrage intitul\u00e9 en avoir fini avec Dieu pour l'interrogation clin d'oeil \u00e0 une formule d'un collaborateur de Carlo Marx d\u00e9tail int\u00e9ressant ce livre \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9 par un Pasteur Andreas think et conseiller des \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es sur les questions de vision du monde au sein de la soci\u00e9t\u00e9 mais il sort aux \u00e9ditions Ali hybride qui est une maison qui travaille usuellement avec des auteurs plut\u00f4t critique envers la religion et les \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [89%] :\r\nEt qu'est -ce qui sort de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nAlors d'abord une g\u00e9ographie du ph\u00e9nom\u00e8ne et de sa croissance dans les L\u00e4nder de l'ouest de l'Allemagne, on est pass\u00e9 d'environ 5 pourcent de sans confession dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 plus de 20 pourcent aujourd'hui par contre \u00e0 l'Est, le ph\u00e9nom\u00e8ne est beaucoup plus spectaculaire, puisqu'on atteint aujourd'hui 3 quart de la population de l'ancienne RDA qui se disent sans confession \u00e0 titre de comparaison, \u00e0 le taux moyen en Suisse de sans confession tourne autour des 25 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [93%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on entend au juste par sans confession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nAlors ce qu'observe l'auteur, c'est que cette cat\u00e9gorie des sans confession est extr\u00eamement diverse, elle rassemble aussi bien ceux qui font profession d'ath\u00e9isme que ceux qui affichent une posture agnostique ou alors encore des chr\u00e9tiens qui revendique une non- affiliation \u00e0 l'\u00e9glise, beaucoup d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, mais assez peu de mobilisation, constate l'auteur, les associations qui repr\u00e9sentent les sans confession comme les \u00e9glises de la peine \u00e0 recruter sur l'ensemble du territoire allemand, les associations de diverses ob\u00e9diences, penser \u00e0 l'association des humaniste d'Allemagne, la plus grosse valeur encore la Fondation de Giordano Bruno, la plus r\u00e9cente qui d\u00e9fend une ligne ath\u00e9e impr\u00e9gn\u00e9e des id\u00e9es d'un Richard Dawkins, h\u00e9 bien elle compteraient en tout \u00e0 peine 25000 membres, \u00e7a repr\u00e9sente0,11 pourcent des sans confession d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nBon alors, ils sont peu nombreux mais ils repr\u00e9sentent n\u00e9anmoins de nombreux Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\nOui, effectivement, et l'auteur constate que ces associations travaillent de plus en plus en r\u00e9seau depuis une dizaine d'ann\u00e9es autour de th\u00e9matiques comme la rupture du lien \u00e9glises ou la fin des cours de religion dans les r\u00e9gions o\u00f9 ils existent, 11 associations se sont m\u00eame constitu\u00e9 en Conseil de coordination des organisations s\u00e9culi\u00e8re pour mieux se faire entendre et les milieux politiques allemands n'y sont pas insensibles des partis comme le SPD, D-Link ou encore les Verts ont cr\u00e9\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es des groupes de travail sp\u00e9cifique sur le th\u00e8me de la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [83%] :\r\nAh la la chronique RTS religion avec Fabien une haine Bergen. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319D9A70-07DB-415A-8C4C-025F9C4501DA", "internalArchiveId": "319D9A70-07DB-415A-8C4C-025F9C4501DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'Etat tessinois Manuele Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Della Pietra, Nicole;Van Cutsem, Natacha\r\nManuele Bertoli, chef du D\u00e9partement tessinois de l'\u00e9ducation et de la culture, est le premier des cinq ministres cantonaux \u00e0 se prononcer sur ce sujet. Cette annonce du conseiller d'Etat socialiste a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu'au sein de son propre parti.\r\n\r\n* * Le conseiller d'Etat tessinois Manuele Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature 12h30 CE Tessin \r\nAu Tessin, le conseiller d'Etat Manu\u00e9L\u00e9 Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature. Il est le premier des cinq ministres cantonaux \u00e0 annoncer la couleur. Le directeur du D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9ducation et de la culture divise, et l'annonce a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu'au sein de son propre parti, Nicole della Pietra ?\r\nSurprise, parce que les \u00e9lections n'auront lieu qu'en avril 2019, surprise encore, parce que c'est dans le quotidien d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale \u00ab\u00a0Il Corriere del Ticino\u00a0\u00bb que le socialiste malvoyant a fait cette d\u00e9claration cette semaine, et non dans \u00ab\u00a0La Regione\u00a0\u00bb, proche du PS.\u00a0\r\n\u00ab\u00a0J'ai l'intention d'\u00eatre candidat pour un troisi\u00e8me et dernier mandat, mais ce sera au parti et \u00e0 l'\u00e9lectorat de d\u00e9cider\u00a0\u00bb. La petite phrase r\u00e9sonne comme une sorte d'avertissement adress\u00e9 \u00e0 ceux parmi ses camarades, qui esp\u00e9raient le voir quitter le gouvernement. Un d\u00e9part qui pourrait ressouder le parti. Parce que Manuele Bertoli, en poste depuis 2011, divise jusqu'au sein du PS.\r\nC'est le cas notamment sur l'\u00e9pineux dossier de la fiscalit\u00e9, propos\u00e9 par le Gouvernement, mais contre lequel s'oppose une bonne partie du PS, qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nQuelles sont ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu ?\r\nLes sc\u00e9narios\u00a0 sont encore ouverts. Mais il en faut beaucoup pour d\u00e9tr\u00f4ner un ministre. Et contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue PDC Paolo Beltraminelli, Manuele Bertoli n'a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 aucun scandale. Une inconnue persiste toutefois: Marina Carobbio, qui va devoir quitter le Conseil national, pourrait bien se tourner vers cette fonction ex\u00e9cutive. Son parcours politique et sa formation de m\u00e9decin, sans compter qu'elle est une femme, feraient d'elle une concurrente de taille. FIN", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller d'Etat tessinois Manuele Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature / 12H30_2017-12-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["Manuele Bertoli, chef du D\u00e9partement tessinois de l'\u00e9ducation et de la culture, est le premier des cinq ministres cantonaux \u00e0 se prononcer sur ce sujet. Cette annonce du conseiller d'Etat socialiste a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu\u2019au sein de son propre parti."], "variantIds": ["ece-9192423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T18:01:24Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDu Palais f\u00e9d\u00e9ral, on se rend du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, le conseiller d'\u00c9tat, Manuele et Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature, il est le 1er des cinq ministres cantonaux \u00e0 annoncer la couleur : aujourd'hui, le directeur du d\u00e9partement cantonal de l'\u00e9ducation et de la culture, divise et l'annonce a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu'au sein m\u00eame de son propre parti, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui surprise parce que les \u00e9lections donneront lieu qu'en avril 2019 surprise encore, parce que c'est dans le quotidien d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale Il Corriere del que le socialiste malvoyant a fait cette d\u00e9claration cette semaine et non dans la John est plus proche du PS, j'ai l'intention d'\u00eatre candidat pour un 3\u00e8me et dernier mandat, mais ce sera au parti et \u00e0 l'\u00e9lectorat de d\u00e9cider la petite phrase r\u00e9sonne comme une sorte d'avertissement adress\u00e9 \u00e0 ceux parmi ses camarades, qui esp\u00e9raient le voir quitter le gouvernement, un d\u00e9part qui pourrait ressouder le parti parce que Manuele et Bertoli, en poste depuis 2011 divise jusqu'au sein du PS, c'est le cas notamment sur l'\u00e9pineux dossier de la fiscalit\u00e9, propos\u00e9 par le gouvernement et Bertoli mais contre lequel s'oppose une bonne partie du PS qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum Nicole quelles sont ses chances d'\u00eatre \u00e9lu, bon, les sc\u00e9narios sont encore enti\u00e8rement ouvert, forc\u00e9ment, mais il en faut beaucoup pour d\u00e9tr\u00f4ner un ministre et contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue PDC Paolo Beltraminelli, Manuele et Bertoli n'a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 aucun scandale une inconnue persiste toutefois Marina Carobbio, qui va devoir quitter le Conseil national pourrait bien se tourner vers cette fonction ex\u00e9cutive, son parcours politique et sa formation de m\u00e9decin, sans compter qu'elle est une femme feraient d'elle une concurrente de taille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nEn Direct de Tessin Nicole della Pietra un petit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T11:54:00Z"}, {"id": "sound-7F63D473-E26D-48AE-A222-549F6CE59057", "internalArchiveId": "7F63D473-E26D-48AE-A222-549F6CE59057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR et la gauche s'affrontent sur la question du logement \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rey, Guillaume;Domenjoz, Chrystel;Buschbeck, Mathias;Zweifel, Yvan\r\nA Gen\u00e8ve, le ton monte entre les partis de gauche et le PLR sur la th\u00e9matique du logement. La gauche reproche aux lib\u00e9raux radicaux de bloquer la construction de plus de 4000 logements. D\u00e9bat entre Mathias Buschbeck, chef du groupe Vert au Grand Conseil et Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois.\r\n\r\n* * Le PLR et la gauche s'affrontent sur la question du logement \u00e0 Gen\u00e8ve *** A Gen\u00e8ve, le ton monte entre les partis de gauche et le PLR sur la th\u00e9matique du logement. \r\nlls se sont r\u00e9cemment (avant No\u00ebl) affront\u00e9s par conf\u00e9rence et communiqu\u00e9 de presse interpos\u00e9s. \r\nLa gauche reproche aux lib\u00e9raux radicaux de s'\u00eatre \"alli\u00e9s aux formations de droite populiste pour bloquer la construction de plus de 4 mille logements \u00e0 Gen\u00e8ve\". \r\nLe PLR parle de \"gesticulation pr\u00e9-\u00e9lectorale\" et rappelle sa volont\u00e9 d'une \"construction de logements qui corresponde \u00e0 la demande des Genevois\". \r\nAlors, la guerre du logement est-elle lanc\u00e9e? Qu'est-ce qui coince entre ces diff\u00e9rents partis? \r\nOn en d\u00e9bat avec: \r\n Mathias Buschbek, chef du groupe vert au Grand Conseil\r\n- Ces attaques sur le logement, il faut y voir une mani\u00e8re de lancer la campagne?\r\nQu'est-ce que vous reprochez concr\u00e8tement au PLR?\r\n(Il dira que le PLR bloque des projets en commission, fait opposition \u00e0 des d\u00e9classements, n'est plus d'accord de construire)\r\n- (Le PLR le dit:) Gen\u00e8ve construit 2'000 logements par an depuis trois ans.... C'est pas suffisant? \r\n(Il devrait r\u00e9pondre que les blocages actuels feront effet dans 8-10 ans. C'est un processus lent entre le d\u00e9classement et la construction)\r\n- Le PLR d\u00e9plore un dialogue infructueux avec votre ministre (vert) sur la question des d\u00e9dommagements aux propri\u00e9taires de villas dans les zones amen\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9class\u00e9es. Infond\u00e9 \u00e0 vos yeux? \r\nLe PLR \u00e9voque certaines incitations: fiscalit\u00e9, \u00e9change avec une autre parcelle... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l'envisager?\r\n- Des partis qui s'affrontent par m\u00e9dias interpos\u00e9s: incendie passag\u00e8re ou crise durable? \r\nComment arranger la situation et revenir au consensus qui pr\u00e9valait?\r\n- Les logements sociaux: la gauche en demande trop? Vous ne croyez pas \u00e0 la demande pour des PPE que sugg\u00e8re le PLR?\r\n Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n- Le PLR veut bloquer la construction, comme le sugg\u00e8re la gauche? \r\nLa gauche \u00e9voque \"un changement de cap radical du PLR (qui s'oppose d\u00e9sormais \u00e0 la r\u00e9alisation du Plan directeur cantonal\")... C'est le cas? Il y a une nouvelle mani\u00e8re d'aborder cette th\u00e9matique du logement?\r\n- Les critiques ne viennent pas que des partis de gauche, le ministre, Antonio Hodgers a aussi dit dans la presse que \u00abla d\u00e9putation PLR n'ose pas dire qu'elle ne veut plus du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve\u00bb. Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez?\r\n(Selon article du Temps: Les oppositions du PLR sont le r\u00e9sultat du dialogue infructueux que le parti tente de mener avec le D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, dirig\u00e9 par Antonio Hodgers. Le PLR r\u00e9clame de longue date des r\u00e9ponses concernant les d\u00e9dommagements aux propri\u00e9taires de villas dans les zones amen\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9class\u00e9es. Ce n'est pas aux propri\u00e9taire de supporter le poids de l'int\u00e9r\u00eat public, que nous ne nions pas dans ces projets.\u00bb)\r\n- Quels sont les points qui f\u00e2chent? Le d\u00e9dommagements des propri\u00e9taires de villa? C'est un point central?\r\n- On avait l'impression d'un consensus politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sur la question du logement: c'est fini? \r\n- La gauche demande des logements sociaux... vous n'en voulez pas? \r\n(Tjs selon l'article du Temps: \u00abEst-ce que r\u00e9ellement 50% des Genevois ont besoin d'un logement social, comme l'affirme la gauche? Remplissent-ils seulement les crit\u00e8res pour acc\u00e9der \u00e0 ces appartements subventionn\u00e9s? Nous pensons au contraire qu'il existe une demande gigantesque pour de la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage (PPE).\u00bb )\r\n- Incendie passag\u00e8re ou crise durable entre la gauche et le PLR?\r\nYvan Zweifel, studio Gen\u00e8ve **.37)\r\nMathias Buschbek, studio Gen\u00e8ve **.02)\r\nQUELQUES INFOS PAS INUTILES \r\n((LE COMMUNIQUE DE LA GAUCHE: \r\nLa majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil bloque la construction de plus de 4'000 logements \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLe PLR s'allie aux partis de droite populistes pour remettre en question le Plan directeur cantonal 2030 et bloquer la construction de plus de 4'000 logements. Apr\u00e8s avoir torpill\u00e9 les 1'500 logements en zone de d\u00e9veloppement pr\u00e9vus aux Corbillettes, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a r\u00e9cemment enfonc\u00e9 un clou suppl\u00e9mentaire dans le cercueil de la construction de logement en gelant trois projets de d\u00e9classement en commission de l'am\u00e9nagement pour un potentiel total de 1'500 logements \u00e0 Meyrin-Cointrin et \u00e0 Lancy. Cette majorit\u00e9 a par ailleurs refus\u00e9 le d\u00e9classement d'un terrain \u00e0 Vernier, dont le potentiel de 400 nouveaux logements, majoritairement d'utilit\u00e9 publique. Par ailleurs, l'UDC, soutenue par le PLR et le PDC, a r\u00e9cemment propos\u00e9 de privil\u00e9gier le d\u00e9classement en zone ordinaire du secteur \u00ab Seymaz-Sud \u00bb. Cette d\u00e9marche retardera de plusieurs ann\u00e9es la r\u00e9alisation de ce projet de construction  de 150 logements. \r\nAlors que le PLR a initi\u00e9 la modification l\u00e9gislative exigeant une acc\u00e9l\u00e9ration du traitement des d\u00e9classements au Grand Conseil (maximum 4 mois), ce parti refuse aujourd'hui d'appliquer ses propres r\u00e8gles et se rallie aux forces conservatrices pour bloquer ou retarder pas moins de six projets de d\u00e9classement repr\u00e9sentant un potentiel de 4'000 logements! Cette manoeuvre repr\u00e9sente un changement de cap radical du PLR qui s'oppose d\u00e9sormais \u00e0 la r\u00e9alisation du Plan directeur cantonal tout en faisant obstacle au d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur ce sujet central. En gelant, en catimini, les projets en commission, la majorit\u00e9 de droite emp\u00eache la minorit\u00e9 de gauche de s'exprimer par les canaux institutionnels et contrevient \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec le refus d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur le sujet. Or, celui-ci m\u00e9rite d'\u00eatre port\u00e9 sur la place publique dans la mesure o\u00f9 il pose les questions essentielles sur ce que l'on souhaite construire \u00e0 Gen\u00e8ve pour les 15 prochaines ann\u00e9es et pour quelle cat\u00e9gorie?\r\nCette alliance de droite au Grand Conseil roule clairement en faveur des int\u00e9r\u00eats particuliers des propri\u00e9taires immobiliers. En privil\u00e9giant les d\u00e9classements en zones ordinaires en lieu et place de la zone de d\u00e9veloppement, les partis de droite souhaitent rejeter, entre autres, les principes de contr\u00f4le des loyers et des prix de vente des futurs appartements ; l'assurance de la r\u00e9alisation de logements destin\u00e9s l'ensemble de la population ainsi que les r\u00e8gles de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 (loi Longchamp). Cette politique de la terre brul\u00e9e est une strat\u00e9gie \u00e0 peine voil\u00e9e visant \u00e0 orchestrer la p\u00e9nurie de logement dans le but de permettre aux sp\u00e9culateurs de continuer \u00e0 r\u00e9colter les fruits tr\u00e8s lucratifs du march\u00e9. Cette p\u00e9nurie ass\u00e8che le march\u00e9 locatif et engendre une flamb\u00e9e des loyers et une vuln\u00e9rabilit\u00e9 accrue des locataires face \u00e0 leurs bailleurs. Une situation qui fait les choux gras des sp\u00e9culateurs immobiliers et d\u00e9t\u00e9riore la situation de la classe moyenne.\r\nLes partis de l'Alternative, l'ASLOCA et le Rassemblement pour une politique sociale du logement (RPSL) condamnent fermement cette politique irresponsable et exhortent les partis de la majorit\u00e9 de droite \u00e0 revenir \u00e0 la raison pour que le d\u00e9veloppement de notre canton puisse b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'ensemble de la population.\r\nLE COMMUNIQUE DU PLR\r\nPour une construction de logements qui corresponde \u00e0 la demande des Genevois\r\nLe PLR s'\u00e9tonne vivement de la communication de l'\u00ab Alternative \u00bb sur le logement \u00e0 Gen\u00e8ve qui n'est qu'une gesticulation pr\u00e9\u00e9lectorale. \r\nIl convient de rappeler que plus de 2'000 logements par an ont \u00e9t\u00e9 construits ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.  Au regard des autorisations de construire d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9es, cette production devrait rester stable jusqu'en 2020. Cette importante production de logements constitue en r\u00e9alit\u00e9 les premiers effets concrets de l'accord sur le logement de 2006 d\u00e8s lors qu'il faut malheureusement plus de 10 ans pour qu'un projet se r\u00e9alise dans le canton. Ainsi, la loi qui concr\u00e9tise cet accord est efficace et rempli pleinement son objectif premier : relancer la construction de logements \u00e0  Gen\u00e8ve. Ce succ\u00e8s est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit du PLR qui a \u00e9t\u00e9, avec son magistrat de l'\u00e9poque Mark Muller, l'initiateur de cette politique. Le Conseiller d'\u00c9tat Antonio Hodgers tente aujourd'hui, pour des raisons id\u00e9ologiques et pour l'instant sans succ\u00e8s, de remettre en cause cet accord.\r\nLes auteurs de la conf\u00e9rence de presse se trompent de cible ! En effet, le Grand Conseil attend depuis de longs mois que lui soit pr\u00e9sent\u00e9e la modification du projet de d\u00e9classement des Corbillettes (PL10843). Le D\u00e9partement (DALE) est obligatoirement et juridiquement li\u00e9 (art. 15A al. 5 LaLAT) par la motion 2350, vot\u00e9e en  f\u00e9vrier dernier qui exigeait une correction de cette modification de zone. Pour m\u00e9moire, le PLR demandait qu'il soit tenu compte du souhait des habitants de ce quartier pour un d\u00e9veloppement harmonieux et par \u00e9tapes de cette zone ainsi que la pr\u00e9servation d'une partie de la zone villa. Le DALE, qui soutient pourtant les proc\u00e9dures participatives, doit accepter que le d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve ne se fera qu'avec ses habitants et non contre eux. Lors du vote de la correction de ce projet, le d\u00e9lai qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 par le DALE lui-m\u00eame \u00e9tait de 2 \u00e0 3 mois mais, \u00e0 ce jour, le Grand Conseil attend toujours, alors qu'il y a 600 logements \u00e0 la cl\u00e9.\r\nSatisfaire tous les besoins de logements !\r\nPour ce qui est des autres projets en cause, la droite ne bloque rien mais demande que le Conseiller d'Etat en charge du DALE respecte l'esprit de l'accord 2006 et construise pour toutes les couches sociologiques du canton. Beaucoup de Genevois souhaiteraient profiter de la baisse historique des taux d'int\u00e9r\u00eats pour devenir propri\u00e9taires. La demande de biens en PPE est proportionnellement largement sup\u00e9rieure \u00e0 la demande de logements sociaux et la satisfaire contribuerait \u00e0 la r\u00e9alisation de ces derniers.\r\nEnfin, il convient de rappeler que les acteurs de la conf\u00e9rence de presse du jour sont les auteurs de l'Initiative 161 visant \u00e0 augmenter massivement le nombre de logements sociaux \u00e0 Gen\u00e8ve, rompant l'accord de 2006 qui porte pourtant enfin ses fruits !\r\nPar ailleurs, en visant aujourd'hui sp\u00e9cifiquement des d\u00e9classements de la zone villa, ils expriment leur souhait de bouleverser l'\u00e9quilibre social de quartiers entiers  pour y produire du logement social,  sans aucune consid\u00e9ration de la r\u00e9elle demande de logements des Genevois. Nous nous y opposons ! \r\nDes mesures pour stimuler les r\u00e9alisations\r\nAu surplus, cela fait plusieurs ann\u00e9es  que le PLR demande r\u00e9guli\u00e8rement que les mesures d'accompagnement pr\u00e9vues par le Plan directeur cantonal (fiche A03) lors de d\u00e9classements de zone villa soient mises en ouvre. Les soucis des propri\u00e9taires qui habitent les  quartiers vis\u00e9s par les d\u00e9veloppements pr\u00e9cit\u00e9s doivent \u00eatre mieux pris en compte, la d\u00e9valorisation des biens priv\u00e9s n'\u00e9tant pas acceptable. Le DALE a d'ailleurs perdu une proc\u00e9dure judiciaire dans un cas de pr\u00e9emption ; ce qui d\u00e9montre que les prix contr\u00f4l\u00e9s par l'Office cantonal du logement et de la planification fonci\u00e8re (\u00ab OCLPF \u00bb) portent atteinte aux propri\u00e9taires dont les terrains sont d\u00e9class\u00e9s.\r\nLa mesure pr\u00e9voyant un \u00e9change entre le terrain et la villa pr\u00e9existante contre un \u00e0 trois appartements nouvellement construits est bonne. Elle est issue d'une motion PLR qui n'est malheureusement pas adapt\u00e9e \u00e0 tous les cas de figure. Il faut \u00e9galement imaginer des mesures fiscales pour aider les propri\u00e9taires touch\u00e9s. Enfin, et sans \u00eatre exhaustifs, il convient d'examiner  dans quelle mesure l'\u00c9tat pourrait proposer des \u00e9changes de terrains.\r\nPour conclure, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la politique d\u00e9fendue par le PLR que Gen\u00e8ve commence \u00e0 sortir peu \u00e0 peu de la crise du logement. Le PLR d\u00e9fendra toujours le d\u00e9veloppement du canton, mais cette \u00e9volution doit se faire de fa\u00e7on harmonieuse en respectant la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et la diversit\u00e9 des besoins de tous les Genevois.\r\nARTICLE DU TEMPS (19.12) QUI RESUME BIEN\r\nL'accord sur le logement menac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nPour le conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de l'Am\u00e9nagement, Antonio Hodgers, les oppositions de la droite \u00e0 des projets de construction sont la marque d'un virage conservateur \r\nDAVID HAEBERLI @David_Haeberli \r\nLe consensus politique qui r\u00e9gnait \u00e0 Gen\u00e8ve sur les questions de logement depuis une petite d\u00e9cennie vient de voler en \u00e9clats. Les Verts, les socialistes et Ensemble \u00e0 gauche, unis pour l'occasion apr\u00e8s s'\u00eatre affront\u00e9s sur le budget 2018, se sont dits inquiets, lundi, lors d'une conf\u00e9rence de presse dont on peut r\u00e9sumer ainsi le propos: le PLR bloque, g\u00e8le voire biffe des proc\u00e9dures qui doivent mener \u00e0 la construction de 4000 logements dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\nLe parti dominant \u00e0 droite, assurent-ils, se comporte comme un opposant au Plan directeur cantonal, document de r\u00e9f\u00e9rence pour l'am\u00e9nagement du territoire, adopt\u00e9 par le Grand Conseil en septembre 2013. Le Vert Antonio Hodgers, conseiller d'Etat charg\u00e9 de l'Am\u00e9nagement, va plus loin. Pour lui, \u00abla d\u00e9putation PLR n'ose pas dire qu'elle ne veut plus du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve\u00bb. \r\nOpposition au d\u00e9classement de la zone villas\r\nDans le d\u00e9tail, les lib\u00e9raux-radicaux s'opposent \u00e0 deux projets de loi menant \u00e0 la construction de 2300 logements dans le secteur Meyrin-Cointrin, n\u00e9cessitant le d\u00e9classement de la zone villas. Ils ont refus\u00e9 un projet entre la route de Vernier et les voies CFF pour la construction de 400 logements. Ils en ont suspendu un autre \u00e0 Lancy, pour le m\u00eame nombre d'habitations potentielles. Enfin, dans le secteur de Corbillettes, aux Avanchets, ils prolongent de deux ans la proc\u00e9dure de d\u00e9classement: 1500 logements retard\u00e9s. \r\nDans certains cas, comme \u00e0 Meyrin, les propri\u00e9taires de villas et les promoteurs avaient nou\u00e9 un accord, assurent les \u00e9lus. La droite, concluent-ils, \u00aborganise la p\u00e9nurie afin de maintenir des loyers hauts\u00bb, \u00abprot\u00e8ge uniquement les investissements sp\u00e9culatifs\u00bb et forme \u00abune majorit\u00e9 qui d\u00e9fend les promoteurs au d\u00e9triment des habitants et des communes\u00bb. \u00abO\u00f9 veut-on construire \u00e0 Gen\u00e8ve, dans quel d\u00e9lai et pour qui? Le PLR fait tout pour que ce d\u00e9bat n'ait pas lieu\u00bb, lance Caroline Marti, membre socialiste de la Commission de l'am\u00e9nagement. \r\nPour motiver leurs attaques, les partis ont remis \u00e0 la presse une copie d'un courrier que le Conseil d'Etat a adress\u00e9 \u00e0 la Commission de l'am\u00e9nagement, en date du 6 d\u00e9cembre. Dans ce document, l'ex\u00e9cutif dit observer \u00abavec inqui\u00e9tude le d\u00e9passement du d\u00e9lai l\u00e9gal d'adoption des quatre mois dans le cas de plusieurs modifications touchant la zone villas\u00bb. \r\nD\u00e9dommagements\r\n\u00abRien n'est bloqu\u00e9 \u00e0 moyen terme, r\u00e9agit Christophe Aumeunier, d\u00e9put\u00e9 PLR. Gen\u00e8ve construit 2000 logements par an depuis trois ans, 5600 proc\u00e9dures ou chantiers sont actuellement ouverts. De quoi assurer les besoins de la population genevoise.\u00bb Les oppositions du PLR, r\u00e9torque-t-il, sont le r\u00e9sultat du dialogue infructueux que le parti tente de mener avec le D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, dirig\u00e9 par Antonio Hodgers. Le PLR r\u00e9clame de longue date des r\u00e9ponses concernant les d\u00e9dommagements aux propri\u00e9taires de villas dans les zones amen\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9class\u00e9es. En vain, regrette le d\u00e9put\u00e9. \r\n\u00abCes p\u00e9rim\u00e8tres sont occup\u00e9s, rappelle Christophe Aumeunier. C'est une question de responsabilit\u00e9: nous ne devons pas spolier les propri\u00e9taires, il faut au contraire leur proposer des solutions pour se reloger. Ce n'est pas \u00e0 eux de supporter le poids de l'int\u00e9r\u00eat public, que nous ne nions pas dans ces projets.\u00bb \r\nPlus largement, les initiatives d\u00e9pos\u00e9es par la gauche \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016 \u00abposent un \u00e9norme probl\u00e8me\u00bb, affirme le PLR. En voulant imposer un nombre minimal \u00e9lev\u00e9 de logements sociaux dans les nouveaux quartiers, la gauche viserait en r\u00e9alit\u00e9 un \u00abbouleversement de la sociologie de Gen\u00e8ve\u00bb. \u00abEst-ce que r\u00e9ellement 50% des Genevois ont besoin d'un logement social, comme l'affirme la gauche? Remplissent-ils seulement les crit\u00e8res pour acc\u00e9der \u00e0 ces appartements subventionn\u00e9s? Nous pensons au contraire qu'il existe une demande gigantesque pour de la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage (PPE).\u00bb Et le d\u00e9partement d'Antonio Hodgers, conclut Christophe Aumeunier, n'a pas pris les mesures qui faciliteraient le d\u00e9part des occupants des zones villas (fiscalit\u00e9, prix du terrain, \u00e9change avec une autre parcelle) pour la construction de PPE. \r\nProcessus lent\r\nLes bons chiffres des logements en construction, r\u00e9pond Antonio Hodgers, sont le fait de mesures prises il y a dix ans: \u00abLa production de logements est un processus lent. Le PLR a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la pompe en amont et cela aura des cons\u00e9quences n\u00e9fastes dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\u00bb \r\nLa limite de 1000 francs par m\u00e8tre carr\u00e9 inscrite dans la loi, plafond contest\u00e9 par le PLR? \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9pond le magistrat, nous allons souvent au-del\u00e0. Je d\u00e9bats volontiers des solutions pr\u00f4n\u00e9es par le PLR, mais elles ne sont qu'un pr\u00e9texte. Le parti est en mutation. Il existe une aile conservatrice au PLR qui est en train de prendre le dessus et qui a d\u00e9cid\u00e9, sans le dire, de ne plus soutenir ni le Plan directeur cantonal, ni le projet d'agglom\u00e9ration. Bref, qui est contre le d\u00e9veloppement d'une Gen\u00e8ve urbaine qui assume son r\u00f4le de m\u00e9tropole.\u00bb \r\nUne droite moderne et urbaine\r\nLe magistrat \u00e9cologiste voit dans les d\u00e9clarations contre la libre circulation du conseiller national Beno\u00eet Genecand et du futur chef de groupe Cyril Aellen une autre preuve d'\u00abun virage conservateur qui ne dit pas son nom\u00bb, et dont les blocages d\u00e9nonc\u00e9s en conf\u00e9rence de presse sont \u00able paroxysme\u00bb. \r\nAntonio Hodgers ne conteste pas que l'existence de courants \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis puisse \u00eatre analys\u00e9e comme un signe de vitalit\u00e9. \u00abMais, dit-il, ce qu'il y a d'inqui\u00e9tant avec ce glissement du PLR, c'est que, contrairement \u00e0 ce que les citoyens \u00e9taient en droit de penser, il n'y a plus de majorit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour investir dans les infrastructures, dans les nouveaux quartiers, dans des p\u00f4les acad\u00e9miques. Au sein de la d\u00e9putation PLR, les voix tenant un discours de modernit\u00e9 sur les questions d'am\u00e9nagement se font rares. Je crois pourtant qu'il y a une place pour une droite moderne et urbaine. J'esp\u00e8re un r\u00e9veil de ces forces au sein du PLR.\u00bb ))", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192430", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR et la gauche s'affrontent sur la question du logement \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2017-12-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le ton monte entre les partis de gauche et le PLR sur la th\u00e9matique du logement. La gauche reproche aux lib\u00e9raux radicaux de bloquer la construction de plus de 4000 logements. D\u00e9bat entre Mathias Buschbeck, chef du groupe Vert au Grand Conseil et Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois."], "variantIds": ["ece-9192430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:51Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y a \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant le ton monte entre les partis de gauche et le PLR sur la th\u00e9matique du logement, ils se sont r\u00e9cemment affront\u00e9s par conf\u00e9rence et communiqu\u00e9 de presse interpos\u00e9s, la gauche reproche aux lib\u00e9raux, radicaux de s'\u00eatre alli\u00e9s aux formations de droite populiste c'est une citation pour bloquer la construction de plus de 4000 logements \u00e0 Gen\u00e8ve et le PLR parle lui de gesticulation pr\u00e9- \u00e9lectorale et rappelle sa volont\u00e9 d'une construction de logements qui corresponde \u00e0 la demande des Genevois alors la guerre du logement est -elle relanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, on va en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, Matthias Buschbek, chef du groupe Vert au Grand Conseil et Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR bonsoir \u00e0 tous les 2 un Matisse Buschbeck ses ses attaques sur le logement et qui sont arriv\u00e9s par communiqu\u00e9 de de presse interpos\u00e9s, vous y allez loin, vous dites que vous \u00eates que le PLR s'est alli\u00e9 aux formations de droite populiste pour bloquer carr\u00e9ment la la construction de plus 4 de 4000 logements \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est purement \u00e9lectoraliste sur ce qui a bient\u00f4t les \u00e9lections, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 est -ce qu'il y a quand m\u00eame quelque chose de concret sur lequel vous basez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nC'est pas une une une information r\u00e9cente quelque part, c'est une \u00e9volution lente et c'est un peu la goutte qui d\u00e9borde aujourd'hui \u00e7a fait maintenant 3 ou 4 ans, 23 ans exactement, que le PLR bloque syst\u00e9matiquement tous les projets d\u00e9classement qu'il y a en commission chauffant une une raison ou une autre, mais quand \u00e7a devient syst\u00e9matique, on a vraiment l'impression qu'il y a une volont\u00e9 de bloquer la construction de logements \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [84%] :\r\nYvan de Sa\u00eff al voulaient bloquer, on sait que c'est un, un pour un th\u00e8me r\u00e9current mort r\u00e9current \u00e0 Gen\u00e8ve il y a eu cette accord sur le logement en 2006 est -ce que le PLR aujourd'hui envie de bloquer la construction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [89%] :\r\nNon, pas du tout, au contraire, je crois qu'on partage tous le m\u00eame objectif, celui de vouloir construire plus de logements, de logements pour nos habitants pour nos enfants notamment, et des logements de de qualit\u00e9, sauf que maintenant \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es que la m\u00e9thode utilis\u00e9e, toujours et syst\u00e9matiquement la m\u00eame, elle consiste \u00e0 vouloir d\u00e9class\u00e9es mais ne pas se poser la question d'une fois le d\u00e9classement effectu\u00e9 est -ce que le terrain, il va \u00eatre c\u00e9d\u00e9e pour qu'on construise des logements, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui c'est que un, propri\u00e9taires de villas, puisque c'est de c'est de \u00e7a dont on parle qui, \u00e0 qui on dit on va d\u00e9class\u00e9es vos terrain se retrouve avec un terrain qui va perdre de la valeur car on plafonne le prix au m\u00e8tre carr\u00e9 de son terrain il a un nom bien immobilier qui perd de la valeur et on lui dit en parall\u00e8le avec l'argent qu'il va r\u00e9cup\u00e9rer de la vente, pour autant qu'ils vendent, il va pas retrouver un logement de qualit\u00e9 identique avec l'argent qui lui reste par cons\u00e9quent et, logiquement, il ne va pas vendre ce que veut le PLR, c'est que lorsque l'on discute de ces d\u00e9classement on r\u00e9fl\u00e9chisse aussi aux m\u00e9thodes \u00e0 mettre en place pour convaincre les propri\u00e9taires de c\u00e9der leurs terrains sinon effectivement c'est de la gesticulation politique on d\u00e9place le Conseil d'\u00c9tat est content, il a dit j'ai d\u00e9class\u00e9es plein de terrain mais la fin, il y a rien qui se construit, parce que tout simplement les propri\u00e9taires ne vendent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [83%] :\r\nMatthias parce qu'avec le conseiller d'\u00c9tat Vert hein, qui est en charge du du logement \u00e0 Gen\u00e8ve c'est Antonio Hodgers penser un peu plus aux propri\u00e9taires de villas, c'est vrai que leur terrain leur bien peu perdent consid\u00e9rablement de de valeurs c'est c'est \u00e0 contrecoeur qu'ils auraient envie de vendre, dans ces cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [86%] :\r\n\u00e7a d'abord un petit peu \u00e9trange comme raisonnement, dire que, puisqu'on va \u00eatre bloqu\u00e9 plus tard \u00e0 la vente de terrains, on va bloquer le projet \u00e0 l'origine, c'est un peu un raisonnement un peu pour moi fallacieux : on l'bloquer l'am\u00e9liorer pour, mais le probl\u00e8me il y a, il y a ailleurs effectivement, aujourd'hui on a un syst\u00e8me qui, qui relate qui fonctionnait relativement bien, c'est vrai qu'on d\u00e9class\u00e9es, ensuite on puis on n\u00e9gocie ensuite le prix aujourd'hui, il y a pas de prix plafond, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur sa il y a un prix plancher aujourd'hui, c'est un syst\u00e8me qui fonctionnait relativement bien, il y avait des possibilit\u00e9s d'augmenter ce prix plancher en fonction de la valeur, l'est de dire qu'il perd de la valeur, je trouve, c'est relativement malhonn\u00eate puisque aujourd'hui les la plus- Value qu'ils se font par rapport au prix d'achat de leur villa \u00e9t\u00e9 assez important que les propri\u00e9taires villas et leurs assez association essaye de faire monter les prix, c'est une chose que le PLR soit leur relais pour tout bloquer en est une autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [88%] :\r\nOn l'entend et Yvan Zweifel on l'a dit, c'est \u00e7a, la p\u00e9nurie de logements, c'est un vrai probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve, on voit cette crise alors qu'on semblait on avait l'impression que que cette question \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e dans dans le canton est -ce que c'est passager ou est -ce que le et puis on peut imaginer relancer ensuite la construction de logements ou est -ce que c'est plus profond que \u00e7a selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [88%] :\r\nNon j'esp\u00e8re \u00e9videmment qu'on va relancer mais je r\u00e9p\u00e8te ce que je disais, il existe \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9blocage des obstacles bureaucratiques n'existe tout simplement pas dans les autres cantons, vous avez raison de dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve pour construire un un immeuble il faut 10 ans \u00e0 partir du moment, le projet sur la Terre pour qu'qui se construisent le m\u00eame immeuble en le canton de Vaud c'est 5 ans et dans tous les autres cantons, c'est la m\u00eame chose, pourquoi, pour la premi\u00e8re raison que j'\u00e9voquais avant, c'est qu'on classes mais la r\u00e9alit\u00e9 du terrain et je vais revenir l\u00e0- dessus, c'est que les gens ne veulent pas vendre parce qu'il perd de la valeur, c'est pour \u00e7a qu'ils veulent pas voir s'il faisait un gain comme le pr\u00e9tend monsieur Buschbeck alors il serait tr\u00e8s content de mais c'est pas vrai, et ind\u00e9pendamment de \u00e7a, lorsque l'on veut construire il y a tellement d'obstacles de lois, de r\u00e8glements qui encadrent la politique du logement, bien plus qu'ailleurs, que tout simplement les gens ne sont pas motiv\u00e9s \u00e0 construire \u00e0 Gen\u00e8ve et vont construire ailleurs, \u00e7a c'est juste la la r\u00e9alit\u00e9 je vous donne juste un exemple pour revenir sur l'exemple des d\u00e9classements de villas, moi j'\u00e9tais conseiller municipal 13 ans \u00e0 Aulnay, parce que quand on parle d\u00e9classement zone villa on parle pas de colonies en parle des zones d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9es, on parle de Lancy donnait Vernier Meyrin h\u00e9 bien, dans ma commune, on a atteint un endroit zone villa qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 en 1960 en 1960 personne n'est parti parce que personne ne vendent parce qu'il perd de la valeur s'ils vendent et il y a toujours rien de construit \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, elle PLR il veut se battre la contre, et c'est \u00e7a que nous voulons proposer au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [85%] :\r\nMike Matthias Buschbek sur cet exemple l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [85%] :\r\nAlors, ce texan peu l\u00e0 je le je le connais pas, on peut prendre un exemple, on peut en prendre d'autres la la le probl\u00e8me de base, c'est effectivement qu'il y a un progr\u00e8s un probl\u00e8me chronique alors dit : on a pu avoir l'impression que la situation se d\u00e9tendait \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est pas encore le cas, le taux de vacance est extr\u00eamement bas malgr\u00e9 les, les, les, l'excellent bilan de d'Antonio Hodgers, comme le dire, il a cr\u00e9\u00e9 plus de 2000 logements, je ne vous dirai ses condol\u00e9ances non mais je veux quand m\u00eame rappeler, voil\u00e0 que le les les probl\u00e8mes, ils sont pas l\u00e0 puisque au \u00e9galement d\u00e9bloquer plus d'1,5 millions de de paix de 2 m\u00e8tres carr\u00e9s de PLQ il a divis\u00e9, alors \u00e7a c'est nouveau, c'est pour aller en fourrure de, de, de ceux qui viendrait vendredi \u00e0 diviser par 2 le temps de traitement des autorisations de construire, alors que le nombre d'autorisations de construire sont en augmentation, donc le probl\u00e8me quoique d'indices, monsieur Zweifel n'il n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [89%] :\r\nMais ils font Zweifel autre chose, un qui vous d\u00e9range, c'est le nombre de logements sociaux qui est trop \u00e9lev\u00e9, \u00e7a correspondrait pas \u00e0 ce que veulent les Genevois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [87%] :\r\nOui de nouveau qu'est -ce qu'on veut faire, on veut d\u00e9class\u00e9es ou est -ce qu'on veut d\u00e9class\u00e9es dans les zones d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9es et reprendre les communes comme Oppenheimer \u00e0 Lancy Vernier, la Ville de Gen\u00e8ve, qui sont des communes o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 les, les, les magistrats de ces communes, le disent eux- m\u00eames, il y a une population qui est plus pr\u00e9caris\u00e9s qu'ailleurs \u00e7a demande plus d'argent au niveau social que veut faire la gauche d\u00e9class\u00e9es rajouter plus de logements sociaux dans 5 ans, mais l\u00e0 n'est pas si intense que voulez proposer en augmentant le nombre de logements sociaux alors qu'il faut cr\u00e9er une mixit\u00e9 de l'habitat mixit\u00e9 de logements pour permettre \u00e0 ces communes d'avoir aussi des contribuables plus ais\u00e9s qui permettent une coh\u00e9sion sociale, cette m\u00eame coh\u00e9sion sociale souhait\u00e9e par par la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [63%] :\r\nMatthias Buschbek ou disait c'est pas adress\u00e9 la maladie c'\u00e9tait jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [87%] :\r\nSimplement, l'accord sur le logement cr\u00e9\u00e9 par Mark lui leur on en voit les r\u00e9sultats aujourd'hui, ils ont cr\u00e9\u00e9 PLR, voil\u00e0 qui \u00e9tait PLR qui est toujours \u00e0 cr\u00e9er \u00e9norm\u00e9ment de, de, de logements sociaux et il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de propri\u00e9t\u00e9 par par \u00e9tage de PPE donc de de logements \u00e0 vendre, mais qui malheureusement ont \u00e9t\u00e9 soustraits au march\u00e9 de la vente de le de, de, de logements par pas les petites magouilles, il faut bien le dire, o\u00f9 les gens racheter les appartements avant de pour les relouer plus cher et donc le syst\u00e8me n'a pas march\u00e9 on a cr\u00e9\u00e9 des logements extr\u00eamement cher et les extr\u00eamement et des logements sociaux, on n'a rien cr\u00e9\u00e9 pour la classe moyenne la proposition aujourd'hui de de de la gauche dans le nid qui certificat abouti et qui est la m\u00eame, un peu pr\u00e8s, que celle du Conseil d'\u00c9tat, c'est de cr\u00e9er beaucoup plus de logements pour la classe moyenne, avec des propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir des prix abordables et de les et des coop\u00e9ratives, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'on va arriver \u00e0 Daegu avec ses d\u00e9classement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [92%] :\r\nYvan Zweifel vos la la gauche de faire des gesticulation pr\u00e9\u00e9lectorale en m\u00eame temps du c\u00f4t\u00e9 du PLR \u00e7a peut aussi vous arranger passablement de pouvoir attaquer le ministre Vert, en charge du logement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [88%] :\r\nCe qui nous arrange pas nous Unilever ni qui que ce soit ce qu'a pas logements qui qui se construisent quand monsieur Bush Buschbeck c'est un orgueil au nom de son conseil d'\u00e9tat d'un bilan extraordinaire, il oublie de dire que c'est justement parce que Mark M\u00fcller, le Conseil d'\u00c9tat, PLR a mis en place cet accord logements en 2006 que les autorisations de construire son plus grandes et qu'aujourd'hui on construit plus de logements, donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 Mark mais aussi Antonio Hodgers je dis pas ainsi, tous les conseillers d'\u00c9tat qui ont voulu mettre en en place des choses moi ce que je demande \u00e0 ce que le PLR demande au Conseil d'\u00c9tat, c'est qu'au lieu de trouver un bouc \u00e9missaire pour cacher des manquements dans sa politique, que le Conseil \u00c9tat dont c'est la t\u00e2che premi\u00e8res se mettent autour de la table, avec tous les partenaires, la droite comme la gauche et qu'on trouve ensemble les moyens pour r\u00e9aliser notre objectif qui est commun, celui de concert plus de logements, de logements de qualit\u00e9 et de logements pour nos habitants et nos enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [87%] :\r\nMatthias Buschbek cette, cette ouverture \u00e0 la discussion, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 entrer l'an pass\u00e9, parce que c'est parti, par communiqu\u00e9 de presse interpos\u00e9s, donc pourquoi pas recommencer des discussions, je veux bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [86%] :\r\nMoi je veux bien recentrer plut\u00f4t content de savoir que le le PLR arr\u00eatent de bloquer ces projets je voudrais conna\u00eetre les conditions, les conditions aujourd'hui, on les conna\u00eet pas, ils ont toujours des, des, des, des excuses pour dire qu'on g\u00e8le et on verra plus tard, on en discutera plus tard pour l'instant, ils ont simplement gel\u00e9es, maintenant je suis tr\u00e8s content d'entendre, qui sont de nouveau pr\u00eats \u00e0 d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 projets pour qu'on puisse parce que c'est vrai que c'est pas des logements qui sont bloqu\u00e9s pour demain ses d\u00e9buts logements qui seront bloqu\u00e9 pendant 10, 15 ans, c'est le d\u00e9classement, c'est la premi\u00e8re attaque de la construction de logements, donc c'est vrai qu'ment \u00e7a peut pas prendre du retard pour les logements contre construit d'ici 10 ans, il faut vraiment d\u00e9geler ses projets : je suis content d'entendre le PLR l'accord avec cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [87%] :\r\nEh ben peut-\u00eatre qu'on a relanc\u00e9 des discussions entre le PLR et la gauche, merci beaucoup, Matthias Buschbek, chef du groupe Vert au Grand Conseil Genevois vendent de Skyfall d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical \u00e9galement au Grand Conseil g\u00e9nevois de bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T17:53:01Z"}, {"id": "sound-1BA27FF7-994A-42AC-A894-5605C53BD745", "internalArchiveId": "1BA27FF7-994A-42AC-A894-5605C53BD745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles sont les v\u00e9ritables cons\u00e9quences de la l\u00e9galisation du cannabis par le Colorado?", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : lebhour;Domenjoz, Chrystel;Lebhour, Karim \r\nAux Etats-Unis, de plus en plus d'Etats franchissent le pas de la l\u00e9galisation du cannabis. C'est notamment le cas du Colorado o\u00f9 le cannabis est l\u00e9gal depuis 2014. Quel bilan quatre ans apr\u00e8s?\r\n\r\n* * Quelles sont les v\u00e9ritables cons\u00e9quences de la l\u00e9galisation du cannabis par le Colorado? *** La l\u00e9galisation du cannabis divise et les \u00e9tudes sur le sujet aussi. On en d\u00e9battait dans Forum il y a 10 jours avec le conseiller communal PLR d'Yverdon Maximilien Bernard et le conseiller national PDC genevois Guillaume Barrazone. \r\nTous deux \u00e9voquaient le cas du Colorado, o\u00f9 le cannabis est l\u00e9gal depuis 2014. Avec des points de vue totalement oppos\u00e9s. \r\nKarim Lebhour, vous \u00eates \u00e0 Washington.... \r\n1 - Y' a-t-il un effet notable du cannabis sur la sant\u00e9 publique et notamment la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dans la Colorado?\r\n2 -  Qu'en est-il du nombre de consommateurs de cannabis ? Assiste t-on \u00e0 une forte hausse comme on pourrait s'y attendre ?\r\n3 - Y'a t-il un impact \u00e9conomique de l\u00e9galisation du cannabis ? \r\nAux Etats-Unis, de plus en plus d'Etats franchissent le pas de  la l\u00e9galisation du cannabis. C'est notamment le cas du Colorado o\u00f9 le cannabis est l\u00e9gal depuis 2014. Quel bilan 4 ans apr\u00e8s ? On en parle avec Karim Lebhour \u00e0 Washington. \r\nLa l\u00e9galisation du cannabis divise, et les \u00e9tudes sur sa l\u00e9galisation aussi! A Berne... des politiques de tous bords demandent d'autoriser ce type de recherches, comme voulait le faire l'universit\u00e9 de Berne avant que l'OFSP (Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique) ne mette son veto le mois pass\u00e9. Plusieures motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement... \r\nFaut-il oser \u00e9tudier le cannabis... la l\u00e9galisation du cannabis plus pr\u00e9cis\u00e9ment... on en d\u00e9bat avec:", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192431", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelles sont les v\u00e9ritables cons\u00e9quences de la l\u00e9galisation du cannabis par le Colorado? / FOR_2017-12-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, de plus en plus d\u2019Etats franchissent le pas de la l\u00e9galisation du cannabis. C\u2019est notamment le cas du Colorado o\u00f9 le cannabis est l\u00e9gal depuis 2014. Quel bilan quatre ans apr\u00e8s?"], "variantIds": ["ece-9192431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T10:12:02Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n25, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis qui divise et les \u00e9tudes \u00e9galement sur le sujet, on en d\u00e9battait dans Forum, il y a une dizaine de jours avec le conseiller communal PLR d'Yverdon Maximilien Bernard et le conseiller national PDC Genevois Guillaume Barazzone alors tous 2 \u00e9voquaient le cas du Colorado, le cannabis est l\u00e9gal depuis 2014 mais les points de vue sont totalement oppos\u00e9s Karim Lebhour vous \u00eates \u00e0 Washington alors on on va tenter d'y voir clair sur sur ces \u00e9tudes sur les effets du du cannabis depuis qu'il est l\u00e9galis\u00e9 au Colorado et ce qui a eu un effet notable sur la sant\u00e9 publique et notamment sur la s\u00e9curit\u00e9 rit\u00e9 routi\u00e8re depuis qu'il est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [87%] :\r\nCe qui veut dire d'abord, c'est qu'il y a de nombreuses \u00e9tudes avec des r\u00e9sultats contradictoires voire plus clair, j'ai compil\u00e9 plusieurs \u00e9tudes ce qui ressort que oui, il y a une forte hausse du nombre de conducteurs qui ont des traces de cannabis dans le sang mais etc mais important, contrairement \u00e0 l'alcool, en fait, le cannabis reste bon temps pendant plusieurs jours, voire m\u00eame une semaine alors que naissait et il a rendu cannabis lui a disparu, \u00e7a veut dire qu'il y a des gens qui ont fum\u00e9 du cannabis et qui, quelques jours plus tard ou un accident, on va retrouver des traces de cannabis chez eux, mais on peut pas dire que le cannabis est en cause dans cette incident on va qu'il semble qu'il y a un effet un cannabis sur l'\u00e9cole sur les \u00e9conomie mineure mais pas forc\u00e9ment d'impact sur les collisions mortelles en tout cas sur le nombre de collisions mortelles, on consid\u00e8re l'impact sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re du cannabis dans le Colorado, n'est pas vraiment clairement \u00e9tablies, mais ce qu'on constate aussi, donc, Colorado, c'est une hausse des hospitalisations dues aux exc\u00e8s de consommation de cannabis alors ce sont surtout des touristes d'\u00e9tats voisins qui viennent consommer sans retenue cannabis donc Colorado et j'ai eu ces ces hospitalisations sont sont notamment dues \u00e0 des produits d\u00e9riv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des barres chocolat\u00e9es une cannabis des bonbons cannabis des g\u00e2teaux cannabis l'ann\u00e9e dose peuvent \u00eatre vraiment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, elles peuvent \u00eatre dangereuses, ce sont des produits qui pose un probl\u00e8me, notamment avec les enfants et une nouvelle l\u00e9gislation doit prendre effet au 1er janvier donc Colorado plus r\u00e9gulier justement plus clairement ses produits comestibles qui contiennent du cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nQu'en est -il du nombre de consommateurs de cannabis est -ce qu'on assiste \u00e0 une forte hausse comme comme certains pouvaient s'y attendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [93%] :\r\nEn fait pas vraiment les \u00e9tudes men\u00e9es par les autorit\u00e9s du Colorado, sur la base de sondages montrent qu'il n'y a pas r\u00e9ellement de diff\u00e9rences dans le nombre de personnes d\u00e9clarent consommer r\u00e9guli\u00e8rement du cannabis, \u00e0 peu pr\u00e8s 13 pourcent avant et apr\u00e8s la la l\u00e9galisation, ce chiffre est plus \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes de moins de 18 ans 21 pourcent qui disent consommer r\u00e9guli\u00e8rement du cannabis, mais l\u00e0 encore quasiment pas diff\u00e9rence entre avant et apr\u00e8s la l\u00e9galisation est en fait l'alcool reste quand m\u00eame la substance dominante, loin, loin devant cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [86%] :\r\nEt puis il y a l'argent et ce qu'a un impact, un impact \u00e9conomique l\u00e0 cette l\u00e9galisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, et c'est tout l'enjeu de la l\u00e9galisation du cannabis a rapporte \u00e9norm\u00e9ment le Colorado a encaiss\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 200 millions de dollars, taxes sur le cannabis et la motivation premi\u00e8re, un des \u00c9tats am\u00e9ricains pour l\u00e9galiser le cannabis est une industrie qui p\u00e8se un milliard de dollars dans le seul \u00c9tat du colloque du Colorado en Californie qui songe tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis \u00e9galement un \u00e9tat beaucoup plus important, beaucoup plus grand, et l\u00e0 la l\u00e9galisation pourrait rapporter jusqu'\u00e0 1 milliard de dollars par an pour les vins californiens, c'est particuli\u00e8rement important \u00e0 un moment o\u00f9 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 tout la pulsion de de la trame coupe drastiquement dans les d\u00e9penses et puis ce qui inqui\u00e8te en fait, les critiques, c'est que pendant grossissant, l'industrie du cannabis peut devenir comme l'industrie du tabac et l'alcool, c'est-\u00e0-dire qu'elle peut chercher \u00e0 gagner des parts de march\u00e9, a minimis\u00e9 les Liens \u00e9taient n\u00e9gatifs de la consommation quand m\u00eame essayer d'influencer les pouvoirs publics pour \u00e9viter les restrictions \u00e9videmment le cannabis, h\u00e9 bien c'est une industrie comme les autres et qui pourrait bien se comporter, comme toutes les industries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Karim Lebhour vous \u00e9tiez en Direct \u00e0 Washington, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T17:33:00Z"}, {"id": "sound-3C2B9A5A-FE76-4FF8-83A9-DCA77EB23F53", "internalArchiveId": "3C2B9A5A-FE76-4FF8-83A9-DCA77EB23F53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France confront\u00e9e \u00e0 la question du retour des enfants de djihadistes fran\u00e7ais en Syrie", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Franco, Alain;Domenjoz, Chrystel;Tubiana, Michel\r\nTrois enfants fran\u00e7ais dont le p\u00e8re djihadiste est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 durant le si\u00e8ge de Mossoul sont arriv\u00e9s mercredi en France. Leur cas pose la question de retour de ces enfants, avec ou sans parents. L'interview de Michel Tubiana, pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue fran\u00e7aise des droits de l'homme.\r\n\r\n* * La France confront\u00e9e \u00e0 la question du retour des enfants de djihadistes fran\u00e7ais en Syrie  \r\n*** Ils sont trois, ils sont fran\u00e7ais et ont entre 3 et 8 ans.\r\nLeur p\u00e8re djihadiste est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 durant le si\u00e8ge de Mossul. Leur m\u00e8re est rest\u00e9e en Irak avec son quatri\u00e8me enfant en bas \u00e2ge. \r\nEux sont arriv\u00e9s hier \u00e0 l'a\u00e9roport Roissy Charles de Gaulle. Ils ont \u00e9t\u00e9 prise en charge par l'aide sociale pour l'enfance et, pour l'instant, plac\u00e9s dans une famille d'accueil.\r\nLeur cas pose la question de retour de ces enfants en France, avec ou sans parents. \r\nQuestion \u00e9thique, question juridique et l\u00e9gale. \r\nOn en parle avec vous Michel Tubiana, pr\u00e9sident d'honneur de la ligue fran\u00e7aise des droits de l'homme.\r\nOn va peut-\u00eatre assister \u00e0 une multiplication des cas. Comment vous positionnez-vous ? \r\nPositon principe, ce qui prime c'est l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, ne sont rien d'autres que des victimes. A partir de l\u00e0 \u00e9ventail de mesures possibles.\r\nIl faut se donner les moyens de jauger \u00e0 juste mesure l'implication des adultes. Tous n'ont pas port\u00e9 les armes, certains impos\u00e9 une situation, or on a l'impression que le tribunal de paris applique politique d'abattage. Rien ne peut justifier situation individuelles soit ramen\u00e9es \u00e0  jugement g\u00e9n\u00e9ral. Nous pensons qu'i faut en revenir \u00e0 application du droit qui \u00e9value le cas individuel \r\nSur les enfants ? Les s\u00e9parer des parents ?\r\nDans le cas o\u00f9 parents prisonniers en Irak ou Syrie ?\r\n2 paradigmes diff\u00e9rents \u00e0 l'oeuver : ou se sont des enfants, des victimes et faut les traiter ainsi, ou sont partie prenante et coupable dans une esp\u00e8ce de jugement g\u00e9n\u00e9ral. Et que leur int\u00e9r\u00eat ne prime pas.\r\nSi on adopte le paradigme 1, il faut que les autorit\u00e9s regardent chacune des situations. Jauger l'implication des parents\r\nVous allez dans le sens du pr\u00e9sident Macron qui a dit qu'il faudra aborder chaque cas au coup par coup, en fonction des situations ?\r\nCe qui doit primer ne sont pas les cas r\u00e9pressifs ou s\u00e9curitaires, voire leurs int\u00e9r\u00eats.\r\nEt ceci est valable selon vous jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge ? Quand on conna\u00eet \u00ab l'\u00e9cole du djihadisme \u00bb avec des classes o\u00f9 on apprenait \u00e0 tenir une arme, \u00e0 tuer les infid\u00e8les, etc?\r\nOn se pr\u00e9pare \u00e0 un d\u00e9bat infernal sur l'\u00e2ge. C'est une appr\u00e9ciation facile : au dessous d'un certain \u00e2ge y compris fix\u00e9 par le code p\u00e9nal qui dit pas de responsabilit\u00e9 sous cet \u00e2ge (11 ou 13 , je v\u00e9rifierai). Au-del\u00e0, on sera oblig\u00e9 de regarder cas par cas. Ce qui me parait dramatique y compris par rapport \u00e0 nos principes, serait de jeter un voile sur la totalit\u00e9 en disant on traite tout le monde pareil, ce serait n\u00e9gation de l'\u00e9tat de droit.\r\nVous avez dit au d\u00e9but \u00ab certains ont port\u00e9 une arme, d'autres pas \u00bb. Mais tous on choisi de se rendre au \u00ab Cham \u00bb, y compris , des parents partis avec enfants en bas \u00e2ge ?\r\nUne femme partie pour suivre son mari, qui n'a pas port\u00e9 les armes, rest\u00e9e \u00e0 la maison, je vois pas comment appr\u00e9cier sa responsabilit\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on que celui qui a tu\u00e9.\r\nEt comment enqu\u00eater, faire la part des choses ?\r\nCe n'est pas un vrai d\u00e9bat car les services de renseignement ont largement les moynes de v\u00e9rifier sur place. C'est d\u00e9j\u00e0 mis en ouvre.\r\nVous avez des chiffres  sur le nombre d'enfants concern\u00e9s en tant que ligue des DDH ? On parle de plusieurs dizaines d'enfants?\r\nNon, d'autant que le gouvernement entretient un flou volontaire idem pour le nombre d'enfants. On n'a pas acc\u00e8s aux zones de combat. \r\nCes retours d'enfants, ce sera un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s pr\u00e9sent en 2018 ?\r\nIl va bien falloir s'y confronter. On ne peut pas consid\u00e9rer quelques centaines de personne, on passe \u00e0 l'as sur leur sort. Et ce n'est pas souhaitable.", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192437", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La France confront\u00e9e \u00e0 la question du retour des enfants de djihadistes fran\u00e7ais en Syrie / FOR_2017-12-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["Trois enfants fran\u00e7ais dont le p\u00e8re djihadiste est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 durant le si\u00e8ge de Mossoul sont arriv\u00e9s mercredi en France. Leur cas pose la question de retour de ces enfants, avec ou sans parents. L'interview de Michel Tubiana, pr\u00e9sident d\u2019honneur de la Ligue fran\u00e7aise des droits de l\u2019homme."], "variantIds": ["ece-9192437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T01:05:59Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIls sont 3, ils sont fran\u00e7ais et ils ont entre 3 et 8 ans, leur p\u00e8re djihadiste est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 durant le si\u00e8ge de Mossoul, leur m\u00e8re est rest\u00e9e en Irak avec son quatri\u00e8me enfant en bas-\u00e2ge et ils sont arriv\u00e9s hier, elle est report parisien de Roissy- Charles-de-Gaulle, ils ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par l'aide sociale pour l'enfance et pour l'instant, plac\u00e9s dans une famille d'accueil leur cas pose la question du retour de ces enfants en France, avec ou sans leurs parents, une question \u00e9thique, juridique et l\u00e9gale, bonsoir Michel Tubiana bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue fran\u00e7aise des droits de l'homme \u00e0 l'Euro, on va sans doute assister \u00e0 une multiplication de de ces cas de retour d'enfants de djihadistes tu\u00e9s au combat que faire quand on, quand on a des enfants qui arrivent qui rentre en France dans leur pays apr\u00e8s avoir v\u00e9cu, c'\u00e9tait pas apr\u00e8s avoir v\u00e9cu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez l'\u00e9trange en quelques minutes, d'\u00e9voquer ces enfants ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par sociale en France et c'est tout ce qui est bien normal, je crois que, en ce qui concerne les enfants, ce qu'il faut avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit, c'est leur int\u00e9r\u00eat commence international il y a vraiment enfants pas autre chose et il va para\u00eetre il vraiment n\u00e9cessaire que les pouvoirs publics et ce regard qui ne soit pas au regard de l'coupables mais enfants victimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\nDonc prendre en compte leur int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire que, il ne faut pas \u00e9dicter des r\u00e8gles, mais que chaque cas doit \u00eatre examin\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [84%] :\r\nMais les r\u00e8gles existent d\u00e9j\u00e0 au vous il y a eu encore une fois dans l'\u00e9voquait une prise en charge par l'aide sociale \u00e0 l'enfance, mais effectivement, chacun doit \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e en soi car en ce qui concerne les enfants, mais en ce qui concerne aussi les parents et Zanu-PF ce cas est un cas individuel et ne saurait faire l'objet, dans une esp\u00e8ce de de traitement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nQuand on dit prendre en compte les int\u00e9r\u00eats de de l'enfant, une des questions qui revient souvent, c'est de savoir s'il faut Les s\u00e9parer ou les garder avec leurs parents, en l'occurrence, leur m\u00e8re qu'il manquait qui est rest\u00e9e en Irak pour l'instant mais mais qu'est -ce que \u00e7a peut, dans l'int\u00e9r\u00eat des parents des enfants de de les r\u00e9unir avec le leur m\u00e8re, m\u00eame si elle a pass\u00e9 du temps en Irak. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez ce qui importe, c'est ce qui s'est pass\u00e9 quand \u00e9tait en Irak, et donc moi je me prononcerai pas sur les nous, je n'ai pas le le contenu et qui encore une fois, doivent \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9s puis aller en Irak, dans des conditions o\u00f9 elle a pu prendre les armes et \u00e9videmment l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant sera appr\u00e9ci\u00e9e d'une autre mani\u00e8re que si elle a \u00e9t\u00e9 en Irak et s'est retrouv\u00e9 confie immorale le mutuelle auquel \u00e9taient devenus les femmes par par l'\u00c9tat islamique, je crois qu'il faut avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit que l'appr\u00e9ciation ne peut \u00eatre que individuel et selon les situations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [90%] :\r\nMais comme on sait comment on enqu\u00eate commence exactement ce qui a pu se passer sur place. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [87%] :\r\nOh \u00e9coutez je, je pense, je suis le seul plus un probl\u00e8me technique, un r\u00e9el probl\u00e8me, je pense que les services fran\u00e7ais sont je pense pas ce que services fran\u00e7ais sont pr\u00e9sents sur place, qui ne nous on re\u00e7oivent beaucoup d'informations de la part des autorit\u00e9s kurdes et donc par cons\u00e9quent il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments dont ils ont connaissance et plus si je ai pas on rentre en France et feront l'objet d'une proc\u00e9dure judiciaire qui am\u00e8ne encore une fois, on accro\u00eet les possibilit\u00e9s de savoir ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [88%] :\r\nVous disiez Michel Tubiana, certains ont port\u00e9 des armes, d'autres passent, \u00e7a vaut pour pour les parents et et pour les enfants, mais ils sont quand m\u00eame partis et pour certains sont pr\u00e9- adolescents dans une en une zone de guerre, d\u00e9part le d\u00e9bat, y compris des parents partis avec des des enfants en bas-\u00e2ge c'est il y a forc\u00e9ment aussi des cons\u00e9quences pour le pour le leur vie ce qu'ils ont v\u00e9cu sur place doit quand m\u00eame passablement les les perturber. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [88%] :\r\nIl a entendu mais pardonnez -moi, je je ne sais pas si grande, mais en m\u00eame temps cela renforce l'id\u00e9e selon lesquelles chaque cas doit \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9, y compris dans ses dimensions de soutien psychologique de radicalisation comme comme m\u00eame si ce terme pr\u00eate \u00e0 un d\u00e9bat et chacun doit donc \u00eatre pris en charge judiciairement qui \u00e9cologiquement en termes d'aide sociale en France en terme mat\u00e9riels mat\u00e9riel, c'est aux pouvoirs publics de faire leur boulot, si j'ose dire, en ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nC'est qu'avant on se multiplier l'ann\u00e9e prochaine vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [86%] :\r\nCe que j'ai pas le chiffre, mais il faudrait penser que ces cas soient vont effectivement \u00eatre plus nombreux en m\u00eame temps je je voudrais dire quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s fortement, c'est notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 tous ceux que ces prise en charge, lieux, tout simplement parce que c'est renvoyer d\u00e8s des personnes \u00e0 qui on a voulu on qui on a inculqu\u00e9 on peut adh\u00e9rer \u00e0 une id\u00e9ologie de mort ce que sont les vraies valeurs de la R\u00e9publique et de nos soci\u00e9t\u00e9s et notamment des valeurs de libert\u00e9, \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [93%] :\r\nResponsabilit\u00e9 de de l'\u00c9tat, merci beaucoup, Michel Tubiana, pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue fran\u00e7aise des droits de l'homme, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T17:32:00Z"}, {"id": "sound-AED85EF9-D63D-4822-AD71-F5B347E121CA", "internalArchiveId": "AED85EF9-D63D-4822-AD71-F5B347E121CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin;Wenger, St\u00e9phanie ;Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'UPCP - syndicat des policiers genevois;Jean Niklas, responsable des investissements en actions \u00e0 la Banque cantonale vaudoise;Dif\u00e9rents intervenants, hommes, femmes, participants d'\"Objectif coeur\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon (05/MOSCOU/ECHANGE PRISONNIERS PA) Ils \u00e9taient des centaines r\u00e9unis cette nuit \u00e0 l'a\u00e9roport de Kiev en Ukraine, pour accueillir des dizaines de militaires et civils lib\u00e9r\u00e9s par les s\u00e9paratises prorusses...\r\nLe camp pro-russe et les autorit\u00e9s ukrainiennes ont entam\u00e9 hier ce qui pourrait \u00eatre l'\u00e9change de prisonniers le plus important depuis le d\u00e9but du conflit il y a pr\u00e8s de quatre ans. Plus de 300 prisonniers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s hier. \r\nUn \u00e9change alors que les craintes d'une reprise des hostilit\u00e9s dans la r\u00e9gion \u00e9taient croissantes, apr\u00e8s le retrait de la Russie du centre de contr\u00f4le de coordination du cessez-le-feu dans le Donbass. A Moscou, Jean-Didier Revoin.\r\n  51''\r\n((Le premier \u00e9change de prisonniers depuis 15 mois entre Kiev et les s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Lougansk, dans l'est de l'Ukraine n'a \u00e9t\u00e9 possible qu'au terme de longues n\u00e9gociations entre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son homologue ukrainien, Petro Porochenko, et Cyrille, le patriarche de l'\u00e9glise orthodoxe russe. A quelques jours du Nouvel An et du No\u00ebl orthodoxe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 7 janvier, les s\u00e9paratistes devaient rel\u00e2cher 74 prisonniers ukrainiens et r\u00e9cup\u00e9rer 306 personnes d\u00e9tenues jusqu'ici par Kiev, pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Gorlivka sur la ligne de front. La lib\u00e9ration des prisonniers fait partie int\u00e9grante des accords de Minsk, sign\u00e9s en f\u00e9vrier 2015 et au point mort depuis plusieurs mois. Mais avec cet \u00e9change les fronts semblent bouger car en d\u00e9cembre, trois soldats ukrainiens \u00e9taient tomb\u00e9s sous des tirs s\u00e9paratistes. Certains ont m\u00eame cru, le 19 d\u00e9cembre, \u00e0 une reprise des hostilit\u00e9s apr\u00e8s le retrait de la Russie du centre de contr\u00f4le de coordination du cessez-le-feu. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou\r\n(COREE - Radiations) Apaisement en Ukraine, appel au dialogue hier avec la Cor\u00e9e du Nord...\r\n ***Mais de nouveaux indices pourraient attester des potentielles capacit\u00e9s nucl\u00e9aires de Pyongyang...\r\nQuatre ressortissants nord-cor\u00e9ens, pass\u00e9s au sud, ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s par des m\u00e9decins et pr\u00e9sentent des signes de radiations. \r\nLe r\u00e9gime aurait test\u00e9, au total, six engins nucl\u00e9aires, \u00e0 chaque fois dans des tunnels creus\u00e9s profond\u00e9ment sous les montagnes. \r\nSi certains scientifiques sud-cor\u00e9ens estiment que le lien ne peut pas \u00eatre directement \u00e9tabli, l'agence chinoise de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire a tout de m\u00eame annonc\u00e9 des contr\u00f4les de radiation le long de la fronti\u00e8re nord-cor\u00e9enne.\r\n(PEROU + HONDURAS) ***Le P\u00e9rou s'enfonce lui encore un peu plus dans la crise politique... \r\nApr\u00e8s le ministre de l'int\u00e9rieur pour des accusations de corruption, c'est le ministre de la culture qui a d\u00e9missionn\u00e9 hier. Une d\u00e9mission, pour l'heure sans justification, mais qui pourrait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la pol\u00e9mique qui agite le pays. Le chef de l'\u00e9tat a en effet accord\u00e9 une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident Alberto Fujimori.\r\n***L'Am\u00e9rique latine, et les tensions \u00e9galement raviv\u00e9es au Honduras, suite \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e du pr\u00e9sident conservateur Juan Orlando Hernandez...\r\nL'opposition de gauche a finalement annonc\u00e9 hier avoir d\u00e9pos\u00e9 un recours officiel pour fraude \u00e9lectorale. Elle demande l'annulation pure et simple de la pr\u00e9sidentielle. De violentes manifestations ont fait plus de 34 morts d'apr\u00e8s les opposants. La victoire du pr\u00e9sident Hernandez a pourtant \u00e9t\u00e9 reconnue notamment par une douzaine de pays dont les Etats-Unis.\r\n(07/EMEUTES MINIERS MAROC PA (REP 22h30)) ***Col\u00e8re \u00e9galement au Maroc...\r\nLa ville de Jerada dans le nord-est du pays est secou\u00e9e par des \u00e9meutes. \r\nDe nouvelles manifestations dans cette ancienne cit\u00e9 mini\u00e8re, suite \u00e0 la mort tragique de 2 fr\u00e8res la semaine derni\u00e8re. \r\nSt\u00e9phanie Wenger.\r\n  51''\r\n(02/CONDAMNATION POLICIER CHAUFFARD ITV BAUDAT (REP 22H30)) ***Des policiers condamn\u00e9s pour exc\u00e8s de vitesse en intervention, les affaires se succ\u00e8dent \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nDernier \u00e9v\u00e9nement en date hier : le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 le d\u00e9lit de chauffard retenu contre un policier genevois qui circulait \u00e0 132 km/h sur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 50. Les faits remontent \u00e0 janvier 2014. La justice genevoise l'avait condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis. La r\u00e9action de Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'UPCP, le syndicat des policiers genevois. \r\n   51''\r\nMarc Baudat interrog\u00e9 par Guillaume Rey.\r\n(12/2017 MARCHES MONDIAUX ITV NIKLAS) 2017, une ann\u00e9e de r\u00eave pour les places financi\u00e8res. \r\nLes march\u00e9s mondiaux ont - pour la plus grande partie d'entre eux - profit\u00e9 de hausses exceptionnelles, port\u00e9s par une \u00e9conomie mondiale favorable. \r\nJean Niklas, responsable des investissements en actions \u00e0 la Banque cantonale vaudoise, fait le point sur cette ann\u00e9e record ...\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(TF1/REPAS SOLIDAIRES LAUSANNE RE) ***La fin d'ann\u00e9e et pendant les f\u00eates, des repas solidaires sont organis\u00e9s un peu partout en Suisse. \r\nAu-del\u00e0 de No\u00ebl et de Nouvel-An, certaines associations accueillent les plus d\u00e9munis tout au long de la semaine. \r\nDans la r\u00e9gion lausannoise, c'est le cas d'\"Objectif coeur\". \u00c0 Renens et \u00e0 Lausanne, on pr\u00e9pare des repas tous les soirs...\r\nReportage, Pierre Crevoisier.\r\n  1'50 ((( sortir doucement d\u00e8s 1'47\", apr\u00e8s le \"oui\" du public )))\r\n(USA - Vague de froid) *** Les plus d\u00e9munis et notamment les sans abris, qui pr\u00e9occupent les autorit\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. L'Am\u00e9rique du Nord fait face \u00e0 une vague de froid sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\n\"Des froids qui s'installent aussi longtemps et sur une \u00e9tendue aussi grande, de m\u00e9moire, je n'en ai jamais connu\",  ces mots d'un m\u00e9t\u00e9orologue de l'agence f\u00e9d\u00e9rale Environnement Canada...\r\nJusqu'\u00e0 -50 en Ontario... Les Etats-Unis ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s :  -40, dans le nord de l'Etat de New York, -15 \u00e0 Cincinnati dans l'Ohio, -21 dans le Dakota du Nord. \r\nQuant \u00e0 la neige, pr\u00e8s des chutes du Niagara, \u00e0 la fronti\u00e8re canadienne, il en est tomb\u00e9 pr\u00e8s d'un m\u00e8tre cinquante en moins de 48 heures. \r\nDes conditions qui inqui\u00e8tent les autorit\u00e9s puisque comme la neige, les records n'ont pas fini de tomber...\r\n(FOOT - Record transferts) ***Vous parlez de records... Sebastian Abreu (Abr\u00e9ou), footballeur uruguayen, vient d'entrer dans le Guiness book pour un record plut\u00f4t insolite...\r\nEn signant hier avec la formation chilienne de l'Audax Italiano, l'attaquant de 41 ans, surnomm\u00e9 El Loco, le fou, va porter les couleurs d'un 26e club... ce grand sp\u00e9cialiste des buts de la t\u00eate aura jou\u00e9 au total dans 11 pays...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon / LMA_2017-12-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon / LMA_2017-12-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9192454", "ece-9192446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T07:20:51Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nGuigon C\u00e9dric bonjour, bonjour \u00e0 tous, les autorit\u00e9s ukrainiennes et les s\u00e9paratistes pro- russes proc\u00e8dent \u00e0 un \u00e9change de plus de 300 prisonniers, c'est l'une des plus importantes op\u00e9rations de ce type en pr\u00e8s de 4 ans de guerre presque du jamais vu dans un conflit, toujours sous la menace d'une reprise des hostilit\u00e9s, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui confirme la sentence : pas d'exception pour les policiers Genevois qui roulait dans l'intervention \u00e0 132 kilom\u00e8tres heure dans une zone limit\u00e9e \u00e0 50 la r\u00e9action du syndicat de la police genevoise dans ce journal, les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, c'est aussi pour les plus d\u00e9munis des associations organisent des repas de solidarit\u00e9, le reportage de Pierre Crevoisier dans ce journal, aupr\u00e8s de l'association Objectif coeur dans la r\u00e9gion lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nIls \u00e9taient des centaines r\u00e9unis cette nuit \u00e0 l'a\u00e9roport de Kiev en Ukraine pour accueillir des dizaines de militaires et de civils lib\u00e9r\u00e9s par les s\u00e9paratistes pro- russes le camp pro- russe et les autorit\u00e9s au cr\u00e9neau ukrainiennes ont entam\u00e9 hier ce qui pourrait \u00eatre l'\u00e9change de prisonniers, le plus important depuis le d\u00e9but du conflit, il y a Perret de 4 ans plus de 300 prisonniers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s hier en \u00e9change, alors que les craintes d'une reprise des hostilit\u00e9s dans la r\u00e9gion \u00e9taient croissantes, apr\u00e8s le retrait de la Russie, du Centre de contr\u00f4le de coordination du cessez-le-feu dans le donne basse \u00e0 Moscou Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nCe premier \u00e9change de prisonniers depuis 15 mois entre Kiev et les s\u00e9paratistes des R\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de donner \u00e0 ce que de Lougansk dans l'est de l'Ukraine n'a \u00e9t\u00e9 possible qu'au terme de longues n\u00e9gociations entre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son homologue ukrainien Petro Porochenko et Cyrille, le patriarche de l'\u00c9glise orthodoxe russe, \u00e0 quelques jours du Nouvel An et du No\u00ebl orthodoxe c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 7 janvier les s\u00e9paratistes devaient rel\u00e2cher 74 prisonniers ukrainiens et r\u00e9cup\u00e9rer 306 personnes d\u00e9tenues jusqu'ici par Kiev, pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Gorlivka, sur la ligne de front la lib\u00e9ration des prisonniers fait partie int\u00e9grante des accords de Minsk sign\u00e9s en f\u00e9vrier 2015 est au point mort depuis plusieurs mois, mais avec cet \u00e9change les fronts semblent bouger car en d\u00e9cembre trois soldats ukrainiens \u00e9taient tomb\u00e9s sous les tirs s\u00e9paratistes, certains ont m\u00eame cru le 19 d\u00e9cembre \u00e0 une reprise des hostilit\u00e9s apr\u00e8s le retrait de la Russie, du Centre de contr\u00f4le de coordination du cessez-le-feu Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [96%] :\r\nApaisement en Ukraine, appel au dialogue hier avec la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [94%] :\r\nMais de nouveaux indices pourraient attester de des potentielles capacit\u00e9s nucl\u00e9aires de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [97%] :\r\nQuatre ressortissants nord- cor\u00e9ens pass\u00e9s au sud ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s par des m\u00e9decins et pr\u00e9sentent des signes de radiations le r\u00e9gime aurait test\u00e9 au total six engins nucl\u00e9aires et \u00e0 chaque fois dans des tunnels creus\u00e9s profond\u00e9ment sous les montagnes si certains scientifiques sud- cor\u00e9ens estiment que le lien ne peut pas \u00eatre directement \u00e9tabli l'agence chinoise de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire a tout de m\u00eame annonc\u00e9 des contr\u00f4les de radiation, le long de la fronti\u00e8re nord- cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [95%] :\r\nLe P\u00e9rou s'enfonce, lui, encore un peu plus dans la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nApr\u00e8s le ministre de l'Int\u00e9rieur pour des accusations de corruption, c'est le ministre de la culture, qui a d\u00e9missionn\u00e9 hier une d\u00e9mission, pour l'heure sans justification, mais qui pourrait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la pol\u00e9mique qui agite le pays, le chef de l'\u00c9tat a en effet accord\u00e9 une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident Alberto Fujimori. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [97%] :\r\n\u00e0 l'Am\u00e9rique latine et les tensions \u00e9galement raviv\u00e9es au Honduras, suite \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e du pr\u00e9sident conservateur Juan Orlando Hernandez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [97%] :\r\nL'opposition de gauche a finalement annonc\u00e9 hier apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 un recours officiel pour fraude \u00e9lectorale, elle demande l'annulation pure et simple de la pr\u00e9sidentielle, de violentes manifestations ont fait plus de 34 morts, d'apr\u00e8s les opposants, la victoire du pr\u00e9sident Hernandez a pourtant \u00e9t\u00e9 reconnue notamment par une douzaine de pays dont les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [98%] :\r\nCol\u00e8re \u00e9galement au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nLa ville de Jerada, dans le Nord-Est du pays est secou\u00e9e par des \u00e9meutes de nouvelles manifestations dans cette ancienne cit\u00e9 mini\u00e8re, suite \u00e0 la mort tragique de 2 fr\u00e8res, la semaine derni\u00e8re, St\u00e9phanie Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [94%] :\r\nLa tension reste vive \u00e0 J\u00e9rada dans le Nord-Est de marocains, ils \u00e9taient encore des centaines \u00e0 d\u00e9filer dans les rues, 5 jours apr\u00e8s la mort accidentelle de 2 fr\u00e8res descendus dans des mines d\u00e9saffect\u00e9es \u00e0 la recherche de charbon parmi les slogans des revendications qui exige le travail, la dignit\u00e9 et insiste sur le c\u00f4t\u00e9 pacifique de la contestation J\u00e9rada longtemps v\u00e9cu de l'extraction du charbon depuis la fermeture des galeries, il y a presque 20 ans, la reconversion \u00e9conomique n'a jamais eu lieu, du charbon, il en reste un peu, mais il faut descendre sous terre pour l'extraire, \u00e0 coups de marteau dans des conditions tr\u00e8s pr\u00e9caires, le travail dangereux, rapporte peu, pour l'instant, les autorit\u00e9s l'emp\u00eache pas la mobilisation le 1er ministre a promis des solutions, mais sans donner de d\u00e9tails, selon un militant sur place, la d\u00e9termination des habitants ne retombe pas un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour vendredi, d'ici l\u00e0, les manifestants ont bien l'intention de ne pas l\u00e2cher la rue St\u00e9phanie Wenger pour rtsinfo Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [98%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse des policiers condamn\u00e9s pour exc\u00e8s de vitesse en intervention, les affaires se succ\u00e8dent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [96%] :\r\nOui, dernier \u00e9v\u00e9nement en date, hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 le d\u00e9lit de chauffard retenu contre un policier Genevois qui circulait \u00e0 132 kilom\u00e8tres heure sur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 50 les faits remontent \u00e0 janvier 2014 la justice genevoise l'avait condamn\u00e9 \u00e0 1 an de prison avec sursis, la r\u00e9action de Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'UPCP, le syndicat des policiers Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:48) [85%] :\r\nJe rel\u00e8ve surtout que ce sont les risques que nous avions \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de c'est quoi risque tout, on avait l'air de prendre \u00e0 la rigolade aujourd'hui Yann r\u00e9alit\u00e9 et un policier Genevois qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour les passants graves des limites de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [95%] :\r\n132 kilom\u00e8tres heure au lieu de 50 c'est pas anodin, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [87%] :\r\nAlors des avec la Montparnasse souhaitant je discute pas le nombre de kilom\u00e8tres heure en trop, c'est le principe, c'est le principe d'un policier qui essaie de faire son travail au mieux de sa conscience et qui par la suite se voit condamn\u00e9e par des personnes qui je pourrais dire son vers des bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [100%] :\r\nVous redoutez un changement d'attitude chez les policiers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:25) [82%] :\r\nArgent d\u00e9couragement total oui j'aujourd'hui \u00e0 l'encourage \u00e0 policier dans un service op\u00e9rationnel le type police secours, vous \u00eates sous le coup de proc\u00e9dures pour des \u00e9crits test sous le coup de plantes pour n'importe quelle intervention renvoie non aujourd'hui, il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [96%] :\r\nMarc Baudat, interrog\u00e9 par Guillaume Rey 2017 une ann\u00e9e de r\u00eave pour les places financi\u00e8res, les march\u00e9s mondiaux ont, pour la plus grande partie d'entre eux profit\u00e9 de hausses exceptionnelles, port\u00e9s par une \u00e9conomie mondiale favorable Jean Niklas, responsable des investissements en actions \u00e0 la Banque cantonale vaudoise, fait le point sur cette ann\u00e9e record. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:57) [89%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait une ann\u00e9e de conte de f\u00e9e, il y avait que le retour de la belle oubli\u00e9 la croissance Quirion \u00e9conomie ce qui va se situer \u00e0 peu pr\u00e8s un travail de 7 pourcent pour l'ann\u00e9e qui est synchronis\u00e9 dans dans toutes les r\u00e9gions qui s'accompagne d'une baisse du ch\u00f4mage, notamment aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 le taux du ch\u00f4mage \u00e0 un niveau record de bas avec dans le r\u00f4le, les bonnes f\u00e9es, les banques centrales qui ont continu\u00e9 de rester extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reuse et de remonter les taux tout en douceur pour \u00c9tats-Unis a Banque centrale europ\u00e9enne qui a tout fait pour rassurer le march\u00e9 et puis dans le r\u00f4le du du grand myst\u00e8re, l'inflation qui ne revient pas, donc tout \u00e7a fait qu'en fait c'est l'id\u00e9al pour les march\u00e9s actions qui ont donc fait des performances tout \u00e0 fait satisfaisantes m\u00eame puisque c'est un peu pr\u00e8s 8 pourcent pour l'Europe, jusqu'\u00e0 30 pourcent pour le Nasdaq de 1 pourcent aux \u00c9tats-Unis 15 pourcent pour la Suisse 20 pourcent au Japon 30 pourcent pour les pays \u00e9mergents, donc une tr\u00e8s belle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [97%] :\r\nLa fin d'ann\u00e9e et pendant les f\u00eates des repas solidaires sont organis\u00e9es un peu partout en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [96%] :\r\nAu-del\u00e0 de No\u00ebl et de Nouvel-An certaines associations accueillent les plus d\u00e9munis, tout au long de la semaine dans la r\u00e9gion lausannoise, c'est le cas d'Objectif coeur et \u00e0 Lausanne, on pr\u00e9pare des repas tous les soirs, reportage Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [88%] :\r\nIl est 19 heures, parce que tout le monde est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:17) [94%] :\r\nIci, on les appelle les repas du bonheur tous les soirs de cette semaine, une quarantaine de b\u00e9n\u00e9voles sont l\u00e0 et la foule se. \r\nIci on vient pour partager avec parfois une solitude au fond avec, c'est un moment de r\u00e9confort moi \u00e7a la raison, \u00e7a permet de passer des moments ensemble d\u00e9couvrir de nouvelles personnes, on ne conna\u00eet pas de sortir un peu, sans trop savoir de voir les choses avec ma femme, c'est aller \u00e0 la rencontre de l'autre, ce qui est super, c'est qu'il y a diverses cultures et partage ordinaire pour vous c'est important ce genre de moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [84%] :\r\nAh oui, tr\u00e8s important, je conseille de la faire chacun oui parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont tout sauf ben j'ai des enfants mais j'aimais sont quand m\u00eame cela l'ant\u00e9rieur, j'aime bien cette chaleur humaine et puis je aussi transmet ce que je tiens tellement des des souffrances sur la Terre, pas seulement aujourd'hui mais tous les jours, tous les gens et doit \u00eatre attentionn\u00e9 pour chacun de nous, parce qu'il y a beaucoup, qui vient ici pour manger, ils aimeraient aussi qu'on parle avec eux, on a peur de l'autre, mais moi je suis tr\u00e8s ouverte comme d'un homme, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [89%] :\r\nJe me demandais en passe entre les tables comme \u00e7a, comment c'\u00e9tait possible d'imaginer que ce genre de partager lieu tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [88%] :\r\nBelle question en Espagne, mais moi je pense que \u00e7a a lieu tous les jours, malgr\u00e9 l'anonymat Space de neutralit\u00e9 m\u00e9tro il y a des gens qui un regard aux autres pays, tout d'un coup, profite du petit d\u00e9tail pour lier connaissance, m\u00eame si c'est sur un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [75%] :\r\nElle est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [94%] :\r\nLu d\u00e9munis et notamment les sans abris qui pr\u00e9occupent \u00e9galement les autorit\u00e9s outre- Atlantique, l'Am\u00e9rique du Nord, qui fait face \u00e0 une vague de froid sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [93%] :\r\nOui, des froids qui s'installe aussi longtemps et sur une \u00e9tendue aussi grande de m\u00e9moire, je n'en ai jamais connu ces mots d'un m\u00e9t\u00e9orologue de l'agence f\u00e9d\u00e9rale Environnement Canada jusqu'\u00e0 moins 50 en Ontario, les \u00c9tats-Unis ne sont pas \u00e9pargn\u00e9es, moins 40 dans le nord de l'\u00c9tat de New York moins 15 \u00e0 Cincinnati dans la oui, dans l'Ohio, moins 21 dans le Dakota du Nord quant \u00e0 la neige pr\u00e8s des chutes du Niagara, \u00e0 la fronti\u00e8re canadienne, il en est tomb\u00e9 pr\u00e8s d'un m\u00e8tre 50, en moins de 48 heures, des conditions qui inqui\u00e8tent les autorit\u00e9s puisque comme la neige, les records n'ont pas fini de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [95%] :\r\nVous parlez de records Sebastian Abreu ou footballeur uruguayen vient d'entrer dans le Guiness Book pour un record plut\u00f4t insolite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [94%] :\r\nEn signant hier avec la formation chilienne de l'Audax Italiano, l'attaquant de 41 ans, surnomm\u00e9 El Loco, le fou va porter les couleurs d'un 26\u00e8me club ce grand sp\u00e9cialiste des buts de la t\u00eate aura jou\u00e9 au total dans 11 pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal, sign\u00e9 C\u00e9dric Guigon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wenger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A01BB747-4EE6-4750-B1B4-622F3349C29B", "internalArchiveId": "A01BB747-4EE6-4750-B1B4-622F3349C29B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Morisod, ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de suisse masculine de vitesse;Ghazi;Dif\u00e9rents intervenants, hommes, femmes, participants d'\"Objectif coeur\";Pierrette Rey, Porte-parole du WWF (suisse)\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:16-07:59:40 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/BORMIO LE RETOUR PI) La mythique decente italienne de Bormio fait son grand retour en coupe du monde de ski alpin. \r\nUne course qui avait brill\u00e9 par son absence pendant 4 ans. La faute \u00e0 des conflits d'organisation et des questions d'argent. \r\nMais cette ann\u00e9e et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui, Laurent Bastardoz, les sportifs reprendront le chemin de cette piste historique...\r\n  1'31\r\n((Fini les bisbilles qui apr\u00e8s la descente de Bormio en 2013 remport\u00e9 par Axsel Lund Svindal avait condamn\u00e9 la Stelvio \u00e0 sortir du calendrier de la coupe du monde. La faute \u00e0 un conflit entre les organisateurs et les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station, qui estimaient perdre trop d'argent avec la venue du Cirque blanc pendant les F\u00eates. Depuis tout s'est arrang\u00e9 et ce matin les coureurs devont \u00e0 nouveau avoir le cour bien accroch\u00e9 pour attaquer cette Stelvio qui ne laisse aucune seconde de repis. C'est m\u00eame pour Patrice Morisod, ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de suisse masculine de vitesse la course la plus difficile du circuit\r\nSON MORISOD 1/2\r\nC\u00f4t\u00e9 Suisse si les jeunes a l'image de Gilles Roulin peuvent cr\u00e9er une surprise, Beat Feuz reste pour Patrice Morisod le plus grand espoir de victoire ce matin. \r\nSON MORISOD 2/2\r\nUne course \u00e0 vivre en direct et en image d\u00e8s 11h40 sur RTS 2))\r\nExtro: Et juste avant Bormio, la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant f\u00e9minin \u00e0 Lienz, en Autriche. \u00c0 suivre d\u00e8s 10h25. Et la deuxi\u00e8me \u00e0 partir de 13h25.\r\n(04/UKRAINE/ECHANGE PRISONNIERS PA (REP 22H30)) *** Avanc\u00e9e positive dans le conflit ukrainien: un important \u00e9change de prisonnier vient d'\u00eatre engag\u00e9 entre les deux camps...\r\nLes autorit\u00e9s ukrainiennes d'un c\u00f4t\u00e9, les rebelles pro-russes de l'autre. Et entre les deux, des centaines de militaires et de civils d\u00e9tenus. Des prisonniers que les bellig\u00e9rants ont accept\u00e9s de s'\u00e9changer, comme le pr\u00e9voit les accords de paix de f\u00e9vrier 2015. Mais un accord qui a impliqu\u00e9 l'intervention du pr\u00e9sident russe. Vladimir Poutine qui a exerc\u00e9 son influence sur les s\u00e9paratistes dans l'est du pays, Alexandre Habay.\r\n  53''\r\n((L'\u00e9change des prisonnier a eu lieu dans une localit\u00e9 situ\u00e9e sur la ligne de d\u00e9marcation. A quelque dizaines de km de la capitale autoproclam\u00e9e de la R\u00e9publique s\u00e9paratiste de Donestsk dans l'est de l'Ukraine. C'est le r\u00e9sultat d'intenses n\u00e9gociations impliquant le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son homologue ukrainien Petro Porochenko et le patriarche de l'Eglise orthodoxe russe. Le principe retenu au final est non pas un prisonnier contre un autre mais tous contre tous. Soit 74 prisonniers d\u00e9tenus par les rebelles pro-russes contre 306 par le gouvernement de Kiev. La lib\u00e9ration des prisonniers sur une telle \u00e9chelle est du jamais vu depuis 2014 en Ukraine. C'est la concr\u00e9tisation d'un des points-cl\u00e9 de l'accord de paix de Minsk conclu en f\u00e9vrier 2015. Ces accords ont engendr\u00e9 une baisse globale de l'intensit\u00e9 des combats mais n'ont pas permis de trouver une solution politique \u00e0 un conflit qui a fait en 4 ans pr\u00e8s de 10'000 morts.))\r\n(Saint-P\u00e9tersbourg) Nouveau bilan dans l'explostion d'une bombe artisanale dans un supermarch\u00e9 de Saint-P\u00e9tersbourg en Russie. \r\n13 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s selon les autorit\u00e9s de la ville. \r\nL'engin \u00e9tait dans un casier de la consigne et a explos\u00e9 ont-elles pr\u00e9cis\u00e9. Une enqu\u00eate est en cours.\r\n(08/POLICE IRANIENNE S'ASSOUPLIT PA) *** L'Iran assouplit les sanctions en cas de non respect des codes islamiques...\r\nPlus question d'arr\u00eater puis de juger directement les fauteurs a d\u00e9clar\u00e9 hier le g\u00e9n\u00e9ral RA-HI-MI, chef de la police de T\u00e9h\u00e9ran. Il entend d\u00e9sormais privil\u00e9gier l'\u00e9ducation au ch\u00e2timent. Un assouplissement policier qui n'est sans doute pas \u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne dans la capitale. Les explications sur place de SI-A-VOCH GAZI. \r\n  48''\r\n((Jusque-l\u00e0 les personnes arr\u00eat\u00e9s pour non-respect des codes islamiques notamment l'obligation de porter le voile pour les femmes pouvaient \u00eatre emmen\u00e9es \u00e0 la police des mours et leur dossier \u00e9tait transmis \u00e0 la justice pour \u00eatre jug\u00e9es.Cette nouvelle approche intervient alors que le pr\u00e9d\u00e9cesseur du g\u00e9n\u00e9ral Rahimi avait affirm\u00e9 que 7.000 indicateurs en civil allaient patrouiller dans les rues de T\u00e9h\u00e9ran pour lutter contre \"l'immoralit\u00e9\", notamment le \"mauvais port\" du voile. Mais, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a assist\u00e9 \u00e0 un rel\u00e2chement de la tenue vestimentaire des femmes, qui ont l'obligation de porter le voile islamique depuis la r\u00e9volution islamique de 1979. Dans les rues de la capitale et des grandes villes de province, on peut voir des femmes au volant sans voile ou des passantes portant des vestes ou des manteaux tr\u00e8s courts et moulant avec des petits foulards qui laissent d\u00e9passer largement la chevelure.))\r\n(Isra\u00ebl - Ligne Donald Trump) *** Une station de train \"Donald Trump\" pourrait voir le jour \u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nUn arr\u00eat en l'honneur du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le remercier d'avoir pris la d\u00e9cision de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl. C'est en tout cas la volont\u00e9 du ministre isra\u00e9lien des transports.\r\nIsra\u00ebl Katz a d\u00e9clar\u00e9 hier que cela pourrait s'inscrire dans le projet de prolongation de la ligne de train \u00e0 haute vitesse entre Tel-Aviv et J\u00e9rusalem.\r\n(TF1/REPAS SOLIDAIRES LAUSANNE RE) *** Retour en Suisse o\u00f9 f\u00eates de fin d'ann\u00e9es riment aussi avec repas solidaires...\r\n\u00c0 l'image d'Objectif Coeur, une association qui oeuvre dans la r\u00e9gion lausannoise. Elle accueille les plus d\u00e9munis au-del\u00e0 de No\u00ebl et du Nouvel An. \u00c0 Renens et \u00e0 Lausanne, des repas sont par exemple organis\u00e9s chaque soir de cette semaine. Pierre Crevoisier y \u00e9tait. On l'\u00e9coute...\r\n  1'50 ((( sortir doucement d\u00e8s 1'47\", apr\u00e8s le \"oui\" du public )))\r\nExtro: un reportage au coeur des repas solidaires r\u00e9alis\u00e9 par Pierre Crevoisier...\r\n(11/PROGRESSION DES FORTUNES PA) *** Milles milliards de dollars...\r\nC'est la progression des fortunes combin\u00e9es des 500 individus les plus riches au monde. Une augmentation de plus de 20% par rapport \u00e0 2016. Et cela s'explique par des march\u00e9s internationaux en bonne sant\u00e9 et des places financi\u00e8res tout aussi souriantes KATIA CHER. \r\n  51''\r\n((Cette fin d'ann\u00e9e, les 500 plus riches du monde se partagent une fortune de 5300 milliards de dollars - contre 4400 milliards en d\u00e9cembre 2016. C'est ce que montre l'indice compil\u00e9 par l'agence de presse Bloomberg. Une progression qui correspond \u00e0 celle des march\u00e9s internationaux - qui ont profit\u00e9 d'une ann\u00e9e tr\u00e8s favorable... aux Etats-Unis tout d'abord, avec un Dow Jones en hausse annuelle de 25%, un indice des valeurs technologiques Nasdaq qui s'est m\u00eame offert une hausse de 30%. Mais les places am\u00e9ricaines ne sont pas seules. En Europe - les indicateurs fran\u00e7ais CAC40, allemand DAX et le march\u00e9 de Londres, le Footsie, sont aussi au beau fixe - avec une hausse de +10%, 14 et 9% respectivement. La tendance est haussi\u00e8re aussi sur l'essentiel des places asiatiques et australiennes. De quoi, on l'a compris, faire bondir les fortunes et pour certains ... d\u00e9ja, faire craindre un atterrissage brutal.))\r\n(Bve Sports) En tennis, Rafael Nadal ne prendra pas le chemin de l'Australie. L'Espagnol a d\u00e9clar\u00e9 forfait pour le tournoi de Brisbane alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 au tournoi d'exhibition d'Abu Dhabi. Il invoque son manque de pr\u00e9paration apr\u00e8s des douleurs au genou.  \r\nEt sur la glace, le HC Davos s'est impos\u00e9 hier lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la Coupe Spengler 5-1 face \u00e0 Manfield. Cet apr\u00e8s-midi, d\u00e8s 15h15, l'\u00e9quipe de Suisse affronte les finlandais de H\u00e4mmelina d\u00e8s 15h15. Un match \u00e0 suivre sur RTS2.\r\n(16/RAPPORT WWF BIODIVERSITE ITV REY) *** Nouveau cri d'alarme pour sauver la biodiversit\u00e9...\r\nPr\u00e8s de 26 milles esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es sur la plan\u00e8te selon le bilan annuel dress\u00e9 par le WWF. Un nouveau record n\u00e9gatif pour la biodiversit\u00e9. Parmi les esp\u00e8ces les plus en danger: les pangolins, petits mammif\u00e8res insectivores, les koalas et les hippocampes. Mais la Suisse aussi paie un lourd tribut \u00e0 l'usage intensif de pesticides, comme le pr\u00e9cise Pierrette Rey, la porte-parole du WWF suisse. \r\n   53''\r\nExtro : Pierrette Rey r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(Biblioth\u00e8que) Autre disparition...programm\u00e9e cette fois: les sauvegardes de tous les messages post\u00e9s sur Twitter. C'est la biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s, qui \r\na pour mission de pr\u00e9server les documents d'importance pour l'histoire des Etats-Unis qui l'annonce. L'explosion du nombre de tweet et le manque de capacit\u00e9 pour les stocker tous a d\u00e9cid\u00e9 la biblioth\u00e8que. Il y aura s\u00e9lection \u00e0 partir du 1er janvier 2018. Ce qui relance le d\u00e9bat sur la conservation des documents issus d'internet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9192403", "ece-9192385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T03:33:08Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [91%] :\r\nInfo trafic RTS avec le BPA et sa campagne de pr\u00e9vention contre l'alcool, boire ou conduire il faut choisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nLes chauss\u00e9es sont glissantes par endroits, ce matin, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure sur les routes de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [96%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nEncore quelques chutes de neige ce matin avant une accalmie des \u00e9claircies perceront les nuages cet apr\u00e8s- midi autour du Lehman et en Valais central ailleurs des nuages, le mercure est proche de 0 ce matin en pleine 2 \u00e0 4 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi demain matin\u00e9e ensoleill\u00e9e, une nouvelle perturbation nous touchera ensuite il neigera en pleine puis plus haut vers millim\u00e8tres reprise du vent d'ouest en montagne, le soir, le week- end s'annonce maussade mais plus doux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec des fili\u00e8res du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re, dans quelques secondes, le journal et puis tout un monde avec vous C\u00e9line bonjour quel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [93%] :\r\nBonjour, h\u00e9 bien \u00e9coutez, on va revenir sur la situation en Ukraine, on a appris hier qu'il avait eu un important \u00e9change de prisonniers entre les s\u00e9paratistes et Kiev donc un signe encourageant dans ce conflit qui perdure depuis maintenant des ann\u00e9es, mais parce qu'il y a toujours un mais la situation reste quand m\u00eame pas mal tendu dans le Donbass et on a appris ce week- end que Donald Trump avait autoris\u00e9 la vente d'armes l\u00e9tales \u00e0 Kiev de quoi hein, peut faire craindre une escalade de la violence, de nouveau, on va analyser cette nouvelle donne avec Patrick Dombrowsky dans dans quelques minutes, bonhomie votre journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, il est 8 heures une minute sur la premi\u00e8re face \u00e0 Journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [91%] :\r\nAllez Pauchard elle brillait par son absence depuis 4 ans, et s'appr\u00eate \u00e0 faire son grand retour aujourd'hui la fameuse descente italienne de Bormio s'invite \u00e0 la Coupe du monde de ski alpin Laurent Bastard de revient sur les bisbilles qui avait entra\u00een\u00e9 sa disqualification, un \u00e9change de massif de prisonniers entre autorit\u00e9s ukrainiennes et s\u00e9paratistes prorusses \u00eatre engag\u00e9 un point cl\u00e9 dans les accords de paix de f\u00e9vrier 2015 mais un transfert qui a n\u00e9cessit\u00e9 de longues et difficiles n\u00e9gociations, la p\u00e9riode des f\u00eates, moments de retrouvailles en famille, mais aussi de solidarit\u00e9 \u00e0 Lausanne et Renan l'association Objectif Coeur organise des repas toute la semaine pour les plus d\u00e9munis, Pierre Crevoisier est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre et enfin on parlera, progression de la fortune des super- riches et r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [97%] :\r\nLa mythique descente italienne de Bormio fait son grand retour en Coupe du monde de ski alpin, une course qui avait brill\u00e9 par son absence pendant 4 ans, la faute \u00e0 des conflits d'organisation et des questions d'argent, mais cette ann\u00e9e, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui Laurent Bastard, do les sportifs reprendront le chemin de cette piste historique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [95%] :\r\nFinies les bisbilles qui apr\u00e8s la descente de Bormio en 2013 remport\u00e9 par Axel Lund Svindal avait condamn\u00e9 la Stelvio \u00e0 sortir du calendrier de la Coupe du monde, la faute \u00e0 au conflit donc les organisateurs et les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station, qui estimaient perdre trop d'argent avec la venue du Cirque blanc durant les f\u00eates, depuis, tout s'est arrang\u00e9 et ce matin les coureurs devraient \u00e0 nouveau avoir le coeur bien accroch\u00e9 pour attaquer cette Stelvio qui ne laisse aucune seconde de r\u00e9pit, c'est m\u00eame pour Patrice Morisod, ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse masculine de vitesse la course la plus difficile du calendrier. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:23) [91%] :\r\nC'est certainement la piste la plus difficile au monde ce qui me pla\u00eet, ce qui est technique, elle a pratiquement pas de de replacer donc c'est vraiment une piste qui est super exigeante techniquement mais surtout s'il est physiquement, donc ces jeunes qui se lancent l\u00e0- dessus tout le temps sur les 20 ou 30 derni\u00e8res secondes sont vraiment la peine, c'est des gars qui sont physiquement, vraiment on top, qui sont capables de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse et les jeunes, \u00e0 l'image de Gilles Roulin peuvent cr\u00e9er une surprise b\u00e9ate feuilleton reste pour Patrice Morisod, le plus grand espoir de victoire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:54) [87%] :\r\nEt apr\u00e8s, il fait partie des favoris sur toutes les plus cette ann\u00e9e, c'est bien g\u00e9rer ses blessures et ses probl\u00e8mes publics maintenant il le, le grand favori pour aller chercher ce club qui lui manque encore, et je crois qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que cette ann\u00e9e, maintenant il conna\u00eet, il sait comment s'entra\u00eener et vraiment son potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [93%] :\r\nUne course \u00e0 vivre en Direct et en images d\u00e8s 11 heures 40 sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [95%] :\r\nEt juste avant Bormio la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant f\u00e9minin Alien s'en Autriche \u00e0 suivre d\u00e8s 10 heures 25 et la 2\u00e8me \u00e0 partir de 13 heures 25. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [95%] :\r\nAvanc\u00e9e positive dans le conflit ukrainien un important \u00e9change de prisonnier vient d'\u00eatre engag\u00e9 entre les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [93%] :\r\nLes autorit\u00e9s ukrainiennes, d'un c\u00f4t\u00e9, les rebelles pro- prorusses de l'autre, et entre les 2, des centaines de militaires et de civils d\u00e9tenus des prisonniers que les bellig\u00e9rants ont accept\u00e9 de s'\u00e9changer comme le pr\u00e9voient les accords de paix de f\u00e9vrier 2015 mais un accord qui a impliqu\u00e9 l'intervention du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, qui a exerc\u00e9 son influence sur les s\u00e9paratistes dans l'est du pays du pays Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [95%] :\r\nL'\u00e9change des prisonniers a \u00e9lu dans une localit\u00e9 situ\u00e9e sur la ligne de front, \u00e0 quelques dizaines de km de la capitale autoproclam\u00e9e de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste donniez parce que, dans l'est de l'Ukraine, c'est le r\u00e9sultat d'intenses n\u00e9gociations impliquant le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son homologue ukrainien Petro Porochenko et le patriarche de l'\u00c9glise orthodoxe russe le principe retenu au final non pas un prisonnier contre un autre mais tous contre tous, soit dans un 1er temps 74 prisonniers d\u00e9tenus par les rebelles prorusses contre 306 par le gouvernement de Kiev, la lib\u00e9ration des prisonniers sur une telle \u00e9chelle, du jamais vu depuis 2014 en Ukraine, c'est la concr\u00e9tisation d'un des points de l'accord de paix de Minsk, conclu en f\u00e9vrier 2015, ces accords ont engendr\u00e9 une baisse globale de l'intensit\u00e9 des combats mais n'ont pas permis de trouver une solution politique \u00e0 un conflit qui a fait en 4 ans pr\u00e8s de 10000 morts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [95%] :\r\nNouveau bilan dans l'explosion d'une bombe artisanale dans un supermarch\u00e9 de Saint-Petersbourg, en Russie, 13 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon les autorit\u00e9s de la ville, l'engin \u00e9tait dans un casier de la consigne et a explos\u00e9, ont -elles pr\u00e9cis\u00e9, une enqu\u00eate est en cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nL'Iran assouplit ses sanctions en cas de non respect des codes islamiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [96%] :\r\nPlus question d'arr\u00eater puis de juger directement les fauteurs, a d\u00e9clar\u00e9 hier le g\u00e9n\u00e9ral Rahimi, chef de la police de T\u00e9h\u00e9ran, il entend d\u00e9sormais privil\u00e9gier l'\u00e9ducation au ch\u00e2timent un assouplissement policier qui n'est sans doute pas \u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne, notamment dans la capitale, les explications sur place de Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:27) [90%] :\r\nJusque l\u00e0, les personnes arr\u00eat\u00e9es pour le respect des codes islamiques, notamment l'obligation de porter le voile pour les femmes pouvaient \u00eatre emmen\u00e9 \u00e0 la police \u00e9tait mort et leur dossier \u00e9taient transmis \u00e0 la justice pour \u00eatre jug\u00e9s, cette nouvelle approche intervient alors que le pr\u00e9d\u00e9cesseur du g\u00e9n\u00e9ral Rahimi avait affirm\u00e9 que 7000 indicateurs en civil aller patrouiller dans les rues de T\u00e9h\u00e9ran pour lutter contre l'immoralit\u00e9 notamment le mauvais port du voile c'est derni\u00e8res ann\u00e9es on a assist\u00e9 \u00e0 un rel\u00e2chement de la tenue estimant a des femmes qui ont l'obligation de porter le voile islamique depuis la r\u00e9volution islamique de disons 79 dans les rues de la capitale et des grandes villes de province au pouvoir des femmes au volant sans voile ou des passants portant des vestes ou des manteaux tr\u00e8s court et moulant avec des petits foulards qui laisse d\u00e9passer largement la chevelure Siavosh quasi voter rond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [98%] :\r\nUne station de train Donald Trump pourrait voir le jour \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [99%] :\r\nUn arr\u00eat en l'honneur du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le remercier d'avoir pris la d\u00e9cision de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl, c'est en tout cas la volont\u00e9 du ministre isra\u00e9lien des Transports Isra\u00ebl Katz, qui a d\u00e9clar\u00e9 hier que cela pourrait s'inscrire dans le projet de prolongation de la ligne de train \u00e0 haute vitesse entre Tel-Aviv et J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [92%] :\r\nRetour en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, ou les f\u00eates de fin d'ann\u00e9es riment aussi avec repas solidaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [93%] :\r\n\u00e0 l'image d'Objectif coeur une association qui oeuvre dans la r\u00e9gion lausannoise, elle accueille les plus d\u00e9munis au-del\u00e0 de No\u00ebl et du Nouvel An \u00e0 Renan et \u00e0 Lausanne, des repas sont par exemple organis\u00e9s chaque soir de cette semaine, Pierre Crevoisier, il \u00e9tait, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:57) [88%] :\r\nIl est 19 heures, parce que tout le monde est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:00) [95%] :\r\nIci, on les appelle les repas du bonheur tous les soirs de cette semaine, une quarantaine de b\u00e9n\u00e9voles sont l\u00e0 et la foule se. \r\nIci on vient pour partager avec parfois une solitude au fond d'exc\u00e8s, un moment de r\u00e9confort moi que \u00e7a la raison, \u00e7a permet de passer des moments ensemble d\u00e9couvrir de nouvelles personnes, on ne conna\u00eet pas de sortir un peu, sans trop savoir de voir les choses avec ma femme, c'est aller \u00e0 la rencontre de l'autre, ce qui est super, c'est qu'il y a diverses cultures et partager ordinaire pour vous c'est important ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:37) [85%] :\r\n\u00e7a oui, tr\u00e8s important, je conseille de le faire, chaque ann\u00e9e, oui, parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont dissous, ben j'ai des enfants mais j'aimais sont quand m\u00eame cela Landry, j'aime bien cette chaleur humaine et puis je aussi transmet ce que je tiens tellement de la souffrance sur la Terre, pas seulement aujourd'hui mais tous les jours, tous les genres, il doit \u00eatre attentionn\u00e9 pour chacun de nous, parce qu'il y a beaucoup, qui vient ici pour manger, ils aimeraient aussi qu'on parle avec eux, on a peur de l'autre, mais moi je suis tr\u00e8s ouverte, comme c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:17) [89%] :\r\nEt je me demandais en passe entre les tables comme \u00e7a, comment c'\u00e9tait possible d'imaginer que ce genre de partage lieu tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [86%] :\r\nBelle question en Espagne, mais moi je pense que \u00e7a a lieu tous les jours, malgr\u00e9 l'anonymat Space de neutralit\u00e9 m\u00e9tro il y a des gens qui un regard aux autres pays, tout d'un coup, profite du petit d\u00e9tail pour nier connaissance, m\u00eame si c'est sur un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [94%] :\r\nUn reportage au coeur des repas solidaires, r\u00e9alis\u00e9 par Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [99%] :\r\n1000 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:51) [95%] :\r\nC'est la progression des fortunes combin\u00e9es des 500 individus les plus riches au monde, une augmentation de plus de 20 pourcent par rapport \u00e0 2016 et cela s'explique par des march\u00e9s internationaux en bonne sant\u00e9 et des places financi\u00e8res tout aussi souriantes Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:05) [94%] :\r\nCette fin d'ann\u00e9e, les 500 plus riches du monde se partagent une fortune de 5300 milliards de dollars, contre 4400 milliards en d\u00e9cembre 2016, c'est ce que montre l'indice compil\u00e9 par l'agence de presse Bloomberg une progression qui correspond \u00e0 celle des march\u00e9s internationaux qui ont profit\u00e9 d'une ann\u00e9e tr\u00e8s favorable aux \u00c9tats-Unis tout d'abord avec un Dow-Jones en hausse annuelle de 25 pourcent un indice des valeurs technologiques Nasdaq qui s'est m\u00eame offert une hausse de 30 pourcent mais les places am\u00e9ricaines ne sont pas seuls, en Europe, les indicateurs fran\u00e7ais CAC 40 allemand Dax et le march\u00e9 de Londres, le Footsie sont aussi au beau fixe avec une hausse de 10 14 et 9 pourcent respectivement la tendance est haussi\u00e8re aussi sur l'essentiel des places asiatiques et australienne de quoi on l'a compris faire bondir les fortunes et pour certains d\u00e9j\u00e0 faire craindre un atterrissage brutal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [95%] :\r\nSur la glace, maintenant le HC Davos s'est impos\u00e9 hier lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e de la Coupe Spengler 5 \u00e0 1 face \u00e0 Mansfield cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 15 heures 15 l'\u00e9quipe de Suisse affronte les finlandais d'des 15 heures 15, un match \u00e0 suivre sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [100%] :\r\nNouveau cri d'alarme pour sauver la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:13) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 26000 ils esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es sur la plan\u00e8te, selon le bilan annuel dress\u00e9 par le VVF, un nouveau record n\u00e9gatif pour la biodiversit\u00e9 parmi les esp\u00e8ces les plus en danger les pangolins petits mammif\u00e8res insectivores les koalas et les hippocampes, mais la Suisse aussi payent un lourd tribut \u00e0 l'usage intensif de pesticides, comme le pr\u00e9cise Pierrette Rey la porte- parole du VVF suisse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:11:37) [91%] :\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont fait des esp\u00e8ces d'insectes sont consid\u00e9r\u00e9es comme menac\u00e9es et parmi ces insectes il y a \u00e9videmment les abeilles mais aussi les papillons et libellules, il faut bien s\u00fbr que si cette \u00e9volution ne cesse pas, c'est toute l'Europe et la Suisse aussi, bien s\u00fbr, qui vont manquer d'insectes pollinisateurs qui sont vraiment vitaux pour notre agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [98%] :\r\nPlus d'insectes pollinisateurs, ce serait un sc\u00e9nario d'horreur. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:02) [93%] :\r\n\u00e7a serait vraiment un sc\u00e9nario qui serait catastrophique bien s\u00fbr \u00e0 cela, il faut encore \u00e9videmment ajouter tous les impacts des changements climatiques qui sont quand m\u00eame sentir dans notre pays aussi, donc, oui, c'est vraiment urgent maintenant de passer \u00e0 l'action de prendre des mesures, on sait tr\u00e8s bien justement qu'on peut mieux faire, qu'on est pas oblig\u00e9 de autour de pesticides, et l\u00e0 il faut vraiment qu'on passe \u00e0 l'action, et puis c'est aussi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de mettre enfin en oeuvre sa strat\u00e9gie pour la biodiversit\u00e9 qu'on attend depuis des lurettes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:30) [95%] :\r\nPierrette Rey et qui r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard et autre disparition programm\u00e9e cette fois les sauvegardes de tous les messages post\u00e9s sur Twitter c'est la Biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s qui a pour mission de pr\u00e9server les documents d'importance pour l'histoire des \u00c9tats-Unis qui l'annonce : l'explosion du nombre de tweet et le manque de capacit\u00e9 pour les stocker tous a d\u00e9cid\u00e9 la biblioth\u00e8que, il y aura s\u00e9lection \u00e0 partir du 1er janvier 2018, ce qui relance \u00e9videmment le d\u00e9bat sur la conservation des documents issus d'internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [96%] :\r\nMerci Coraline Pauchard vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T07:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}