{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2725&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2750&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2700&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-70EA6085-053A-4B93-9F1D-B063BB13B8F0", "internalArchiveId": "70EA6085-053A-4B93-9F1D-B063BB13B8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 au terme du mandat du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohamed Reza, citoyen iranien, pro-Rohani;Homme anonyme, hajji\r\nL'Iran se rend aux urnes ce vendredi. Le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat. L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu'il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l'\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur du scrutin. Le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux Iraniens.\r\n\r\n* * Bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 au terme du mandat du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani 12h30 Iran \u00e9lections Habay \r\nL'Iran se rend aux urnes aujourd'hui. Le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat. L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu'il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l'\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur du scrutin. Mais le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux iraniens. Reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le lieu symbolique des affaires en Iran, Alexandre Habay\r\n  2'02\r\n((Le grand baazar de T\u00e9h\u00e9ran c'est un peu le Wall Street iranien. Depuis des si\u00e8cles, les grandes fortunes s'y font o\u00f9 s'y d\u00e9font, de puissants hommes d'affaires jouent leur r\u00f4le dans les coulisses du comlexe syst\u00e8me politique iranien. Les affiches pour Rohani y sont les plus nombreuses. Mais l'humeur du bazaar est partag\u00e9e. Deux marchands de tapis, dont les boutiques sont voisines voteront diff\u00e9remment. Mohamed Reza a choisi le pr\u00e9sident Rohani mais il l'admet\u00a0: les effets de l'accord sur le nucl\u00e9aire cens\u00e9 lever les sanctions, tardent \u00e0 se faire sentir.\r\nSON\r\nTRAD:Je pense que les parties occidentales surtout les Etats-Unis, n'ont pas tenu parole. Le gouvernement iranien actuel est venu au pouvoir avec la promesse de lever toutes les sanctions. Et il a fait des choses positives. Mais l'obstacle principal ce sont les banques occidentales. Selon l'accord, elles sont suppos\u00e9es coop\u00e9rer mais elles ne l'ont pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent car elles sont peur des sanctions am\u00e9ricaines contre quiconque fait du commerce avec l'Iran\r\nSon voisin, est un hajji, un homme pieux et beaucoup plus critique\r\nSON\r\nTRAD: Moi je n'attendais rien parce que cet accord est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et injuste. Ceux qui ont vot\u00e9 Rohani la derni\u00e8re fois ont chang\u00e9 d'opinion. Il a \u00e9t\u00e9 totalement inefficace. Tous les gens autour de moi soutiennent Ra\u00efssi. Ici vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran vous trouverez une majorit\u00e9 de pro-Rohani. Mais le reste du pays est avec Ra\u00efssi\r\nDans un autre magasin, un client de passage se montre sarcastique sur le choix qui est propos\u00e9\u00a0: L'iran est un pays libre, la preuve on a le droti de marcher et d'aller au WC\u00a0! Et de conclure plus s\u00e9rieusement\u00a0: un jour qui sait, on aura la libert\u00e9.))", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615120", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 au terme du mandat du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani / 12H30_2017-05-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Iran se rend aux urnes ce vendredi. Le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat. L\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l\u2019\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur du scrutin. Le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux Iraniens."], "variantIds": ["ece-8615120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T11:05:48Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIran se rend aux urnes aujourd'hui, le pr\u00e9sident Hassan Rohani brigue un second mandat, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les retomb\u00e9es positives qu'il \u00e9tait cens\u00e9 apporter pour l'\u00e9conomie iranienne est un enjeu majeur de ce scrutin, mais le bilan est d\u00e9cevant pour de nombreux iraniens, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le lieu symbolique des affaires en Iran : Alexandre Adler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nLe bazar de T\u00e9h\u00e9ran, c'est un peu le Wall Street iranien depuis des si\u00e8cles, les grandes fortunes siphon et s'y d\u00e9font depuis sans homme d'affaires jouent leur r\u00f4le dans les coulisses du complexe syst\u00e8me politique du pays, les affiches pour Rohani sont les plus nombreuses, mais l'humeur du bazar et partag\u00e9e de marchands de tapis, dont les boutiques sont voisines voteront diff\u00e9remment, Mohamed Reza, lui, a choisi le pr\u00e9sident Rohani mais il admet les effets de l'accord sur le nucl\u00e9aire cens\u00e9 lever les sanctions, tardent \u00e0 se faire sentir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [91%] :\r\nVanessa Paradis et merde \u00e0 \u00e0 la fac, Arabie, je pense que les parties occidentales, surtout les \u00c9tats-Unis n'ont pas tenu parole, le gouvernement iranien actuel est venu au pouvoir avec la promesse de lever toutes les sanctions et il a fait des choses positives mais l'obstacle principal ce sont les banques occidentales selon l'accord, elles sont suppos\u00e9es coop\u00e9rer mais ne l'ont pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, car elles ont peur des sanctions am\u00e9ricaines contre quiconque fait du commerce avec l'Iran en effet une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [98%] :\r\nSon voisin est un Hajji un homme pieux et beaucoup plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [83%] :\r\nUne raisonnables, bon moi je n'attendais rien parce que cet accord est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et injuste Ryder \u00e0 Lang rel\u00e8ve ann\u00e9e des aller jusqu'\u00e0 Luchon nasale Bagster ceux qui ont vot\u00e9 Rohani, la derni\u00e8re fois, ont chang\u00e9 d'opinion publique, il a \u00e9t\u00e9 totalement inefficace, tous les gens autour de moi, soutiennent Ra\u00efssi c'est un Rallye, on a jamais au matin cr\u00e9\u00e9 ici, vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, vous trouverez une majorit\u00e9 de pro- Rohani, mais le reste du pays, lui, est avec Ra\u00efssi t\u00e9l\u00e9chargement il il ordonne au r\u00e9veil dans un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nMagasin un client de passage se montre sarcastique sur le choix qui est propos\u00e9, l'Iran est un pays libre, dit -il, la preuve, on a droit de marcher ou encore d'aller aux WC non mais vaut et de conclure, plus s\u00e9rieusement, un jour, qui sait, on aura la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [85%] :\r\n\u00e0 la personne, reportage en Iran de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay les Iraniens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T10:41:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1580ABA9-65C2-4EDD-97CD-073CC8A40332", "internalArchiveId": "1580ABA9-65C2-4EDD-97CD-073CC8A40332", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tessin : la taxe cantonale au sac divise la Lega", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens tessinois se prononcent ce dimanche sur une taxe cantonale au sac \u00e0 la suite d'un r\u00e9f\u00e9rendum de la Lega. Cette votation met en exergue un v\u00e9ritable clivage au sein du parti.\r\n\r\n* * Tessin : la taxe cantonale au sac divise la Lega 18h Tessin\r\nAu Tessin, les citoyens devront dire dimanche s'ils acceptent ou rejettent la taxe cantonale au sac. Les Tessinois sont appel\u00e9s aux urnes suite au r\u00e9f\u00e9rendum de la Lega. Une taxe, mais surtout, un v\u00e9ritable clivage qui se dessine au sein de la Lega. Du jamais vu, Nicole della Pietra ? \r\nOui, la taxe au sac est une r\u00e9alit\u00e9 dans une cinquantaine de communes, et devait \u00eatre introduite \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale. Mais c'\u00e9tait sans compter avec le r\u00e9f\u00e9rendum de la Lega. Une Lega historiquement allergique - tel en a voulu son d\u00e9funt fondateur Giuliano Bignasca - \u00e0 toute forme de taxation consid\u00e9r\u00e9e comme, je cite,  \u00abanti-sociale\u00bb. C'est le cas de la taxe au sac, selon les auteurs du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n- Vous dites: une taxe \u00abanti-sociale\u00bb ?\r\nOui, tout ce qui peut potentiellement grever le budget des m\u00e9nages tessinois, est \u00abanti-social\u00bb. Cela vaut aussi pour les radars routiers, les imp\u00f4ts de la circulation, et j'en passe. Un message qui passe plut\u00f4t bien aupr\u00e8s de la base, soit des abstentionnistes, des retrait\u00e9s mais aussi d'un nombre grandissant de jeunes \u00e9lecteurs, qui refusent de verser \u00e0 la fois l'imp\u00f4t communal sur les d\u00e9chets, et en plus, d'acqu\u00e9rir des sacs \u00e0 ordures plus chers, sans prestation suppl\u00e9mentaire de la part des communes, dit-on dans le camp des r\u00e9fractaires. \r\n- Pr\u00e9cis\u00e9ment, plus qu'une bataille contre la taxe, n'est-ce pas l\u00e0, surtout, la manifestation d'une forme de \u00abnostalgie\u00bb et un culte de la personnalit\u00e9 de Giuliano Bignasca, le fondateur de la Lega ?\r\nC'est exactement ce que pensent tout bas, mais se gardent bien de dire haut et fort, les l\u00e9guistes favorables \u00e0 la taxe. Un \u00abnon-dit\u00bb et un camp dans duquel ont trouve notamment, le tr\u00e8s influent maire de Lugano, Marco Borradori et bien s\u00fbr, le conseiller d'Etat Claudio Zali, chef du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement. \r\n\u00abNon-dit\u00bb, parce que personne n'oserait offenser la m\u00e9moire du fondateur de la Lega, voire entrer en conflit avec le clan Bignasca, soit, le fils de Giuliano Bignasca, Boris, qui est d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et le fr\u00e8re du fondateur du mouvement et coordinateur de la Lega, Attilio Bignasca. D'ailleurs ce dernier a pr\u00e9venu l'\u00e9lectorat: \u00abDire oui \u00e0 la taxe, c'est dire non \u00e0 la Lega!\u00bb.\r\n- Et pourquoi cette crainte du clan Bignasca ?\r\nPour dire les choses cr\u00fbment: parce qu'on ne crache pas dans la soupe. \r\nLes Bignasca sont riches, ils financent le journal dominical gratuit \u00abIl Mattino della Domenica\u00bb, organe qui sert pratiquement de machine \u00e9lectorale en mouvement toute l'ann\u00e9e et depuis un quart de si\u00e8cle. Sans le Mattino, la Lega ne dicterait pas l'agenda politique cantonal comme elle le fait aujourd'hui. Et bon nombre de ses \u00e9lus n'aurait jamais eu la moindre chance d'acc\u00e9der \u00e0 une fonction l\u00e9gislative, voire ex\u00e9cutive pour certains d'entre eux. Approuver la taxe, est donc un luxe que seules quelques figures fortes de la Lega, comme Marco Borradori pr\u00e9cis\u00e9ment, peuvent se permettre. FIN", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615112", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tessin : la taxe cantonale au sac divise la Lega / FOR_2017-05-19T18:16:00_developpement-9", "Forum du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens tessinois se prononcent ce dimanche sur une taxe cantonale au sac \u00e0 la suite d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum de la Lega. Cette votation met en exergue un v\u00e9ritable clivage au sein du parti."], "variantIds": ["ece-8615112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:43Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [87%] :\r\nPourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4776B0A8-6005-435C-A3D0-143D064102DE", "internalArchiveId": "4776B0A8-6005-435C-A3D0-143D064102DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses, Martin B\u00e4umle, annonce son retrait", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Les Vert'lib\u00e9raux suisses vont devoir chercher un nouveau pr\u00e9sident. Ag\u00e9 de 52 ans, le conseiller national zurichois Martin B\u00e4umle a annonc\u00e9 son retrait pour cet \u00e9t\u00e9. Il dirige le parti depuis sa cr\u00e9ation en 2007.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:11:20-18:11:33 / * Le pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses, Martin B\u00e4umle, annonce son retrait 18h: Vert'lib\u00e9raux Ba\u00fcmle out\r\nLe leader historique et co-fondateur des Vert'lib\u00e9raux s'en va... \r\nMartin B\u00e4umle d\u00e9missionnera cet \u00e9t\u00e9 de son poste de pr\u00e9sident du parti, m\u00eame s'il maintient sa pr\u00e9sence au sein de la direction. \r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne. \r\nLa nomination de la ou du successeur du Zurichois interviendra lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 26 ao\u00fbt.\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne...\r\nAu moment de s'en aller, dans quel \u00e9tat Martin B\u00e4umle laisse-t-il son parti ?\r\nCommen\u00e7ons par la version officielle, servie par le principal int\u00e9ress\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Martin B\u00e4umle estime que sa formation est d\u00e9sormais \"un parti \u00e9tabli\" dans la politique suisse. Il a rappel\u00e9 l'existence des 19 sections cantonales, du groupe ind\u00e9pendant form\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, du parti jeune et du laboratoire politique de sa formation. Martin B\u00e4umle juge m\u00eame que la d\u00e9fense apparemment contradictoire des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9cologie est en passe de devenir l'id\u00e9e politique majoritaire. Rien que \u00e7a! \r\n***Ca, c'est le point de vue de Martin B\u00e4umle... et dans les faits?\r\nDisons que c'est un peu plus nuanc\u00e9... Il y a la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, 5 si\u00e8ges de perdus sur les 12 que poss\u00e9dait le parti... La m\u00eame ann\u00e9e, il y a aussi un chiffre qui restera dans l'histoire... 92... 92% de non pour leur projet de taxe \u00e9cologique visant \u00e0 remplacer la TVA... La premi\u00e8re et jusqu'ici la seule initiative des verts lib\u00e9raux avait s\u00e9rieusement fait tanguer le bateau \u00e0 l'interne, avec de nombreuses critiques sur la strat\u00e9gie et l'ent\u00eatement du pr\u00e9sident \u00e0 aller de l'avant avec ce qu'\u00e0 Berne, on appelle une \"Schnapsidee\" une id\u00e9e qui surgit en pleine ivresse... Alors, certes, le parti a maintenu ses si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, voire a l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9, mais en Suisse romande le bilan est moins bon - avec une seule \u00e9lue au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***Vous avez parl\u00e9 de son ent\u00eatement... Martin B\u00e4umle \u00e9tait-il un pr\u00e9sident controvers\u00e9?\r\nUn fort caract\u00e8re, une trogne, m\u00eame. Capable de claquer la porte du parti \u00e9cologiste sous les couleurs duquel il venait d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil National pour fonder en 2004 une aile dissidente et plus \u00e0 droite avec l'autre figure Verena Diener... une ligne qui a donc essaim\u00e9 dans toute la Suisse depuis... Martin B\u00e4umle s'est aussi fait conna\u00eetre pour avoir sign\u00e9 le referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique sur laquelle les Suisses votent dimanche, alors qu'il la soutient... M\u00eame histoire lors du d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites - poussant son groupe \u00e0 voter \"oui\" \u00e0 contre-coeur... dans le but que le peuple puisse se prononcer... Martin Ba\u00fcmle... un homme de contrastes... pour ne pas dire de contradiction... \r\n***Qui pour lui succ\u00e9der ?\r\nLa favorite s'appelle Tiana Moser. Cette scientifique de 38 ans, dipl\u00f4m\u00e9e du poly de Zurich, est l'actuelle cheffe du groupe parlementaire des vert'lib\u00e9raux sous la coupole. Elle semble toute d\u00e9sign\u00e9e mais qui sait? Martin B\u00e4umle n'a pas voulu aborder la question de sa succession aujourd'hui - c'est au parti de trancher, s'est-il born\u00e9 \u00e0 dire... mais on imagine mal celui qui fut le patron omnipotent des Verts lib\u00e9raux pendant toute ces ann\u00e9es laisser cette d\u00e9cision \u00e0 ses lieutenants.\r\nMerci Thibault Schaller.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615105", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses, Martin B\u00e4umle, annonce son retrait / FOR_2017-05-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vert'lib\u00e9raux suisses vont devoir chercher un nouveau pr\u00e9sident. Ag\u00e9 de 52 ans, le conseiller national zurichois Martin B\u00e4umle a annonc\u00e9 son retrait pour cet \u00e9t\u00e9. Il dirige le parti depuis sa cr\u00e9ation en 2007."], "variantIds": ["ece-8615105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:44Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe leader historique et cofondateur des Verts lib\u00e9raux suisses s'en va : Martine Beaulne les d\u00e9missionnera cet \u00e9t\u00e9 de son poste de pr\u00e9sident du parti, m\u00eame s'il maintient sa pr\u00e9sence au sein de la direction, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne la nomination de la ou du successeur du Z\u00fcrichois interviendra lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 26 ao\u00fbt prochain Thibault Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne au moment de son aller dans quel \u00e9tat, Martin Ba\u00fcmle et les styles sont partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAlors, commen\u00e7ons par la version officielle servie par le principal int\u00e9ress\u00e9, tout \u00e0 l'heure, Martin Ba\u00fcmle, estime que sa formation est d\u00e9sormais un parti \u00e9tabli, je cite, dans la politique suisse, il a rappel\u00e9 l'existence des 19 sections cantonales du groupe ind\u00e9pendant form\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale du parti jeune et du laboratoire politique de sa formation, Martin B\u00e4umle, juge m\u00eame que la d\u00e9fense apparemment contradictoires, des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9cologie est en passe de devenir l'id\u00e9e politique majoritaire, rien que \u00e7a, alors \u00e7a c'est le point de vue de Martin Ba\u00fcmle et mais dans les faits, bien disons que c'est un peu plus nuanc\u00e9, il y a eu la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 5 si\u00e8ges de perdus sur les 12 que poss\u00e9dait le parti la m\u00eame ann\u00e9e, il y a aussi un chiffre qui restera dans l'histoire 92 92 pourcent de de non pour leur projet de taxe \u00e9cologique visant \u00e0 remplacer la TVA, la premi\u00e8re, et jusqu'ici la seule initiative des Verts lib\u00e9raux avait s\u00e9rieusement fait tanguer le bateau \u00e0 l'interne, avec de nombreuses critiques sur la strat\u00e9gie et surtout sur l'ent\u00eatement du pr\u00e9sident, aller de l'avant avec ce qu'\u00e0 Berne en appelle une schnaps id\u00e9e, une id\u00e9e qui surgit en pleine ivresse alors certes, le parti a maintenu ses si\u00e8ges dans les parlements cantonaux voire a l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9, mais en Suisse romande, le bilan est moins bon, avec une seule \u00e9lue au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors vous avez parl\u00e9 de son ent\u00eatement \u00e7a veut dire quoi, que Martin Ba\u00fcmle \u00e9tait un pr\u00e9sident controvers\u00e9, un fort caract\u00e8re une trogne m\u00eame capable de claquer la porte du parti \u00e9cologiste sous les couleurs duquel il venait pourtant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil national pour fonder, en 2004 une aile dissidente et plus adroite avec l'autre figure Verena une ligne qui a donc essaim\u00e9 dans toute la Suisse depuis Martin B\u00e4umle s'est aussi fait conna\u00eetre pour avoir par exemple signer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique sur laquelle les Suisses votent dimanche alors pourtant qu'il la soutient cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique m\u00eame histoire lors du d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, Martin Bouygues, mais pousse son groupe \u00e0 voter oui \u00e0 contrecoeur dans le but que le peuple suisse puisse se prononcer, Martin B\u00e4umle, c'est un homme de contrastes pour ne pas dire de contradiction alors la question ce soir, c'est qui pour lui succ\u00e9der, mais on va donner un nom, la favorite s'appelle Tiana Moser cette scientifique de ce de 38 ans dipl\u00f4m\u00e9e du poly Djuric, l'actuel chef du groupe parlementaire des Verts lib\u00e9raux sous la coupole, elle semble toute d\u00e9sign\u00e9e mais qui sait, Martin B\u00e4umle, n'a pas voulu aborder la question de sa succession, aujourd'hui c'est au parti de trancher, s'est -il born\u00e9 \u00e0 dire, on imagine mal, celui qui fut le patron omnipotent des Verts lib\u00e9raux suisses pendant toutes ces ann\u00e9es, laisser cette d\u00e9cision \u00e0 ses lieutenants \u00e9videmment merci Thibault Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-402D96FC-B6E9-4285-A1F7-6B486CC51F5E", "internalArchiveId": "402D96FC-B6E9-4285-A1F7-6B486CC51F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Iraniens aux urnes pour ou contre Rohani et l'ouverture", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Les bureaux de vote ont ouvert vendredi en Iran pour une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en forme de duel entre le pr\u00e9sident sortant Hassan Rohani et son rival du camp conservateur Ebrahim Raisi. Le compte rendu d'Alexandre Habay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS en Iran.\r\n\r\n* * Les Iraniens aux urnes pour ou contre Rohani et l'ouverture 18h: Iran\r\nC'est un vote massif qui a lieu aujourd'hui en Iran, l'affluence est telle que l'ouverture des bureaux de vote a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de deux heures. Les Iraniens ont le choix entre 4 candidats en r\u00e9alit\u00e9 deux qualifiables: le pr\u00e9sident sortant Hassan Rohani, la figure mod\u00e9r\u00e9e qui a conclu un accord sur le nucl\u00e9aire avec les Occidentaux et son rival ultra-conservateur Ibrahim Ra\u00efssi. Alexandre Habay vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette semaine de campagne?\r\nLa campagne a vraiment d\u00e9coll\u00e9 tr\u00e8s tardivement et on peut dire que les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement intenses avec le d\u00e9sistement de plusieurs candidats, ce qui a eu pour effet de permettre au camp conservateur de monter en puissance. Celui-ci est rang\u00e9 derri\u00e8re Ibrahim Ra\u00efssi, le turban noir, l'ultra-religieux, tr\u00e8s respect\u00e9 par les uns, craint par les autres. Les sondages sont assez serr\u00e9s m\u00eame si Rohani \u00e9tait donn\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement favori. Mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, l'issue est incertaine. \r\n**Ra\u00efssi c'est un pur produit de la base dure du r\u00e9gime iranien. En Occident il \u00e9tait quasiment inconnu il y a encore quelques jours, qu'est-ce qu'il repr\u00e9sente en Iran ?\r\nIl veut revenir aux fondamentaux de la R\u00e9publique islamique. Son \u00e9lection serait un retour \u00e0 l'\u00e9poque d'Ahmadinejad, d\u00e9plorent ses opposants. Avec un isolationnisme economique et culturel tr\u00e8s fort. Et ce qui s\u00e9duit ses partisans c'est par exemple la promesse de la cr\u00e9ation d'un million d'emplois chaque ann\u00e9e, et plus g\u00e9n\u00e9ralement sa volont\u00e9 de redonner \u00e0 l'Iran sa grandeur, avec Ra\u00efssi c'est un peu Make Iran Great Again. Mais pour les r\u00e9formistes Raissi c'est celui qui dans sa ville d'origine de Masshad a interdit la musique. Pour la plupart des jeunes t\u00e9h\u00e9ranais, \u00e7a serait impensable. Rohani le pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9 a r\u00e9sum\u00e9 l'enjeu comme \u00e7a : est-ce que vous voulez que l'Iran devienne Masshad ou que Mashad devienne comme le reste de l'Iran ? Et puis Raissi c'est aussi le juge du tribunal r\u00e9volutionnaire qui a condamn\u00e9 \u00e0 la potence des milliers d'opposants, \u00e7a c'est un sujet difficile \u00e0 aborder en Iran, mais Rohani y avait allusion, il avait dit : Raissi c'est votre juge, moi je veux \u00eatre votre avocat.\r\n*** Comment r\u00e9agissent les partisans de Rohani face \u00e0 la mont\u00e9e de cet ultra-conservateur d'apr\u00e8s ce que vous avez pu observer cette semaine ?\r\nDans le centre et le nord t\u00e9h\u00e9ran, on est clairement pro-Rohani, il y avait ces derniers soirs une vraie fr\u00e9n\u00e9sie dans les rues, on se serait cru apr\u00e8s une finale de coupe du monde. \u00e7a klaxonnait jusque' 2 du matin, les gens se rassemblaient sur les places, un peu partout au centre ville pour soutenir Rohani. Mais dans le sud de la capitale beaucoup plus pauvre, l'ambiance est diff\u00e9rente et l\u00e0 on souhaite plut\u00f4t une revanche contre les r\u00e9formistes. On accuse l'accord sur le nucl\u00e9aire de tous les maux, il n'a rien apport\u00e9 en terme d'am\u00e9lioration des conditions de vie etc. et pour eux Rohani n'incarne pas la R\u00e9publique islamique\r\n*** Les Iraniens sont en tout cas all\u00e9 voter en masse d'apr\u00e8s les chiffres de la participation, les deux camps sont mobilis\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9gale?\r\nChez les partisans de Raissi on peut parler de d\u00e9votion, c'est ce qu'ai pu voir dans son meeting organis\u00e9 dans la plus grande mosqu\u00e9e de T\u00e9h\u00e9ran. Chez les pro-Rohani certes aussi beaucoup d'enthousiasme et de respect pour l'ouverture qu'il a tent\u00e9 mais quand on parle un moment avec eux, m\u00eame des gens qui brandissent son portrait certains finissent par dire qu'ils ont le choix entre le mauvais et le pire. Que Rohani, c'est aussi un produit du r\u00e9gime puisque les candidatures plus lib\u00e9rales sont \u00e9cart\u00e9es par le Guide Supr\u00eame, on rappelle que les deux leaders de l'opposition de l'\u00e9lection de 2009 Karoubi et Moussavi sont toujours en r\u00e9sidence surveill\u00e9e et interdits de parole. Et pour tout vous dire on sent partout la main du r\u00e9gime dans cette campagne. J'\u00e9tais en train d'interviewer des supporters du pr\u00e9sident dans la rue quand tout \u00e0 coup, mon interlocutrice s'est fig\u00e9e, et en une seconde a disparu avec ses coll\u00e8gue dans la foule a disparu. Elle a vu venir dans mon dos, la police qui est venu mettre fin \u00e0 l'interview. c'est le genre de pression exerc\u00e9e contre la campagne du pr\u00e9sident, qui fait partie du syst\u00e8me mais qui n'a pas la faveur de l'appareil religieux et s\u00e9curitaire. Donc le jeu est tr\u00e8s loin d'etre ouvert mais les partisans de Rohani souvent se sont r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 la politique des petits pas. Ils esp\u00e8rent que Rohani i va parvenir \u00e0 changer le syst\u00e8me depuis l'int\u00e9rieur. Et pour \u00e7a il faut lui accorder un second mandat ou alors \u00e7a sera la fin de l'ouverture avec Raissi.", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615101", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Iraniens aux urnes pour ou contre Rohani et l'ouverture / FOR_2017-05-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les bureaux de vote ont ouvert vendredi en Iran pour une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en forme de duel entre le pr\u00e9sident sortant Hassan Rohani et son rival du camp conservateur Ebrahim Raisi. Le compte rendu d\u2019Alexandre Habay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS en Iran."], "variantIds": ["ece-8615101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:44Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va se rendre en Iran, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est un vote massif qui a eu lieu aujourd'hui dans le pays, l'affluence est telle que l'ouverture des bureaux de vote a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de 2 heures, les Iraniens ont le choix entre 4 candidats en r\u00e9alit\u00e9 2 qualifiables le pr\u00e9sident sortant, Hassan Rohani la figure mod\u00e9r\u00e9e qui a conclu un accord sur le nucl\u00e9aire avec les Occidentaux, et son rival ultra- conservateur Ibrahim Ra\u00efssi Alexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette semaine de campagne en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nAlors, la campagne a vraiment d\u00e9coll\u00e9 tr\u00e8s tardivement et on peut dire que les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement intenses avec le d\u00e9sistement de plusieurs candidats, ce qui a eu pour effet en fait de permettre au camp conservateur de monter en puissance, celui -ci est rang\u00e9 derri\u00e8re Ibrahim Ra\u00efssi vous l'avez dit, c'est le turban noir c'est ultrareligieux tr\u00e8s respect\u00e9 par les uns, craint par les autres, les sondages sont assez serr\u00e9s, m\u00eame si Rohani l'mod\u00e9r\u00e9 \u00e9tait donn\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement favori, mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, on peut quand m\u00eame dire que l'issue est un cerf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nAth\u00e8nes et alors, Ibrahim Ra\u00efssi justement, c'est un pur produit de la base dure du r\u00e9gime iranien en excitant, il \u00e9tait quasiment inconnu il y a encore quelques jours, qu'est -ce qu'il repr\u00e9sente au juste dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors il veut revenir aux fondamentaux de la R\u00e9publique islamique, son \u00e9lection serait un retour, c'est en tout cas ce que craignent ses opposants \u00e0 l'\u00e9poque d'Ahmadinejad avec un isolationnisme \u00e9conomique et culturel tr\u00e8s fort, ce qui s\u00e9duit ses partisans, par exemple, c'est la promesse de cr\u00e9ation d'un 1000000 d'emplois chaque ann\u00e9e, voil\u00e0 ce genre de promesses qu'il fait et mais plus g\u00e9n\u00e9ralement sa volont\u00e9 de redonner \u00e0 l'Iran, sa grandeur, avec Ra\u00efssi, c'est un peu, mais qui est loin de gauleiter gaines, mais pour les r\u00e9formistes Raissi c'est celui qui, par exemple, dans sa ville d'origine de la musique pour la plupart des jeunes t\u00e9h\u00e9ranais c'est ce serait un proc\u00e8s a interdit la nuit comme \u00e7a parce qu'il a une petite voiture a dit oui, il interdit la musique dans sa ville d'origine alors Rohani le le pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9, a r\u00e9sum\u00e9 l'enjeu comme \u00e7a est -ce que vous voulez que l'Iran devienne Machhad est -ce que Macha deviennent comme le reste de l'Iran et puis Raissi c'est aussi le juge du tribunal r\u00e9volutionnaire qui a condamn\u00e9 \u00e0 la potence des milliers d'opposants, donc \u00e7a c'est un sujet assez difficile \u00e0 aborder en Iran mais Rohani il y avait fait une allusion, il avait dit Raissi c'est votre juge moi je serai votre aveu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [96%] :\r\nAlors comment r\u00e9agissent les partisans justement du pr\u00e9sident sortant, Hassan Rohani face \u00e0 la mont\u00e9e de cet ultra- conservateur, d'apr\u00e8s ce que vous avez pu observer cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors, dans le centre et dans le nord de T\u00e9h\u00e9ran, on est clairement en majorit\u00e9 pro- Rohani avait ces derniers soirs une vraie fr\u00e9n\u00e9sie dans les rues, on se serait cru apr\u00e8s une finale de Coupe du monde, \u00e7a klaxonne jusqu'\u00e0 2 heures du matin, les gens se se rassemblaient sur les places, distribuer des Flyers un peu partout au centre ville pour soutenir Rohani dans Sud la capitale donc dans les quartiers populaires, beaucoup plus pauvre, l'ambiance est diff\u00e9rente, la on souhaite plut\u00f4t une revanche compte les r\u00e9formistes parce qu'on accuse le l'accord sur le nucl\u00e9aire de tous les maux, il n'a rien apport\u00e9 en terme d'am\u00e9lioration de des conditions de vie etc et en plus de \u00e7a pour eux Rohani ce n'incarne pas v\u00e9ritablement la R\u00e9publique islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nAlors on l'a dit en introduction, Alexandre Habay les Iraniens sont all\u00e9s voter en masse, d'apr\u00e8s les chiffres de la participation, les 2 camps se sont mobilis\u00e9s de de mani\u00e8re \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [93%] :\r\nAlors chez les partisans d'Ra\u00efssi on peut vraiment parler de d\u00e9votion, c'est ce que j'ai pu voir dans son meeting organis\u00e9 dans la plus grande mosqu\u00e9e de T\u00e9h\u00e9ran chez les pro- Rohani alors certes beaucoup d'enthousiasme et de respect aussi pour l'ouverture qu'il a tent\u00e9, mais quand on parle un moment avec eux, m\u00eame des gens qui brandissent son portrait qui sont actifs dans la campagne, h\u00e9 bien, certains finissent par dire qu'en fait le choix qui leur est propos\u00e9, c'est un choix entre le mauvais et le pire est que Rohani, c'est un candidat par d\u00e9faut, que c'est un pur produit du r\u00e9gime \u00e9galement puisque voil\u00e0 les les candidats, les candidatures les plus lib\u00e9rales sont \u00e9cart\u00e9es par le Guide supr\u00eame, on rappelle que les 2 leaders de l'opposition d'\u00e9lections 2009 Karoubi et Moussavi sont toujours en r\u00e9sidence surveill\u00e9e et interdits de parole donc, et pour vous dire on sent quand m\u00eame la main du r\u00e9gime dans cette campagne, par exemple, j'\u00e9tais en train d'interviewer des supporters du pr\u00e9sident dans la rue quand tout \u00e0 coup, mon interlocutrice s'est fig\u00e9e, il y a eu quelque chose dans ses yeux, la peur en fait et en une seconde, elle a disparu avec ses coll\u00e8gues dans la foule, en fait, elle avait venu vu venir dans mon dos, la police qui est venu mettre fin \u00e0 l'interview et \u00e7a c'est le genre de pression exerc\u00e9e contre la campagne du pr\u00e9sident du pr\u00e9sident en place, qui fait partie du syst\u00e8me, mais qui est aussi tr\u00e8s loin d'\u00eatre d'\u00eatre d'avoir la faveur du de l'appareil religieux et s\u00e9curitaire donc le jeu est tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu ouvert les partisans de Rohani se sont souvent r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 la politique des petits pas, ils esp\u00e8rent que Rohani va parvenir quand m\u00eame \u00e0 changer le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur et pour \u00e7a il faut lui accorder un second mandat, ou alors \u00e7a sera la fin de ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [89%] :\r\nSi, si Ra\u00efssi merci Alexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sur place donc \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, c'est un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E398C1B-FDB8-459A-B4B4-90C824BAA170", "internalArchiveId": "7E398C1B-FDB8-459A-B4B4-90C824BAA170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 l'abandon des poursuites pour viol, Julian Assange reste menac\u00e9, l'interview de Fran\u00e7ois Membrez", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "M\u00eame si la Su\u00e8de abandonne les poursuites pour viol, le fondateur de WikiLeaks Julian Assange risque toujours de se faire arr\u00eater s'il quitte l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres. Interview de Fran\u00e7ois Membrez avocat et co-fondateur de Trial, une organisation luttant contre l'impunit\u00e9.\r\n\r\n* * Malgr\u00e9 l'abandon des poursuites pour viol, Julian Assange reste menac\u00e9, l'interview de Fran\u00e7ois Membrez 18h: Assange\r\nC'est un rebondissement inattendu pour Julian Assange. La Su\u00e8de a abondonn\u00e9 les poursuite pour viol contre le fondateur de Wikileaks, qui vit reclu depuis 5 ans dans l'ambassade d'Ecuateur. La procureure a annonc\u00e9 classer l'affaire de viol en raison de l'impasse dans laquelle se trouve l'enqu\u00eate. Mais Julian Assange sera-il pour autant libre de ses mouvements? pas si s\u00fbr, car la police britannique a annonc\u00e9 qu'elle l'arr\u00eaterait s'il sortait de l'ambassade.\r\nFran\u00e7ois Membrez, avocat et co-fondateur de Trial, une organisation qui lutte contre l'impunit\u00e9. fixe: ** 55, portable ** 03 \r\n- Cette d\u00e9cision du parquet su\u00e9dois est a priori surprenante. Mais abandonner des poursuites car la d\u00e9tention n'est plus proportionn\u00e9e, c'est une possibilit\u00e9 qui existe dans certains syst\u00e8mes judiciaires?\r\n- La victime pr\u00e9sum\u00e9e se dit \"choqu\u00e9e\" et d\u00e9nonce un scandale. Est-ce que, vu l'abandon pur et simple de l'enqu\u00eate, on peut dire que Julian Assange a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la justice?\r\n- d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'ONU a d\u00e9crit sa situation comme de la d\u00e9tention arbitraire. Est-ce qu'on peut dire que 7 ans sans proc\u00e8s, c'est un abus de droit?\r\n- Est-ce que cette d\u00e9cision de la justice su\u00e8doise pourrait \u00eatre politique? (Apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump, la Su\u00e8de ne veut pas devoir se confronter \u00e0 une demande d'extradition)\r\n- Le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a dit vouloir faire de l'arrestation de Julian Assange une \"priorit\u00e9\". Qu'est-ce qu'il risque aux Etats-Unis?\r\n- La police Londonienne a imm\u00e9diatement annonc\u00e9 \u00eatre \"oblig\u00e9e\" d'arr\u00eat\u00e9 Assange s'il sort de l'ambassade. Il aurait en effet viol\u00e9 les conditions de sa libert\u00e9 sous caution. Est-ce que s'il est arr\u00eat\u00e9, La Grande-Bretagne pourrait l'extrader? (probablement non car il risque trop)\r\n- Selon wikiLeaks \"La Grande-Bretagne refuse de confirmer ou de d\u00e9mentir qu'elle a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une demande d'extradition des Etats-Unis\". Pourquoi ne r\u00e9v\u00e9lerait-elle pas cette info?\r\n- Les avocats de Julian Assange ont dit qu'il allait demander l'asile \u00e0 la France. Est-ce qu'il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un prisonnier politique ou un r\u00e9fugi\u00e9?\r\n- Quelles sont les voies l\u00e9gales qui s'offrent \u00e0 lui? Avec une demande d'extradition des Etats-Unis, pourrait-il librement circuler en Europe?", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615109", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 l'abandon des poursuites pour viol, Julian Assange reste menac\u00e9, l\u2019interview de Fran\u00e7ois Membrez / FOR_2017-05-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["M\u00eame si la Su\u00e8de abandonne les poursuites pour viol, le fondateur de WikiLeaks Julian Assange risque toujours de se faire arr\u00eater s'il quitte l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres. Interview de Fran\u00e7ois Membrez avocat et co-fondateur de Trial, une organisation luttant contre l\u2019impunit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8615109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:45Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un rebondissement inattendu pour Julian Assange la Su\u00e8de a abandonn\u00e9 les poursuites pour viol contre le fondateur de WikiLeaks qui vit Reclus depuis 5 ans dans le l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres, la procureure a annonc\u00e9 classer l'affaire de viol en raison de l'impasse dans laquelle se trouve l'enqu\u00eate mais Julian Assange sera -t-il pour autant libre de ses mouvements, pas si s\u00fbr, car la police britannique a averti qu'elle l'arr\u00eaterait s'il sortait de l'ambassade de Fran\u00e7ois Membrez, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat et co- fondateur de choix et c'est une organisation qui lutte contre l'impunit\u00e9 alors cette d\u00e9cision du parquet su\u00e9dois et qu'a priori surprenante mais abandonner des poursuites car la d\u00e9tention n'est plus proportionn\u00e9e, c'est quand m\u00eame une possibilit\u00e9 qui existe dans certains syst\u00e8mes judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que la demande d'extradition en fait elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une demande d'arrestation si l'extradition a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e, c'est parce que la Su\u00e8de entendait l'incarc\u00e9r\u00e9 pour cette affaire de viol qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 en 2010 et apr\u00e8s l'\u00e9coulement du temps l\u00e0 je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 cette question d'appr\u00e9ciation que cette mise en d\u00e9tention aurait \u00e9t\u00e9 disproportionn\u00e9e ainsi si le parquet su\u00e9dois renonce \u00e0 la mise en d\u00e9tention \u00e0 la d\u00e9tention provisoire en attendant le proc\u00e8s bien \u00e9videmment en m\u00eame temps, il doit renoncer \u00e0 la demande d'extradition, ce qui a fait maintenant donc le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en est lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nQuand alors la victime pr\u00e9sum\u00e9e un se dit choqu\u00e9e et d\u00e9nonce un scandale : est-ce que, vu l'abandon pur et sain de l'enqu\u00eate, on peut dire que Julian Assange a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [91%] :\r\nAlors le nom de loi pas parce qu'il a encore en fait 2 \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui p\u00e8se sur lui la 1\u00e8re c'est qu'il est consid\u00e9r\u00e9 par le Royaume-Uni par l'Angleterre, qu'il a viol\u00e9 les conditions de sa libert\u00e9 provisoire sous caution lorsque la Su\u00e8de avait demand\u00e9 son arrestation et puis il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore ces derniers temps que s'il sort de l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il sera arr\u00eat\u00e9 de nouveau, mais pour ce motif -l\u00e0, c'est pas un motif bien grave mais ce que craint Assange par- dessus tout, c'est que une arrestation, m\u00eame pour un petit motif entra\u00eene automatiquement ensuite une demande d'extradition de la part des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [96%] :\r\nJustement est -ce que cette d\u00e9cision de la justice su\u00e9doise pourrait \u00eatre politique, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump la Su\u00e8de ne veut peut-\u00eatre pas devoir se confronter \u00e0 une demande d'extradition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors ce n'est pas exclu, moi- m\u00eame je ne peux pas le dire, \u00e9videmment, mais cette c'\u00e9tait 2\u00e8me \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui p\u00e8se sur la t\u00eate de de Julian Assange, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique, parce qu'alors l\u00e0 les charges seraient beaucoup plus important, on sait en m\u00eame temps que lundi, l'administration am\u00e9ricaine est un peu ambivalent parce que Donald Trump pendant sa campagne, avait f\u00e9licit\u00e9 WikiLeaks quand \u00e7a l'arrangeait \u00e9videmment parce que WikiLeaks avait sorti des informations contre sa rivale, maintenant, c'est que la CIA pousse plut\u00f4t pour une demande d'extradition et d'arrestation de Julian Assange parce qu'il y a eu encore r\u00e9cemment des documents qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur les pratiques de la CIA donc Julian Assange craint \u00e7a tr\u00e8s fortement, \u00e9videmment, il n'est de loin pas sorti de l'auberge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [95%] :\r\nOui, d'autant plus que le le 2 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a dit vouloir faire de l'arrestation de Julian Assange une priorit\u00e9 qu'est -ce qu'il risque aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend une nouvelle la qualification que l'on fait ses activit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis s'il s'agit d'un simple acte de vol de documents, il ne risque pas grand chose, c'est ce qu'on pense actuellement sa d\u00e9fense, ce serait que finalement c'est un vol de documents et puis dans ce cas, il ne faudrait pas face \u00e0 une proc\u00e9dure grave par contre, si on consid\u00e8re que il y a des actes d'espionnage, alors l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s pour lui des ann\u00e9es donc priv\u00e9 allemand, \u00e9videmment ce serait ce serait un choc immense pour son ONG pour tous ceux qui qui ont particip\u00e9 en fait \u00e0 cette nouvelle. \r\n\u00e0 cette nouvelle publication de 2 documents qu'on ne qu'on constate maintenant et qui est, qui est devenu un fait de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [85%] :\r\nAlors, la police britannique la police britannique a averti, hein, elle serait oblig\u00e9s en quelque sorte d'arr\u00eater, Julian Assange aussi sortait de l'ambassade d'Equateur est -ce que est-ce que s'il est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 la Grande-Bretagne pourrait l'extrader. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [91%] :\r\nAlors, lorsque quelqu'un est arr\u00eat\u00e9 pour une infraction \u00e9videmment les demandes d'extradition arrive, c'est un petit peu comme \u00e7a que \u00e7a se passe actuellement, on ne peut pas demander son extradition, ce qui les r\u00e9fugi\u00e9s dans une dans une ambassade et il y a, il est, il est prot\u00e9g\u00e9 par l'inviolabilit\u00e9 des locaux d'une ambassade mais d\u00e8s qu'il est arr\u00eat\u00e9, alors \u00e9videmment \u00e7a pourrait d\u00e9clencher une demande d'extradition et c'est ce que craint Julian Assange par- dessus tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [90%] :\r\nMais il pourrait pas b\u00e9n\u00e9ficier d'un sauf-conduit pour aller, je sais pas, en France, l\u00e0 o\u00f9 il il il entend peut-\u00eatre d\u00e9poser une une demande d'asile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [89%] :\r\nOui, alors ce sont les demandes qui sont faites actuellement l'Equateur a fait cette demande lui- m\u00eame fait cette demande, ils demandent l'intervention du prix du pr\u00e9sident Macron pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier entre sauf-conduit \u00e7a c'est \u00e9videmment la solution qu'il qu'il esp\u00e8re aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est une solution envisageable oui lui oui donc un \u00c9tat pourrait lui donner, lui offrir un sauf-conduit, ce qui interdirait en quelque sorte \u00e0 la police britannique de de l'arr\u00eater si jamais il sortait de l'ambassade d'Equateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [91%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, le Royaume-Uni devrait donner son accord lui y a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, il a re\u00e7u le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique, il faudrait soit que on lui permette de rejoindre le pays qui lui accorder l'asile politique, donc les l'Equateur soit un autre pays qui lui accorder l'asile politique, c'est une d\u00e9cision \u00e0 ce moment -l\u00e0 politique comme son comme son nom l'indique, pour l'instant ce n'est pas du tout envisag\u00e9 et nous ne savons pas si \u00e7a sera par la suite, donc la, la situation reste assez incertaine, poursuit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [91%] :\r\nVotre appr\u00e9ciation personnelle l\u00e0- dessus, Fran\u00e7ois Membrez, le nu \u00e0 d\u00e9crire la situation de Julian Assange comme de la d\u00e9tention arbitraire est -ce qu'on peut dire que 7 ans 7 ans sans proc\u00e8s, c'est un abus de droit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [91%] :\r\nAlors oui, je pense qu'on peut dire : il faut, il a quand m\u00eame pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 cette demande d'extradition de la de la Su\u00e8de pour cette affaire de viol \u00e9vident \u00e9videmment une affaire de quelque chose de tr\u00e8s grave, \u00e7a doit \u00eatre pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux et on comprend finalement qu'une instruction a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui pour ces faits et qu'une demande extradition \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9e, mais tout de m\u00eame c'est ton Reclus dans cette dans dans les locaux de cette ambassade, c'est quand m\u00eame pas \u00e9vident pour lui, je ne sais pas si on peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9tention arbitraire je, je sais que c'est tout \u00e0 fait envisageable, mais en tout cas c'est c'est un lourd tribut qu'il paya \u00e0 cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [99%] :\r\nMerci Fran\u00e7ois Membrez bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T16:41:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Membrez, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident, cofondateur TRIAL, Association suisse contre l'impunit\u00e9, pr\u00e9sident de la section genevoise du Touring Club Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B99A2BC1-E36D-4A15-AE52-330C9862A726", "internalArchiveId": "B99A2BC1-E36D-4A15-AE52-330C9862A726", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle iranienne. Le pr\u00e9sident sortant Hassan Rohani veut poursuivre sa politique d'ouverture vers l'Occident alors que son rival Ibrahim Ra\u00efssi, qui incarne la ligne dure, ferait peser une grande incertitude", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Les Iraniens \u00e9lisent leur nouveau pr\u00e9sident et il n'y a pas seulement un enjeu interne impliquant les r\u00e9formistes et les conservateurs. Le scrutin est suivi aussi de pr\u00e8s sur la sc\u00e8ne politique internationale.", "durationSec": 303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615092", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Iran", "Syrie"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Rohani, Hassan", "Ra\u00efssi, Ebrahim"], "alternativeTitle": ["Les enjeux internationaux de la pr\u00e9sidentielle iranienne / TUM_2017-05-19T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle iranienne est suivie de pr\u00e8s sur la sc\u00e8ne politique internationale. Le pr\u00e9sident sortant Hassan Rohani veut poursuivre sa politique d\u2019ouverture vers l\u2019Occident alors que son rival Ibrahim Ra\u00efssi, qui incarne la ligne dure, ferait peser une grande incertitude."], "variantIds": ["ece-8615092"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:15Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes Iraniens \u00e9lisent leur nouveau pr\u00e9sident, aujourd'hui il n'y a pas seulement un enjeu interne impliquant les r\u00e9formistes et les conservateurs, le scrutin est suivi aussi de pr\u00e8s sur la sc\u00e8ne politique internationale, le pr\u00e9sident sortant, Hassan Rohani veut poursuivre sa politique d'ouverture vers l'Occident, alors que son rival, Ibrahim Ra\u00efssi, qui incarne la ligne dure ferait peser en cas de victoire, une grande incertitude bonjour Alexandre Habay bonjour, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Direct de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 vous couvrez ces \u00e9lections, est-ce que l'accord sur le nucl\u00e9aire, par exemple, est en sursis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [95%] :\r\nAlors, Ibrahim Ra\u00efssi s'est gard\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler ses intentions, surtout qu'une telle d\u00e9cision d\u00e9pend essentiellement du Guide supr\u00eame, mais c'est s\u00fbr, hein, l'accord conclu avec les grandes puissances occidentales est sans cesse attaqu\u00e9 par le camp conservateur sur le plan \u00e9conomique, d'abord la lev\u00e9e partielle des sanctions n'a pas encore permis \u00e0 l'\u00e9conomie iranienne de r\u00e9v\u00e9lateur en tout cas les effets ne sont pas perceptible sur le quotidien de l'Iranien moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [95%] :\r\nEt sur le plan id\u00e9ologique, le dialogue avec les \u00c9tats-Unis, c'est une des grandes phobies des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [95%] :\r\nOui alors un dialogue soutenu par les r\u00e9formistes, en revanche, \u00e9coutez le r\u00e9dacteur en chef du plus grand journal r\u00e9formiste iranien al Shargh L'orient Mehdi Rahmanian je l'ai interrog\u00e9 notamment sur les relations irano- am\u00e9ricaines sous l'\u00e8re Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [82%] :\r\nBah voil\u00e0 donc puisque Donald Trump manque totalement de vision sur les relations internationales, il est essentiel que le prochain gouvernement iranien soit sage et pragmatique pour pouvoir s'adapter \u00e0 ce fou \u00e0 la RATP un 2\u00e8me pour le rodage vague \u00e0 l'\u00e2me de relater, moi j'ai que tendre gauchers si nous avons un gouvernement extr\u00e9miste ici le clash des extr\u00eames pourraient \u00eatre frontale Khatami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [98%] :\r\nAlexandre autre \u00e9l\u00e9ment crucial pour l'Iran, c'est la question syrienne T\u00e9h\u00e9ran est un grand alli\u00e9 de Damas et soutient l'effort de guerre du r\u00e9gime Assad. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [95%] :\r\nOui, c'est un soutien vital pour Assad, les gardiens de la r\u00e9volution combattent avec le r\u00e9gime syrien le conseillent le financent et ce soutien fait consensus en Iran, Mehdi Rahmanian est -ce qu'on fait de plus mod\u00e9r\u00e9 en Iran chez les \u00e9ditorialistes et justifie l'action de son pays en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [82%] :\r\nAssaleh soulignait que Massa la question syrienne est devenue un probl\u00e8me global dans les faits, tous les pays de la r\u00e9gion et du monde joue un r\u00f4le dans ce pays, la R\u00e9publique islamique d'Iran, joue le sien : chaque pays de fond aussi ses int\u00e9r\u00eats nationaux, je vois \u00e9voquant va dans ballet qui je vais d'le mal la mais lire un peu nasale, les int\u00e9r\u00eats de l'Iran, c'est de pr\u00e9venir les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le terrorisme jusqu'au jour o\u00f9 le gouvernement syrien et les opposants s'asseoir, on a la m\u00eame table pour trouver une solution qui mise les Chinois nous avec la for\u00eat n'arrive \u00e0 la salle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [100%] :\r\nEt puis il y a une autre justification religieuse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [93%] :\r\nQuand on parle du fameux croissant chiite c'est une alliance \u00e0 la fois politique et confessionnel qui relie T\u00e9h\u00e9ran, Damas jusqu'au Hezbollah libanais jusqu'o\u00f9 rebelles au Y\u00e9men, alors hier, je me suis rendu au grand cimeti\u00e8re au sud de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 sont enterr\u00e9s les martyrs, comme on dit, les martyrs des guerres men\u00e9es par l'Iran dans le pass\u00e9 contre Saddam Hussein, par exemple, et un carr\u00e9 de ce cimeti\u00e8re se remplit r\u00e9guli\u00e8rement, c'est celui des combattants iraniens tomb\u00e9s en Syrie, j'ai rencontr\u00e9 le p\u00e8re d'un martyr, il s'appelait Laursen, il est mort \u00e0 Alep, \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, \u00e9coutez ce p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [86%] :\r\nA gagn\u00e9 si les chiites s'vraiment et si on parvient \u00e0 contenir les extr\u00e9mistes et \u00e0 d\u00e9truire Daech alors l'Islam sans m\u00eame y aura de jour en jour c'est l'Occident et les pays arabes sunnites qui financ\u00e9 groupe dans le but de d\u00e9truire l'Islam nous r\u00e9sisterons jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re goutte de sang, et c'est dans la semaine un brin Morin \u00e0 ce nous suivrons les ordres de notre guide supr\u00eame robe rouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [82%] :\r\nAlexandre \u00e7a, \u00e7a ressemble un discours qu'on fait qu'confessionnel m\u00eame secteur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [96%] :\r\nOr la plupart des Iraniens vous diront que non, qu'il s'agit de combattre le terrorisme, qu'il s'agit de d\u00e9fendre l'Islam en g\u00e9n\u00e9ral, mais il y a bel et bien une connotation confessionnelle dans cette guerre par procuration qui opposent l'axe chiite et l'axe sunnite, preuve en est, dans dans le t\u00e9moignage de ce p\u00e8re les envol\u00e9es mystiques au sujet des lieux saints, des lieux saints r\u00e9v\u00e9r\u00e9s par les chiites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [90%] :\r\nIl faut d\u00e9fendre les mausol\u00e9es en Syrie, j'ai vu mon fils dans un rayon, je lui ai dit : viens, on rentre \u00e0 la maison et il m'a r\u00e9pondu : non pas pas je dois d\u00e9fendre la tombe de Fatima, la fille du proph\u00e8te, c'\u00e9tait sa r\u00e9ponse : vous comprenez, nous ne voulons pas la moindre \u00e9gratignure sur son tombeau si les mausol\u00e9es sont saufs c'est l'Islam qui est sauv\u00e9, comme sa m\u00e8re apr\u00e8s sa mort, dit f\u00e9licitations mon fils au moment a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [94%] :\r\nAlors voyez l'Iran d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats politiques certes, son influence et sa place dans la r\u00e9gion, comme en Syrie ou en Irak, mais il y a aussi ce qu'on pourrait appeler un Djihad chiite et en Iran, tr\u00e8s rares sont les voix qui osent contester cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [93%] :\r\nMerci Alexandre Habay en Direct de T\u00e9h\u00e9ran il y a 54 millions d'\u00e9lecteurs en Iran, le r\u00e9sultat devrait tomber demain si aucun des 2 candidats n'obtenait la majorit\u00e9 absolue bien second tour serait organis\u00e9 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rahmanian, Mehdi", "role": "r\u00e9dacteur en chef dz journal r\u00e9formiste \"al Shargh\" [=L'Orient]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "p\u00e8re d'un martyr ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-502CCD9B-C028-4DE3-ADBD-E886E855597A", "internalArchiveId": "502CCD9B-C028-4DE3-ADBD-E886E855597A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la riposte mondiale contre le piratage informatique pourrait s'organiser depuis Gen\u00e8ve ...\r\nLe Temps\r\n**\" Au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral de lausanne, les juges ne sont pas les seuls \u00e0 d\u00e9cider\r\nNon, car de plus en plus souvent, les juges de Montrepos ne font que confirmer le projet de jugement \u00e9crit par les greffiers. L'analyse de 73'000 jugements du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral montre l'influence grandissante des ces hommes de loi de l'ombre, raconte ce amtin le Tagesanzeiger. La faute  la masse de recours qui affluent vers la haute cour,\r\nDans 40 \u00e0 50 % des cas, les juges ne changent pas une virgule,  d\u00e9clare Marc Thommen, lui m\u00eame ancien greffier, aujourd'hui professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de zurich. Il serait donc na\u00eff de consid\u00e9rer le r\u00f4le des greffiers comme de simples conseillers. probl\u00e8me: si les juges f\u00e9d\u00e9reaux sont \u00e9lus pour 6 ans par le parlement, les greffiers au contraire ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. Or dit le commentaire, ce sont les juges et non leurs collabotrateurs qui doivent affronter la critique politique toujours plus plus vive sur le travail de la justice et son ind\u00e9pendance. \r\njustice - 2 chercheuses sur le femmes et le crime: scientifiquement pas de tueuse en s\u00e9rie - l'Express\r\n*** Il faut lib\u00e9rer la prison de ses clich\u00e9s ..\r\nBouquin en finir avec les clich\u00e9s sur la prison\r\nlib\u00e9rer la Susise de ss peurs titrede l'artivcle ...Dans le pays des peurs diffuses. nous vivons dans un il\u00f4t de s\u00fbret\u00e9, la criminalit\u00e9 en Suisse est aussi basse qu'il y a 30 ans, malgr\u00e9 le trrorisme, la guerre et ls flots migratoires. mais en parall\u00e8le, nous r\u00e9clamons toujours plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  La star de la chirurgie, Thierry carrel, fait trembler les cardiologues de la clinique priv\u00e9e de beausite \u00e0 berne\r\nC'est le plan du groupe de cliniques Hirslanden: faire venir Thierry carrel, chirurgien du coeur renomm\u00e9,  comme chef \u00e0 temps partiel \u00e0 la clinique priv\u00e9e de beausite, pour compenser le d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un autre sp\u00e9cialiste exp\u00e9riment\u00e9. Thierry Carrel doit  conserver en parall\u00e8le ses fonctions \u00e0 l'Inselspital de Berne. Le d\u00e9but du contrat est pr\u00e9vu pour d\u00e9but 2018. Mais ce projet ne passe pas, au sein de la clinique de Beausite: deux chirurgiens du coeur et dix cardiologues s'y opposent, ils craignen queThierry Carrel ne vienne op\u00e9rer avec sa propre \u00e9quipe, ou bien qu'il transf\u00e8re des patients de l'Inselspital \u00e0 la clinique. la r\u00e9sistance est si forte, que le projet semble remis en cause, en tout cas tout reste ouvert. Cette rivalit\u00e9 peut avoir des cons\u00e9quences sur le plan national, souligne la Bernerzeitung. Il en va aussi du maintien de la  position de Berne,  comme centre national d'excellence de la chirurgie du coeur. \r\n** T\u00e9moignage fort dans le Temps ce matin, celui de l'enfant d'isieux quia \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Klaus Barbie\r\nle temps\r\n***  Toute autre chose, les abonnements de ski bon march\u00e9 ne sont pas la panac\u00e9e pour sauver les stations\r\n666 kilom\u00e8tres de pistes de ski de l'oberland bernois pour 666 francs ...  c'est le slogan de lancement de l'abonnement \u00e0 bas prix des stations de l'Oberland bernois.  Le Bund y voit un signal clair ce matin: \u00e0 l'avenir, skier sera moins cher. Mais le journal bernois met aussi des b\u00e9mols. d'abord cette offre arrive un peu tard, apr\u00e8s celle de Saas fee et de la Suisse romande. Et puis, de l'avis d'une sp\u00e9cialiste du toursime \u00e0 l'univrsit\u00e9 de Berne, cette strat\u00e9gie n'est pas la bonne. La Suisse ne peut pas se profiler comme une destination \u00e0 bas prix, alors que les co\u00fbts restent \u00e9lev\u00e9s. Les gens vont s'y habituer, dit-elle  ils attendront toujours plus de rabais, pourquoi pas dans les restaurants, et cette concurrence acharn\u00e9e ne va pas provoquer l'arriv\u00e9e en masse de nouveaux touristes, tout au plus quelques familles. \r\nCette offre arrive apr\u00e8s celle \r\nbund\r\nmarchabilit\u00e9\r\nComment les couleurs sont venues au monde ... c'est avec ce joli titre que la NZZ introduit son suppl\u00e9ment week-end, consacr\u00e9 au r\u00f4le des couleurs dans la nature. Deux pages sur ce th\u00e8mes, avec de mangnifiques photso: une raienette tropicale qui sait gr\u00e2ce \u00e0 la vivacit\u00e9 de la couleur d'une plante, si ele est toxique ou pas, la roue du pan qui lui permet de s\u00e9duire la femelle, une araign\u00e9e qui change sa couelur jaune contre du blanc quand elle est sur une fleur balnche pour \u00e9chapper \u00e0 ses pr\u00e9dateurs, la couleurs dans la nature servent \u00e0 la fois de protection et de signal, puisqu'elle permet aux \u00eatre vivants, plantes et animaux de communierque entre eux. \r\nCouleurs NZZ\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa riposte mondiale contre le piratage informatique pourrait s'organiser depuis Gen\u00e8ve...\r\nDes r\u00e8gles mises en place par les Etats pour prot\u00e9ger l'usage civil d'internet, l'id\u00e9e lanc\u00e9e r\u00e9cemment par le patron de Microsoft Brad Smith trouve de nombreux \u00e9chos, lit-on dans le Temps, apr\u00e8s l'attaque de la semaine derni\u00e8re.\r\nUne sorte de convention de Gen\u00e8ve num\u00e9rique. Et Gen\u00e8ve a justement une carte \u00e0 jouer: elle peut capitaliser sur son expertise en droit international, et la pr\u00e9sence d'organisations.\r\nLe conseiller d'Etat Pierre Maudet y voit une chance \u00e0 saisir: une r\u00e9flexion est en cours, mais pas encore aboutie, explique-t-il. Mais Gen\u00e8ve a tous les ingr\u00e9dients pour se profiler dans la gouvernance d'internet. \r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication: il est trop t\u00f4t pour se lancer dans la n\u00e9gociation d'un trait\u00e9 international sur le cyberespace; car nous sommes loin d'avoir tout compris \u00e0 ces attaques: leurs contours sont difficiles \u00e0 saisir, tout comme leurs auteurs.  \r\n***Au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral de  Lausanne, les juges ne sont pas les seuls \u00e0 d\u00e9cider..\r\nNon, car de plus en plus souvent, les juges de Montrepos ne font que confirmer le projet de jugement \u00e9crit par les greffiers. L'analyse de 73'000 jugements du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral montre l'influence grandissante des ces hommes de loi de l'ombre, raconte ce amtin le Tagesanzeiger. La faute  la masse de recours qui affluent vers la haute cour,\r\nDans 40 \u00e0 50 % des cas, les juges ne changent pas une virgule,  d\u00e9clare Marc Thommen, lui m\u00eame ancien greffier, aujourd'hui professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de zurich. Il serait donc na\u00eff de consid\u00e9rer le r\u00f4le des greffiers comme de simples conseillers. probl\u00e8me: si les juges f\u00e9d\u00e9reaux sont \u00e9lus pour 6 ans par le parlement, les greffiers au contraire ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. Or dit le commentaire, ce sont les juges et non leurs collabotrateurs qui doivent affronter la critique politique toujours plus plus vive sur le travail de la justice et son ind\u00e9pendance.\r\nUne premi\u00e8re francophone: une \u00e9tdue sur les femmes et le crime. Etude sign\u00e9e de deux chercheuses de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, mentionn\u00e9e dans le Matin la semaine derni\u00e8re, et d\u00e9taill\u00e9e aujourd'hui dans l'Express et l'Impartial, sur une pleint page p\u00e9dagogique, appuy\u00e9e par des infographies, et divis\u00e9es en chapitres.\r\nPar exemple: il n'y a pas de tueuses en s\u00e9rie, ou presque; pareil avec les femmes dans des organisations criminelles. Plus les crimes sont violents, moins il y a de femmes impliqu\u00e9es, expliquent les deux chercheuses. Les femmes incarc\u00e9r\u00e9es ont , eng\u00e9n\u00e9ral commis des d\u00e9lits li\u00e9s aux stup\u00e9fiants et \u00e0 leur trafic.\r\n***Il faut lib\u00e9rer la prison de ses clich\u00e9s !\r\nLe syst\u00e8me carc\u00e9ral est l'objet de tous les fantasmes. Un criminologe fait la lumi\u00e8re sur ce monde m\u00e9connu, l\u00e0 aussi dans un r\u00e9cent ouvrage, pr\u00e9sent\u00e9 dans le matin.\r\nMalgr\u00e9 la surpopulation carc\u00e9rale, explique-t-il, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, notamment \u00e0 Champ-Dollon, on emprisonne moins, quand m\u00eame. \r\nAu d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, rappelle-t-il, un homme suisse sur 5 effctuait un s\u00e9jour en prison au cours de sa vie. Aujourd'hui on sest \u00e0 moins de 10%.\r\nAutre clich\u00e9: les \u00e9trangers sont surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les prisons: de nombreux facteurs l'expliquent: notamment que les \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient moins que les suisses de mesures alternatives \u00e0 la d\u00e9tention, comme la peine p\u00e9cuni\u00e8re, ou le bracelet \u00e9lectronique, car ils sont jug\u00e9s plus \u00e0 risque en terme de fuite.  \r\nlib\u00e9rer la Susise de ss peurs titrede l'artivcle ...Dans le pays des peurs diffuses. nous vivons dans un il\u00f4t de s\u00fbret\u00e9, la criminalit\u00e9 en Suisse est aussi basse qu'il y a 30 ans, malgr\u00e9 le trrorisme, la guerre et ls flots migratoires. mais en parall\u00e8le, nous r\u00e9clamons toujours plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n*** La star de la chirurgie Thierry Carrel fait trembler les cardiologues de la Clinique priv\u00e9e de Beausite \u00e0 Berne...\r\nC'est le plan du groupe de cliniques Hirslanden: faire venir Thierry carrel, chirurgien du coeur renomm\u00e9,  comme chef \u00e0 temps partiel \u00e0 la clinique priv\u00e9e de beausite, pour compenser le d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un autre sp\u00e9cialiste exp\u00e9riment\u00e9. Thierry Carrel doit  conserver en parall\u00e8le ses fonctions \u00e0 l'Inselspital de Berne. Le d\u00e9but du contrat est pr\u00e9vu pour d\u00e9but 2018. Mais ce projet ne passe pas, au sein de la clinique de Beausite: deux chirurgiens du coeur et dix cardiologues s'y opposent, ils craignen queThierry Carrel ne vienne op\u00e9rer avec sa propre \u00e9quipe, ou bien qu'il transf\u00e8re des patients de l'Inselspital \u00e0 la clinique. la r\u00e9sistance est si forte, que le projet semble remis en cause, en tout cas tout reste ouvert. Cette rivalit\u00e9 peut avoir des cons\u00e9quences sur le plan national, souligne la Bernerzeitung. Il en va aussi du maintien de la  position de Berne,  comme centre national d'excellence de la chirurgie du coeur.\r\n***T\u00e9moignage fort dans le Temps ce matin, celui de l'enfant d'Izieu qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Klaus Barbie...\r\nC'est un article qui vous noue l'estomac, vous ass\u00e8che la bouche et vous voile le regard.\r\nUn t\u00e9moignage \u00e0 l'occasion des 30 ans du proc\u00e8s de l'ancien chef de la Gestapo de Lyon.\r\nSamuel Pintel, 80 ans aujourd'hui, est le seul rescap\u00e9 de la colonie d'Izieu, dans l'Ain, o\u00f9 le 6 avril 1944, deux camions arrivent au petit matin pour embarquer les 44 orphelins juifs, et les envoyer \u00e0 Auschwitz o\u00f9 ils seront gaz\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e. \r\nSamuel Pintel, lui, a quitt\u00e9 la colonie 2 mois avant, sauv\u00e9 par sa m\u00e8re, qui depuis le camp de Drancy a pu envoyer leurs anciens voisins de Paris r\u00e9cup\u00e9rer l'enfant.\r\nCelui qui aurait pu \u00eatre le 45\u00e8me enfant de la liste de Klaus Barbie est un miracul\u00e9. Il para\u00eet aujourd'hui apais\u00e9, lit-on. Convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 du devoir de m\u00e9moire. \r\n*** Tout autre autre chose... les abonnements de ski bon march\u00e9 ne sont pas la panac\u00e9e pour sauver les stations...\r\n666 kilom\u00e8tres de pistes de ski de l'oberland bernois pour 666 francs ...  c'est le slogan de lancement de l'abonnement \u00e0 bas prix des stations de l'Oberland bernois.  Le Bund y voit un signal clair ce matin: \u00e0 l'avenir, skier sera moins cher. Mais le journal bernois met aussi des b\u00e9mols. d'abord cette offre arrive un peu tard, apr\u00e8s celle de Saas fee et de la Suisse romande. Et puis, de l'avis d'une sp\u00e9cialiste du toursime \u00e0 l'univrsit\u00e9 de Berne, cette strat\u00e9gie n'est pas la bonne. La Suisse ne peut pas se profiler comme une destination \u00e0 bas prix, alors que les co\u00fbts restent \u00e9lev\u00e9s. Les gens vont s'y habituer, dit-elle  ils attendront toujours plus de rabais, pourquoi pas dans les restaurants, et cette concurrence acharn\u00e9e ne va pas provoquer l'arriv\u00e9e en masse de nouveaux touristes, tout au plus quelques familles. \r\nLa marchabilit\u00e9, vous connaissez ? C'est ce qui fait qu'une ville est agr\u00e9able pour les pi\u00e9tons. Une \u00e9tude a analys\u00e9 cette caract\u00e9ristique dans les 3 plus grandes villes de suisse romande: Gen\u00e8ve, Lausanne et La Chaux-de-Fonds. R\u00e9sultat, dans le Courrier: les pi\u00e9tons passent entre un quart et un tiers de leurs temps de parcours \u00e0 attendre.. ce qui les incite \u00e0 traverser au rouge, et \u00e0 se mettre en danger.\r\nMais globalement, note le quotidien, leur sort s'am\u00e9liore.\r\nDans l'impartial et l'Express, on d\u00e9taille de le cas chaux-de-fonnier: parmi les points noirs: la neige, qui r\u00e9duit la place sur les trottoirs...\r\nComment les couleurs sont venues au monde ... c'est avec ce joli titre que la NZZ introduit son suppl\u00e9ment week-end, consacr\u00e9 au r\u00f4le des couleurs dans la nature. Deux pages sur ce th\u00e8mes, avec de mangnifiques photso: une raienette tropicale qui sait gr\u00e2ce \u00e0 la vivacit\u00e9 de la couleur d'une plante, si ele est toxique ou pas, la roue du pan qui lui permet de s\u00e9duire la femelle, une araign\u00e9e qui change sa couelur jaune contre du blanc quand elle est sur une fleur balnche pour \u00e9chapper \u00e0 ses pr\u00e9dateurs, la couleurs dans la nature servent \u00e0 la fois de protection et de signal, puisqu'elle permet aux \u00eatre vivants, plantes et animaux de communierque entre eux.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-19T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8615171", "ece-8615153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T05:01:25Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe voici la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, la riposte mondiale contre le piratage informatique pourrait s'organiser \u00e0 partir de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [96%] :\r\nDes r\u00e8gles mises en place par les \u00c9tats pour prot\u00e9ger l'usage civil d'internet, l'id\u00e9e lanc\u00e9e r\u00e9cemment par le patron de Microsoft, Brad Smith trouve de nombreux \u00e9chos, lit -on dans le temps, apr\u00e8s l'attaque de la semaine derni\u00e8re une sorte de convention de Gen\u00e8ve num\u00e9rique et Gen\u00e8ve a justement une carte \u00e0 jouer, elle peut capitaliser sur son expertise en droit international et la pr\u00e9sence d'organisations, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet y voient aussi une chance \u00e0 saisir une r\u00e9flexion et d'ailleurs en cours mais pas encore aboutie, explique -t-il, mais Gen\u00e8ve a en effet tous les ingr\u00e9dients pour se profiler dans la gouvernance d'Internet, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, il est trop t\u00f4t pour se lancer dans la n\u00e9gociation d'un trait\u00e9 international sur le cyberespace car nous sommes loin d'avoir tout compris \u00e0 ces attaques, leurs contours sont difficiles \u00e0 saisir tout comme leurs auteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nAu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne, les juges ne sont pas les seuls \u00e0 d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nNon, car de plus en plus souvent les juges de Mont repos ne font que confirmer le projet de jugement \u00e9crit par les greffiers, l'analyse de 73000 jugements du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral montre l'influence grandissante de ces hommes de loi de l'ombre, raconte ce matin le Tagesanzeiger la faute \u00e0 la masse de recours qui affluent vers la haute cour dans 40 \u00e0 50 pourcent des des cas, les juges ne change pas une virgule, d\u00e9clare Marc Thommen, lui- m\u00eame ancien greffier, aujourd'hui professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 des Z\u00fcrich il serait donc na\u00eff de consid\u00e9rer le r\u00f4le des greffiers comme de simples conseillers probl\u00e8me si les juges f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9lus pour 6 ans par le parlement, les greffiers, au contraire, ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, or, dit le commentaire, ce sont les juges et non leurs collaborateurs qui doivent affronter la critique politique toujours plus vive sur le travail de la justice et son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nUne premi\u00e8re francophone, une \u00e9tude sur les femmes et le Crime \u00e9tude sign\u00e9e de 2 chercheuses de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel mentionn\u00e9e par Le Matin, la semaine derni\u00e8re et d\u00e9taill\u00e9e, aujourd'hui dans l'Express et L'Impartial sur une pleine page p\u00e9dagogique, appuy\u00e9e par des infographies et divis\u00e9es en plusieurs chapitres alors par exemple, on y apprend qu'il n'y a pas de tueuses en s\u00e9rie ou presque pareil avec les femmes dans les organisations criminelles, plus les crimes sont violents, moins il y a de femmes impliqu\u00e9es, expliquent les deux chercheuses les femmes incarc\u00e9r\u00e9es au monde en g\u00e9n\u00e9ral commis des d\u00e9lits li\u00e9s aux stup\u00e9fiants et \u00e0 leur trafic il faut lib\u00e9rer la prison de ses clich\u00e9s oui le syst\u00e8me carc\u00e9ral est l'objet de tous les fantasmes, hein, il y a un criminologue fait la lumi\u00e8re sur ce monde m\u00e9connu, l\u00e0 aussi par un r\u00e9cent ouvrage pr\u00e9sent\u00e9 dans le matin malgr\u00e9 la surpopulation carc\u00e9rale, explique -t-il, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, notamment \u00e0 Champ- Dollon h\u00e9 bien on emprisonne moins quand m\u00eame au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, par exemple, il rappelle que un homme suisse sur 5 effectu\u00e9 un s\u00e9jour en prison au cours de sa vie 20 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 aujourd'hui on est \u00e0 moins de 10 pourcent autre autre clich\u00e9, les \u00e9trangers sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans les prisons alors de nombreux facteurs l'expliquent, dit -il notamment que les \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient moins que les suisses de mesures alternatives \u00e0 la d\u00e9tention comme la peine p\u00e9cuniaire ou le bracelet \u00e9lectronique, car ils sont jug\u00e9s plus \u00e0 risque en terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [91%] :\r\nDe fuite alors lib\u00e9rer la prison de ses clich\u00e9s et lib\u00e9r\u00e9 peut-\u00eatre aussi la Suisse de ces peurs, la Suisse, ce pays des peurs diffuses, c'est le titre d'un article de la NZZ une r\u00e9flexion int\u00e9ressante d\u00e9velopp\u00e9 sur toute une page alors on en r\u00e9sum\u00e9, nous vivons dans un il\u00f4t de s\u00fbret\u00e9 Simon \u00e0 la criminalit\u00e9 en Suisse est aussi basse aujourd'hui qu'il y a 30 ans malgr\u00e9 le terrorisme, la guerre qui qui qui existent dans le monde, hein, et les flots migratoires en parall\u00e8le et pourtant on en vertu de tout cela, et malgr\u00e9 tout cela, nous r\u00e9clamons toujours plus de protection, toujours plus de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [94%] :\r\nLa Star de la chirurgie Thierry Carrel fait trembler les cardiologues de la clinique priv\u00e9e de beausite \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le plan du groupe de cliniques Hirslanden faire venir Thierry Carrel chirurgien du coeur renomm\u00e9 comme chef \u00e0 temps partiel \u00e0 la clinique priv\u00e9e de beausite pour compenser le d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un autre sp\u00e9cialiste exp\u00e9riment\u00e9 alors Thierry Carrel doit conserver en parall\u00e8le ses fonctions \u00e0 Linz ALJ pital de Berne, le d\u00e9but du contrat est pr\u00e9vue pour d\u00e9but 2018, mais ce projet ne passe pas du tout, au sein de la clinique de Beausite 2 chirurgiens du coeur et dix cardiologues s'y opposent fermement, ils craignent que Thierry Carrel ne Vienne op\u00e9rer avec sa propre \u00e9quipe, ou bien qu'il transf\u00e8re des passions d'alunissage pital \u00e0 la clinique, la r\u00e9sistance est si forte que le projet semble remis en cause, en tout cas, tout reste ouvert, aujourd'hui cette rivalit\u00e9 peut avoir des cons\u00e9quences sur le plan national, souligne la banni\u00e8re Zeitung, ce matin, il en va aussi du maintien de la position de Berne comme centre national d'excellence de la chirurgie du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nT\u00e9moignage fort \u00e0 lire dans le Temps ce matin, celui de l'enfant d'Izieu qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Klaus Barbie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [93%] :\r\nOui c'est un article qui vous noue l'estomac vous ass\u00e8che la bouche et vous voile le regard un t\u00e9moignage \u00e0 l'occasion des 30 ans, du proc\u00e8s de l'ancien chef de la la peau de Lyon samuel Pintel 80 ans aujourd'hui est le seul rescap\u00e9 de la colonie d'Izieu, dans l'Ain, o\u00f9 le 6 avril 1944 2 camions arrivent au petit matin pour embarquer les 44 orphelins juifs qui s'y trouvent et les envoyer \u00e0 Auschwitz o\u00f9 ils seront gaz\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e samuel Pintel, lui, a quitt\u00e9 la colonie, 2 mois avant, sauv\u00e9 par sa m\u00e8re qui, depuis le camp de Drancy, o\u00f9 elle \u00e9tait intern\u00e9e a pu envoyer leurs anciens voisins de Paris r\u00e9cup\u00e9rer l'enfant, celui qui aurait pu \u00eatre le 45\u00e8me enfant de la liste de Klaus Barbie est un miracul\u00e9, il para\u00eet aujourd'hui apais\u00e9, lit -on, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 du devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [89%] :\r\nBon, tout autre chose vraiment les abonnements de ski bon march\u00e9 ne sont pas la panac\u00e9e pour sauver les stations : tiens \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [93%] :\r\n666 kilom\u00e8tres de ski de l'Oberland bernois pour 666 francs, alors \u00e7a, c'est le slogan de lancement de l'abonnement bon march\u00e9 des stations de l'Oberland bernois le Bund il y un signal clair ce matin \u00e0 l'avenir skier sera moins cher mais le journal bernois met aussi des b\u00e9mols : d'abord cette offre arrive un peu tard, apr\u00e8s celle de SaaS Fe et de la Suisse romande et puis, de l'avis d'une sp\u00e9cialiste du tourisme, de l'universit\u00e9 de Berne, cette strat\u00e9gie n'est pas la bonne, la Suisse ne peut pas se profiler comme une destination \u00e0 bas prix, alors que les co\u00fbts restent de toute fa\u00e7on, \u00e9lev\u00e9s, les gens vont s'y habituer, dit -elle, ils attendront toujours plus de rabais, alors pourquoi pas encore dans les restaurants et cette concurrence acharn\u00e9e ne va pas provoquer l'arriv\u00e9e en masse de nouveaux touristes non, tout au plus de quelques familles, la marchabilit\u00e9, vous connaissez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [71%] :\r\nIl y a un c'est li\u00e9 en marge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [88%] :\r\nNon \u00e0 la marchabilit\u00e9, c'est ce qui fait qu'une ville est agr\u00e9able pour les pi\u00e9tons, oui voil\u00e0, c'est pas mal, temps n\u00e9ologisme n\u00e9ologisme tout \u00e0 fait une \u00e9tude a analys\u00e9 cette caract\u00e9ristique dans les 3 plus grandes villes de Suisse romande que sont Gen\u00e8ve, Lausanne et La Chaux-de-Fonds r\u00e9sultat dans le Courrier, ce matin, les pi\u00e9tons passent entre un quart et enti\u00e8re de l'Otan de leur temps de parcours \u00e0 attendre ce qui les incite \u00e0 traverser au rouge et donc \u00e0 se mettre en danger, mais globalement quand m\u00eame, note le quotidien leur sort s'am\u00e9liorer, puis dans la parcelle Express on d\u00e9taille le cas chaux-de-fonnier et parmi les points noirs, la neige qui r\u00e9duit la place sur les trottoirs mais jamais jou\u00e9 para\u00eet -t-il, voyez -vous, culture, vous nous apprennent, moi j'ai des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [88%] :\r\nFormation d'une soir\u00e9e Val\u00e9rie parle de neige, moi je vais vous parler de couleur : comment sont -elles venues au monde, \u00e7a c'est joli titre que la NZZ avec ce joli titre elle introduit son suppl\u00e9ment week- end consacr\u00e9 au r\u00f4le des couleurs dans la nature alors vous aviez une pl\u00e9thore, pl\u00e9thore de photos, une raienette tropicale qui, qui sait, gr\u00e2ce \u00e0 la vivacit\u00e9 de la couleur d'une plante si cette plante est toxique ou pas, ou une araign\u00e9e tr\u00e8s joli hein blanche mais qui change sa couleur dans les jaunes, elle change la couleurs de jaune au blanc quand elle veut \u00e9chapper \u00e0 ses pr\u00e9dateurs, les couleurs dans la nature, Servent \u00e0 la fois de protection et de signal, puisqu'elle permet aux \u00eatre vivants, plantes comme animaux de communiquer entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [78%] :\r\nVous \u00eates en bleu vous estimation de ce matin, c'est aussi bloc le secret militaire finalit\u00e9, c'est tout ce qu'on attend de vous, merci beaucoup on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5069943-125D-4287-907C-E8002E7DCB5D", "internalArchiveId": "E5069943-125D-4287-907C-E8002E7DCB5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Laetitia Guinand - Macron, superproduction Star Wars", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Macron, c'est le g\u00e9nie de Bonaparte avec les armes d'aujourd'hui, disait le gendre de Chirac l'autre jour sur BFM.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - Macron, superproduction Star Wars (SIGNATURE 19.05 MACRON SUPERPRODUCTION) Macron, superproduction Star Wars, le commentaire de Laetitia Guinand\r\n  1'33\r\n((Macron, c'est le g\u00e9nie de Bonaparte avec les armes d'aujourd'hui, disait le gendre de Chirac l'autre jour sur BFM. Des armes que le nouveau pr\u00e9sident, au profil napol\u00e9onien d'ailleurs savamment mis en sc\u00e8ne, semble bien avoir piqu\u00e9es \u00e0 Steve Jobs, autre p\u00e8re fondateur mais lui du produit globalis\u00e9. L'homme \u00e0 la pomme, qui offert \u00e0 Adam son I-Phone, et mais aussi r\u00e9\u00e9crit l'\u00e9vangile du blockbuster am\u00e9ricain, lorsqu'il dirigeait les Studios Pixar.Quelle diff\u00e9rence au fond entre votre smartphone, Macron-Pr\u00e9sident et le Monde de Nemo ? Pour Jobs, le produit miracle, c'est un objet, ou un r\u00e9cit, lisse et performant, facile d'acc\u00e8s et capable de toucher \u00e9motionnellement tout le monde dans sa singularit\u00e9 MAIS sans rejeter personne. I-phone, c'est moi, m\u00eame reproduit \u00e0 des centaines de millions d'exemplaires. Une voie vers la f\u00e9licit\u00e9, accessible et customis\u00e9e. Faite pour parler, comme Macron, au bourgeois normand ET aux beurs d'Argenteuil, au vieux nostalgique des \u00e8res Mitterrand, De Gaulle et Chirac comme au hipster et autres LGBT.\r\nEt m\u00eame \u00e0 toi, auditeur romand, que je soup\u00e7onne de r\u00eaver en 4D devant cette superproduction made in France. L'astuce ? Multiplier les propositions et r\u00e9f\u00e9rences qui ne vont braquer personne. C'est la pyramide du Louvre sans \u00e9voquer Mitterrand, le d\u00e9fil\u00e9 militaire en habit Wall Street. Macron transforme ainsi le ni ni en Et Et. Je suis de gauche et de droite, \u00e0 la fois Charlie et musulman. Avec un programme qui ne fait pas de promesses - et donc de pas futurs d\u00e9\u00e7us. Pas besoin, Macron EST la promesse. Macron est le produit.La m\u00e9thode en politique, n''est pas tout-\u00e0-fait neuve. Obama l'avait adopt\u00e9e avant lui avec sa story de t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste, qui vend de l'espoir au noir et au pauvre sans braquer le blanc. Un black non militant, non revanchard, dont l'\u00e9pouse pourtant avocate, a su sagement rester \u00e0 la maison pour s'occuper des enfants. Mais, il y a une r\u00e8gle d'or en mati\u00e8re de marketing que l'homme en marche ne devra pas oublier. Pour convaincre dans la dur\u00e9e, un produit doit correspondre \u00e0 son image.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - Macron, le pr\u00e9sident produit", "Signature de Laetitia Guinand - Macron, superproduction Star Wars / JDM_2017-05-19T06:49:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - Macron, superproduction Star Wars / JDM_2017-05-19T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Macron, c\u2019est le g\u00e9nie de Bonaparte avec les armes d\u2019aujourd\u2019hui, disait le gendre de Chirac l\u2019autre jour sur BFM.", "Macron, c\u2019est le g\u00e9nie de Bonaparte avec les armes d\u2019aujourd\u2019hui, disait le gendre de Chirac l\u2019autre jour sur BFM.", "Macron, c\u2019est le g\u00e9nie de Bonaparte avec les armes d\u2019aujourd\u2019hui, disait le gendre de Chirac l\u2019autre jour sur BFM."], "variantIds": ["ece-8615158", "ece-8615139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-08T21:35:47Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe commentaire de Laetitia Guinand Macron et on y revient Macron superproduction Star Wars Macron c'est le g\u00e9nie de Bonaparte avec les armes d'aujourd'hui, disait le gendre de Chirac, l'autre jour sur BFM des armes que le nouveau pr\u00e9sident semble bien avoir piqu\u00e9es \u00e0 Steve Jobs, autre p\u00e8re fondateur, mais lui du produit globalis\u00e9, l'homme \u00e0 la pomme qui a offert \u00e0 Adam son iPhone mais aussi r\u00e9\u00e9crit l'Evangile du Blockbuster am\u00e9ricain lorsqu'il dirigeait les studios Pixar pour Jobs le produit miracle, c'est un objet ou un r\u00e9cit lisse et performant, facile d'acc\u00e8s et capable de toucher \u00e9motionnellement, tout le monde mais sans rejeter personne iPhone c'est moi- m\u00eame reproduit \u00e0 des centaines de millions d'exemplaires une voie vers la f\u00e9licit\u00e9 accessible et customis\u00e9e faite pour parler comme Macron au bourgeois normand et au bord d'Argenteuil au vieux nostalgique d\u00e9sert Mitterrand De Gaulle et Chirac comme au hipster et autres LGBT et m\u00eame \u00e0 toi, auditeur roman que je soup\u00e7onne de r\u00eaver en 4 D devant cette superproduction Made in France l'astuce, multiplier les r\u00e9f\u00e9rences qui ne vont braquer personne c'est la pyramide du Louvre, sans \u00e9voquer Mitterrand le d\u00e9fil\u00e9 militaire en habit Wall Street macron transforme ainsi le ni ni en et je suis de gauche et de droite \u00e0 la fois Charlie et musulman avec un programme qui ne fait pas de promesses et donc pas de futurs d\u00e9\u00e7us pas besoin Macron la promesse macron le produit, la m\u00e9thode en politique n'est pas tout-\u00e0-fait neuve Obama l'avait adopt\u00e9e avant lui avec sa Story de t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste noir non revanchard, mais il y a une r\u00e8gle d'or marketing que macron ne devra pas oublier pour convaincre dans la dur\u00e9e, un bon produit doit correspondre \u00e0 son image, commentaire sign\u00e9 Laetitia Guinand retrouvez sur notre site rtsinfo Point CH oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE3C142A-BBF4-459B-A77D-CA0799C36DFE", "internalArchiveId": "DE3C142A-BBF4-459B-A77D-CA0799C36DFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'heure d'internet, d'Instagram et de Facebook, il est une publication papier qui n'est pas pr\u00eate de mourir en Suisse romande : le journal communal ", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Le journal communal c'est le bulletin \u00e9dit\u00e9 par les autorit\u00e9s, distribu\u00e9 gratuitement \u00e0 tous les habitants et qui renseigne aussi bien sur la prochaine f\u00eate de quartier, la vie associative que sur les derni\u00e8res d\u00e9cisions du conseil communal.", "durationSec": 570, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["journal", "presse gratuite", "presse", "communication de l'information", "commune"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - L'\u00e9tonnante survie des journaux communaux", "InterCit\u00e9s - L'\u00e9tonnante survie des journaux communaux / JDM_2017-05-19T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - L'\u00e9tonnante survie des journaux communaux / JDM_2017-05-19T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["A l'heure d'internet, la publication papier des journaux communaux n'est pas pr\u00eate de mourir en Suisse romande. L'interview de Francois-Xavier Paccaud, charg\u00e9 de cours en communication politique \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg et charg\u00e9 de communication pour la ville de Gland.", "A l'heure d'internet, la publication papier des journaux communaux n'est pas pr\u00eate de mourir en Suisse romande. L'interview de Francois-Xavier Paccaud, charg\u00e9 de cours en communication politique \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg et charg\u00e9 de communication pour la ville de Gland.", "A l'heure d'internet, la publication papier des journaux communaux n'est pas pr\u00eate de mourir en Suisse romande. L'interview de Francois-Xavier Paccaud, charg\u00e9 de cours en communication politique \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg et charg\u00e9 de communication pour la ville de Gland."], "variantIds": ["ece-8615170", "ece-8615151"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:16Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 l'heure d'internet d'Instagram de Facebook et autres r\u00e9seaux sociaux, il est une publication papier qui n'est pas pr\u00eate de mourir en Suisse romande, c'est le journal communal, autrement dit ce bulletin \u00e9dit\u00e9 par les autorit\u00e9s, distribu\u00e9 gratuitement \u00e0 tous les habitants et qui renseigne aussi bien sur la prochaine f\u00eate de quartier, la vie associative que sur les toutes derni\u00e8res d\u00e9cisions du Conseil communal aujourd'hui la grande majorit\u00e9 des localit\u00e9s romandes disposent encore d'un tout m\u00e9nage et \u00e0 Lausanne un \u00e9lu veut ressuscit\u00e9 le concept C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nLa ville de Bulle \u00e0 son bulletin Del\u00e9mont sont Del\u00e9mont Point CH Monthey sont ma ville en 2003 Lausanne avait renonc\u00e9 \u00e0 son journal communal en raison de l'\u00e9volution du paysage m\u00e9diatique et par souci d'\u00e9conomie, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'id\u00e9e a refait surface, le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour demander la cr\u00e9ation d'un tout m\u00e9nage le texte est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude pour son auteur Denis Corboz, le journal se veut compl\u00e9mentaire \u00e0 internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [92%] :\r\nCommunal mensuel permettrait d'annoncer des informations par exemple l'ouverture des piscines le l'ouverture d'un mus\u00e9e d'une nouvelle Exposition le l'ouverture d'un chantier qui va impacter la vid\u00e9o des citoyens, on peut pas avoir toutes les informations sur le site internet d'une ville, le sud de la ville de Lausanne est tr\u00e8s touffu \u00e9norm\u00e9ment d'informations et pour trouver quelque chose facilement, m\u00eame pour moi qui suis un habitu\u00e9 d'Internet depuis longtemps, c'est pas toujours \u00e9vident, ce serait un journal de r\u00e9f\u00e9rence sur certains types d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [96%] :\r\nDes informations factuelles, pas question de r\u00e9p\u00e9ter la formule des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [85%] :\r\nDans les ann\u00e9es 90, la municipalit\u00e9 de gauche dirig\u00e9e par Yvette lundi avec leur lancer un journal du m\u00eame genre, mais il \u00e9tait \u00e9videmment trop politique avec cette, cette nouvelle mouture que cette proposition nouvelle mouture du journal, il faut absolument pas rentrer dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, il doit \u00eatre vraiment \u00e0 politique est constitu\u00e9 de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [96%] :\r\nPour m\u00e9moire, la droite lausannoise avait rebaptis\u00e9 le journal communal de l'\u00e9poque, en le surnommant, la Pravda. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nQui veut dire la v\u00e9rit\u00e9, merci beaucoup, C\u00e9line Fontannaz, pour parler de l'\u00e9tonnante survie de ces journaux communaux, nous sommes avec Fran\u00e7ois Xavier Paccaud, bonjour, bonjour, charg\u00e9 de cours en communication politique \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Fribourg, charg\u00e9 communication aussi, vous \u00eates sur le terrain pour la ville de de Gland exact dans le canton de Vaud, vous \u00eates ce matin en Direct de notre Studio de Fribourg, on vous en remercie, comment vous expliquez que ces informations locales, voire m\u00eame ultra- local tr\u00e8s pratiques tels que les horaires des piscines, le prochain chantier trouvent quand m\u00eame et toujours et peut-\u00eatre m\u00eame plus qu'avant un lectorat attentif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [87%] :\r\nVous venez de dire les informations tr\u00e8s pratique, je crois que les gens n'ont besoin que ce soit pour la tourn\u00e9e des les les camions poubelles pour les ouvertures plaisir mais il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre plus plus g\u00e9n\u00e9ral qui qu'il faut consid\u00e9rer, je crois que vous savez on a on on a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire avec les produits du terroir, je crois qu'il y a aussi un retour chez les gens \u00e0 ce qui est local, \u00e0 ce qui est proche, parce que finalement \u00e7a ils le comprennent, les gens et j'en fais partie, c'est dire si, contraint de faire un jugement, ces gens -l\u00e0 comprennent et c'est la vie locale, c'est ce qui est de devant chez eux, c'est pas monsieur, c'est pas ce qui se passe \u00e0 P\u00e9kin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [97%] :\r\nOn dit souvent d'ailleurs que la survie des journaux passera par l'actualit\u00e9 locale, c'est un autre sujet, mais enfin \u00e7a \u00e7a participe du du m\u00eame mouvement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [87%] :\r\nOui, et d'ailleurs, on constate que les journaux locaux, abstraction faite des journaux communaux, les journaux locaux, moi je pense spontan\u00e9ment \u00e0 celui de Cossonay qui est un petit journal sont des 2 c\u00f4t\u00e9s, journaux qui ont qui ont lectorat tr\u00e8s tr\u00e8s fid\u00e8le et dit journaux qui sont vraiment \u00e9plucher quoi, les gens se sentent concern\u00e9s par ce qui est beau s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [86%] :\r\nC'est ce qu'on pourrait appeler, avec un jeu de mots, le recours aux sources retour, le retour, le recours \u00e0 une certaine authenticit\u00e9, \u00e7a, c'est que vous l'avez dit nourriture local information locales tout \u00e7a participe d'un ras-le-bol de de de trop d'informations tr\u00e8s information peu concernant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est certain et d'autre part, c'est de l'info qu'on comprend, parce que cette pr\u00eate, \u00e7a concerne le voisin qui est pr\u00e9sident de la fanfare par exemple quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [94%] :\r\nOui, alors bon il y a pas mal de petites communes qui ont leur journal communal Lausanne qui est une grande commune veut -elle r\u00e9introduire un journal communal, on entendait Denis Corboz, il y a, il y a un instant le papier reste une valeur s\u00fbre pour pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [89%] :\r\n\u00e9tonnamment, oui, mais je crois qu'il y a pas que que dans ce cadre -l\u00e0, mais oui, \u00e7a reste une valeur s\u00fbre, moi j'aime, c'est dire que le journal communal quand il arrive r\u00e9guli\u00e8rement, on le pose nombres de mani\u00e8re nonchalante aux toilettes, et c'est un peu la qu'on lit, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on a un petit moment, on va, on va \u00e9plucher le journal communal c'est c'est pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant que le papier garde sa valeur, tout le monde n'a pas franchi le cap de la connexion Internet, d'ailleurs je mon mon coll\u00e8gue qui est responsable de la communication \u00e0 Lausanne, me l'a dit clairement, la municipalit\u00e9 demande qu'on lui fasse un \u00e9tat des lieux et il est bien pr\u00e9cis\u00e9 en \u00e9tat des lieux pour une communication adapt\u00e9e selon les projets, les publics, y compris l'attention des habitants et habitantes non connect\u00e9s, parce que tout le monde n'est pas connect\u00e9, peut-\u00eatre que dans 20 ans, nous tiendrons un discours un peu diff\u00e9rent mais l\u00e0 encore, toute une g\u00e9n\u00e9ration qu'on ne peut pas atteinte diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nEt puis bon, alors il y a quand m\u00eame la question du du coup pour une ville comme Renan qui publie un journal 8 fois par an, on a le chiffre de 50000 francs, c'est quand m\u00eame assez cher est -ce que c'est un bon investissement, que de faire rena\u00eetre pour ceux qui l'ont abandonn\u00e9 un journal communal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [91%] :\r\nAlors moi j'oserai Jaur\u00e8s persuad\u00e9 que je vous donne les chiffres de la ville de Gland si vous \u00eates salari\u00e9 de Gland appara\u00eet 6 fois par ann\u00e9e \u00e0 raison de 5 \u00e0 6 1000 francs le num\u00e9ro, faites le calcul, c'est un peu plus de 30000 francs pour une ville de 13000 habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [86%] :\r\nEt c'est supportable, ce ce parcours qui remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [88%] :\r\nJe veux dire quelque part 30000 francs pour une ville de 13000 habitants, \u00e7a nous fait quoi du 3 3 4 francs par habitant par ann\u00e9e, il pourrait informer comme il faut, \u00e7a me semble \u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [91%] :\r\nAlors il y a la question papier la question internet etc, puis c'est vrai qu'\u00e0 la limite, le papier, si on va aux toilettes et plus pratique une d'un Bled c'est tr\u00e8s pragmatique, mais il y a le le la, la question des sites Internet, maintenant tout le monde a son site internet, parfois c'est tr\u00e8s touffu, \u00e0 Lausanne, on entendait qu'il l'\u00e9tait, \u00e7a c'est un probl\u00e8me de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur internet, on s'y perd, souvent c'est pas vraiment comment trouver la bonne information alors que dans un journal communal, au fond, il y a une s\u00e9lection qui est d\u00e9j\u00e0 fait, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors moi je crois que vous savez, une chose qui est assez \u00e9tonnant, c'est que beaucoup de villes, dont on parle, moi je prends les petites villes Les les monter que vous avez cit\u00e9, il est l'Union et autres, la plupart S\u00e9villans villes vraiment activer un journal communal en pleine expansion, internet, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal, mais moi je crois pas je crois qu'internet a eu le don parce que chaque ville a voulu son site \u00e0 un moment donn\u00e9, internet, a eu le don tout dans le coup de faire prendre conscience aux communes qu'ils \u00e9taient en train de communiquer et les communes ont fait une analyse assez facile et son dit mais c'est bidon, en fait, on peut pas tout faire par Internet, on a besoin d'avoir D D des outils de communication autour de ce site qui viennent en appui finalement de cette communication alors \u00e9tonnamment on voit appara\u00eetre les journal communal, les journaux communaux perdant en m\u00eame temps que des postes de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la communication et en m\u00eame temps qu'Internet, donc il y a eu, je crois plut\u00f4t une prise de conscience, il faut qu'on communique et d'ailleurs, mais ma coll\u00e8gue depuis quand j'ai pos\u00e9 la question parce j'ai fait la tourn\u00e9e des popotes, avant de vous en parler ce matin, elle m'a dit : laissez remplir son r\u00f4le d'outil d\u00e9mocratique au sens qu'un citoyen inform\u00e9 est un citoyen capable de d\u00e9cider et on on l'oublie trop souvent qu'on a ce devoir d'information afin que la d\u00e9mocratie puisse fonctionner normalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [89%] :\r\nOui, Internet peut aussi servir \u00e0 revitaliser, d'autres d'autres vecteurs c'est se passer en apparence paradoxal mais vous venez de nous dire que \u00e7a n'est pas \u00e0 Gland Fran\u00e7ois Xavier Paccaud, vous avez je crois introduit Instagram et Twitter aussi, oui, on a l'int\u00e9r\u00eat pour une ville de la de la taille de Gland user comme \u00e7a des m\u00e9dias sociaux, ce qui a un bon retour les les jeunes l'utilisent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [87%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s c'est assez marrant parce que bon, Instagram et Twitter on l'utilise depuis peu, on a qu'on a commenc\u00e9 il y a longtemps, avec Facebook, on pensait qu'on allait toucher les jeunes, on les a touch\u00e9es partiellement mais pas tellement d'interactivit\u00e9, il y avait relativement peu de r\u00e9actions donc on a plut\u00f4t touch\u00e9 une population de 35 \u00e0 45 ans, en revanche, avec Instagram sympa, c'est qu'on publie les photos et ils viennent la\u00efque et nos photos et se mettent aussi \u00e0 faire des photos de vent qu'on peut rep\u00e9rer aussi et en valeur leur mettent des la\u00efcs sur leurs propres photos de Gland et on se constitue une esp\u00e8ce de biblioth\u00e8que d'images par ce canal, donc \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne, alors je vous dis pas que c'est un raz de mar\u00e9e, c'est prendre son ami mais \u00e7a fonctionne et on a nos petits habituels qui sont qui viennent assez r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [87%] :\r\nDans l'all\u00e9e dans 20 ans faisant un peu de politique fiction, \u00e0 quoi ressemblera la communication du d'une autorit\u00e9 communal Fran\u00e7ois Xavier Paccaud est -ce qu'on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [88%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 partir du moment, alors il y a peut-\u00eatre une chose qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire maintenant, c'est qu'on constate par exemple que notre site internet, il est, il est consult\u00e9 plus peu plut\u00f4t sur smartphone ou tablette que que sur des ordinateurs, donc moi il me semble qu'on va en tout cas, d'aller dans le sens d'une application dans le sens d'alerte via le t\u00e9l\u00e9phone, et nous avons d'ailleurs par exemple d\u00e9velopper une Newsletter qui est envoy\u00e9 ville effectivement aussi sur les smartphones qui elle renvoie les gens \u00e0 notre site internet, donc je pense qu'on va \u00e9videmment passer passer au num\u00e9rique pas loin de 100 pourcent mais mais malgr\u00e9 tout, vous savez, on peu tous des sentimentaux, le papier, on aime bien, on aime bien son odeur, on a une odeur de langues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [89%] :\r\nD'ailleurs, on lit toujours d\u00e9livre un Paretti s'en est jamais vendu autant, c'est vrai, c'est vrai, c'est une preuve merci beaucoup Fran\u00e7ois Xavier Paccaud d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \u00e0 \u00e0 Fribourg, charg\u00e9 de cours en communication politique \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de de Fribourg et charg\u00e9 de communication, donc pour la ville de Gland excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous de m\u00eame merci, c'est le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Paccaud, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": " charg\u00e9 de cours en communication politique \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg et charg\u00e9 de communication pour la ville de Gland", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corboz, Denis", "role": "auteur du texte pour r\u00e9habilliter d'un tout-m\u00e9nage vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7251574-F4EC-4AFF-9898-CEB180503292", "internalArchiveId": "D7251574-F4EC-4AFF-9898-CEB180503292", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Le g\u00e9n\u00e9ral Franco continue de diviser l'Espagne", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Le dictateur espagnol Francisco Franco est mort depuis 42 ans, mais continue d'agiter la vie politique. Le g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1975, divise toujours l'Espagne.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Le g\u00e9n\u00e9ral Franco continue de diviser l'Espagne Vue d'Europe en Espagne, avec Val\u00e9rie Demon. \r\n  1'32\r\n((Il est mort pourtant il y a d\u00e9j\u00e0 42 ans mais il continue d'agiter la vie politique en Espagne. Le dictateur Francisco Franco, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1975, divise toujours l'Espagne. Ses restes plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Enterr\u00e9 dans le mausol\u00e9e du Valle de los Caidos, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Madrid, il d\u00e9range. Une motion vot\u00e9e au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s demande l'exhumation du corps de l'ancien dictateur. Seule la droite conservatrice s'est abstenue lors de ce vote symbolique et historique. Symbolique car cette motion n'oblige en rien le gouvernement conservateur \u00e0 la faire respecter. Et il est fort probable qu'il ne fera aucun geste pour bouger les restes de Francisco Franco et les transporter dans une crypte familiale. Le sujet reste d\u00e9licat. Cette motion, lanc\u00e9e par les socialistes et soutenue par la gauche radicale, les centristes lib\u00e9raux et les ind\u00e9pendantistes, veut tout simplement mieux honorer la m\u00e9moire des victimes de la dictature. Le mausol\u00e9e o\u00f9 est enterr\u00e9 Franco appartient en fait au patrimoine national espagnol, on peut m\u00eame le visiter. Pour beaucoup en Espagne, cet endroit ne repr\u00e9sente pas le lieu id\u00e9al pour la r\u00e9conciliation. D'autant plus que les restes de plus de 33 000 morts de la guerre civile, des deux camps oppos\u00e9s, y reposent aussi. Plusieurs descendants des r\u00e9publicains refusent de voir les restes de leurs proches enterr\u00e9s aupr\u00e8s du dictateur. D'autant plus que cet immense mausol\u00e9e fut construit en partie par des milliers  de travailleurs forc\u00e9s issus de ce camp des r\u00e9publicains vaincus. La droite au pouvoir reste toujours tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 aborder les probl\u00e8mes h\u00e9rit\u00e9s de cette p\u00e9riode de l'histoire. C'est encore un sujet tabou pour la droite. ))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8615141", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - Le g\u00e9n\u00e9ral Franco continue de diviser l'Espagne", "Vues d'Europe - Le g\u00e9n\u00e9ral Franco continue de diviser l'Espagne / JDM_2017-05-19T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Le g\u00e9n\u00e9ral Franco continue de diviser l'Espagne / JDM_2017-05-19T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Le dictateur d'Espagne Francisco Franco est mort depuis 42 ans, mais continue d\u2019agiter la vie politique. Le g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1975, divise toujours l\u2019Espagne.", "Le dictateur espagnol Francisco Franco est mort depuis 42 ans, mais continue d\u2019agiter la vie politique. Le g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1975, divise toujours l\u2019Espagne.", "Le dictateur espagnol Francisco Franco est mort depuis 42 ans, mais continue d\u2019agiter la vie politique. Le g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1975, divise toujours l\u2019Espagne."], "variantIds": ["ece-8615159", "ece-8615141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T05:08:05Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn s'est Vues d'Europe en Espagne avec Val\u00e9rie Daumont il est mort, pourtant il y a d\u00e9j\u00e0 40 2 ans mais il continue d'agiter la vie politique en Espagne, le dictateur Francisco Franco, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1975 divise toujours le pays ces reste plus pr\u00e9cis\u00e9ment enterr\u00e9e dans le mausol\u00e9e du des Los ca\u00efd \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Madrid, il d\u00e9range une motion vot\u00e9e au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s demande l'exhumation du corps de l'ancien dictateur, seule la droite conservatrice s'est abstenu lors de ce vote symbolique et historique, symbolique car cette motion n'oblige en rien le gouvernement conservateur \u00e0 la faire respecter, et il est fort probable qu'il ne fera aucun geste pour bouger les restes de Francisco Franco et les transporter dans une crypte familiale, le sujet reste d\u00e9licat cette motion lanc\u00e9e par les socialistes et soutenu par la gauche radicale, les centristes, lib\u00e9raux et les ind\u00e9pendantistes veulent tout simplement mieux honorer la m\u00e9moire des victimes de la dictature, le mausol\u00e9e o\u00f9 est enterr\u00e9 Franco appartient en fait au Patrimoine national espagnol, on peut m\u00eame visiter pour beaucoup en Espagne, cet endroit ne repr\u00e9sente pas le lieu id\u00e9al pour la r\u00e9conciliation, d'autant plus que les restes de plus de 33000 morts de la guerre civile des 2 camps oppos\u00e9s, il repose aussi plusieurs descendants des r\u00e9publicains refusent de voir les restes de leurs proches, enterr\u00e9 aupr\u00e8s du dictateur d'autant plus que cet immense mausol\u00e9e fut construit en partie par des milliers de travailleurs forc\u00e9s issus de ce camp des r\u00e9publicains vaincus, la droite au pouvoir reste toujours tr\u00e8s r\u00e9ticentes \u00e0 aborder les probl\u00e8mes h\u00e9rit\u00e9s de cette p\u00e9riode de l'histoire, c'est encore un sujet tabou pour la droite en Espagne, c'\u00e9tait Val\u00e9rie Daumont voici. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-100DA28F-0D4C-4320-93E2-D4EA71577CA9", "internalArchiveId": "100DA28F-0D4C-4320-93E2-D4EA71577CA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient (5/5) : Les racines", "publicationDate": "2017-05-19T00:00:00Z", "summary": "Nous concluons la semaine avec Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9 : \" La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie \", (Revue \" Esprit \", mai 2016/5, Editions Esprit) \" Le conflit syrien pour les \" nuls \" (2016).", "durationSec": 1784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-06T11:14:27Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nEst- propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Pierre c'est beau, mais l\u00e0, elle a repris maintenant c'est-\u00e0-dire maintenir l\u00e0, on va finir un point devant malgr\u00e9, il a la voil\u00e0 alors voil\u00e0 la enfin, je parle du partenariat tr\u00e8s l'cette semaine les crises du Moyen-Orient et la recherche avec nous pour cette th\u00e9matique, oui, je suis tr\u00e8s porteur, j'enseigne l'institut la souverainet\u00e9 langues orientales, \u00e0 Paris, l'histoire de l'Iran, de la g\u00e9ographie des religions AOC de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Sciences Po Lyon et chercheur au laboratoire Triangle, qui se trouve \u00e0 Lyon Jean-Paul Chagnoleau je suis professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, et donc, directeur de l'institut de recherche qui \u00e9tudie, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, Ir\u00e8ne Panama dans la barquette la rade \u00e0 La D\u00e9p\u00eache du Var, il y a bombard\u00e9 de mater la r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nDernier jour de notre semaine autour de Guy R\u00e9mo, l'institut de recherche et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient dans la perspective du prochain documentaire d'histoire vivante retour \u00e0 Alep de Marcel, mais telle Stephen avoir dimanche soir sur RTS de nos entretiens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s voici une ann\u00e9e au printemps 2016 sera aujourd'hui question de la Syrie, le 5\u00e8me et dernier temps de cette rencontre est intitul\u00e9 Des racines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [87%] :\r\nComme vous l'indiquez, Agn\u00e8s Levallois, le besoin de comprendre le conflit en Syrie s'impose d'autant plus que ces d\u00e9bordements nous touche de plein fouet le choc des attentats du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris, les autres actions terroristes ailleurs mais \u00e9galement l'afflux il y a, r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ensemble vers l'Europe, rapproche dramatiquement cette trag\u00e9die lointaine, aussi, vous avez r\u00e9alis\u00e9, c'est un vous collectif avec des journalistes et des universitaires, on va dire un un dossier intitul\u00e9 le conflit syrien pour les pas tr\u00e8s dou\u00e9 non, vous avez dit : Les Nuls mais je pr\u00e9f\u00e8re dire les pas tr\u00e8s dou\u00e9 quand m\u00eame pour ne pas enfoncer compl\u00e8tement le lecteur est -ce que cette proposition du sentiment, on ne comprend pas parce que, comme vous l'avez dit, les choses sont complexes, comme vous l'avez \u00e9galement dit les analyses que l'on peut entendre sont parfois fort divergentes, pour ne pas dire forte voil\u00e0, vous nous donnez, mais jamais un peu du dossier, le conflit syrien pour les pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [91%] :\r\nEn fait, \u00e7a vient d'une id\u00e9e tr\u00e8s simple, l\u00e0 pour le coup, \u00e7a c'est simple, c'est qu'on \u00e9tait plusieurs \u00e0 discuter un jour en se disant, dans nos entourages r\u00e9ciproques, chacun d'entre nous, on a toute la journ\u00e9e, des questions, on comprend plus rien au conflit syrien sur moi dans mes conversations avec des amis, la famille et tout ce qu'on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a toute la journ\u00e9e, on disait : on ne comprend plus rien au conflit syrien, expliquez -nous et donc ce petit groupe 2 2 2 4 on avait exactement la m\u00eame, la m\u00eame exp\u00e9rience et on s'est dit, puisque tout le monde nous pose la m\u00eame question, mais il faudrait absolument essayer de faire quelque chose et de nous mettre autour de la table et d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir et de produire un document qu'on peut mettre \u00e0 disposition, qui est \u00e0 disposition sur sur sur un site parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait que toute personne qui a envie de comprendre, alors l\u00e0, \u00e7a s'adresse vraiment pas \u00e0 des sp\u00e9cialistes, \u00e7a s'adresse \u00e0 toute personne qui a envie de d'essayer de suite de comprendre parce que, au bout de 5 ans de conflits, on a oubli\u00e9 finalement l'origine de ce conflit, on finit par ne plus savoir d'o\u00f9 c'est parti, on a oubli\u00e9 que ce conflit syrien au d\u00e9part \u00e9tait une r\u00e9volution, une r\u00e9volte, une contestation pacifique qui \u00e9tait simplement une revendication de la population syrienne de pouvoir s'exprimer, de pouvoir \u00e9mettre des critiques et Me simplement avec des envies d'une vie qui corresponde aux aspirations de de ces jeunes syriens, donc on a eu envie aussi de revenir \u00e0 ce qui \u00e9tait l'origine de ce conflit, puisque, au bout de 5 ans, on ne voit qu'un Champ de ruines, on ne voit que des combats avec des radicaux avec Daesh avec Al-Qa\u00efda et donc on ne sait plus du tout o\u00f9 en est la population syrienne et avec une id\u00e9e \u00e0 la tr\u00e8s forte, c'est qu'on ne parle plus de la population syrienne quand on parle du conflit syrien, aujourd'hui on ne parle que de questions g\u00e9opolitiques de rivalit\u00e9 entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, entre la Turquie et la Syrie entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, \u00e9ventuellement, l'Europe et on ne et les migrants et on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 qu'il y a juste une population si des gens qui s'appelle et syrienne qui aimerait continuer \u00e0 vivre dans leur pays, la moiti\u00e9 d'entre elle est \u00e9tait oblig\u00e9e de quitter sa maison d'origine puisque vous avez la moiti\u00e9 la population syrienne qui n'habite plus dans son lieu d'origine, une partie \u00e0 l'ext\u00e9rieur une partie \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays \u00e9taient oblig\u00e9s de partir, et donc c'est tout \u00e7a qu'on a envie d'expliquer, de dire d'o\u00f9 est venu ce mouvement et de remettre la population syrienne au centre de ce drame parce que, qui vit ce drame au quotidien, \u00e7a n'est pas nous m\u00eame s'il y a des cons\u00e9quences avec les attentats, comme vous l'avez rappel\u00e9, mais c'est la population syrienne qui tous les jours, payent le prix fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [90%] :\r\nUn auditeur lors d'une \u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente estim\u00e9 que je n'avais pas assez questionner l'invit\u00e9 concernant la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie syrienne depuis disait il m'\u00e9crivait -il l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad est -ce qu'on pourrait peut-\u00eatre rappeler les premiers temps du r\u00e9gime de Bachar au moment o\u00f9, du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, notamment tout le monde de \u00e7a, c'est des phrases d'aujourd'hui, en tout cas, tout le monde admet : je ne peux pas dire tombent dans le panneau, mais admet le profil plut\u00f4t occidentalis\u00e9s du fils de son p\u00e8re, au passage, on aura oubli\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, qu'un certain Michel Seurat avait r\u00e9dig\u00e9 longtemps auparavant, l'\u00e9tat de barbarie, il est vrai que quand on veut se documenter, m\u00eame encore aujourd'hui, tout au moins, c'est ce que j'avais tent\u00e9 de faire, il y a quelques ann\u00e9es autour de du massacre de Hama, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile d'obtenir des informations ou voir m\u00eame des sources de, de, de gens avec qui parler, ce que vous pourriez nous rappeler un peu ses premiers temps, \u00e0 la fois de r\u00e9ussite \u00e9ventuelle int\u00e9rieur et puis de, de, de l'image que Assad donne \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:37) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que je fais partie, moi, de ce parce que j'ai v\u00e9cu en s\u00e9rie entre 82 et 84 que moi j'ai travers\u00e9 la ville de Hama, un mois apr\u00e8s le soul\u00e8vement de Hama et donc apr\u00e8s la destruction de cette ville qui a provoqu\u00e9 entre 20000 et 40000 morts, on n'a jamais su effectivement parce que \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 renseign\u00e9 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas du journaliste sur place, donc c'est vrai que moi y ont v\u00e9cu en Syrie dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et il y a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, si je puis dire avec un peu de d\u00e9calage \u00e9videmment de ce massacre de ce drame de Hama, j'\u00e9tais assez r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de Bachar El-Assad et justement de cette image de quelqu'un d'occidentaliser parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 cette personne m\u00eame si effectivement il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Londres et qu'il \u00e9tait pas son expression propre sur lui avec une tr\u00e8s jolie \u00e9pouse qui \u00e9tait \u00e9galement elle tr\u00e8s occidentalis\u00e9e \u00e0 partir du moment o\u00f9 Bachar El-Assad accepte de prendre le pouvoir dans les conditions dans lesquelles il le prend, c'est-\u00e0-dire que son p\u00e8re mourant et dans les ann\u00e9es qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le la mort de son p\u00e8re, ici, il s'est pr\u00e9par\u00e9 un il a fait des \u00e9tudes, si je puis dire, pour \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour remplacer son p\u00e8re appartement il accept\u00e9 de rentrer dans ce jeu- l\u00e0, c'\u00e9tait un leurre que de penser que c'\u00e9tait quelqu'un \u00e0 notre image, ou en tous les cas qui qui avait suivi le m\u00eame je le chemin que nous en terme de modernisation de la vie politique, harc\u00e8lement, o\u00f9 il accepter \u00e7a et qui l'a accept\u00e9, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, que la Constitution soit chang\u00e9 parce qu'il n'avait pas 40 ans, et que la constitution stipulait qu'il va avoir 40 ans et que donc la constitution a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement pour lui permet de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 partir de l\u00e0, tout ce qui se se rassurer en se disant de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait quelqu'un de bien, parce que les visites UDAF je crois que l\u00e0 en observant simplement \u00e7a on pouvait quand m\u00eame \u00eatre un peu en tous les cas j'allais garder un peu de distance par rapport \u00e0 ce discours qui \u00e9tait de dire : finalement, c'est un monsieur tr\u00e8s bien, parce qu'ayant fait toutes situ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et en particulier tant m\u00e9decin qui ne peut \u00eatre que bien et \u00e7a je crois que c'\u00e9tait voil\u00e0, \u00e7a, on a voulu se rassurer en se disant \u00e7a parce que du coup on a le sentiment qu'on pouvait justement discuter avec avec lui, d'autant plus que lui, \u00e9videmment, \u00e0 bien jouer sur cette sur cette image de modernit\u00e9 et j'assiste avec sa femme et c'est pas simplement pour la, pour la petite histoire, s\u00e9quence aper\u00e7u pendant toutes les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les r\u00e9volutions arabes puis juste une petite incise, les femmes, les premi\u00e8res dames ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que ses premi\u00e8res dames sont en Jordanie, que ce soit en Tunisie, que ce soit m\u00eame un peu au Maroc ou en Syrie ou en \u00c9gypte avec Madame Barack, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de d'ONG, des 2 et elles ont voulu symboliser la modernit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 civile qui permettait de faire bouger les choses, et donc ces femmes ont compl\u00e8tement jou\u00e9 contribuer \u00e0 une certaine image de modernisation des syst\u00e8mes politiques tels qu'ils \u00e9taient en place avant les r\u00e9jouissances \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [84%] :\r\nC'\u00e9tait strictement communicationnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [89%] :\r\nC'est l'\u00e9t\u00e9, essentiellement, alors il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et on a vu plein de jeunes syriens, marocains, tunisiens, aussi rentrer dans leur pays d'origine, parce que il y a eu cette ouverture incarn\u00e9e par ses premi\u00e8res dames mais \u00e9tait \u00e0 quelque chose finalement relativement en trompe l'oeil dans tous les cas, qui a particip\u00e9 de cette image qu'on a voulu donner et sa mani\u00e8re nous a dormi aussi parce que les pratiques par exemple du r\u00e9gime syrien n'ont pas chang\u00e9 pour autant, les prisons \u00e9taient toujours aussi pleine, m\u00eame s'il y a eu quelques lib\u00e9ralisation ou autres, donc le syst\u00e8me en tant que telle n'avait pas, n'a pas chang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de Bachar Assad et si Bachar al Assad a pu prendre le pouvoir, c'est parce que le syst\u00e8me lui a permis de prendre le pouvoir, si le syst\u00e8me avait refus\u00e9 de prendre le pouvoir, il ne l'aurait pas pris et les choses auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes mais c'est vraiment le syst\u00e8me et la pr\u00e9servation du syst\u00e8me qui a permis cela avec un \u00e9l\u00e9ment qui effectivement cet \u00e9l\u00e9ment \u00e9conomique qui est extr\u00eamement important, c'est que il y a, il y a du m\u00eame du temps de Hafez, les derni\u00e8res ann\u00e9es d'Hafez, qui a commenc\u00e9 \u00e0 avoir une certaine lib\u00e9ralisation \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de Bachar El Assad et de son cousin, le fameux Marlowe, qui est l'homme d'affaires de la famille, celui qui g\u00e8re la fortune du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:40) [88%] :\r\nClan la qui prend la t\u00eate de la mafia qui permet \u00e0 ce clan de de s'enrichir et donc avec avec Bachar El-Assad, une r\u00e9partition des r\u00f4les lui a gard\u00e9 donc le le pouvoir politique et il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 tous les pouvoirs \u00e9conomiques de cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique Marlowe qui a donc pris des de taxer absolument toute l'activit\u00e9 \u00e9conomique et avec du coup un syst\u00e8me qui, s'il n'y a pas s\u00fbr que la la Syrie \u00e9tait un syst\u00e8me socialiste du temps de la la, avec une \u00e9conomie socialiste avec et alors des r\u00e9ussites, je crois qu'il faut quand m\u00eame absolument reconna\u00eetre, \u00e0 savoir une \u00e9ducation pour tous, avec des syst\u00e8mes de sant\u00e9 qui fonctionnait et avec une prise en consid\u00e9ration des des campagnes avait pas que Damas, hein, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait vraiment dans le la gestion du pays, Hafez Al-Assad, Assad, il y avait \u00e0 travers le parti Baas qui \u00e9tait le parti au pouvoir un quadrillage du territoire et donc une capacit\u00e9 de \u00e0 travers ce quadrillage par le parti Baas de faire remonter \u00e0 Damas toutes les pr\u00e9occupations de la population syrienne quel soir au bord de l'Euphrate ou qu'elle soit d'attaquer soit dans le sud et donc il y avait vraiment une prise en consid\u00e9ration de l'ensemble, avec l'arriv\u00e9e de Bachar Assad et c'est Tib\u00e9ri station \u00e9conomique sentiment qu'on va gagner plein d'argent simplement en attribuant des licences en prenant des des pourcentages sur les licences pour pour faire, pour importer des voitures du mat\u00e9riel ou je ne sais quoi il y a eu un abandon total du reste du du du du territoire il y a plus du tout eu de capacit\u00e9 par le pouvoir incarn\u00e9 par Bachar Assad de tenir compte de ce qui \u00e9tait en train de se jouer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la capitale, alors que le parti Baas \u00e9taient toujours \u00e9videmment l\u00e0, il y avait toujours des repr\u00e9sentants du parti dans le moindre village en Syrie, vous aviez un repr\u00e9sentant du parti mais Bachar Al-Assad n'a plus pris en consid\u00e9ration les retours de ce qui se passait \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Damas et petit \u00e0 petit, on a vu, Damas qui s'est compl\u00e8tement du reste du monde et si vous regardez d'o\u00f9 est partie la r\u00e9volution en Syrie, elle est pas partie de la capitale comme on \u00c9gypte : elle est partie de de dollars, pardon, une ville au sud de Damas et qui est une une ville qui a repr\u00e9sent\u00e9 aussi toutes justement le malaise et toute l'appauvrissement d'une partie de la population syrienne majoritaire qui \u00e9taient les campagnes qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon par ce pouvoir qui lui avait compl\u00e8tement s'\u00e9tait lanc\u00e9 justement \u00e0 fond dans cette lib\u00e9ralisation et donc simplement l'argent qui vient de l'ext\u00e9rieur ou de l'argent qui vient simplement de cette richesse qui est compl\u00e8tement qui ne s'ancre pas dans un territoire dans un d\u00e9veloppement local, mais ce qui est de l'argent qui vient par je vous dis tout ce syst\u00e8me de vente de de de licences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, enfin tout ce que l'on conna\u00eet de ces syst\u00e8mes qui se sont lib\u00e9ralis\u00e9es et d'ailleurs, 6 mois avant le d\u00e9clenchement de la de la r\u00e9volte en Syrie, j'\u00e9tais \u00e0 Damas et en discutant avec des, des, des Syriens, ils me disaient tous que Bachar El Assad, alors qu'il devait normalement tous les ans, r\u00e9unir le congr\u00e8s du parti Baas reculer \u00e0 chaque fois, l'\u00e9ch\u00e9ance de r\u00e9unir ce parti parce qu'il se il sentait tr\u00e8s bien qui conseille : avoir une vraie contestation au sein de ce parti, parce que le parti se rendait bien compte que de ne rien \u00e9couter des revendications ou simplement de faire remonter ce qui se passait dans les campagnes, \u00e9tait en train de poser probl\u00e8me et \u00e7a s'est doubl\u00e9 d'un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que les derni\u00e8res ann\u00e9es avant la contestation, vous avez eu une sache rester Ribes et donc une ressource qui \u00e9tait une des ressources du pays, l'agriculture, qui \u00e9tait en tr\u00e8s grande difficult\u00e9, donc non seulement cette ressource \u00e9tait bien moindre en raison l\u00e0 simplement de, de, de, de, de raisons ext\u00e9rieures un climatique mais doubl\u00e9 de cette de sentiment d'abandon par les campagnes de de Damas et du pouvoir de Bachar Al-Assad, qui n'avaient qu'une chose en t\u00eate : finalement, c'\u00e9tait de de remplir les comptes en banque, par l'interm\u00e9diaire de la mi- marlous et en permettant une petite classe de s'enrichir autour du pouvoir, et en laissant compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon, tout un syst\u00e8me qui est quand m\u00eame un syst\u00e8me qui a fonctionn\u00e9 pendant 40 ans, le p\u00e8re et qui avaient et qui jusque l\u00e0 permettait aux Syriens de vivre et de pouvoir avoir acc\u00e8s m\u00eame c'\u00e9tait relativement limit\u00e9e, \u00e9videmment mis du porc acc\u00e8s avoir acc\u00e8s quand m\u00eame \u00e0 une vie \u00e0 peu pr\u00e8s normale et donc l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des des \u00e9carts tr\u00e8s importants de de richesses et envoy\u00e9 \u00e0 Damas que moi je vois y action pas des ann\u00e9es 80 des, des gens qui faisaient la manche ou qui \u00e9taient en grande difficult\u00e9, alors que jusque -l\u00e0, la Syrie est un pays dans lequel on ne pouvait pas mourir de faim dans lequel tout le monde arrive \u00e0 vivre plus ou moins bien, alors je ne dis pas pour autant que le syst\u00e8me \u00e9tait id\u00e9al, auparavant, il s'agit absolument pas de dire \u00e7a, mais il y avait quand m\u00eame 10 esp\u00e8ces de, de, de, de moyens si vous voulez de de faire en sorte que tout le monde arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 s'en sortir et que Bachar El-Assad avec cette lib\u00e9ralisation \u00e0 outrance \u00e0 quand m\u00eame casser un syst\u00e8me sans rien mettre \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:14) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:56) [89%] :\r\nPour rester encore un temps \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais, si j'ose dire en tout au moins \u00e0 Damas, au moment o\u00f9 Bachar El-Assad prend la succession de de son p\u00e8re et poursuit une lib\u00e9ralisation d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e, du temps de de son p\u00e8re sur les derni\u00e8res ann\u00e9es du du r\u00e9gime mais en phase d'acc\u00e9l\u00e9ration avec le fils et le fait que le parti Baas tente en vain de faire lire ces rapports au nouveau pr\u00e9sident, lesquels rapport semble s'entasser pour ne pas \u00eatre jet\u00e9 \u00e0 la corbeille, peut-\u00eatre le plus rapidement de cibles, qu'est-ce que c'est que cet endroit -l\u00e0 du pr\u00e9sident qui tourne le dos aux conseillers est-ce que il y a dedans pour autant vous en sachet quelque chose des luttes internes de conseillers : conseiller, c'est-\u00e0-dire les nouveaux qui arrivent se amen\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident qui Serta l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, et l\u00e0 il y a de la il y a de la fiction qu'est -ce qu'on sait de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:54) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un syst\u00e8me extr\u00eamement opaque, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent dans les analyses que l'on peut en faire ce que l'on sait ou ce que l'on peut imaginer, en tous les cas, c'est que c'est un syst\u00e8me qui repose sur un syst\u00e8me s\u00e9curitaire un comprend rien au syst\u00e8me syrien si on ne met pas \u00e7a en avant parce que c'est quand m\u00eame la base, il me semble, de ce que j'en comprends de ce que je peux en savoir, c'est que le syst\u00e8me s\u00e9curitaire lui est rest\u00e9e telle quelle, avec l'arriv\u00e9e de Bachar, l\u00e0 c'est ce machin l\u00e0 \u00e7a n'a pas remis en question ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire et ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire fonctionne de fa\u00e7on, je suis assez simple, c'est qu'en Syrie, vous avez plusieurs syst\u00e8mes vous \u00eates plusieurs services de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement l'id\u00e9e et \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du permis qui a maintenu le le fils, c'est de les mettre en concurrence d'\u00e9viter qu'un service soit plus important que les autres pour \u00e9viter d'\u00eatre tent\u00e9 un jour de prendre le pouvoir, donc vous aviez lu un moment c'\u00e9tait le service par exemple de ce qu'on appelle les services renseignements de l'arm\u00e9e de l'air qui \u00e9tait plus puissant \u00e0 un autre moment, c'\u00e9tait celui de l'arm\u00e9e de terre moment c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, peu importe, mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait les mecs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:59) [88%] :\r\nEn permanence, en concurrence pour \u00e9viter qu'il y en ait un qui jour se disent finalement, si on prenait la place, \u00e7a serait mieux, donc ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement maintenu et ces et c'est lui, finalement, qui g\u00e8re compl\u00e8tement les choses et Bachar Assad \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire et le sentiment que j'en ai, c'est qu'il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9partition des r\u00f4les, c'est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me s\u00e9curitaire a continu\u00e9 \u00e0 faire son boulot \u00e0 faire en sorte que bah tout soit mis sous contr\u00f4le tous les opposants soient contr\u00f4l\u00e9s, bon comme \u00e7a et c'\u00e9tait son son son son m\u00e9tier depuis toujours et il y a eu une possibilit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que le le le syst\u00e8me \u00e9conomique permettant d'alimenter les caisses de cette de de ce clan au pouvoir fonctionne et que tout \u00e7a a fonctionn\u00e9, g\u00e9rant les gens puisqu'il y avait, il y avait pas d'opposition entre ces 2 syst\u00e8mes, ces 2 syst\u00e8mes fonctionnait qui l\u00e0 encore de ce qu'on ce qu'on en comprend fonctionn\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, alors il y avait des tensions, \u00e0 des moments entre untel si untel aller trop loin, il pouvait \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9, on en faisait monter un autre homme s'c'\u00e9tait le jeu classique qui a exist\u00e9 de tout temps depuis qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 fait Assad avait mis ce syst\u00e8me en place, donc j'sur le fond, je suis pas s\u00fbr qu'il y a beaucoup de changements, il y a s\u00fbrement eu \u00e0 la marge des, des, des petites marges de manoeuvre, mais en tous les cas le syst\u00e8me s\u00e9curitaire, lui qui est la base du syst\u00e8me qui est la base qui le guide du fonctionnement du syst\u00e8me syrien, lui, n'a pas \u00e9t\u00e9 remis en question et il y a eu des arrangements avec cette nouvelle \u00e9lite \u00e9conomique en sachant que les responsables du services de s\u00e9curit\u00e9 et s'avaient aussi leur part dans ce syst\u00e8me, et ils l'ont eu pendant des ann\u00e9es avec le Liban si vous savez que quand elle l'arm\u00e9e syrienne occup\u00e9s Liban c'\u00e9tait aussi en partie pour que les chefs militaires des services de s\u00e9curit\u00e9 puissent se se nourrir sur la b\u00eate a donc sur le Liban et faire en sorte qu'il n'est pas de de viser \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il y a s\u00fbrement eu aussi une r\u00e9partition des pr\u00e9bendes pour justement faire en sorte que le syst\u00e8me tiennent parce que l'objectif au bout du compte, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait que ce syst\u00e8me se maintiennent, envers et contre tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:05) [88%] :\r\nEst -ce que, \u00e0 l'origine, quand \u00e7a d\u00e9marre l\u00e0- bas, vous, vous, vous avez une id\u00e9e de la r\u00e9action du r\u00e9gime est -ce que la r\u00e9action du r\u00e9gime tr\u00e8s rapidement dans sa brutalit\u00e9, fait partie du geste attendu du geste qui \u00e9tait in\u00e9vitablement celui de ce r\u00e9gime -l\u00e0, o\u00f9 avez -vous \u00e9t\u00e9 surprise par \u00e0 la fois le fait que \u00e7a finisse par se manifester se r\u00e9volter en Syrie et que le r\u00e9gime, ils r\u00e9pondent comme il y a un pont d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:43) [90%] :\r\nOr, d\u00e8s le d\u00e9but, ce qui est s\u00fbr, c'est que j'ai la conviction que ce r\u00e9gime ne se laissera pas faire, c'est-\u00e0-dire que ce r\u00e9gime r\u00e9agira et r\u00e9agira violemment parce que ce r\u00e9gime, c'est que si il commence \u00e0 laisser \u00e0 ouvrir un tout petit peu, c'est le d\u00e9but de la fin sur un r\u00e9gime \u00e7a n'oublions pas, c'est un r\u00e9gime minoritaire extr\u00eamement minoritaires qui confisque le pouvoir depuis 50 ans et qui est d\u00e9tenu par une minorit\u00e9, la minorit\u00e9 alaouite qui repr\u00e9sentent, mettons, entre 10 et 12 pourcent de de la population et donc ce r\u00e9gime minoritaire sait tr\u00e8s bien que, en ayant tout confisqu\u00e9 depuis aussi longtemps si il commence \u00e0 \u00e0 bouger un petit peu \u00e7a risque d'\u00eatre le d\u00e9but de de la fin, est ce qu'on a vu tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'est que les premi\u00e8res manifestations les les premiers mois, tous les vendredis, les sir\u00e8nes de la rue avec un mot d'ordre qui \u00e9tait de ne pas utiliser d'armes pour \u00e9viter justement que le r\u00e9gime n'utilise des armes en r\u00e9ponse, sauf que le r\u00e9gime a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite compris que ce mouvement pacifique, c'\u00e9tait la pire des choses pour lui parce que si moi \u00e9tait pacifique, il n'en sortirait pas gagnant, et donc il fallait absolument qu'il arrive \u00e0 militariser le conflit les manifestations pour \u00e0 ce moment -l\u00e0, avoir le dessus parce que, \u00e9videmment, en termes d'armement le pouvoir \u00e9tait bien plus fort que les manifestants qui sont descendus dans la rue et je r\u00e9p\u00e8te au d\u00e9part qui \u00e9taient des manifestants qui \u00e9taient des Syriens qui avait simplement envie de ces. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:07) [87%] :\r\nOui, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les premi\u00e8res manifestations, c'est pas la figure de Bachar Al-Assad, qui est conspu\u00e9 dans les manifestations, c'est beaucoup plus celle de R\u00e9my Marlowe, justement, qui incarne cette ouverture \u00e9conomique et le fait d'avoir vraiment vol\u00e9 le les le, le pays, un peu comme on est l\u00e0 pour le coup en Tunisie avec la le syst\u00e8me analyse et le fr\u00e8re de Bachar Al-Assad Maher El-Assad qui lui est le militaire et qui est \u00e0 la t\u00eate de cette, de cette garde qui est en sachant que Maher El Assad a une r\u00e9putation de quelqu'un d'extr\u00eamement parce eu du sauvage, elle est tr\u00e8s dur et de tr\u00e8s, tr\u00e8s violents, donc ce sont ces 2 personnes qui sont conspu\u00e9s au d\u00e9part des m\u00e9diations, \u00e7a n'est pas Bachar al Assad, raison pour laquelle l'\u00e9mir du Qatar et le pr\u00e9sident turc vont \u00e0 Damas tout de suite dire \u00e0 Bachar Assad c'est pas toi qui est en cause, donc donne de 2 3 petites choses aux manifestants et toi tu vas sauver ta peau, et on va pas s'en sortir et on peut g\u00e9rer la situation, sauf que lui, alors toute la question, Bachar Assad je pense fa\u00e7on avec son syst\u00e8me telle que je l'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure je pense n'a pas forc\u00e9ment la capacit\u00e9, ou en tous les cas, la discussion au sein de ce clan au pouvoir, le r\u00e9sultat, c'est de dire il faut il faut r\u00e9primer, on n'a pas d'autre choix, parce que si on ouvre le jeu et \u00e7a risque de mener \u00e0 notre perte, mais on voit bien que les premi\u00e8res r\u00e9actions et de des des Amis de la Syrie, c'est de dire \u00e0 Bachar Al-Assad propose quelques r\u00e9formes, ce qu'on te demande c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e9vasif et sauf que lui ne fait pas et ceux qui ne le fait pas, parce qu'il ne peut pas ou est -ce qu'il ne le fait pas, parce que il pense qu'effectivement c'est le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:37) [96%] :\r\nAu sens on ne sait pas, c'est-\u00e0-dire ce que vous dites l\u00e0, c'est qu'on ne sait pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [87%] :\r\nEnfin, moi je n'ai pas d'id\u00e9e peut-\u00eatre que certains ont une id\u00e9e mais toute fa\u00e7on limite peu importe peu importe parce que ce que \u00e7a veut dire, c'est que station c'est ce syst\u00e8me qui veut se maintenir, quelle que soit la vie d'une personne, quelle que soit la vie d'une personne et l'objectif, \u00e0 ce moment l\u00e0, du coup, ces 2 commence \u00e0 r\u00e9primer et au bout de 6 mois de r\u00e9pression tous les vendredis ou des manifestants meurent sous les coups de l'Arm\u00e9e syrienne ou aussi, moi, l'opposition se dit bah maintenant on va, on va s'armer, parce qu'on va pas faire massacrer tous les vendredis, sans jamais r\u00e9agir et l\u00e0 on rend dans un engrenage et l'opposition savait tr\u00e8s bien qu'en rentrant dans cet engrenage, \u00e7a risque d'\u00eatre dramatique, parce que ce syst\u00e8me tels qu'ils fonctionnent depuis l'ind\u00e9pendance, et depuis l'arriv\u00e9e aux affaires de de la femme, c'est un r\u00e9gime qui repose comme jeudi sur un syst\u00e8me s\u00e9curitaire et que ce c'est vraiment ce syst\u00e8me s\u00e9curitaire qui g\u00e8re et donc et s\u00e9curitaire est minoritaire, \u00e7a fait beaucoup, effectivement et \u00e7a emp\u00eache toute possibilit\u00e9 finalement de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [91%] :\r\nQu'est -ce qu'on comprend la militarisation de cette r\u00e9volution, le fait que la r\u00e9volution pacifique, finissent par avoir des armes en main est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 comprendre le le m\u00e9canisme, comment \u00e7a s'est fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:56) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est fait, j'ai dire tr\u00e8s simplement, c'est-\u00e0-dire que le le l'opposition, donc j'ai essay\u00e9 de tenir cette position pacifistes ou pacifique ou d'un moment, se rend compte que, il y a comme anti- cancer de plus en plus de personnes au sein de de l'opposition qui se disent mais on peut pas se laisser massacrer comme \u00e7a toutes les semaines, donc maintenant on va chercher des armes, on va demander des armes, on va s'armer pour riposter \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9pression men\u00e9e par le r\u00e9gime, r\u00e9pression, c'est vrai, qui \u00e9tait extr\u00eamement violente par rapport \u00e0 la situation je dirais l'utilisation de la force par l'arm\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9part est justifier, pas du tout face \u00e0 des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et donc \u00e0 partir de l\u00e0, il est de plus en plus de Syriens qui se sont dits, et donc y voulait la chute du r\u00e9gime de Bachar al Assad, ce que, au bout de quelques mois, effectivement, face \u00e0 cette r\u00e9pression l\u00e0 il \u00e9tait s\u00fbr maintenant de de d\u00e9part de Bachar El-Assad et de d\u00e9part de ce syst\u00e8me et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben ils vont vers ceux qui sont en mesure d'en donner des armes, et l\u00e0 je crois qu'un des drames de la r\u00e9volution syrienne, mais l\u00e0 c'est un peu t\u00f4t pour pour en tirer des des \u00e9l\u00e9ments, c'est, je crois que le le le la grande difficult\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que, en partie, les pays occidentaux, on dit qu'il soutenait cette r\u00e9volution mais qu'\u00e0 aucun moment ils ont donn\u00e9 les moyens \u00e0 ces ces personnes au sein de l'opposition, \u00e0 aucun moment on leur a donn\u00e9 les moyens de de de riposter, on n'a pas de donner des mots dans les a pas alors qu'ils le demander et qu'on \u00e9tait a priori d'accord parce qu'on \u00e9tait d'accord pour la chute de ce r\u00e9gime et donc on a laiss\u00e9 d'autres pays, arm\u00e9s, que ce soit les pays du Golfe, que ce soit la Turquie avec un agenda qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'agenda qui \u00e9tait m\u00eame celui au d\u00e9part des membres de cette opposition qui pr\u00e9f\u00e9reraient avoir des armes d'\u00e9pice occidentaux parce qu'il voulait pas justement rentrer dans des agendas politiques du pays de la r\u00e9gion et des agendas qui des agendas islamistes pour certains ou islamique pour d'autres et que donc, face \u00e0 l'abandon de sa mani\u00e8re de la part des puisse occidentaux m\u00eame si certains ont donn\u00e9 un tout petit peu, mais pas suffisamment pour renverser le rapport de force, on a permis \u00e0 d'autres acteurs de venir et, moi, je connais des jeunes Syriens qui, au d\u00e9part, au d\u00e9but de la r\u00e9volution quand il y a, il y a conserv\u00e9 limitation qui m'ont dit : nous, on va simplement l\u00e0 o\u00f9 on sait qu'il y a des armes, \u00e7a nous est \u00e9gal de savoir qui a donn\u00e9 ses armes et s'il y a un agenda politique derri\u00e8re nous, ce qu'on veut simplement savoir de quoi nous et d'abord de quoi nous et arr\u00eatez de nous faire tuer, sauf qu'au bout de 5 ans, \u00e9videmment, 5 ans apr\u00e8s les r\u00e9sultats, est tout \u00e0 fait autre ou m\u00eame des jeunes qui, \u00e0 l'origine \u00e9tait pas du tout de de de ne faisait pas partie de groupes islamistes radicaux, certains d'entre eux aujourd'hui sont dedans et on peut m\u00eame \u00e9voluer \u00e9videmment de David mais parce qu'il y ait vraiment et je crois que c'est tr\u00e8s important de comprendre \u00e7a, c'est que, au d\u00e9part, beaucoup de ces jeunes qui ont pris des armes ne voulait absolument pas prendre des armes dans un calendrier politique qui pouvait se rattacher \u00e0 des groupes radicaux, loin de l\u00e0, mais petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est transform\u00e9 comme \u00e7a parce que les que les seuls pour donner de l'argent et des moyens importants pour se battre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pays, en particulier, puis du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:50) [79%] :\r\nEst- Vaudois, merci d'\u00eatre venu au 1000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [87%] :\r\nD'histoire vivante merci. \r\nNotre th\u00e9matique s'ach\u00e8ve avec ce dernier \u00e9pisode les \u00e9tait avec nous cette semaine, Agn\u00e8s Levallois AU SNI gu\u00e8re Cl\u00e9ment Therme et Jean-Paul Chagnollaud, si vous souhaitez d\u00e9couvrir par vous- m\u00eame lire l'institut de recherche et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, rendez- vous sur le site et Raymond Point org Point. Rendez -vous dimanche soir sur RTS deux pour d\u00e9couvrir retour \u00e0 Alep le nouveau documentaire d'histoire vivante, un film sign\u00e9 Marcel mais. \r\nLa semaine prochaine histoire vivante consacrera ses \u00e9missions aux crises politiques jurassiennes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6601089C-B924-48B8-AC4F-04565C120080", "internalArchiveId": "6601089C-B924-48B8-AC4F-04565C120080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Hulot... journaliste-reporter, animateur-producteur de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crivain et homme politique fran\u00e7ais, ministre d'\u00c9tat, ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire dans le gouvernement d'\u00c9douard Philippe depuis le 17 mai 2017.;Anne Mahrer co pr\u00e9sidente du mouvement des\"Ain\u00e9es pour la protection du climat\";Romain Loeffel, joueur de hockey, d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve-Servette;Extraits concours;Denis Billette, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9rence universitaire de Suisse occidentale qui coordone le concours  \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\";Pierre Sauvain, pr\u00e9sident du PSA Moutier\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/FRANCE, GVMT ET ECO DI)  \r\nC'est fois le gouvernement est au complet...\r\nEmmanuel Macron va pouvoir pr\u00e9sider son premier conseil des ministres ce matin...\r\n\u00e0 l'Elys\u00e9e..\r\nL'occasion de fixer les grandes lignes de son quinquennat...\r\nr\u00e9diger une feuille de route pour ce gouvernement...\r\nParmi les chantiers...prioritaires...l'\u00e9conomie...\r\nBonjour...Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\navec vous on va se pencher sur les grandes r\u00e9formes \u00e9conomiques que ce gouvernement va mener...\r\nPremi\u00e8re question qui sont celles et ceux qui les piloteront?\r\nils s'appellent Bruno Le Maire, Muriel P\u00e9nicaud ou G\u00e9rald Darmanin. Ce sont eux qui seront en premi\u00e8re ligne pour d\u00e9marrer ces r\u00e9formes. On le rappelle, dans l'ordre de priorit\u00e9, apr\u00e8s cette loi sur la moralisation de la vie politique qu'il veut adopter, le grand chantier de l'\u00e9t\u00e9 sera la r\u00e9forme \u00ab en profondeur \u00bb du droit travail. C'est simple : il veut r\u00e9tablir ce qui avait \u00e9t\u00e9 caviard\u00e9 dans la pr\u00e9c\u00e9dente loi Travail adopt\u00e9es par un passage en force de Manuel Valls. Plafonner les indemnit\u00e9s aux prud'hommes. Mais surtout, ce qui sera explosif pour la contestation sociales : confier aux entreprises de pouvoir de n\u00e9gocier avec les salari\u00e9s. Une version tr\u00e8s proche de nos conventions collectives \u00e0 nous.\r\nCC: Et qui incarnera cette r\u00e9forme haut risque..sur le plan social en  tout cas ?\r\nMacron promet de l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance, mais il y a une femme qui devra d\u00e9fendre ce projet devant les parlementaires. Et ce sera, pour autant qu'elle tienne apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l'une des plus en vue de ce nouveau gouvernement : Muriel P\u00e9nicaud. Profil tr\u00e8s int\u00e9ressant pour ce poste : elle apporte \u00e0 la fois une haute exp\u00e9rience dans le public: ce minist\u00e8re du travail, elle le conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 : elle y a travaill\u00e9 aupr\u00e8s de Martine Aubry dans les gouvernements socialistes d'Edith Cresson et de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy.  Puis son exp\u00e9rience est aussi de haut niveau de le priv\u00e9 : chez le constructeur Dassault, o\u00f9 elle directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe. Chez Danone, o\u00f9 elle devient directrice de ressources humaines du groupe.  Muriel P\u00e9nicaud a aussi \u00e9t\u00e9 au centre de la French Tech et de la promotion des entreprises fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nAjoutez deux r\u00e9publicains r\u00e9pudi\u00e9s :  Bruno Le Maire \u00e0 l'\u00e9conomie et G\u00e9rald Darmanin pour les comptes publics. Vous le voyez, ce premier gouvernement n'est ni une Business School, ni la r\u00e9union CAC40. \r\nCC: ...c'est clair...merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais...\r\net ce gouvernement se mettre donc au travail \u00e0 11 ce matin...\r\net sur la photo de famille qui doit immortaliser ce premier conseil des ministres...un homme...qui est pass\u00e9 de \u00e7a!\r\n(14-1+14-2+14/MULTI FRANCE/PORTRAIT HULOT PA) ...et parmi ces ministres...du gouvernement Macron...\r\nUn homme est pass\u00e9 de \u00e7a...\r\n  0'14'' g\u00e9n\u00e9 Ushua\u00efa court \r\n\u00e0...\u00e7a:\r\n  0'23''\r\nNicolas Hulot...du g\u00e9n\u00e9rique d'Ushua\u00efa au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique...extrait ici du discours qu'il a tenu hier...lors de la passation de pouvoir avec S\u00e9gol\u00e8ne Royale...\r\nCe poste, de ministre de l'\u00e9conomie...les pr\u00e9c\u00e9dants pr\u00e9sidents le lui avaient propos\u00e9...il l'avait refus\u00e9...\r\nIl aura donc fini par dire oui \u00e0 Emmanuel Macron...\r\nJacques Allaman nous signe ce portrait critique d'un ministre atypique...\r\n  0'58''\r\nvoil\u00e0 pour ce portrait sign\u00e9 Jacques Allaman...\r\nreste \u00e0 voir si le marketing est payant...\r\nun sondage publi\u00e9 hier donne la R\u00e9publique En Marche gagnante des l\u00e9gislatives avec 32% des intentions de vote...devant Les r\u00e9publicains et le Front national \u00e0 19% chacun...15% pour la France insoumie. 6% pour le PS...\r\nsondage publi\u00e9 aujour'dhui mais ra\u00e9lis\u00e9 avant l'anonnce du gouvernenmt.\r\n(USA PROCUREUR) ***L'actualit\u00e9 aux Etats-Unis c'est la nomination d'un procueur extraodinaire pour enqu\u00eater sur Donald Trump et la Russie...\r\nUne d\u00e9cision prise cette nuit par le num\u00e9ro 2 de la justice...\r\npuisque le num\u00e9ro 1, le ministre de la justice, Jeff Sessions s'est r\u00e9cus\u00e9 dans ce dossier...\r\nD\u00e9cision qui aurait pris de court la Maison Blanche...avertie au dernier moment...Il faut dire que le pr\u00e9sident \u00e9tait contre...\r\nles d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains eux applaudissent...\r\nC'est Robert Muller, ex directeur du FBI sous Bush et Obama qui enqu\u00eatera...\r\nsur les liens pr\u00e9sum\u00e9s entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie..\r\n((Donald Trump confiant s'est dit impatient que cette affaire se conclue rapidement. il a rappel\u00e9 qu'il n'y avait aucune collusion entre son \u00e9quipe et les russes.))\r\n(17/USA REAX VU RUSSIE PA) La Russie qui a r\u00e9agi hier dans l'autre affaire...\r\nCelle des informations classifi\u00e9es que Donald Trump auraient d\u00e9voil\u00e9es \u00e0 Serge\u00ef Lavrov...la semaine derni\u00e8re...\r\nEt d'apr\u00e8s Vladimir Poutine rien de tout \u00e7a n'est vrai...\r\nLe pr\u00e9sident russe s'est m\u00eame dit pr\u00eat \u00e0 fournir l'enregistrement de la rencontre  si tel \u00e9tait le souhait de l'administration am\u00e9ricaine.\r\nIsabelle Cornaz.\r\n  1'01''\r\n(Iran) ((clin d'oeil au virus wannacry...et bien des hackers li\u00e9s \u00e0 cette cyberattaque menacent de divulguer d'autres failles...mais ils proposent de monayer leur connaissances sur les techniques de piratages))\r\n...au chapitre...des relations entre les Etats-Unis et l'Iran mtn...\r\nL'administration Trump va poursuivre la politique de lev\u00e9e de sanctions entam\u00e9e par Barack Obama...dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. un texte que Donald Trump voulait d\u00e9chirer...durant sa campagne. \r\nEt les iraniens \u00e9lisent leur pr\u00e9sident demain. Hassan Rohani, pr\u00e9sident sortant mod\u00e9r\u00e9 affronte le conservateur Ibrahim Raissi...\r\n(Permis de conduire) ***En Suisse les a\u00een\u00e9s font l'actualit\u00e9! sur le climat et au volant...\r\nau volant d'abord...o\u00f9 ils obtiennent un sursis...\r\nLe premier contr\u00f4le m\u00e9dical devrait \u00eatre repouss\u00e9 de 70 \u00e0 75 ans.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient la proposition d'une commission du conseil national. \r\nMotif: les seniors sont en bonne sant\u00e9 plus longtemps...\r\nLe gouvernement s'en remet \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle des conducteurs..et pr\u00e9conise des cours de conduite \"de mise \u00e0 jour\" volontaire...\r\n(04/AINES CLIMAT PI) Et en ce qui concerne le climat...vous vous souvenez peut-\u00eatre que l'association \"des Ain\u00e9es pour la protection du climat\" avait d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate l'automne dernier aupr\u00e8s du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement...\r\n....Elle estimait que l'objectif de r\u00e9duction d'\u00e9mission de CO2 de la conf\u00e9d\u00e9ration est insuffisant et contraire \u00e0 la constitution et \u00e0 la convention des droits de l'homme.\r\net bien les services de Doris Leuthard n'entrent pas en mati\u00e8re.\r\nmais les militantes sont d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 porter le cas devant la justice...c'est peut-\u00eatre le point de d\u00e9part d'un long combat juridique.\r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n  1'15''\r\n(Fabrice A) 4\u00e8me jour d'audience....\r\nLe proc\u00e8s de Fabrice A reprend aujourd'hui...\r\navec l'audition de la famille d'Adeline...et le r\u00e9quisitoire du procueur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n((mais pour \u00e7a il faut que deux expertises psychiatrique concluent que l'accus\u00e9 est \"durablement non amendable\" incurable))\r\nHier les deux experts psychiatres suisses ont refus\u00e9 de pr\u00e9coniser l'internement \u00e0 vie...impossible selon eux de statuer sur l'\u00e9volution du pr\u00e9venu \u00e0 long terme.\r\nA court terme en revanche le risque de r\u00e9cidive est \u00e9lev\u00e9...\r\nSelon eux, Fabrice A avait d\u00e9velopper une pulsion d'egorger, et tuer Adeline faisait partie de ses plans...\r\nlui affirmait en d\u00e9but de semaine ne pas avoir pr\u00e9miditer le meurtre.\r\n(Sports LS) 3 buts \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a fait du bien au moral et au compteur...\r\nbonne op\u00e9ration du Lausanne Sport, avant-dernier du classement, qui s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne hier...\r\net c'\u00e9tait d'autant plus important que la lanterne rouge Vaduz a aussi gagn\u00e9 hier contre Young Boys. \r\nAu classement Lausanne garde 5 points d'avance sur Vaduz.\r\nCe soir r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale...de la finale de la Coupe de Suisse Sion B\u00e2le.\r\n(20/HOCKEY ITV LOEFFEL) Les demi-finales ou la maison...\r\nMoment de v\u00e9rit\u00e9 pour l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace ce soir \u00e0 Paris.\r\nElle affronte la Su\u00e8de \u00e0 20h15...en quart de finale. \r\nSuisse-Su\u00e8de deux \u00e9quipes qui s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9 en finale en 2013...et la rencontre avait tourn\u00e9 \u00e0 l'avantage des su\u00e9dois.\r\nmais comme le dit le d\u00e9fenseur Romain Loeffel...\r\n  0'52''\r\nle d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve Servette Romain Leoffel avec Alain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris. \r\nSuisse - Su\u00e8de, coup d'envoi \u00e0 20h15. \r\n\u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux.\r\n(D3/\"MA THESE EN 180 SEC.\" PI) 3 minutes pour convaincre! et pas une secondes de plus...\r\nLa finale suisse du concours \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\" a lieu ce soir \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nLe principe est simple: les candidats des 5 Universit\u00e9s de Suisse romande (EPFL comprises) ont 3 minutes pour vulgariser le sujet de leur th\u00e8se.\r\nLe principe de la comp\u00e9tition divise...\r\nPierre-Etienne Joye, nous r\u00e9sume le d\u00e9bat en 1 minutes 43! \r\nD\u00e9part.\r\n  1'43''\r\n\"Ma th\u00e8se en 180 secondes\", finale suisse ce soir \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.  Les deux premiers se retrouveront \u00e0 Li\u00e8ge en Belgique au mois de septembre pour la finale du concours international.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuages et averses vont rythmer la journ\u00e9e...le risque d'orage sera marqu\u00e9 au-dessus du Jura et du L\u00e9man. \r\nMaximum 21 degr\u00e9s...du foehn dans les vall\u00e9es alpines. \r\nDemain: plus humide encore et surtout plus froid, 15 degr\u00e9s. \r\nla neige pourrait redescendre jusqu'\u00e0 1500m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Fin) \r\n(05/MOUTIER PS AUTONOME ITV SAUVAIN (REP 22H30)) \"J'aime le oui\", c'est le slogan retenu par le parti socialiste autonome de Moutier pour la derni\u00e8re ligne droite de la campagne, \u00e0 un mois du vote sur l'appartenance cantonale de la cit\u00e9. \r\nLa principale formation politique s\u00e9paratiste de Moutier a pr\u00e9sent\u00e9 hier (MER) son affiche et ses arguments. \r\nLe message se veut optimiste et pacificateur. Pierre Sauvain, pr\u00e9sident du PSA Moutier ...\r\n  51''", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612428", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8612445", "ece-8612428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-24T06:41:38Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBienvenue, le journal Coralie Claude au travail 1er, conseil des ministres pour le gouvernement Macron la droite est aux commandes de l'\u00e9conomie et des finances devant elle, le chantier de la loi Travail et un \u00e9t\u00e9 potentiellement crisp\u00e9, on le verra avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et d'Ushua\u00efa, \u00e0 l'\u00e9cologie, du petit \u00e9cran au gouvernement portrait sans concession de Nicolas Hulot par Jacques Allamand Trump guette la suite avec la nomination d'un procureur sp\u00e9cial pour faire toute la lumi\u00e8re sur le dossier russe, les Russes, justement, qui sont pr\u00eats \u00e0 fournir des enregistrements de la fameuse rencontre Trump Lavrov o\u00f9 le pr\u00e9sident aurait livr\u00e9 des infos top secr\u00e8tes sauf nous dira Isabelle Cornaz sauf qu'il n'y avait pas de magn\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nEt l'Iran \u00e9lira demain son pr\u00e9sident scrutin vital pour la r\u00e9gion et pour le monde entier, alors que le sortant mod\u00e9r\u00e9, Hassan Rohani est d\u00e9fi\u00e9 par le camp conservateur, reportage \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran tout \u00e0 l'heure de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nQuand une politique hein, encourage \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, il faut que la justice s'en m\u00eale la parole d'une des 500 a\u00een\u00e9s qui s'engage en Suisse pour la protection du climat Berne refuse d'en faire plus, tant pis, elles sont pr\u00eates \u00e0 se tourner vers la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [91%] :\r\nMax Havelaar suisse \u00e0 25 ans, comment se porte le commerce \u00e9quitable dans notre pays, Paola Villa une pionni\u00e8re du secteur est notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes pourra -t-on un jour soigner un cancer avec un traitement sp\u00e9cifique \u00e0 chaque patient ou identifier d\u00e8s la naissance, les maladies que nous aurons tout au long de notre vie, la Suisse romande avec \u00e7a valait l\u00e9manique sera -t-elle \u00e0 la pointe du combat Thierry mother, patron de la biotech lausannoise des bio- Farm nous en parle, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nMa th\u00e8se en 180 secondes la finale a lieu ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve 3 minutes pour vulgariser un travail de doctorat chaud utiles ou futiles, vous jugerez par vous- m\u00eame en fin de journal, cette fois, le gouvernement est au complet, Emmanuel Macron, va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\nPouvoir pr\u00e9sider son 1er, conseil des ministres ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'occasion de fixer les grandes lignes de son quinquennat r\u00e9diger une feuille de route pour ce gouvernement parmi les chantiers prioritaires : l'\u00e9conomie, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, avec vous on va se pencher sur les grandes r\u00e9formes \u00e9conomiques que ce gouvernement va devoir mener, premi\u00e8re question, Fr\u00e9d\u00e9ric, qui sont celles et ceux qui les piloteront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [93%] :\r\nAlors, il s'appelle Bruno Le Maire, Muriel P\u00e9nicaud ou G\u00e9rald Darmanin ce sont eux qui seront en premi\u00e8re ligne pour d\u00e9marrer ce programme \u00e9conomique on rappelle dans leur de priorit\u00e9 apr\u00e8s cette loi sur la moralisation de la vie politique qu'il veut adopter, h\u00e9 bien le grand chantier d'Emmanuel Macron, l'\u00e9t\u00e9 sera la r\u00e9forme en profondeur du droit du travail, alors c'est simple Macron veut r\u00e9tablir ce qui avait \u00e9t\u00e9 caviard\u00e9 dans la pr\u00e9c\u00e9dente loi Travail adopt\u00e9es au forceps par Manuel Valls plafonner les indemnit\u00e9s aux prud'hommes, mais surtout ce qui sera explosif pour la contestation sociales confier aux entreprises, le pouvoir de n\u00e9gocier avec les salari\u00e9s, une version tr\u00e8s proche de nos conventions collectives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [96%] :\r\nQui incarnera cette r\u00e9forme \u00e0 haut risque en tout cas sur le plan social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors macron promet de l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance, mais il y a une femme qui devra d\u00e9fendre ce projet devant les parlementaires et ce sera pour autant qu'elle tienne apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l'une des plus en vue de ce nouveau gouvernement, Muriel P\u00e9nicaud profil tr\u00e8s int\u00e9ressant pour ce poste, elle apporte \u00e0 la fois une haute exp\u00e9rience dans le public, ce minist\u00e8re du travail, elle le conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, elle en a arpent\u00e9 les couloirs aupr\u00e8s de Martine Aubry dans les gouvernements socialistes c'\u00e9tait Edith Cresson et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy \u00e0 l'\u00e9poque, Muriel P\u00e9nicaud, \u00e9tait aussi un redoutable parcours dans le priv\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe du constructeur Dassault chez Danone, elle a dirig\u00e9 les ressources humaines du groupe quand m\u00eame fort de son r\u00e9seau dans l'entreprise et le travail, Muriel P\u00e9nicaud sera plus r\u00e9cemment au centre de la French Tech et de la promotion des entreprises fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9tranger sous Fran\u00e7ois Hollande ajoutez deux r\u00e9publicains r\u00e9pudi\u00e9 Bruno Le Maire \u00e0 l'\u00e9conomie et G\u00e9rald Darmanin pour les comptes publics, alors vous le voyez, pour ce 1er gouvernement Emmanuel Macron nappage \u00e9cluser les patrons son r\u00e9seau Linkin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [94%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs clair ce gouvernement se met donc au travail \u00e0 11 heures ce matin sur la photo de famille qui doit immortaliser ce 1er, conseil des ministres, un homme qui est pass\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [85%] :\r\nCeci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [92%] :\r\nOn dit souvent que dans une for\u00eat, on entend l'arbre qui tombe mais pas les milliers d'arbres qui poussent, h\u00e9 bien ces milliers d'arbres qui poussent et notamment cette fantastique cr\u00e9ativit\u00e9 que j'ai et vous avez identifi\u00e9 dans les petites, les moyennes entreprises dans le tissu associatif et puis parfois, et m\u00eame tr\u00e8s souvent dans les collectivit\u00e9s locales, h\u00e9 bien on va essayer qu'elles deviennent ces cr\u00e9ativit\u00e9 les standards de demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [92%] :\r\nNicolas Hulot du g\u00e9n\u00e9rique d'Ushua\u00efa au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique, il est extrait ici du discours qu'il a tenu hier un lors de la passation de pouvoir avec S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ce poste de ministre de l'\u00c9cologie les pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents le lui avait propos\u00e9 l'avait refus\u00e9 leur a donc fini par dire oui \u00e0 Emmanuel Macron Jacques Allamand signe ce portrait critique d'un ministre atypique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [90%] :\r\nTu veux ou tu veux pas Nicolas Hulot Nicolas Ushua\u00efa, Nicolas la chochotte entre enfin au gouvernement courtis\u00e9e tour \u00e0 tour par Chirac, Sarkozy et Hollande Nicolas Hulot avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, minauder Nicolas Hulot, ou l'art du ni oui ni non, Nicolas Hulot franchit enfin le Rubicon, au moment o\u00f9 les fleuves, les mers et les oc\u00e9ans sont devenus des d\u00e9potoirs et les gouvernements des machines \u00e0 recycler les sensibilit\u00e9s \u00e9cologique, Nicolas Hulot repr\u00e9sentera d\u00e9sormais la premi\u00e8re puissance nucl\u00e9aire d'Europe Nicolas Ushua\u00efa et c'est \u00e0 lui seul une petite entreprise dans les partenaires historiques ont \u00e9t\u00e9, EDF, TF1 et l'Or\u00e9al \u00e0 cet \u00e9gard, Nicolas Hulot est totalement Macron compatible, Emmanuel Macron et Nicolas Hulot sont 2 t\u00e9l\u00e9- \u00e9vang\u00e9liste fervent de boy-scout, \u00e0 la recherche de leur adolescence, mais surtout de professionnels de la communication et deux \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nDu marketing voil\u00e0 pour ce portrait sign\u00e9 Jacques Allamand, reste \u00e0 voir si le marketing est payant, un sondage publi\u00e9 hier donne la R\u00e9publique en marche gagnante des \u00e9lections l\u00e9gislatives avec 32 pourcent des des intentions de vote, devant les r\u00e9publicains, le Front national execo \u00e0 19 pourcent 15 pourcent pour pour la France insoumise 6 pour le PS, un sondage publi\u00e9 aujourd'hui mais r\u00e9alis\u00e9 avant l'annonce du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est la nomination d'un procureur extraordinaire pour enqu\u00eater sur Donald Trump et la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [90%] :\r\nUne d\u00e9cision prise cette nuit par le num\u00e9ro 2 de la justice puisque le num\u00e9ro 1, le ministre de la justice, Jeff Sessions, c'est un r\u00e9cus\u00e9 dans cette affaire, d\u00e9cision qui aurait pris de court la Maison Blanche avertie au dernier moment il faut dire que le pr\u00e9sident Donald Trump \u00e9tait contre les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains, eux applaudissent, c'est Robert Mueller, ex- directeur du FBI sous Bush et Obama qui enqu\u00eatera enqu\u00eatera donc sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, la Russie, qui a r\u00e9agi, hier, dans l'autre affaire, celle des informations classifi\u00e9es que Donald Trump auraient d\u00e9voil\u00e9es \u00e0 Sargueil Havre la semaine derni\u00e8re et d'apr\u00e8s Vladimir Poutine, rien de tout \u00e7a n'est vrai, le pr\u00e9sident russe s'est m\u00eame dit pr\u00eat \u00e0 fournir l'enregistrement de la rencontrent cit\u00e9 le tels souhait de l'administration am\u00e9ricaine Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:22) [91%] :\r\nPour couper court aux rumeurs, Vladimir Poutine n'y va pas par 4 chemins : il est pr\u00eat \u00e0 divulguer l'enregistrement de la rencontre entre Trump et Lavrov mais ce genre de rencontres sont -elles enregistr\u00e9 r\u00e9ponse du conseiller du Kremlin, il ne s'agit pas d'un Audio, mais d'une retranscription \u00e9crite faite par une personne pr\u00e9sente lors de ce genre d'entretien, Vladimir Poutine a aussi fait rire l'assembl\u00e9e en disant je devrais gronder, Sergue\u00ef Lavrov, parce qu'il n'a pas partager ces informations secr\u00e8tes avec nous, plus s\u00e9rieux, ensuite : Poutine accuse les \u00c9tats-Unis de schizophr\u00e9nie politique en se demandant ce qui motive les gens qui lancent de telles rumeurs, soit ils sont stupides, soit ils sont dangereux, selon lui, les adversaires de Trump vont -ils accepter l'offre de Vladimir Poutine, pour l'instant, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Marco Rubio, rival de Trump lors des primaires, assure qu'il ne fait pas confiance aux documents fournis par Vladimir Poutine, et que s'ils arrivaient, par e-mail, il se garderait bien d'ouvrir la pi\u00e8ce jointe Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [94%] :\r\nLa bien d'ailleurs virus WannaCry et au chapitre des r\u00e9v\u00e9lations entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran maintenant, h\u00e9 bien l'administration Trump va poursuivre la politique de lev\u00e9e des sanctions entam\u00e9e par Barack Obama dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, texte que Donald Trump voulait d\u00e9chirer durant sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle, les Iraniens qui \u00e9lisent leur pr\u00e9sident demain, Hassan Rohani, pr\u00e9sident sortant mod\u00e9r\u00e9 affronte le conservateur Ibrahim Raisi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [90%] :\r\nC'est heures 9 en Suisse, les a\u00een\u00e9s font l'actualit\u00e9 sur le climat est au volant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [92%] :\r\nRoland oui au volant d'abord o\u00f9 ils obtiennent un sursis, le 1er contr\u00f4le m\u00e9dical devrait \u00eatre repouss\u00e9 de 70 \u00e0 75 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient cette proposition d'une commission du Conseil national, motif : h\u00e9 bien, les seniors sont en bonne sant\u00e9 plus longtemps, le gouvernement s'en remet \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle des conducteurs, il pr\u00e9conise des cours de conduite de mise \u00e0 jour, mais des cours volontaire, parfois oui, et en ce qui concerne le climat, h\u00e9 bien, vous vous souvenez peut-\u00eatre que l'association des Ain\u00e9es pour la protection du climat avait d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate l'Automne dernier aupr\u00e8s du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [89%] :\r\nOui l'estimait que l'objectif de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO 2 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait insuffisant et contraire \u00e0 la Constitution, ainsi qu'\u00e0 la convention des droits de l'homme, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [87%] :\r\nRien que \u00e7a, et bien les services de Doris lui tarde n'entrent pas en mati\u00e8re, les militantes, elles sont d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 porter le cas jusque devant la justice, c'est peut-\u00eatre le point d\u00e9part d'un long combat juridique St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [95%] :\r\nOui, long et sinueux mais les a\u00een\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 aller jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme s'il le faut, elles ont toutes en t\u00eate le succ\u00e8s d'une d\u00e9marche similaire aux Pays-Bas pour elle, le r\u00e9chauffement climatique provoque directement des maladies cardiovasculaires et respiratoires, en particulier chez les personnes \u00e2g\u00e9es dans leur requ\u00eate, l'association demande et donc une action plus franche de la part du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO 2 sans succ\u00e8s et pour Anne-Marie copr\u00e9sidente du mouvement si le politique ne prend pas ses responsabilit\u00e9s, c'est \u00e0 la justice d'intervenir. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:24) [91%] :\r\nLe d\u00e9tecter a bott\u00e9 en touche, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas argumenter sur tout ce que comprenait la requ\u00eate quand le politique courage \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, il faut que la justice s'en m\u00eale et que nos droits fondamentaux, notamment celui du droit \u00e0 la protection de notre sant\u00e9 et aux droits fondamentaux de la personne soit respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [95%] :\r\nLes 500 femmes de l'association vont donc faire recours contre cette non- entr\u00e9e en mati\u00e8re dans un 1er temps devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et ces militantes pour la plupart, de plus de 70 ans devrait afficher leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre le combat lors de leur assembl\u00e9e du 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [92%] :\r\n4\u00e8me jour d'audience, le proc\u00e8s de Fabrice A reprend aujourd'hui avec l'audition de la famille d'Adeline le r\u00e9quisitoire du procureur g\u00e9n\u00e9ral, hier, les 2 experts psychiatres suisses ont refus\u00e9 de pr\u00e9coniser l'internement \u00e0 vie impossible selon eux de statuer sur l'\u00e9volution du pr\u00e9venu \u00e0 long terme \u00e0 court terme, en revanche, le risque de r\u00e9cidive est \u00e9lev\u00e9, selon Fabrice avait d\u00e9velopper une pulsion d'\u00e9gorger et tuer Adeline faisait partie de ses plans lui affirmait en d\u00e9but de semaine, pas avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 le meurtre 3 buts \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a fait du bien au moral et au compteur, bonne op\u00e9ration du Lausanne Sport, avant- dernier du classement de Super League qui s'est impos\u00e9 3 0 \u00e0 Lucerne hier et c'\u00e9tait d'autant plus important que la lanterne rouge Vaduz a aussi gagn\u00e9 hier contre Young Boys au classement g\u00e9n\u00e9ral, Lausanne garde 5 points d'avance sur Vaduz les demi- finales ou la maison, moment de v\u00e9rit\u00e9 ce soir pour l'\u00e9quipe suisse de questions glace \u00e0 Paris, elle affronte la Su\u00e8de \u00e0 20 heures 15 en quart de finale suisse, Su\u00e8de, 2 \u00e9quipes qui s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s en finale en 2013 rencontre avait tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage des su\u00e9dois absolue r\u00e9tine 3 minutes pour convaincre et pas une seconde de plus la finale suisse du concours Ma th\u00e8se en 180 secondes a lieu ce soir \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le principe est simple : les candidats des 5 des universit\u00e9s de Suisse romande PFL comprise en 3 minutes pour vulgariser le sujet de leur th\u00e8se, h\u00e9 bien le principe de cette comp\u00e9tition divise Pierre-\u00c9tienne Joye nous r\u00e9sume le d\u00e9bat, en une minute 43 d\u00e9parts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:41) [91%] :\r\nDes spectateurs jury des doctorants, top chrono, c'est parti maintenant, c'est moi, c'est l'id\u00e9e que l'on soit g\u00e9n\u00e9ralement tous les domaines universitaires sont repr\u00e9sent\u00e9s des sciences au droit, en passant par l'histoire ou la litt\u00e9rature, c'est 180 secondes de vulgarisation et d'\u00e9loquence avec une dose non n\u00e9gligeable de spectacle, c'est compl\u00e8tement assum\u00e9e par Denis Billette, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9rence universitaire de Suisse occidentale qui coordonne le concours. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:09) [96%] :\r\nBien s\u00fbr, ce n'est pas acad\u00e9mique bien s\u00fbr c'est un show, mais c'\u00e9tait une mani\u00e8re de toucher le public et d'entrer en relation avec le public, on utilise des moyens qui permettent de toucher les gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:21) [87%] :\r\nLe bon roi Dagobert a mis sa culotte \u00e0 l'envers, par le biais de cette chanson, c'est ainsi tous les M\u00e9rovingiens 7 premi\u00e8res dynasties fran\u00e7aises qui se trouve tourn\u00e9 en ridicule petite touche d'humour du Champ du jeu parfois un jeu th\u00e9\u00e2tral un peu poussif. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:35) [92%] :\r\n\u00e7a n'est pas une fin en soi, l'id\u00e9e c'est que ces jeunes professionnels de la recherche puissent t\u00e9moigner de leur passion et faire passer une certaine id\u00e9e de ce qui occupent leurs journ\u00e9es pendant tant de mois et d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [93%] :\r\nVulgariser une th\u00e8se r\u00e9sum\u00e9e au minimum son propos, cela ne sert pas forc\u00e9ment \u00e0 convaincre un public profane pour les doctorants, c'est parfois un exercice qui peut \u00eatre tr\u00e8s utile Denis Billette. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:59) [89%] :\r\nPlusieurs doctorante et doctorants ont t\u00e9moign\u00e9 du fait que cet exercice leur a permis de porter un regard diff\u00e9rent et renouvel\u00e9 sur leur propre recherche et que dans certains cas, \u00e7a les a m\u00eame incit\u00e9 \u00e0 infl\u00e9chir leurs recherches \u00e0 les consid\u00e9rer d'un oeil 9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:16) [91%] :\r\nAlors comprim\u00e9s fluidifier une th\u00e8se la rendre compr\u00e9hensible sur sc\u00e8ne, \u00e7a peut aussi dans certains cas, ouvrir des portes vers le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [97%] :\r\nMa th\u00e8se en 180 secondes finale suisse ce soir \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les 2 premiers se retrouveront \u00e0 Li\u00e8ge en Belgique au mois de septembre, ce sera pour la finale du concours international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [92%] :\r\nEt un journal en 15 minutes, c'\u00e9tait le veau comme tous les jours \u00e0 peu pr\u00e8s dans un instant reportage en en Iran qui seront osions demain pour \u00e9lire son pr\u00e9sident, nuages et averses vont rythmer la journ\u00e9e l\u00e0 le risque d'orage sera marqu\u00e9 au-dessus du Jura et du Le Mans surtout relativement chaud encore maximum 21 degr\u00e9s avec un peu de Fun dans les vall\u00e9es alpines demain plus humide et plus froid 15 degr\u00e9s maximum et la neige demain pourrait redescendre jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-510110BF-3854-48A9-A64C-176C6047D335", "internalArchiveId": "510110BF-3854-48A9-A64C-176C6047D335", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Vuille, directeur du d\u00e9veloppement au centre de l'\u00e9nergie de l'EPFL; Micha\u00ebl Buffat,conseiller national UDC VD, membre du commit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire;Mohyine, \u00e9tudiant iranien en langue anglaise;Romain Loeffel, joueur de hockey, d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/USA SUIVI FIASCO POLITIQUE PA) Un patron du FBI limog\u00e9... des soup\u00e7ons de pression... des m\u00e9mos... et maintenant... un procureur sp\u00e9cial... \r\nRobert Mueller est d\u00e9sormais charg\u00e9 de l'enqu\u00eate du FBI sur une \u00e9ventuelle collusion entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie... Fa\u00e7on de mieux garantir l'ind\u00e9pendance de la justice...\r\nLa nomination d'un procureur extraordinaire \u00e9tait une exigence des d\u00e9mocrates. Et la Maison-Blanche y \u00e9tait oppos\u00e9e... Philippe Revaz.\r\n  1'15''\r\n(D5/STRAT. ENERGETIQUE QUID NON? PI) L'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse se joue dimanche prochain...Au terme d'une campagne plus intense que pr\u00e9vu, les sondages n'excluent plus un rejet de ce projet. \r\nAlors que se passerait-il en cas de non dimanche? Explications de Rouven Gueissaz...\r\n  1'41''\r\n(Fabrice A.) 4\u00e8me jour d'audience aujourd'hui... dans le proc\u00e8s Fabrice A... \r\navec l'audition de la famille d'Adeline...et le r\u00e9quisitoire du procueur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nHier les deux experts psychiatres suisses ont refus\u00e9 de pr\u00e9coniser l'internement \u00e0 vie...impossible selon eux de statuer sur l'\u00e9volution du pr\u00e9venu \u00e0 long terme.\r\nA court terme en revanche le risque de r\u00e9cidive est \u00e9lev\u00e9...\r\nSelon eux, Fabrice A avait d\u00e9velopper une pulsion morbide.. et tuer Adeline faisait partie de ses plans...\r\nlui affirmait en d\u00e9but de semaine ne pas avoir pr\u00e9midit\u00e9 le meurtre.\r\n(permis de conduire) A quel \u00e2ge imposer un premier test aux conducteurs s\u00e9niors...?\r\nCe premier contr\u00f4le m\u00e9dical d'aptitude \u00e0 la conduite est aujourd'hui fix\u00e9 \u00e0 septante ans...\r\nIl devrait pouvoir passer \u00e0 septante cinq ans... C'est en tous cas l'avis qu'a donn\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe gouvernement soutient une proposition de la Commission de transports et des t\u00e9l\u00e9communication du National...\r\n(09/MULTI FRANCE/POTENTIEL EUROPEEN PA) Jour 1 pour le tout premier gouvernement de la pr\u00e9sidence Macron... Avec d\u00e8s 11 heures, un premier Conseil des Ministre...\r\nUn premier gouvernement qui sera r\u00e9solumment impr\u00e9gn\u00e9 d'Europe... \r\nOn s'en souvient... Emmanuel avait d\u00e9but son mandat sur les notes de l'hymne europ\u00e9en... Avec la nominations des ministres hier... est pluss que confirm\u00e9e... Plusieurs personnalit\u00e9s de son gouvernement affichent des profils pro-europ\u00e9en... Tour d'horizon de notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz... \r\n  0'59''\r\nEt Emmanuel Macron a re\u00e7u hier le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Trousk... L'Europe a besoin de votre \u00e9nergie et de votre immagination... a-t-il indiqu\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais...\r\n(15/IRAN ITV MOHYINE) En Iran, premier tour demain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... \r\nDeux candidats principaux s'affrontent...\r\nLe pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9 Hassan Rohani... Et son rival conservateur Ibrahim Raissi... \r\nPour une partie de la jeunesse lib\u00e9rale, il s'agit de choisir entre le pire et le mauvais.... \r\nLes deux candidats font partie du r\u00e9gime... et les v\u00e9ritables opposants sont \u00e9cart\u00e9s par le Guide Supr\u00eame, Ali Khamenei. \r\nComme l'explique Mohyine... Il est \u00e9tudiant en langue anglaise... pour lui, le jeu politique est loin d'\u00eatre ouvert.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par Alexandre Habay\r\n(20 COURT/HOCKEY ITV LOEFFEL) Em hockey sur glace. La Suisse tentera ce soir de se hisser en demi-finale des championnats du monde de Cologne et Paris... \r\nEn quarts de finale, les Suisse d\u00e9fient la Su\u00e8de.  Les Su\u00e9dois alignent cette ann\u00e9e une \u00e9quipe redoutable...\r\nEux qui sont en qu\u00eate d'une m\u00e9daille d'or depuis Stockholm 2013 et leur victoire en finale, c'\u00e9tait face \u00e0 la Suisse...\r\nMais tout est possible ce soir... C'est l'avis du d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve-Servette Romain Loeffel. \r\n   0'36''\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris. \r\nSuisse - Su\u00e8de, coup d'envoi \u00e0 20h15. \r\nCe quart de finale est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux....\r\n(Teasing On en parle) Plus d'une personne sur 10 a pass\u00e9 au moins 24 heures dans un h\u00f4pital en Suisse ces 12 derniers mois.  \r\nSi tout peut tr\u00e8s bien se passer, il peut aussi y avoir des probl\u00e8mes ou des interrogations : \r\nPas suffisamment d'information sur les soins... des proches qui ne peuvent pas venir en visite pour des questions d'horaire... Un r\u00e9gime alimentaire qui n'est pas respect\u00e9...\r\nQue faire ? Comment r\u00e9agir? \"On en parle\" accueille toutes vos questions, t\u00e9moignages sur la relation h\u00f4pital - patient d\u00e8s 8h35. \r\nVous pouvez appeler le num\u00e9ro gratuit ** ou alors poser vos question t\u00e9moigner sur rts.ch/guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'On en Parle...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8612448", "ece-8612430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T05:10:16Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res cette journ\u00e9e de Blandine L\u00e9vite fonction procureur sp\u00e9cial mission : garantir l'ind\u00e9pendance de la justice dans l'enqu\u00eate sur les Liens entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, Robert Mueller, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier au grand dam d'un pr\u00e9sident de plus en plus d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur de l'affaire et si le peuple disait non dimanche la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, faudra -t-il construire de nouvelles centrales importer de l'\u00e9nergie, un non serait -il un coup de frein aux renouvelables, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Rouven Gueissaz l'Europe chevill\u00e9e au corps, il parle allemand, ils sont europhiles portraits de ses ministres du nouveau gouvernement Macron qui parfois sont pass\u00e9s par Bruxelles ou Strasbourg et ce soir \u00e0 Paris et les Suisses joueront pour une place en demi- finale des championnats du monde de hockey sur glace, ils affrontent une vieille connaissance, la Su\u00e8de, un patron du FBI limog\u00e9 des soup\u00e7ons de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nPression des m\u00e9mos et maintenant un procureur sp\u00e9cial, Robert Mueller est d\u00e9sormais charg\u00e9 de l'enqu\u00eate du FBI sur une \u00e9ventuelle collusion entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, fa\u00e7on de mieux garantir l'ind\u00e9pendance de la justice, la nomination d'un procureur extraordinaire \u00e9tait une exigence de d\u00e9mocrates et la Maison Blanche, il \u00e9tait oppos\u00e9e Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\n1er renseignement cette enqu\u00eate \u00e9chappe compl\u00e8tement d\u00e9sormais au contr\u00f4le de la Maison Blanche, c'est le num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de justice qui a nomm\u00e9 ce procureur extraordinaire sans en r\u00e9f\u00e9rer au ministre de la justice de Jeff sa jeune ce qui s'\u00e9tait r\u00e9cus\u00e9 et la Maison Blanche n'aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que 30 minutes seulement avant l'annonce Robert Mueller est un pur et dur de la vieille \u00e9cole, unanimement respect\u00e9 la Serbie sous Bush et Obama il aura pleins pouvoirs pour aller au fond de l'enqu\u00eate, et pourquoi pas interrog\u00e9 le pr\u00e9sident par exemple le probl\u00e8me qui voulait mettre un terme rapidement \u00e0 cette affaire russe l'observent, impuissants, prendre de l'importance, hier, le New York Times r\u00e9v\u00e9lait l'existence de ces notes \u00e9crites par l'ancien chef du FBI qui accuserait d'avoir fait pression sur lui avant de le limoger ces r\u00e9v\u00e9lations ont sans doute pes\u00e9 dans la d\u00e9cision quelques heures plus tard, de nommer ce procureur extraordinaire en parall\u00e8le les enqu\u00eates parlementaires monte en puissance, avec en point d'orgue le futur t\u00e9moignage du chef limog\u00e9 du FBI son audition s'annonce comme l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus importantes de l'histoire r\u00e9cente am\u00e9ricaine Donald Trump ne contr\u00f4le plus les \u00e9v\u00e9nements depuis une semaine, les r\u00e9v\u00e9lations sont quotidiennes et entrave sa capacit\u00e9 \u00e0 faire passer ses projets politiques, \u00e0 terme, il court le risque de devenir un poids pour les \u00e9lus r\u00e9publicains qui ont son destin entre leurs mains, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [92%] :\r\nL'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse joue dimanche prochain, au terme d'une campagne plus intense que pr\u00e9vue, les sondages n'exclut plus un rejet de ce projet, alors que se passerait -il en cas de non dimanche Explications de Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [94%] :\r\nL'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires est in\u00e9luctable \u00e0 terme pour des raisons d'\u00e2ge, or l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire couvre environ 35 pourcent des des besoins en \u00e9lectricit\u00e9, du coup faut -il construire de nouvelles centrales, m\u00eame la majorit\u00e9 des opposants n'y croit plus, alors comment compenser le directeur du d\u00e9veloppement, au centre de l'\u00e9nergie, de les PFL Fran\u00e7ois Vulliet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [88%] :\r\nPour remplacer ces 5 r\u00e9acteurs Swat ont fait autant que possible du renouvelable et on comble la diff\u00e9rence par des importations ou des centrales \u00e0 gaz et puis si on fait nettement moins de renouvelable ensuite dans un sc\u00e9nario du non dans ce cas -l\u00e0, on devra faire plus d'importations et o\u00f9 plus de centrales \u00e0 gaz en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [94%] :\r\nSortir du nucl\u00e9aire, promouvoir les renouvelables et r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie, voil\u00e0 les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, irr\u00e9aliste et trop cher, selon les opposants, en cas de non, il faudra tout reprendre \u00e0 0, comme l'explique le conseiller national UDC Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:34) [84%] :\r\nSi ce nom endormait l'ouvrage sur le m\u00e9tier, sommet des objectifs qui sont irr\u00e9alisables serait concile objectif \u00e0 cause de l'augmentation de l'aide de la consommation d'\u00e9nergie qu'on pourra pas atteinte, donc si des objectifs qui sont r\u00e9alisables et puis de voir de quelle mani\u00e8re on doit lui faire son Swissmedic h\u00f4tel telle que c'est par exemple stopp\u00e9 toute la recherche nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [94%] :\r\nCar il n'est pas exclu que la science d\u00e9veloppent de nouvelles formes d'\u00e9nergie atomique ces prochaines d\u00e9cennies mais pour Fran\u00e7ois Vidal les PFL l'avenir se trouve dans les renouvelables, ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [90%] :\r\nLe train de d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables et des mesures d'efficace ne \u00e9t\u00e9 qu'il est en marche depuis 10 ans simplement le train va se mettre \u00e0 aller plus vite si on veut oui et le train va ralentir si on vote non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [94%] :\r\nDans cette campagne acharn\u00e9e, partisans et opposants sont ont tous cas d'accord sur un point : le statu quo n'est pas envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [93%] :\r\nLe proc\u00e8s Fabrice A se poursuit \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'audition aujourd'hui de la famille d'Adeline et le r\u00e9quisitoire du procureur g\u00e9n\u00e9ral, hier, les 2 experts psychiatres suisses ont refus\u00e9 de pr\u00e9coniser l'internement \u00e0 vie impossible selon eux de statuer sur l'\u00e9volution du pr\u00e9venu \u00e0 long terme \u00e0 court terme, en revanche, le risque de r\u00e9cidive est \u00e9lev\u00e9, jour 1 pour le le tout : 1er, gouvernement de la pr\u00e9sidence Macron avec d\u00e8s 11 heures un 1er conseil des ministres- un 1er gouvernement qui sera r\u00e9solument en impr\u00e9gn\u00e9 d'Europe, on s'en souvient, Emmanuel Macron avait d\u00e9but\u00e9 son mandat sur les notes de l'hymne europ\u00e9en, avec la nomination des ministres hier et cette orientation europ\u00e9enne est plus que confirm\u00e9e, plusieurs personnalit\u00e9s de son gouvernement affichent des profils europ\u00e9en, tour d'horizon de notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [92%] :\r\nPlusieurs personnalit\u00e9s central du gouvernement ont un pedigree europ\u00e9en a affirm\u00e9, \u00e0 commencer par le 1er ministre \u00c9douard Philippe, \u00c9douard, Philippe, qui a pass\u00e9 son bac ah bon, il est parfaitement germanophone, autre personnage cl\u00e9 pour relancer le moteur franco- allemand, le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Le Maire, fin connaisseur de l'Allemagne et germanophone, lui aussi, la pr\u00e9sence des ministres centristes compl\u00e8tent le tableau : la nouvelle responsable des affaires europ\u00e9ennes sera Marielle de Sarnez qui si\u00e8ge depuis 1999 au Parlement de Strasbourg, mais c'est surtout la pr\u00e9sence de Sylvie Goulard, qui donne une couleur particuli\u00e8rement europ\u00e9enne au gouvernement capable d'\u00e9changer en allemand, en italien, en anglais, elle incarne une certaine vision assum\u00e9e de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, ancienne conseill\u00e8re du pr\u00e9sident de la Commission, Romano Prodi, elle pr\u00f4ne la rigueur en France pour respecter les engagements continentaux un discours rare dans l'hexagone, gros point d'interrogation toutefois son portefeuille selon ses comp\u00e9tences, c'est aux finances ou \u00e0 l'\u00e9conomie qu'elle aurait d\u00fb \u00eatre nomm\u00e9 mais Sylvie Goulard se retrouve \u00e0 la t\u00eate des arm\u00e9es Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [93%] :\r\nEn Iran, premier tour demain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 2 candidats principaux s'affrontent le pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9, Hassan Rohani, et son rival conservateur Ibrahim Raisi pour une partie de la jeunesse lib\u00e9rale, il s'agit de choisir entre le pire et le mauvais, les 2 candidats font partie du r\u00e9gime et les v\u00e9ritables opposants sont \u00e9cart\u00e9s par le Guide supr\u00eame Annie Rahmani, comme l'explique Mohyine il \u00e9tait \u00e9tudiant en langue anglaise, et pour lui, le jeu politique est loin d'\u00eatre ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [87%] :\r\nEnfin, 2 autres g\u00e9n\u00e9raux mais ce choix, je crois qu'il y a malheureusement une m\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9rale parmi les jeunes, Karine syst\u00e8me et je pense que c'est assez Fondriest une des lignes rouges qu'on ne peut pas franchir, c'est le de sucre, les 2 camps s'accordent sur le fait qu'il a indiqu\u00e9 la direction que doit prendre le pays par exemple pendant les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire et d'o\u00f9 vous pouvez parler de ceci n'est pas de cela la critique pourrait \u00eatre abord\u00e9s peut-\u00eatre en priv\u00e9, en public, les 2 c\u00f4t\u00e9s interpr\u00e8te son discours de mani\u00e8re diff\u00e9rente et l'utilisent pour leurs arguments, mais il n'y a pas de critique directe et frontale une bien jouer acte feintes, plus de 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par Alexandra Ben enqu\u00eate sur glace, la Suisse, tentera ce soir de se hisser en demi- finale des championnats du monde de Cologne et de Paris en quart de finale, les Suisse d\u00e9fient la Su\u00e8de, les Su\u00e9dois alignent cette ann\u00e9e une \u00e9quipe redoutable, qui sont en qu\u00eate d'une m\u00e9daille d'or depuis Stockholm 2013 et leur victoire en finale c'\u00e9tait face \u00e0 la Suisse, mais tout est possible, ce soir, c'est la ville du d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve- Servette Romain Loeffel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [84%] :\r\nQuand on veut on peut, on a prouv\u00e9 c\u00f4t\u00e9 canadien qui \u00e9tait, il n'est meilleure \u00e9quipe sur le papier, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 tenir le choc et a gagn\u00e9 ce match, donc bien s\u00fbr qu'il \u00e9tait possible et on va, on va tout faire pour que ce soit pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [85%] :\r\nLa Su\u00e8de, c'est quand m\u00eame solide renforc\u00e9 avec son gardien Enrique l'comment voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [86%] :\r\nCette notion bien succ\u00e8s nation sur le papier qui incroyable et il va falloir qu'on sorte un tr\u00e8s gros match pour les bacs apr\u00e8s \u00e7a humains, c'est pas des machines qui font des erreurs aussi il va falloir travailler tr\u00e8s, tr\u00e8s dur d\u00e9fensivement mais c'\u00e9tait des choses offensivement et les chances qu'on a, au fond, on doit \u00eatre meilleur rapport plaide pour pouvoir mettre un d\u00e9butant peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris suisse, Su\u00e8de, coup d'envoi \u00e0 20 heures 15 ce quart de finale est \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information et sur RTS de plus d'une personne sur 10 a pass\u00e9 au moins 24 heures dans un h\u00f4pital en Suisse ces 12 derniers mois et si tout peut tr\u00e8s bien se passer, il peut aussi y avoir des probl\u00e8mes ou des interrogations, pas suffisamment d'informations sur les soins des proches qui ne peuvent pas venir en visite pour des questions d'horaire, un r\u00e9gime alimentaire qui n'est pas respect\u00e9 que faire, comment r\u00e9agir, on en parle accueille toutes vos questions, t\u00e9moignages r\u00e9actions sur la relation h\u00f4pital patient d\u00e8s 8 heures 35, vous pouvez appeler le num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou alors poser vos questions, t\u00e9moignez sur RTS Point CH Slash guichets sur les r\u00e9seaux sociaux, on en parle et c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T06:16:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-884F6D3D-3B1A-4382-A4C4-391110F13E6C", "internalArchiveId": "884F6D3D-3B1A-4382-A4C4-391110F13E6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : Des plantes qui poussent gr\u00e2ce \u00e0 Twitter", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Martin Roth fait pousser de la lavande avec... des tweets! Ses plantes sont d\u00e9pendantes des lumi\u00e8res, dont la force d\u00e9pend des comptes Twitter de diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines conservatrices (Donald Trump en t\u00eate).\r\nPlus il y a de retweets, plus la lumi\u00e8re est puissante, plus les plantes sont nourries!", "durationSec": 207, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["Des plantes qui poussent gr\u00e2ce \u00e0 Twitter", "Des plantes qui poussent gr\u00e2ce \u00e0 Twitter / HAP_2017-05-18T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "Des plantes qui poussent gr\u00e2ce \u00e0 Twitter / HAP_2017-05-18T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Martin Roth fait pousser de la lavande avec... des tweets! Ses plantes sont d\u00e9pendantes des lumi\u00e8res, dont la force d\u00e9pend des comptes Twitter de diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines conservatrices (Donald Trump en t\u00eate).\n\nPlus il y a de retweets, plus la lumi\u00e8re est puissante, plus les plantes sont nourries!", "Martin Roth fait pousser de la lavande avec... des tweets! Ses plantes sont d\u00e9pendantes des lumi\u00e8res, dont la force d\u00e9pend des comptes Twitter de diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines conservatrices (Donald Trump en t\u00eate).\n\nPlus il y a de retweets, plus la lumi\u00e8re est puissante, plus les plantes sont nourries!", "Martin Roth fait pousser de la lavande avec... des tweets! Ses plantes sont d\u00e9pendantes des lumi\u00e8res, dont la force d\u00e9pend des comptes Twitter de diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines conservatrices (Donald Trump en t\u00eate).\n\nPlus il y a de retweets, plus la lumi\u00e8re est puissante, plus les plantes sont nourries!"], "variantIds": ["ece-8593423", "ece-8593417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-25T16:44:30Z", "speechToTexts": ["25.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nChronique : prenez votre ordinateur dans votre jardin, car voici Fontan, oui, \u00e7a marche aussi avec les smartphones hein mais effectivement on va m\u00e9langer v\u00e9g\u00e9tation et technologie avec le projet d'un certain Martin Roth qui est baptis\u00e9 attention inhumain qui une certaine Tina Claude Weill le pays un ennemi malade reine Nott tweets ce qu'il c'est le titre du du projet, ce qui signifie en mai 2017 ai fait pousser un terrain en plein Manhattan, avec des tweets et du coup, tout est dit, hein, parce qu'effectivement dans cet espace, h\u00e9 bien Monsieur Roth cultive 200 plantes de Lavendon 6 rang\u00e9es sur 7 tonnes d'engrais, jusque l\u00e0, vous me direz c'est un potager normal, voil\u00e0 un bon gros potager quand m\u00eame effectivement un gros potager mais comme on en voit plein, sauf que celui de Martine Roth il est surplomb\u00e9 de 16 lumi\u00e8re fluorescente au besoin hyper intense dans l'\u00e9nergie fournie par ailleurs des comptes de Twitter et pas n'importe lesquels, mais aussi les comptes 8 heures de politiciens conservateurs avec \u00e9videmment en t\u00eate le champion toutes cat\u00e9gories, Donal Trump, du coup, on comprend mieux pourquoi les n\u00e9ons ont besoin, qui veulent tous les 16 du terme dans tous les sens du terme, merci et puis tout autour, sur les murs, il y a du papier peint en trompe avec des armes dessus, donc on a l'impression d'\u00eatre en for\u00eat, alors qu'on se trouve bien dans un jardin indoor, je vous laisse, jeter un oeil ou photos, c'est s\u00fbr, ne passe Facebook apiculture, \u00e7a vous prouvera que je vous raconte pas que d\u00e9fectueuses, mais au-del\u00e0 de l'apparence de ses Twitter de ce Twitter potager comment est -ce que \u00e7a fonctionne exactement, en fait, ils ont install\u00e9 un Raspberry appareillage passion du respect ou \u00e0 la et je pense qu'on on \u00e9tudie pareil mais quand un roman qui vient race bovine avait rip\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a c'est un anneau anonymat pour faire simple, un ordinateur et cet appareil reli\u00e9 aux lumi\u00e8res et \u00e0 Twitter, donc plus il y a de retweet\u00e9 plus les comptes Twitter en question re\u00e7oivent d'attention font eux en fait plus, les lumi\u00e8res sont puissantes et nourrissent les plantes comme quoi concert volontaire, ben il fait des trucs oui tu l'as dit, le dispositif est reli\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents comptes Twitter conservateur, dont celui de Donald Trump mais qui est ce qui a d'autres alors \u00e9coutez \u00e0 tous ses copains, ses alli\u00e9s, les m\u00e9dias, les multinationales et \u00e0 Fox News \u00e9videmment le compte de la Maison Blanche CNN Washington News \u00e0 une cha\u00eene qui engrosse bas\u00e9e sur l'\u00e9tude de train, le comte de Sean Spicer aussi qui est porte- parole de la Maison Blanche, enfin voil\u00e0 toute la belle bande en fait, le message de Martine Roth c'est que oui, on doit r\u00e9sister \u00e0 la temp\u00eate, Twitter, assez, assez flou News impulsive, mais puisque la temp\u00eate est l\u00e0, autant utiliser comme une force capable de cr\u00e9er la vie, en l'occurrence la vie des plantes et c'est int\u00e9ressant parce que dans l'esp\u00e8ce de jardin int\u00e9rieur qui est cette installation dans l'in\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e9clairage, ce qui les fournit en fonction des tweets tr\u00e8s in\u00e9gal, \u00e7a cr\u00e9e un sentiment d'instabilit\u00e9 dans ce petit jardin et cette instabilit\u00e9, elle rappelle la stabilit\u00e9 qui a aussi jug\u00e9 dehors, en l'occurrence \u00e0 New York, \u00e0 quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons du presque bunker qui est devenu la la Trump Tower et c'est pas un hasard non plus que la plante choisie soit la lavande, bien vu, en effet, qui dit instabilit\u00e9 dit recherche de calme et la lavande, justement, c'est de la m\u00e9decine naturelle, c'est un anti- anxi\u00e9t\u00e9 donc tout \u00e0 une logique dans ce projet de Martine Roth, un projet qui s'appelle comment d\u00e9j\u00e0 liste pour nos auditeurs, alors \u00e7a s'appelle, mais tu ne savais Nakao TVA depuis au point des m\u00e9decins malades \u00e0 notre seule tweets voil\u00e0 en force d\u00e9truite qui font pousser des plantes en gros, quant \u00e0 moi, je retourne \u00e0 mes cours d'anglais \u00e0 demain font t\u00eate oui oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-13D46BF1-AAAA-4741-B81D-48D5C86C5358", "internalArchiveId": "13D46BF1-AAAA-4741-B81D-48D5C86C5358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump au coeur de la tourmente apr\u00e8s la nomination d'un procureur extraordinaire : Interview de James Ceaser, r\u00e9publicain et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a r\u00e9agi sur la d\u00e9fensive  \u00e0 la nomination d'un procureur extraordinaire. C'est l'ancien chef du FBI Robert Mueller qui va superviser l'enqu\u00eate sur les \u00e9ventuelles collusions de l'\u00e9quipe de Donald Trump avec les services russes. Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain est-il aux abois ? Doit-il craindre pour son avenir politique ?", "durationSec": 674, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Washington"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate", "chef d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["parti r\u00e9publicain", "Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Donald Trump au c\u0153ur de la tourmente apr\u00e8s la nomination d'un procureur extraordinaire / FOR_2017-05-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est sur la d\u00e9fensive apr\u00e8s la nomination d'un procureur extraordinaire pour mener l'enqu\u00eate sur les possibles liens de l'\u00e9quipe de Donald Trump avec les services russes. L'interview de James Ceaser, r\u00e9publicain et professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Virginie."], "variantIds": ["ece-8612461"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:42Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on se rend maintenant aux \u00c9tats-Unis, c'est la plus grande chasse aux sorci\u00e8res de l'histoire am\u00e9ricaine c'est Donald Trump, qui a r\u00e9agi ainsi sur la d\u00e9fensive ce matin \u00e0 la nomination d'un procureur extraordinaire, c'est l'ancien chef du FBI, Robert Mueller qui va superviser l'enqu\u00eate sur les \u00e9ventuelles collusions de son \u00e9quipe avec les services russes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est -il aux abois et ce qu'il doit craindre pour son avenir politique, h\u00e9 bien on en parle avec vous tiennent 6 heures bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [93%] :\r\nR\u00e9publicain, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie et notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz est \u00e9galement avec nous, bonsoir Philippe bonsoir, alors la question est dans, dans l'esprit de de plus en plus de gens maintenant est -ce que Donald Trump est en danger actuellement plus qu'avant et ce qu'il est vraiment un stade de danger pour de perdre son poste, on ne le mot impeachment revient de plus en plus dans les conversations, James 6 est -ce que c'est un sc\u00e9nario de plus en plus probable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [87%] :\r\nC'est possible mais je ne dirais pas que c'est comparables, il s'agit d'une discussion qui que des d\u00e9mocrates pour le moment, alors pour le futur, on ne sait pas s'il y a des preuves continuer cette une, une situation de suite satellitaires en c'est vrai qu'il y a des discussions maintenant dans les journaux, mais je crois que pour l'instant pour les r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, \u00e7a va assez bien pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [87%] :\r\nEst ce qu'il faudrait pour que \u00e7a change du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est, c'est c'est quoi la limite j'aime 6 heures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [99%] :\r\nAlors la limite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [83%] :\r\nC'est d'abord g\u00e9n\u00e9ral est -ce qu'il est vraiment comp\u00e9tent en tant que pr\u00e9sident, c'est une question qui est un peu hors de l'\u00e9galit\u00e9, si vous voulez de constitution mais important quand m\u00eame, c'est une question et pour, deuxi\u00e8mement, c'est la question des mont\u00e9es des accus\u00e9s lutte accusations qu'on a lanc\u00e9 contre lui -t-il avou\u00e9 mon LCD avant une trentaine de justice, les choses comme \u00e7a, si \u00e7a vient probablement, alors c'est une chose, Peter O mais pour le moment ce n'est que des accusations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [92%] :\r\nDonc cette enqu\u00eate qui sera men\u00e9e par l'ancien chef du FBI, Robert Mueller sur ses \u00e9ventuels contacts entre l'\u00e9quipe de Dana l'Trump et les services russes cette enqu\u00eate sera capitale justement dans dans cette, dans cette r\u00e9flexion politique du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [82%] :\r\n\u00e7a va jouer dans la guerre que nous on compliqu\u00e9 vraiment une, une grande partie de et qui a dit quelque chose, en pratiquant, je ne sais pas si c'est vraiment une preuve mais il a fait une b\u00eatise l\u00e0 il apprend les uns avec le directeur d'RPR donc directeur entre 8 degr\u00e9s sont d\u00e9conseill\u00e9s avec lui donc l'accusation bien de de quelque chose que les directeur \u00e0 un ami dans son journal, un priv\u00e9 o\u00f9 elle a dit qu'il y a demand\u00e9 quelque chose et puis c'\u00e9tait vraiment comme \u00e7a, c'est pas une bonne id\u00e9e pour de que d'avoir des id\u00e9es, des discussions sont conseillers qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [88%] :\r\nPhilippe Revaz qu'est -ce que vous en pensez -vous est -ce que finalement il peut encore faire ce qu'il veut, Donald Trump parce qu'il a encore passablement de r\u00e9publicains qui sont derri\u00e8re lui, -ce que c'est un petit peu les m\u00e9dias quelque part, qui sont un petit peu mousser avec avec cette affaire ou est -ce que vraiment la pente commence \u00e0 devenir vraiment vraiment glissantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [92%] :\r\nMais c'est vrai que le le danger, c'est peut-\u00eatre moins l'impeachment en tant que tels que le fait qu'il n'arrive plus \u00e0 parler d'autre chose \u00e0 faire autre chose \u00e0 faire passer son agenda politique c'est assez frappant tout \u00e0 heure, Paul Ryan, le leader r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants a tenu une conf\u00e9rence de presse, il a tent\u00e9 de parler de la r\u00e9forme fiscale de l'assurance- maladie, toute autre chose, mais toutes les questions \u00e9taient sur cette affaire, donc au bout d'un moment, si un pr\u00e9sident n'arrive plus \u00e0 faire parler d'autre chose \u00e0 faire avancer l'agenda des r\u00e9publicains, ils vont, ils vont bien devoir trouver un moyen de de s'en d\u00e9barrasser, hein, c'est, c'est c'est un calcul assez politique et puis, et puis cette nomination de ce procureur extraordinaire, il faut d'abord bien voir que Trump n'en voulait pas, ensuite il n'a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de sa nomination, il a vir\u00e9 le chef du FBI, James commis, mais l\u00e0, il re\u00e7oit avec M\u00fcller, une sorte de James commis au carr\u00e9 incertain, c'est un ami de James commis, c'est un pur et dur, assez redoutable et qui va, qui va promettre une enqu\u00eate qui va \u00eatre longue et puis Mueller peut enqu\u00eater sur tout, il peut aller Hyposwiss tous les faits, y compris ceux dont on vient de parler, c'est-\u00e0-dire le soup\u00e7on que Trump fait de l'obstruction \u00e0 la \u00e0 la justice de l'entrave \u00e0 la justice, il peut aller l\u00e0- dessus, M\u00fcller et j'ai l'impression que c'est \u00e7a qui en ce moment, p\u00e8se le plus lourd sur Trump, c'est \u00e7a qui est un peu tout changer c'est ce soup\u00e7on qu'il a voulu faire pression sur le chef du FBI qui a tout chang\u00e9, qui a peut-\u00eatre provoqu\u00e9 cette cette nomination du procureur extraordinaire et puis surtout, qui a relanc\u00e9 les enqu\u00eates au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [87%] :\r\nEt puis, on a l'impression Philippe Revaz \u00e0 tout moment, c'est presque attendu se presse dans l'air des \u00e9l\u00e9ments vont fuiter peut-\u00eatre venant de James commis mais qui, qui seront tout \u00e0 fait \u00e0 charge, parce que c'est ce qu'on a souvent dit, il a \u00e9t\u00e9 tellement imprudent Donald Trump, de s'en prendre directement au chef du FBI qui \u00e9vite peut-\u00eatre dans nos pays les pots, les pots cass\u00e9s, un petit peu comme ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pendant la \u00e0 l'affaire du Watergate avec cette fameuse Gorge profonde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [84%] :\r\nOui, et puis et puis, effectivement, c'est le chef du FBI pour les r\u00e9publicains, c'est quelqu'un, les notes d'un chef du FBI, c'est pas des notes qu'on jette nous-m\u00eames sur sur carnet, c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s grave, il y aura une audition au Congr\u00e8s, ce sera un moment assez sensationnelles politique am\u00e9ricaine, si comme il commence \u00e0 dire tout le mal qu'il a, qu'il a vu au qu'il y a, Dante dont il pense qu'il pense de de Donald Trump, \u00e7a peut \u00eatre absolument ravageur et \u00e7a il faudra survivre \u00e0 \u00e7a, je sais pas comment exactement est -il le poids. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [90%] :\r\nJames Philippe Revaz disait le font le plus grand probl\u00e8me actuel pour Donald Trump c'est que sont l'agenda politique, on n'arrive plus en parler \u00e0 Washington, puisqu'il y \u00e0 peu pr\u00e8s chaque jour de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de nouveau mini scandale qui qui \u00e9clate \u00e7a pour les r\u00e9publicains, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s peu, c'est tr\u00e8s p\u00e9nible, \u00e7a commence \u00e0 devenir aussi lourd pour les r\u00e9publicains, puisque on avance pas sur la r\u00e9forme de la sant\u00e9 sur la r\u00e9forme fiscale, \u00e7a emp\u00eache de travailler, \u00e7a, \u00e7a vous emp\u00eache, vous, de d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, il faut dire que beaucoup de probl\u00e8mes vient d'une partie r\u00e9publicain et non pas de pr\u00e9sident, c'est vrai que on bl\u00e2me pr\u00e9sident mais c'est vraiment des \u00e9quipages au sein du parti Mitrovic, inquiets de la tour de de du probl\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral, je dirais qu'il est en proximit\u00e9 avec le procureur extraordinaire, c'est que, \u00e0 l'avenir, on va dire qu'il ne faut plus parler de \u00e7a parce que tu que soient \u00e9tudi\u00e9es par le procureur extraordinaire, pas la peine de discuter \u00e7a peut diminuer leurs discussion mais \u00e7a des 38 francs ne fait plus de b\u00eatises ce on probl\u00e8me, dit -il, il y a la la la la la possibilit\u00e9 toujours donc au \u00e2g\u00e9 de 16 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [86%] :\r\nVous avez peur qu'est que \u00e7a, vous, \u00e7a vous inqui\u00e8te visiblement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [89%] :\r\nAh oui, c'est \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te, il est diff\u00e9rent, alors tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, c'est pour \u00e7a que plusieurs jours en beaut\u00e9 pour lui mais que l'autre lui a pas \u00e0 l'homme pour une alors c'est en politicien qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et \u00e7a pose un probl\u00e8me, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les r\u00e9publicains doivent s'adapter aussi \u00e0 ce ce nouveau pr\u00e9sident et s'adapter \u00e0 ces ce que vous dites, b\u00eatise, je cite vos mots. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, mais c'est aussi le cas que patiner vous r\u00e9publicain ont cit\u00e9 le pr\u00e9sident pendant la campagne, il n'est pas vraiment si je sais que je peux dire, il n'est pas vraiment le le candidat du Parti r\u00e9publicain, il y a aussi la nomination du parti politique mais beaucoup de positif si on ont oppos\u00e9 et c'est vrai que Peter de confiance, les autres public un moi, il n'\u00e9tait pas en dormant candidat je vais changer d'avis, donc il ne commence pas avec le soutien plus ou moins celui du membre des des membres du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [67%] :\r\nPartager la liste l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:54) [87%] :\r\nOui, et puis bon on dit des b\u00eatises, mais c'est vrai qu'il s'est mis dans cette situation tout seul Trump il a il a licenci\u00e9 le chef du FBI, sans voir que c'est une erreur qui peut \u00eatre fatal et il s'enferme dans le bureau ovale, seul avec commis en sang, peut-\u00eatre en faisant pression sur lui, mais rien que le fait d'\u00eatre seul avec lui, c'\u00e9tait aussi une erreur fatale, on a l'impression que si s'il \u00e9tait coupable, s'il voulait montrer qu'il est coupable quelque chose et il agirait pas diff\u00e9remment tous tous ses gestes, toutes, toutes ces strat\u00e9gies et l'enfonce \u00e0 chaque fois un peu plus et regardez le g\u00e9n\u00e9ral Flynn qui il a voulu qu'il a refus\u00e9 de licencier ce qu'au dernier moment, jusqu'\u00e0 ce qu'il soit oblig\u00e9, on a nouvelles r\u00e9v\u00e9lation qui tombe presque chaque heure qui nous montrent que Flynn, toute l'\u00e9quipe Trump savait qu'il \u00e9tait sous enqu\u00eate mais on a quand m\u00eame voulu l'engager comme chef de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, on a vraiment l'impression que alors les les gens plaide une sorte de de d'amateurisme de train un peu et puis \u00e0 les partisans de de quelques chose de Ducasse en plus un complot qui vise non il y a vraiment vendu aux Russes, mais, mais disons que s'il voulait donner cette impression -l\u00e0 il pourrait pas faire diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [87%] :\r\nC'est marrant parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 aussi pendant la campagne de son profil pratiquement psychiatrique psychanalytique \u00e0 Donald Trump vous partager \u00e7a James Isard cette impression quelque part, c'est presque de la provocation continue de de Trump qui pratiquement sans fiche finalement de de ce qu'on pense de ses erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:13) [85%] :\r\nAlors, psychologiquement, je ne peux pas dire que je trouve rien dire, il r\u00e9p\u00e8te : il est un peu \u00e9trange, et \u00e7a c'est quand m\u00eame, on peut dire que il y a fait des progr\u00e8s, si on ne on peut \u00e9tudier un peu l'agenda qui a achet\u00e9 des jeux comme maintenant on peut dire qu'est qui a fait des progr\u00e8s importants du point de vue du parti vrai public et les gens oublient \u00e7a avec qui la discussion mais c'est vrai que il a r\u00e9ussi \u00e0 avoir le juge qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:43) [85%] :\r\nIl y a oui c'est tr\u00e8s vrai, les d\u00e9penses pour les militaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:48) [82%] :\r\nEt d'autres choses qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire donc l'agenda pour les r\u00e9publicains et plut\u00f4t favorable pour pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [90%] :\r\nPhilippe Revaz, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure on parlait notamment de sa difficult\u00e9 \u00e0 se faire entendre sur les dossiers politiques, il est \u00e0 la veille d'un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le 1er, il est important, il va dans la rue, Saoudite en Isra\u00ebl en Europe \u00e9galement \u00c9va aussi rencontr\u00e9 Emmanuel Macron est-ce que toutes ces cette accumulation d'affaires arrivent franchement pour lui au pire moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [87%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile et va pas s'envoler d'Washington alors que la maison br\u00fble en quelque sorte partir en plus, il y a des chausse-trappes partout en Arabie Saoudite pour un grand discours sur l'Islam, il y a Isra\u00ebl avec qui commence et les petits probl\u00e8mes r\u00e9cemment qui ont qui sont fait jour apr\u00e8s les d\u00e9clarations de ses responsables sur le mur des lamentations notamment, on a l'impression qu'alors soit c'est le pire moment il presque annul\u00e9 le voyage et puis l'autre analyse c'est que peut-\u00eatre \u00e7a peut lui servir, parce que les attentes sont tellement basses que ils se comportent plus ou moins bien et qui ne dit pas trop de b\u00eatises, \u00e7a pourrait redorer un peu son blason, donc c'est un peu \u00e0 quitte ou double ce voyage pour Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 pour cet cet observatoire en fait de Donald Trump alors qu'on compte le mot parfois impeachment est \u00e9voqu\u00e9e ce que son son avenir politique et et et est sur une pente compliqu\u00e9 ou pas merci Jane sise r\u00e9publicain, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie et Philippe Revaz Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceaser, James", "role": " r\u00e9publicain et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4901DA7-F057-4416-BBF6-DCF295F85998", "internalArchiveId": "D4901DA7-F057-4416-BBF6-DCF295F85998", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Analyse de l'entre-deux tours de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le suspense prendra fin ce dimanche pour le Conseil d'Etat vaudois. L'enjeu principal reste la majorit\u00e9 qui pourrait basculer \u00e0 droite. Premier bilan de cette campagne avec Micha\u00ebl Peuker, journaliste \u00e0 la RTS, Pascal Wassmer, journaliste au journal 24h et A\u00efna Skjellaug, journaliste au journal Le Temps.\r\n\r\n* * Analyse de l'entre-deux tours de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois Fin du suspense dimanche pour le Conseil d'Etat vaudois. Avec cet enjeu: la majorit\u00e9 restera-t-elle \u00e0 gauche ou basculera-t-elle \u00e0 droite?\r\nIls sont 6 pour se disputer les deux fauteuils restants. \r\nLe ticket de gauche, la verte sortante B\u00e9atrice M\u00e9traux et la CN socialiste Cesla Amarelle. \r\nLe ticket de droite, CN vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet.\r\nLa PDC Sylvie Villa et l'ind\u00e9pendant Toto Morand. \r\nA 3 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, premier bilan de cette campagne d'entre 2 tour avec 3 observateurs de la vie politique vaudoise, 3 journalistes.\r\nPascal Wassmer, 24h\r\nA\u00efna Schellaug, du Temps\r\n Mickael Peuker, un de nos correpondants vaudois\r\ncampagne:\r\n- qui sort vainqueur de cette campagne du second tour? \r\n- campagne rugueuse... avec pas mal d'attaques personnelles. Au d\u00e9triment du fond? \r\n- comment les vaudois que vous c\u00f4toyez r\u00e9agissent-ils \u00e0 cette campagne? \u00e7a leur pla\u00eet? ou trouvent que c'est tr\u00e8s anti-vaudois? \r\n- sur les r\u00e9seaux sociaux aussi... Isabelle Chevalley tr\u00e8s mordante (avec les Verts notamment)... Peut lui nuire?\r\n- arriver au second tour sans avoir particip\u00e9 au premier, peut lui porter pr\u00e9judice? \r\n- Cesla Amarelle aussi tr\u00e8s attaqu\u00e9e dans les commentaires (sous un article de 24h)... \u00e7a vous \u00e9tonne cette animosit\u00e9? \r\n- des personnalit\u00e9s clivante...\r\n- campagne tourne autour de l'affrontement Amarelle - Chevalley. Est-ce que B\u00e9atrice M\u00e9traux peut en p\u00e2tir? \r\n- Jacques Nicolet un peu en retrait ? \r\n- l'UDC joue gros dans cette \u00e9lection?\r\n- la gauche semble f\u00e9brile, des raisons de l'\u00eatre? \r\n- Toto Morand... peut \u00eatre la solution pour ceux qui n'arrivent pas \u00e0 mettre un 2i\u00e8me nom sur la liste? \r\n- dimanche on vote \u00e9galement sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... \u00e7a peut avoir une influence? \r\npour terminer, un pronostic?\r\n***************************\r\nQuestions g\u00e9n\u00e9rales:\r\nLa grande question de ce second tour; qui du bloc de centre droit ou du bloc de gauche va l'emporter? \r\nM\u00e9traux+Amarelle VERSUS Chevalley+Nicolet; qui a fait la meilleure campagne?\r\nLe ton s'est nettement durci / tendu durant ce second tour; pourquoi?\r\nCette campagne signe-t-elle la fin du compromis dynamique?\r\nQuestions sur le ticket de droite + le centre:\r\nLa droite trop arrogante en pr\u00e9sentant 2 candidats?\r\nJoli coup d'avoir ajout\u00e9 Isabelle Chevalley sur le ticket? Ou erreur strat\u00e9gique? \r\nCe ticket va-t-il vraiment mobiliser l'\u00e9lectorat PLR? Et aussi grapiller des voix au centre?\r\nEntre Sylvie Villa et Isabelle Chevalley, qui va choisir l'\u00e9lectorat du centre? \r\nQuestions sur le ticket de gauche:\r\nOn l'a beaucoup entendu... mais au fond, le ticket de gauche est-il r\u00e9ellement en danger?\r\nOn sait que le bloc de gauche vote compact; une garantie de succ\u00e8s? \r\nQuel sera l'impact de la votation sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique le m\u00eame jour ? la gauche va plus se mobiliser?", "durationSec": 873, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612455", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Analyse de l'entre-deux tours de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2017-05-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le suspense prendra fin ce dimanche pour le Conseil d'Etat vaudois. L'enjeu principal reste la majorit\u00e9 qui pourrait basculer \u00e0 droite. Premier bilan de cette campagne avec Micha\u00ebl Peuker, journaliste \u00e0 la RTS, Pascal Wassmer, journaliste au journal 24h et A\u00efna Skjellaug, journaliste au journal Le Temps."], "variantIds": ["ece-8612455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:43Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on s'approche de la fin du suspense, ce sera dimanche pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec cet enjeu, la majorit\u00e9 restera -t-elle \u00e0 gauche ou est -ce qu'elle va basculer \u00e0 droite ils sont 6, pour se disputer les deux fauteuils restants avec le ticket de gauche la verte sortante B\u00e9atrice M\u00e9traux et la consternation nale socialiste Cesla Amarelle, le ticket de droite, la conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet la PDC Sylvie Villa et l'ind\u00e9pendant Toto Morand, \u00e7a c'est pour les 6 candidats et \u00e0 3 jours de c'\u00e9tait chiant, ce 1er bilan de cette campagne d'entre 2 tours, avec 3 observateurs de la vie politique vaudoise 3 journalistes Pascale va maire de 24 heures A\u00efna chez l'homme, du temps et Micha\u00ebl Peuker, un de nos correspondants \u00e0 la RTS Radio bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, alors on va se pencher sur cette sur cette campagne sur ceux de l'entre- 2 tours qui qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu plus rugueuse que que celle du du 1er tour chez l'homme, il y a quelques sort vainqueur selon vous de de cette campagne du second tour de ces 3 semaines, un peu \u00e9chevel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [87%] :\r\nAlors qu'il sort vainqueur, on le saura dimanche mais j'ai envie de dire : enfin, on a une campagne, c'est une tr\u00e8s bonne chose, avec l'arriv\u00e9e d'Isabelle Chevalley en candidat d'appoint, il y a pas un droit de la gauche \u00e0 garder la majorit\u00e9 alors que le canton et \u00e0 droite, et d'un point de vue de de sant\u00e9 d\u00e9mocratique, ce qui s'est pass\u00e9 tr\u00e8s bien en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nC'\u00e9tait bien qu'il y a un d\u00e9bat qui avait pas eu vraiment au 1er tour parce que l\u00e0, on avait l'impression que c'\u00e9tait une sorte d'entente cordiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [89%] :\r\nC'est une entente cordiale, c'\u00e9tait le compromis dynamique alors \u00e7a c'est une invention de la gauche pour continuer \u00e0 gouverner sans rien changer, avec une sorte de formule magique qui brandissaient qui r\u00e9p\u00e9tait \u00e7a qui est \u00e7a leur tenait lieu de programme finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [87%] :\r\nOn va quand vous demandez vous il y a un tout petit peu NHL l\u00e0 o\u00f9 vous avez l'impression que c'est qui qui arrive quelque part, les mieux positionn\u00e9s avant le avant le vote de dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nLe mieux positionner \u00e9videmment : c'est B\u00e9atrice M\u00e9traux moi pour moi \u00e7a fait aucun doute que B\u00e9atrice M\u00e9traux sortira apr\u00e8s il faut il faut quand m\u00eame remarquer qu'il y a toute une question de discipline au sein des partis et si la droite enti\u00e8re se mobilise comme comme l'appelait Pascal Broulis il a dit : casser les crayons, ce qui veut dire de biffer personne et dans ce cas -l\u00e0, si, si la droite fait passer ces 2 candidats arithm\u00e9tique, ils sont les plus nombreux, et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un 5 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [87%] :\r\nAlors un autre parce qu'elle est avec nous, c'est parce qu'elle va actionnaire de 24 heures vous avez la pression vous que la droite que le PLR presque montrer disciplin\u00e9s, parce que on a vu \u00e7a un petit peu du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, une fois que les conseillers d'\u00c9tat droite PLR \u00e9tait qualifi\u00e9e au 1er tour, finalement, les autres se sont pas mobilis\u00e9s, est-ce que \u00e7a serait diff\u00e9rent dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [88%] :\r\nC'est assez compliqu\u00e9, c'est assez compliqu\u00e9 \u00e0 pr\u00e9dire ont en tout cas, une chose est s\u00fbre, donc on ne vaut, on a jamais vu une 2\u00e8me un 2\u00e8me tour comme celui de la part des des conseillers d'\u00c9tat et des d\u00e9put\u00e9s PLR sont descendus dans la rue et on les a vu sais pas si vous \u00e9tiez au march\u00e9 Philippe Leuba par exemple, il \u00e9tait \u00e0 Lutry avec Guy Philippe bolets il attendait monsieur Nicolet, ils ont fait campagne, vous avez peut-\u00eatre re\u00e7u aussi dans tout le canton du tout m\u00e9nage, ils investissent, ils investissent du temps ils investissent de l'argent, \u00e7a veut dire qu'ils esp\u00e8rent un petit retour sur investissement, autant qu'au 1er tour finalement non non non non non, beaucoup plus, beaucoup plus, beaucoup plus, beaucoup plus et, et, l\u00e0, il faut se souvenir quand m\u00eame la campagne de 2012 ou Claude-Alain Voiblet \u00e9tait bien seul, \u00e9tait bien seul pour mener cette campagne, le PLR, l'avait soutenu officiellement mais il avait fait que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [87%] :\r\nMicha\u00ebl Peuker on entend la droite se mobiliser Leiria retrousser les manches pour ce second tour, la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [90%] :\r\nElle va la gauche la gauche aussi bah, disons, la gauche est mobilis\u00e9e, elle a, elle, a toujours \u00e9t\u00e9 relativement mobiliser autour, ces 2 candidats mais c'est c'est s\u00fbr que, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on sent une tension hein cette cette alliance de droite a battu l'ensemble des \u00e9carter et l\u00e0, on sent que, de part et d'autre, hein, mais, mais surtout \u00e0 gauche, il y a une tension, vraiment tr\u00e8s grande alors certains diront que c'est de la strat\u00e9gie aussi parce qu'il s'agit de venir mobiliser un peu les troupes de la gauche pour leur dire : allez, c'est le moment o\u00f9 on se mobilise, on est v\u00e9ritablement en danger un peu par se faire un peu peur, relativise \u00e7a, d'autres pensent que v\u00e9ritablement avec cette configuration du ticket droite une Isabelle Chevalley Jacques Nicolet, il y a moyen de de faire basculer cette majorit\u00e9, on verra, on verra dimanche, mais on pourrait bien voir le le maintien du statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley, vous avez \u00e9voqu\u00e9 son nom \u00e0 Micha\u00ebl Peuker certains ont dit qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s agressive dans cette campagne, c'est vrai qu'elle a mordu un peu notamment Cesla Amarelle en la traitant de communisme Dodds \u00e9pisode aussi comment per\u00e7u \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est toute la question, hein, c'est toute la question notamment de savoir comment le public Vaudois va percevoir cette esp\u00e8ce de strat\u00e9gie extr\u00eamement offensif qui d\u00e9tonne avec cette campagne relativement bon enfant, \u00e0 laquelle on a insist\u00e9 durant le le le 1er tour, on peut penser que toute une partie de l'\u00e9lectorat va peut-\u00eatre r\u00e9agir n\u00e9gativement \u00e0 cette strat\u00e9gie l\u00e0 on sait tous les observateurs, de nombreux observateurs et journalistes le disait au soir du 1er tour, voil\u00e0 les vous les Vaudois sont heureux les Vaudois sont contents, ils se satisfont de ce statu quo, d'o\u00f9 le pl\u00e9biscite du 1er tour alors \u00e0 voir si, v\u00e9ritablement, \u00e7a va se confirmer au 2\u00e8me tour par la nation, alors vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nOui, je pense que toute la question est l\u00e0, je pense que, plus que les les couleurs politiques, les gens votent pour des personnalit\u00e9s et puis on n'a pas une Nuria Gorrite et qu'on avait il y a 5 ans, on voit et tout le monde se ranger derri\u00e8re elle, parce qu'elle vendait une esp\u00e8ce de de politique heureuse, l\u00e0 on a des personnalit\u00e9s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, on a m\u00eame Cesla Amarelle qui est clivante : on a une Isabelle Chevalley qui est qui qui agressive, c'est pas, c'est pas \u00e9vident, et peut-\u00eatre que le le vainqueur la danse ce sera Jacques Nicolet qui finalement est rest\u00e9 un petit peu en retrait dans ce d\u00e9bat politique tr\u00e8s comme \u00e7a, peut-\u00eatre ce sera lui qui qui sortira gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [87%] :\r\nIl y a une question qui est int\u00e9ressante et j'aimerais vous entendre l\u00e0- dessus, bah parce qu'elle va se mettait ensuite on fera l'ann\u00e9e r\u00e9agir Madame Sheila ou celle faite de d\u00e9barquer comme \u00e7a dans un 2\u00e8me tour, certains consid\u00e8rent que c'est un bon coup strat\u00e9gique et que \u00e7a vaut la peine si \u00e7a peut permet de gagner la majorit\u00e9, puis d'autres sont beaucoup plus r\u00e9ticents et disent, hein, mais l'a pas fait la campagne comme tout le monde pendant que les autres se battaient au 1er tour et observait elle attendait son heure cet opportuniste, qu'en disent les Vaudois que vous avez c\u00f4toy\u00e9s en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [89%] :\r\nAlors justement, il y a 3 points de vue, hein, il y a le point de vue du politicien strat\u00e8ge du math\u00e9maticien qui voit une jolie opportunit\u00e9 de faire changer la main \u00e0 la majorit\u00e9, il y a le point de vue, je dirais du politicien qui du de la personne qui s'int\u00e9resse un petit peu \u00e0 la politique, dans le canton de Vaud et qui se dire mais qu'est -ce qu'est -ce qu'elle vient faire l\u00e0, elle va remettre un petit peu de de de tonus, pourquoi pas, et j'ai l'impression qu'il y a aussi le Vaudois, qui lui ne suit pas sp\u00e9cialement la politique va faire son devoir de citoyen et l\u00e0, il a de la peine \u00e0 comprendre, c'est ce que j'ai, j'ai entendu, on ne comprend pas pourquoi entre- 2 tours on vient on est parachut\u00e9 pourquoi est pas venu depuis le 1er tour, voil\u00e0 ce qu'on on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [76%] :\r\nOn ne signale HLA, m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [90%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait Fran\u00e7ois Mitterrand qui disait en politique, il n'est pas interdit d'\u00eatre habile, je crois que l\u00e0 vraiment l\u00e0, la droite est tr\u00e8s tr\u00e8s habile, ils ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de que de renverser la majorit\u00e9 il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [90%] :\r\nMichael derri\u00e8re dire la droite a absolument rien \u00e0 perdre, pour elle, si ce n'est peut-\u00eatre les Verts lib\u00e9raux un l\u00e9ger image on a pu \u00e9voquer \u00e7a avec cette alliance avec l'UDC mais sinon pour les PLR, c'est du, c'est du gagnant-gagnant, quoiqu'il arrive, m\u00eame s'il devait ne pas faire basculer cette majorit\u00e9 au gouvernement, ils pourront tout \u00e0 fait se satisfaire du statu quo actuel avec des ministres fort au gouvernement et puis puis tout \u00e0 coup 6 arrive la faire passer c'est c'est c'est le bonheur pour Pascal Broulis, ce qui pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer la pr\u00e9sidence du grand compte du du du c'\u00e9tait un \u00e9tat absolument et puis et puis pour l'UDC ben c'\u00e9tait l'occasion de tenter de briser ce satan\u00e9 cycle de d\u00e9faites depuis 2011 on n'arrive pas \u00e0 retrouver une place au gouvernement depuis le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, donc cette, cette fois on a v\u00e9ritablement tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [88%] :\r\nLe tout pour le tout et sur l'entre- 2 tours justement Jacques Nicolet joue tr\u00e8s bien dans le coup, je sais pas vous voulez quasiment pas entendu, on l'a quasiment c'est bien jou\u00e9, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait la strat\u00e9gie en fait ceux du Parti socialiste pour Cesla Amarelle avant le le 1er tour, c'est-\u00e0-dire qu'on l'a pr\u00e9sent\u00e9 quasiment comme une sortante elle voil\u00e0 elle assumer le bilan, elle se prononcer assez peu 0 attaque surtout pas attaquer l'adversaire, \u00e7a, c'est tout le 1er tour au Parti socialiste est un parti socialiste qui s'\u00e9tait qui s'est quand m\u00eame retrouv\u00e9 un peu le cul par terre, dimanche soir, excusez -moi de vous le dire comme \u00e7a mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trahi par une certaine nervosit\u00e9 dont l'encours, on a eu des conseillers d'\u00c9tat qui ont \u00e9t\u00e9 un peu agressif Monsieur Maillard, Madame, Gorrite et qui parlait de prendre le pouvoir pour le pouvoir \u00e0 droite et toute cette nervosit\u00e9 l\u00e0 elle montre aussi qu'ils \u00e9taient pas pr\u00eats en fait \u00e0 ce 2\u00e8me tour et l\u00e0 je vois pas tr\u00e8s bien, aujourd'hui quelle est leur leur strat\u00e9gie attaque sans attaquer, tandis qu'on a une Isabelle Chevalley qui attaquent fort, ce qui pose ces th\u00e8mes, le social, la facture du social, les imp\u00f4ts, c'est des th\u00e9matiques qu'elle met en avant qui sont populistes peut-\u00eatre populaire en tout cas qui font parler, que les gens comprennent ces ces, ces th\u00e9matiques et l\u00e0 derri\u00e8re Jacques Nicolet commet plus de gaffes qui parle plus Michael. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [89%] :\r\nAbsolument, je vais, je vais rejoindre sur ce point- l\u00e0, Jacques Nicolet se sert parfaitement de l'escabeau Isabelle Chevalley c'\u00e9tait vraiment l'escabeau hein que que lui ont avanc\u00e9 le le h\u00e9 oui et il joue parfaitement ce r\u00f4le, alors c'est qu'il c'est vrai, on sait pas, hein, qui des 2 finira l'un devant l'autre, \u00e7a c'est la grande inconnue parce qu'on a parl\u00e9 avant de ce slogan du 2\u00e8me tour casser les crayons d'art, excusez -moi de vous dire, c'est pas un slogan tr\u00e8s tr\u00e8s confiant, tr\u00e8s offensif, \u00e7a veut dire qu'on part du principe, on est conscient que cette alliance est extr\u00eamement faible, que les coups de crayon vont voler tant du c\u00f4t\u00e9 Vert lib\u00e9ral que du c\u00f4t\u00e9 UDC donc grande impr\u00e9visibilit\u00e9 d'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais quand m\u00eame Jacques Nicolet a a quand m\u00eame fait un une r\u00e9serve importante de voix au 1er tour donc il part quand m\u00eame avec une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 voir si \u00e7a se confirmait, en tout cas, il se sert tr\u00e8s tr\u00e8s bien, d'Isabelle Chevalley, en la mettant en avant en la laissant faire, entre guillemets, le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [86%] :\r\nLe sale boulot, il a tr\u00e8s peu de voix, aller chercher en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [87%] :\r\nA\u00efna chez Shell \u00e0 Auxerre, c'est vrai que \u00e7a c'est c'est un peu mu\u00e9e en un duel entre entre 2 femmes, 2 personnalit\u00e9s clivante quand m\u00eame Isabelle Chevalley et c'est cela Amarelle et les 2 avant vous \u00e9voquez B\u00e9atrice M\u00e9traux comme quasiment r\u00e9\u00e9lu et maintenant tout le monde dit que la la campagne de de Jacques Nicolet et bonne puisqu'on l'entend pas finalement c'est c'est c'est le mot sauf \u00e9couter mieux dans cette campagne du second tour, bon se faire entendre, plut\u00f4t, on est dans le canton de Vaud, on n'est pas l'\u00c9tat qui va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [85%] :\r\nPas pour tout le monde, on voit, on voit le centre qui a qui compl\u00e8tement inexistant, malheureusement, dans cette, dans cette campagne, \u00e7a a pas pris je pense vexer personne en disant qu'qui est vraiment Sylvie aucune chance d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [87%] :\r\nEn images est par cons\u00e9quent tr\u00e8s bon quoi jamais si je peux juste me me perds expliquez -nous pourquoi c'est un tr\u00e8s bon coup le PDC aujourd'hui dans le contour nouveau est quasiment inexistant, il a quasiment personne \u00e0 profiler pour les prochaines \u00e9lections, on a Claude Begl\u00e9 qui a pas d'une force incroyable, on a encore vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections, on a Jacques Perrin, qui va, qui va partir Axel Marion qui est connu, mais pas encore forc\u00e9ment reconnu en tout cas dans le landernau et l\u00e0 on a une nouvelle t\u00eate, on a une femme et donc sur les prochaines \u00e9lections, \u00e7a aurait servi \u00e0 \u00e7a d'avoir Sylvie Villa et Axel Marion pour les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [92%] :\r\nLesquels parce que je, je me pose la question est -ce que c'est un argument suffisant pour dire que c'est une grande r\u00e9ussite que c'est c'est tr\u00e8s habile strat\u00e9giquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [89%] :\r\nStrat\u00e9giquement, il fallait pro il faut maintenant proposer de nouvelles t\u00eates au PDC, sinon il meurt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [90%] :\r\nAh oui, on est d'accord, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faible au niveau du sang mais \u00e7a restera quand m\u00eame probablement un r\u00e9sultat extr\u00eamement faible pour la candidate PDC on sait m\u00eame que \u00e7a divise \u00e0 l'interne, cette strat\u00e9gie parce qu'\u00e0 la base, on comptait au sein de de du PDC peser de tout son poids dans cette \u00e9lection, c'est-\u00e0-dire de maintenir une force de droite au Parlement, une force de gauche au gouvernement, \u00e7a c'\u00e9tait possible avec la configuration, un seul candidat \u00e0 droite, donc Jacques Nicolet, seul, il n'est pas piquer des voix \u00e0 la droite, mais dans cette consid\u00e9ration est une Isabelle Chevalley je trouve plut\u00f4t maladroits parce que justement on on sait plus trop ce qu'on fait l\u00e0, au milieu on est un peu isol\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [91%] :\r\nPasse dans les gazettes, \u00e7a fait un peu plus 10 minutes qu'on qu'on discute de ce 2\u00e8me tour est un petit peu comme pour le 1er, on parle d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les candidats sauf 2 Toto Morand, une fois de plus, on en parle pas, et une fois de plus dimanche et risque de surprendre tout le monde avec un score \u00e9tonnamment est -ce que c'est aussi comme \u00e7a que vous le voyez un HLM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:08) [92%] :\r\n\u00e7a fait Toto Morand, il a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'il \u00e9tait pas juste un guignol, \u00e7a maintenant, tout le monde a compris fait partie du du paysage et on a remarqu\u00e9 qu'il avait des sympathisants dans tous les partis, il y fait du bien parce qu'il a un dossier et et \u00e7a m\u00eame m\u00eame les UDC vraiment le le consid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [86%] :\r\nParce qu'va maire \u00e7a pourrait \u00eatre l'alternative pour ce qu'on vide qui vient de de ne pas casser le le crayon de l'utiliser et de mettre \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur candidat favori. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:37) [90%] :\r\nTr\u00e8s clairement, c'\u00e9tait une vraie surprise le le dimanche son score un score vraiment important qu'il a, il est all\u00e9 chercher sur Facebook essentiellement aussi avec des des jolies des tr\u00e8s joli slogan de tr\u00e8s jolies photos interpellent lente, il a un sens de la communication, et on voit \u00e7a, \u00e7a marche, \u00e7a fonctionne et on gros pour \u00eatre tr\u00e8s clair, dimanche, \u00e7a va se jouer sur moi, sur la mobilisation du PLR et sur la capacit\u00e9 de Toto Morand, de prendre des voix \u00e0 Cesla Amarelle, car on l'a vu, Toto Morand, on va prendre des voix \u00e0 gauche \u00e0 l'extr\u00eame gauche, mais aussi, et c'est sa force et l\u00e0, on l'a vu aussi sur le Facebook de de 24 heures avec les gens qui le la\u00efc sur ces vid\u00e9os et tous, c'est des gens qui sont hors politique qui sont pas politis\u00e9s qui suivent pas, par exemple, la page politique de de 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [88%] :\r\nAlors pour terminer on va vous demander de vous mouiller comme d'habitude, rapidement Micha\u00ebl Peuker pour dimanche, on est quoi statu quo 52 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [92%] :\r\nDe se mouiller, moi je saute dans la piscine, je plaide non en faveur du statu quo donc B\u00e9atrice M\u00e9traux Cesla Amarelle pourquoi, pour la simple et bonne raison que cette alliance de droite reste v\u00e9ritablement un myst\u00e8re donc et un danger pour tous les candidats de l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:50) [87%] :\r\nPascal parce B\u00e9atrice M\u00e9traux c'est quasiment certain apr\u00e8s s'il faut se mouiller, ce sera 16, la Amarelle, mais elle va elle transpirer jusqu'au dernier moment, avec les voix de de Jacques Nicolet NHL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [87%] :\r\nMoi, j'ai pari\u00e9 une bouteille de champagne \u00e0 la marelle B\u00e9atrice M\u00e9traux alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:08) [88%] :\r\nAlors tout le monde, penche pour le statu quo, en tout cas sont vos pr\u00e9visions verra dimanche soir dimanche temps dans l'apr\u00e8s- midi, si vous avez raison, si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:15) [85%] :\r\n27 20 heures \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, en tout cas ne s'\u00e9tait tromp\u00e9 hein tous dit Macron Le Pen, d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s le mois de janvier ont fini par gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:23) [82%] :\r\nComme \u00e7a, vous avez la pression sur la junte Pascal va maire de 24 heures une chez HLM du temps et Micha\u00ebl Peuker de la RTS Radio merci \u00e0 tous les 3, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T16:46:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A9183F6-D8B3-4CB5-83AE-6E1DB59FF817", "internalArchiveId": "3A9183F6-D8B3-4CB5-83AE-6E1DB59FF817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9reng\u00e8re Bonte analyse le style d'Emmanuel Macron apr\u00e8s le premier conseil des ministres", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "A l'Elys\u00e9e, le Salon Murat, accueille chaque semaine le Conseil des ministres. Ce jeudi, le nouveau gouvernement fran\u00e7ais s'y est r\u00e9uni autour d'Emmanuel Macron. L'interview de B\u00e9reng\u00e8re Bonte, journaliste et auteur de l'ouvrage \"Dans le secret des conseils des ministres\".\r\n\r\n* * B\u00e9reng\u00e8re Bonte analyse le style d'Emmanuel Macron apr\u00e8s le premier conseil des ministres *** On termine ce forum avec une plong\u00e9e dans un huis clos r\u00e9publicain: le Salon Murat, au coeur du palais de l'Elys\u00e9e, o\u00f9 se tient chaque semaine le conseil des ministres... Ce matin, le tout nouveau gouvernement fran\u00e7ais s'y est r\u00e9uni autour d'Emmanuel Macron... Avec, autour de la table, passablement de n\u00e9ophytes, des figures issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme l'escrimeuse Laura Flessel ou l'\u00e9ditrice Fran\u00e7oise Nyssen...\r\nBonsoir B\u00e9reng\u00e8re Bonte\r\n B\u00e9rang\u00e8re Bonte, journaliste... auteur d'un livre sur les coulisses des conseils des ministres. \"Dans les secrets du Conseil des ministres\", \u00e9d. du Moment. \r\n- de ce que vous avez vu de ce premier conseil des ministres.. .qu'est-ce que \u00e7a dit du style Macron \r\n- on sait la France tr\u00e8s attach\u00e9e au protocole...  vous connaissez bien cette institution tr\u00e8s secr\u00e8te et tr\u00e8s ritualis\u00e9e..Comment \u00e7a se passe un conseil des ministres? \r\n- comment on se pr\u00e9pare?\r\n- particulier ici, car beaucoup de personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, et que seuls 4 ont d\u00e9j\u00e0 connu une telle rentr\u00e9e des classes.\r\n- Emmanuel Macron a livr\u00e9 son discours de la m\u00e9thode sur l'action gouvernementale ce matin. Ses valeurs cardinales: solidarit\u00e9, coll\u00e9gialit\u00e9, confidentialit\u00e9. \r\nr\u00f4le du pr\u00e9sident = fixer la strat\u00e9gie, celui du 1ier ministre d'arbitrer. \r\n- termin\u00e9 son intervention par un \"Ne changez pas!\"... possible de ne pas changer? \r\n-  Un mot sur Nicolas Hulot, dont vous avez sign\u00e9 la seule et unique biographie... Parue en 2010 aux Editions du Moment et intitul\u00e9e \"Sain Nicolas\" (sans t!)... Vous y \u00e9criviez: \"Hulot aime le pouvoir, surtout parce qu'il ne l'exerce pas... Il y aurait trop de coups \u00e0 prendre\"... Vous avez donc \u00e9t\u00e9 un peu surprise de le voir entrer entrer au gouvernement, lui qui avait autrefois rejet\u00e9 les appels du pied de Chirac ou de Hollande? \r\npubli\u00e9 une biographie de Nicolas Hulot, Sain Nicolas.... De ce que vous savez de lui, il est soluble dans un conseil des ministres?\r\n- Tr\u00e8s ritualis\u00e9e, mais pas immuable non plus? Les habitudes ont \u00e9volu\u00e9 avec le temps?\r\nIl y a eu notamment, \u00e0 l'\u00e9poque de val\u00e9rie giscard d'estaing, la volont\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer un peu le conseil des ministres?\r\nPas toujours facile de se plier \u00e0 ce rituel lorsqu'on n'est pas un professionnel de la politique? On a vite fait de mettre les pieds dans le plat?\r\nDans votre documentaire, vous revenez sur l'exemple de Fadela Amara, militante f\u00e9ministe, nomm\u00e9e ministre par Nicolas Sarkozy, et qui avait un peu surpris en utilisant autour de la table des expressions en verlan... \u00e7a, c'est quelque chose que seul un n\u00e9ophyte peut se permettre?\r\n...Tout comme le fait d'arriver sans cravate \u00e0 son premier conseil des ministres, comme Nicolas Hulot aujourd'hui?", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612467", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["B\u00e9reng\u00e8re Bonte analyse le style d'Emmanuel Macron apr\u00e8s le premier conseil des ministres / FOR_2017-05-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["A l'Elys\u00e9e, le Salon Murat, accueille chaque semaine le Conseil des ministres. Ce jeudi, le nouveau gouvernement fran\u00e7ais s'y est r\u00e9uni autour d'Emmanuel Macron. L'interview de B\u00e9reng\u00e8re Bonte, journaliste et auteur de l\u2019ouvrage \"Dans le secret des conseils des ministres\"."], "variantIds": ["ece-8612467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:42Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on retourne, on va retrouver Philippe Revaz aux \u00c9tats-Unis puisque on a appris pendant cette ce site \u00e9dition du forum qui avait eu un un accident sur sur la place, bien connu de New York a atteint une Square, au coeur de New-York est -ce que vous avez plus cette information sur ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nEn annonce un mort et 12 bless\u00e9s, selon les pompiers new- yorkais, alors \u00e7a n'est pas effectivement un attentat terroriste, selon l'agence AP 6 qui cite la police de New York, c'est une voiture qui a fonc\u00e9 sur la foule, un mort et et 12 bless\u00e9s donc, mais c'est arriv\u00e9 dans effectivement le lieu symbolique de New York, le coeur touristique de la ville et puis \u00e7a rappelle bien s\u00fbr un mode op\u00e9ratoire de de d'attentats terroristes Berlin honnissent donc c'\u00e9tait la grande question, mais il semble que c'est un accident, la police, selon une Urca une s'affirme que le chauffeur \u00e9tait en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, donc un mort et 12 bless\u00e9s au coeur de New York, le pr\u00e9sident Trump a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 averti, bien s\u00fbr, mais il semble que, manifestement, selon la police, il ne s'agit pas d'un acte terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nMerci Philippe revint pour ces premi\u00e8res pr\u00e9cisions et on va terminer ce forum avec une plong\u00e9e dans un huis clos r\u00e9publicain le Salon Murat c'est le coeur du palais de l'\u00c9lys\u00e9e, o\u00f9 se tient chaque semaine le conseil des ministres et ce matin, le tout nouveau gouvernement fran\u00e7ais s'est r\u00e9uni autour d'Emmanuel Macron, avec autour de la table, passablement de n\u00e9ophytes des figures issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile comme l'escrimeuse Laura Flessel ou l'\u00e9ditrice Fran\u00e7oise Nyssen, on en parlait d'ailleurs hier soir dans ce forum, bonsoir B\u00e9reng\u00e8re Benteux bonsoir, vous \u00eates journaliste, auteur d'un livre sur les coulisses des conseils des ministres qui s'appelle dans le secret des que du conseil des ministres, alors vous avez vu, il y a eu ce 1er conseil aujourd'hui, on a entendu les premi\u00e8res, les premi\u00e8res impressions \u00e0 chaud l'est aussi, le 1er commentaire qui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s sur ce qu'a dit Emmanuel Macron -ce que \u00e7a dit, selon vous, que vous avez pu comprendre du du futur Style du du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors tout ce qu'on ce conseil, justement, et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est particulier, c'est ce qu'on a dit le porte- parole dans le compte rendu tr\u00e8s officiel, monsieur enfin Christophe Castaner qui qui qui a \u00e9t\u00e9 seul habilit\u00e9 \u00e0 parler le 1er conseil c'est d'habitude \u00e0 l'habitude, qu'elle a un c\u00f4t\u00e9 un peu festif et notamment quand vous avez ces n\u00e9ophytes dont vous parlez, c'est vrai que la joie le le l'\u00e9motion sur retrouver dans ce c\u00e9nacle de la R\u00e9publique et il y a tout \u00e7a est bien compr\u00e9hensible et on a envie de l'entendre et ont envie de ne pouvoir le partager, ils n'ont pas eu droit, ils ont tous \u00e9t\u00e9 interdit de parole, si on peut dire, interdiction de parler \u00e0 la presse \u00e0 leur arriv\u00e9e et la presse elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de la cour de l'\u00c9lys\u00e9e, les pluies ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es avant la fin du conseil, ce qui fait que personne, aucun journaliste n'a pu avoir acc\u00e8s \u00e0 eux et n'a pu avoir acc\u00e8s \u00e9galement \u00e0 un autre rituel qui est la photo de famille qui est fait d'habitude sur les escaliers, c\u00f4t\u00e9 jardin, avec toutes les cam\u00e9ras qui filment la mise en place et qui assez joyeux, l\u00e0 o\u00f9 il y avait quelque chose du monde, ce monde peut, \u00e7a n'a pas exist\u00e9, la photo a eu lieu dans le Hall de l'\u00c9lys\u00e9e sur l'escalier Murat \u00e0 l'abri et la plupart des photographies quelques photographes un peu identifi\u00e9 mais voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a dit une volont\u00e9 du pr\u00e9sident Macron de reprendre de repr\u00e9sidentialiser et la fonction et le r\u00f4le du gouvernement dans un secret qu'il appelle de ses voeux de fa\u00e7on encore plus forte que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, alors reste \u00e0 savoir s'il va y arriver, il demande de r\u00e9instaurer du d\u00e9bat dans ce conseil des ministres, il demande secret des d\u00e9lib\u00e9rations comme tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, aucun honn\u00eatement n'est jamais arriv\u00e9, et s'il y arrive \u00e9videmment que l'enjeu est important parce que dans l'\u00e9quipe Hollande par exemple, des d\u00e9bats qui n'ont pas eu lieu, notamment sur la d\u00e9ch\u00e9ance de ma\u00efs nationalit\u00e9 par exemple vraiment plomb\u00e9 l'action du gouvernement et la coh\u00e9sion du mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [92%] :\r\nBonsoir et ensuite sur la sur la place publique, c'est vrai que ces valeurs cardinales en tout cas, telle que nous ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces solidarit\u00e9 coll\u00e9gialit\u00e9 et confidentialit\u00e9 coll\u00e9gialit\u00e9 confidentialit\u00e9 \u00e7a monte quand m\u00eame une v\u00e9ritable envie de de verrouiller le discours de ses ministres. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [89%] :\r\nUn grand classique, c'est un grand classique des des premiers conseil de tous les pr\u00e9sidents de la 5\u00e8me de Gaulle y arriver sans doute beaucoup mieux Emmanuel Macron joue aussi une une carte, comment dire, d'installer ici il faut il faut qu'il installe tr\u00e8s vite cette autorit\u00e9 -l\u00e0 donc effectivement il donne l'impression, frapp\u00e9 un peu fort, \u00e7a \u00e7a a suscit\u00e9 pas mal d'\u00e9moi dans la profession, c'est journaliste pense pas non plus qu'on va partir dans une, \u00e7a c'est pas Brejnev quoi et \u00e0 quel point d'ailleurs que c'est finalement tr\u00e8s que ce sera finalement tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, on le sait, de plus en plus, il y a aussi le l'\u00c9lys\u00e9e a aussi fait savoir aujourd'hui qu'il comptait choisir les journalistes qui pourraient accompagner pr\u00e9sident sur telle ou telle d\u00e9placement alors non pas pour censurer les visiblement aussi dans la main, visiblement de de il a connu \u00e7a sous au lendemain de d'\u00eatre suivi par des journalistes purement politiques qui ne sont pas des techniciens qui ne qui ne suivent pas les dossiers concern\u00e9s par le d\u00e9placement et qui du coup n'en font que les comptes rendus de petites phrases de petites \u00e9v\u00e9nements etc en ce sens, voil\u00e0 pourquoi pas l\u00e0 aussi qu'il y arrive, s'il arrive \u00e0 tenir ce cap l\u00e0 forc\u00e9ment que l'action gouvernementale, il gagnera, maintenant il y a aussi un objectif : Emmanuel Macron, ce sont les l\u00e9gislatives dans un mois, qui est un incapable quand m\u00eame extr\u00eamement important et tr\u00e8s risqu\u00e9 et tout \u00e7a peut aussi \u00e9voluer si les choses tournent pas forc\u00e9ment comme ne le souhaitait, en clair c'est pas la la majorit\u00e9 dont il a besoin au au au Parlement, on en aura sans doute \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [91%] :\r\nB\u00e9reng\u00e8re Bont vous vous publiez donc dans les secrets du conseil des ministres, vous connaissez parfaitement cette m\u00e9canique \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui est int\u00e9ressant, cette fois -ci c'est que il y a un certain nombre de personnalit\u00e9s qui sont issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui sont pas habitu\u00e9s \u00e0 ces c\u00e9nacles assez gouvernement \u00e0 ces endroits o\u00f9 il y a aussi beaucoup de strat\u00e9gie politique o\u00f9 chacun prend sa place et la d\u00e9fend et ceux qui vont se faire manger tout cru. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:53) [87%] :\r\nCelui personnalit\u00e9s fortes quand m\u00eame et on d\u00e9couvre la heure par heure que Emmanuel Macron, il a constitu\u00e9, visiblement, une \u00e9quipe de techniciens effectivement qui sont pas des Stars politique mais qui sont un peu de qui, qui ont pour vocation des Stars dans leur domaine \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9, sont des gens qui sont extr\u00eamement respect\u00e9, chacun dans leur domaine, qui mine de rien, en plus, et certains, la ministre du Travail, qui, qui a \u00e9t\u00e9 DRH chez Dassault Syst\u00e8mes chez Danone \u00e9tait aussi au cabinet de Martine Aubry, o\u00f9 elle s'est occup\u00e9e de, de, de la formation professionnelle, ils ont quand m\u00eame aussi pour certains, m\u00eame s'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, m\u00eame s'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ministre, ils ont, ils connaissent la machine de l'\u00c9tat mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [88%] :\r\nQuestion, peut-\u00eatre parce qu'on arrive gentiment au terme de de de cet \u00e9change B\u00e9reng\u00e8re Bont\u00e9, vous connaissez bien Nicolas Hulot pour avoir \u00e9crit notamment se faire une biographie, comment lui va pouvoir trouver sa place, l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:49) [93%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, il a obtenu d\u00e9j\u00e0 un p\u00e9rim\u00e8tre assez large, un statut d'\u00c9tat et num\u00e9ro 3 du gouvernement, je pense que \u00e7a s'accompagne d'un certain nombre de garanties, ne me demandez pas s'il a obtenu le le le l'abandon du projet Notre-Dame-des-Landes, c'est un peu t\u00f4t pour le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [84%] :\r\nL'a\u00e9roport de Nantes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:05) [90%] :\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Nantes qui fait qui fait tellement d\u00e9bat ici, mais en tout cas, c'est ce qu'il a obtenu des garanties, donc c'est une voie qui qui qui qui peut porter maintenant c'est comme comme on dit parfois son son principal ennemi, c'est peut-\u00eatre lui, il va falloir que toutes les raisons pour lesquelles il est jamais vu entrer dans un gouvernement, et Dieu sait qu'on a propos\u00e9, Sarkozy, Hollande l'propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [65%] :\r\nTermin\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:31) [86%] :\r\nLes, les, les, voil\u00e0 ce qui ce qui ce qui l'avait emp\u00each\u00e9 de, de, d'entrer dans un gouvernement qui \u00e9tait de de, de, de, de renouveler les mains dans le cambouis de d'affronter la les, les, les rivaux politiques, a priori, \u00e7a devrait bien se passer puisque si on met dans du ni droite ni gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [91%] :\r\nLe de vous couper parce qu'on arrive \u00e0 19 heures, merci beaucoup, B\u00e9reng\u00e8re Bont\u00e9, journaliste et auteur de ce livre sur les coulisses de ce conseil des ministres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonte, B\u00e9reng\u00e8re", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC2FA80-5E68-48E2-AD33-4BDC63D06617", "internalArchiveId": "4DC2FA80-5E68-48E2-AD33-4BDC63D06617", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mathias Reynard revient sur la proposition d'Antonio Hodgers dans le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Antonio Hodgers veut mettre les Thurgoviens face aux cons\u00e9quences qu'aurait leur d\u00e9cision d'arr\u00eater l'enseignement du fran\u00e7ais en proposant de leur refuser la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. L'interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.\r\n\r\n* * Mathias Reynard revient sur la proposition d'Antonio Hodgers dans le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais  \r\nChrystel : on va commencer avec une proposition qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 du chantage .\r\nFaut il payer les al\u00e9maniques pour qu'ils apprennent le fran\u00e7ais? \r\nc'est la question que pose en filigrane une tribune du conseiller d'\u00e9tat genevois Antonio Hodgers aujourd'hui dans la Weltwoche. En substance, pour l'\u00e9cologiste: si les thurgoviens ne sont plus pr\u00eats \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais, les genevois pourraient bien r\u00e9fl\u00e9chier \u00e0 supprimer leurs versements \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes \u00e0 Berne. Antonio Hodgers ouvre un nouveau chapitre dans la d\u00e9j\u00e0 d\u00e9licate question des langues... \r\nEt un chapitre qui peut mener loin dans la symbolique de la coh\u00e9sion nationale... \r\nAntonio Hodgers, fervent d\u00e9fenseur de l'enseignement du fran\u00e7ais, veut mettre les thurgoviens face aux cons\u00e9quences qu'aurait leur d\u00e9cision. \r\nDu moment o\u00f9 certains cantons al\u00e9maniques donnent un coup de canif dans le contrat de la coh\u00e9sion nationale, Gen\u00e8ve pourrait \u00e0 terme faire de m\u00eame... avec d'autres outils: le canton du bout du lac, contributeur, verse 250 millions aux cantons plus pauvres au nom de la redistribution des richesses. Et comme le rappelle Antonio Hodgers dans sa tribune, la Thurgovie a re\u00e7u 225 millions suite cette p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nUne menace \u00e0 peine voil\u00e9e, Muriel?\r\nUne provocation, en tous cas. Antonio Hodgers l'admet lui m\u00eame. Ne plus enseigner le fran\u00e7ais, \u00e7a revient \u00e0 affaiblir la coh\u00e9sion nationale selon lui. Et je cite: \"des cantons comme Gen\u00e8ve se demanderont pourquoi ils devraient continuer de soutenir chaque ann\u00e9e des cantons comme la Thurgovie\". En r\u00e9sum\u00e9: un doigt dans l'engrenage, et la Suisse risque l'escalade. \r\nC'est le message qu'Antonio Hodgers a souhait\u00e9 faire passer chez les al\u00e9maniques via la Weltwoche. Mais il n'a pas voulu venir le d\u00e9fendre dans forum ce soir pour les romands: l'\u00e9ducation, c'est le dicast\u00e8re de sa coll\u00e8gue au gouvernement Anne Emery Torracinta\r\nComment est re\u00e7ue cette id\u00e9e dans le monde politique? \r\nAssez froidement. Chez les verts, chez les conseillers d'\u00e9tat en charge des finances que nous avons joints, chez les genevois aussi, qu'ils soient de gauche ou de droite... Evoquer la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re dans la question des langues, c'est un gros pas qu'on est pas pr\u00eat \u00e0 faire. Au mieux, le conseiller aux \u00e9tats vert Robert Cramer conc\u00e8de que \"si on n'est pas solidaire, il ne faut pas s'attendre \u00e0 ce que les autres soient solidaires avec vous\". Et surtout, toucher au m\u00e9canisme d'entraide financi\u00e8re entre les cantons, c'est l\u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\nL'un de ses coll\u00e8gues, lui, \u00e9voque la fin de la Suisse si on remet en question les versements entre cantons. C'est dire si Antonio Hodgers a voulu frapper fort. Un symbole \u00e0 la hauteur de l'importance qu'a l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 ses yeux.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612457", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mathias Reynard revient sur la proposition d'Antonio Hodgers dans le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais / FOR_2017-05-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Antonio Hodgers veut mettre les Thurgoviens face aux cons\u00e9quences qu'aurait leur d\u00e9cision d'arr\u00eater l'enseignement du fran\u00e7ais en proposant de leur refuser la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. L'interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-8612457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:43Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNous rejoint \u00e9galement Direct Matthias Reynard, bonsoir, vous \u00eates concis national socialiste valaisan vous \u00eates attendez un des fers de lance de ce combat en faveur de l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, vous militez beaucoup pour cette question pour que les Suisses al\u00e9maniques finalement respecte le concordat un sur lequel ils se sont engag\u00e9s cette proposition de Antonio Hodgers votre ancien coll\u00e8gue du Parlement, utilisez les outils du f\u00e9d\u00e9ralisme pour mieux le pr\u00e9server \u00e7a vous convint. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [89%] :\r\nNon pas tellement j'ai de la sympathie pour le go\u00fbt de la provocation et aussi pour l'engagement de mener Hodgers sur cette th\u00e9matique et et sur sa volont\u00e9 de de s'engager pour qu'on continue d'enseigner normes nationales en Suisse par contre sur la m\u00e9thode, j'ai beaucoup plus de doutes, je crois pas que ce qu'il nous faut aujourd'hui, c'est une escalade dans le chantage et dans les provocations, je crois qu'on a plus ou plut\u00f4t besoin de ramener les gens calmes aujourd'hui ce dont on a besoin dans notre pays et de coh\u00e9sion nationale de finalement de voir r\u00e9ciproque les uns vers les autres, en apprenant la langue et la culture, de l'autre et \u00e7a passe pas par un chantage d'ailleurs un chantage qui a ses limites quand on voit que certains cantons al\u00e9maniques sont m\u00e9contents contributeur, \u00e7a veut dire qu'on va dire quoi au comptant de Z\u00fcrich qui votent ce dimanche sur la la suppression de de l'enseignement du d'une des 2 langues donc soit le fran\u00e7ais soit l'anglais au primaire si prenne cette d\u00e9cision lancera bien emb\u00eat\u00e9 de de les menacer, voil\u00e0, on voit les limites de cette r\u00e9flexion l\u00e0, m\u00eame si les vrai longe est important et doit pas \u00eatre sous- estim\u00e9s, c'est pas juste des cours de de pur vocabulaire fran\u00e7ais, c'est une question de coh\u00e9sion nationale, c'est le vivre-ensemble, la Suisse, elle repose sur de petites choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nJustement, justement, Matthias Reynard, vous le dites, la Suisse est un pays de volont\u00e9, cette fameuse vilaine faute si on ne et cette vilaine ce Mathiolon, elle fonctionne uniquement si on respecte un certain nombre de crit\u00e8res cl\u00e9s, comme celui par exemple du respect de l'enseignement des langues finalement ce qu'il propose, Antonio Hodgers, et de prendre un de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, la r\u00e9partition des moyens entre cantons riches et les cantons pour la p\u00e9r\u00e9quation et de faire un peu pression parce que les autres m\u00e9thodes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, force est de constater qu'elles n'ont pas vraiment march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [89%] :\r\nBon, encore une fois la la m\u00e9thode propos\u00e9e par Antonio Hodgers ne fonctionnera qu'avec des comptes ont du pauvre et surtout je crois qu'on doit \u00eatre moins critique que ce que vous faites dans nos discours quelle content aujourd'hui est revenu en arri\u00e8re de la pas il y en a pas pour l'instant, on a eu des annonces des des initiatives lanc\u00e9es d'\u00e9motions certaines motions accept\u00e9es, puis on est revenu en arri\u00e8re jusqu'\u00e0 maintenant aucun compte, on a os\u00e9 franchir la ligne rouge parce qu'ils savent tr\u00e8s bien qu'il y a une constitution dans ce pays que cette constitution dit qu'on doit avoir des objectifs dans l'\u00e9cole qui sont harmonis\u00e9es et que le peuple a voulu \u00e7a \u00e0 8 ans de 6 pourcent donc donc la volont\u00e9 du peuple, elle doit \u00eatre respect\u00e9e aujourd'hui dans le pays et c'est pas de la cuisine interne thurgovien z\u00fcrichoises je ne sais quoi, donc voil\u00e0, je crois qu'on doit plut\u00f4t essayer de ramener les gens \u00e0 la raison et je crois qu'on peut y arriver par le dialogue, par le dialogue et puis, si n\u00e9cessaire par le le le le fait de faire respecter la Constitution, via la loi sur les langues, \u00e7a c'est, c'est une possibilit\u00e9 politique mais qui est pas dans chantage autour des petits sous- chose qui nous sommes un peu, un peu moins bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [87%] :\r\nMatthias Reynard dites jusqu'\u00e0 maintenant aucun quand on est revenu en arri\u00e8re, n'emp\u00eache que cette question, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es maintenant qu'elle revient r\u00e9guli\u00e8rement dans beaucoup de cantons peut-\u00eatre que montrer quand m\u00eame du d'un peu de, un peu de force et de de dire si \u00e7a ne sera pas sans cons\u00e9quences, taper du poing sur la table, cessera pas cons\u00e9quences sans cons\u00e9quence si un jour vous franchissez ce pas, c'est aussi un moyen quand m\u00eame de de les emp\u00eacher, \u00e0 moyen terme de franchir ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [88%] :\r\nMais la raison qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s ferme, on doit \u00eatre tr\u00e8s ferme doit pas Jos\u00e9 Luis sur le feu, on doit \u00eatre tr\u00e8s ferme et on doit bien expliqu\u00e9 que la d\u00e9cision de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais, elle va contre la constitution, elle va contre la volont\u00e9 de, de, de, de tous les cantons via la, la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs de l'Instruction publique et on doit \u00eatre ferm\u00e9e en 2, expliquer que si cette d\u00e9cision est prise, sur intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est tout, mais on doit parler dans du chantage autour de l'argent et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re soit voil\u00e0 on peut \u00eatre avoir une une ligne tr\u00e8s ferm\u00e9 je crois l'avoir toujours eu, j'estime que les positions aujourd'hui qui nous viennent de certains \u00e9lus UDC qui se pr\u00e9tendent patriotes mais qui sont des patriotes de pacotille, parce que quand on veut supprimer le fran\u00e7ais pour faire de l'anglais, j'ai pas du grand patriotisme, h\u00e9 bien ces positions la dans Les \u00e9noncer, mais en les d\u00e9noncer, en respectant la Constitution en respectant les lois et en jetant pas du sursis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [86%] :\r\nZ\u00fcrich votent dimanche justement sur cette question du frustrant ne saisisse du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole si on verra dimanche \u00e9videmment ce qui est, mais s'ils disent oui, ce serait un signal quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important et qui pourrait ouvrir une br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [85%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre le chaos total \u00e0 Z\u00fcrich ses disent oui mais je crois que pas mal de gens sont conscients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [94%] :\r\nPourquoi \u00e7a parce qu'on a expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 parce que ce serait aller contre la Constitution, contre la volont\u00e9 populaire et puis contre la strat\u00e9gie sur les langues, adopt\u00e9e par la CDIP et je vous n'\u00eates pas sans savoir que la directrice de la directrice de l'Instruction publique \u00e0 Z\u00fcrich et la directrice \u00e0 la pr\u00e9sidence de la CDIP, donc on va \u00eatre dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e et elle- m\u00eame annonc\u00e9 que s'il est d\u00e9sormais quoi voter oui \u00e0 cette initiative, ce serait pas le fran\u00e7ais, qui sera supprim\u00e9 en primaire, ce serait l'anglais, donc on va se retrouver avec une situation qui va \u00eatre tr\u00e8s probl\u00e9matique tr\u00e8s chaotique jusqu'\u00e0 maintenant, rappelons -le quand m\u00eame un gel pour terminer sur une note positive, toutes les populations dans les cantons syst\u00e9matiquement dit non \u00e0 ces initiatives, la derni\u00e8re en date, la derni\u00e8re en date \u00e0 Nidwald alors qu'on \u00e9tait plut\u00f4t inquiet du r\u00e9sultat \u00e0 la fin, les gens sont quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 sa coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [91%] :\r\nComment faire pour \u00e9viter que ce que ce d\u00e9bat tourne au vinaigre, Mathias l\u00e0 parce qu'on le voit \u00e0 ces propositions qui viennent \u00e0 gauche \u00e0 droite : elles ont, vous l'avez dit y a un potentiel assez explosif quand m\u00eame le PDC Genevois lui propose une loi f\u00e9d\u00e9rale pour ancrer le principe de l'enseignement des langues d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole primaire dans la Constitution, enfin en tout cas une loi est -ce que \u00e7a, c'est une solution qui pourrait vous vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:47) [87%] :\r\nAlors le pass\u00e9 par la loi sur les langues, c'est une possibilit\u00e9, c'est d'ailleurs une possibilit\u00e9 qui est \u00e9voqu\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de conseil f\u00e9d\u00e9ral soumis sans consultation, ensuite il a attendu, estimant que le temps \u00e9tait et qu'on \u00e9tait trop rapide, voil\u00e0, c'est une question de bits \u00e9quilibre assez subtil, il faut faire attention faut \u00eatre ferme mais il faut aussi, si c'est possible, laissez les comptes ont trouv\u00e9 eux- m\u00eames la bonne voie jusqu'\u00e0 maintenant, pour l'instant \u00e7a a fonctionn\u00e9, esp\u00e9rons que \u00e7a dure, mais vous savez, je crois qu'on ne on va aussi r\u00e9former un petit peu la fa\u00e7on d'enseigner les langues, je suis enseignant et je peux vous dire qu'on a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire certains cantons dont le bien, ont fait de gros coups de gros progr\u00e8s, par exemple en faisant des clauses qui se classe pour l'enseignement des langues alors malheureusement le le dernier conseil d'\u00c9tat va supprimer cette mesure mais on avait une mesure de de petites classes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [86%] :\r\nDonc le prochain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [70%] :\r\nBen, on esp\u00e8re monsieur Dardelet nous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [62%] :\r\nMesures \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, et puis surtout, je crois qu'on plus de \u00e7a doit aussi utiliser davantage le potentiel des \u00e9changes, on a une possibilit\u00e9 dans le pays plurilingue de d\u00e9velopper davantage les \u00e9changes, on doit le faire, donc voil\u00e0, terminant sur sur sur sur du positif \u00e0 l'envers du positif, on a une une une des possibilit\u00e9s \u00e9normes en termes d'enseignement des langues et puis change dans notre pays utilisant ce potentiel au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [82%] :\r\nLes \u00e9changes, c'est une piste int\u00e9ressante qu'\u00e0 ceux qui l'ont fait en gare g\u00e9n\u00e9rale des souvenirs assez sympa, merci beaucoup ma\u00eetre escrimeur mais c'est national socialiste valaisan bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:09) [81%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 Bouak\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [99%] :\r\nEt on se rend. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-287DB4BC-7B5D-4F81-9E50-CD6B81B80304", "internalArchiveId": "287DB4BC-7B5D-4F81-9E50-CD6B81B80304", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Iran", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Les Iraniens se rendent aux urnes vendredi pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. Hassan Rohani sera-t-il r\u00e9\u00e9lu ou sera-t-il d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par le religieux conservateur Ebrahim R\u00efissi? D\u00e9bat entre Azadeh Kian, professeur de sociologie \u00e0 Paris-Diderot et Thierry Coville, \u00e9conomiste, chercheur \u00e0 l'IRIS.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Iran  \r\nLes Iraniens se rendent aux urnes demain pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident dans un climat de tension tant int\u00e9rieure qu'ext\u00e9rieure. Accorderont-il un second mandat \u00e0 celui qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab mod\u00e9r\u00e9 \u00bb,\u00e0 savoir Hassan Rohani, ou bien porteront-ils au pouvoir le religieux conservateur Ebrahim Raissi ?\r\ndeux invit\u00e9s sont avec nous .\r\nAzadeh Khian, professeur de sociologie \u00e0 Paris-Diderot, vous \u00eates franco-iranienne .\r\nEt\r\nThierry Coville, \u00e9conomiste, chercheur \u00e0 l'IRIS. \r\n-\tvent d'ouverture a souffl\u00e9 sur l'Iran apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire, or depuis le climat s'est durci, de par la guerre en Syrie et surtout depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, Thierry Coville : entre ouverture et repli, ou se situe l'Iran aujourd'hui ?\r\n-\tpays tr\u00e8s divis\u00e9 ? que disent les jeunes qui \u00e9taient dans la rue lors des manifestations de 2009??\r\n-\tHassan Rohani, un vrai gage d'ouverture ?? quel bilan tirer de ses r\u00e9formes, notamment sur la modernisation de la soci\u00e9t\u00e9, et l'ouverture ?? en gros : est-ce un vrai choix pour ceux qui veulent un nouvel Iran ??\r\n-\tClimat de tension avec Washington depuis l'\u00e9lection de Trump, on l'a dit : dans quelle mesure ca p\u00e8se sur cette \u00e9lection ?\r\n-\tque peut-il se passer si Raissi l'emporte ? risque de d\u00e9bordements, et de r\u00e9pression comme en 2009 ?\r\nD'abord, entendons-nous sur les mots. Est-il juste de qualifier Rohani de \u00ab mod\u00e9r\u00e9 \u00bb et Raissi de \u00ab conservateur \u00bb ? Sur quels points ?\r\nQuels sont les enjeux de ce scrutin ?\r\nQuelles sont les grandes diff\u00e9rences programmatiques entre les deux ?\r\nSociologiquement, politiquement, comment a \u00e9volu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile iranienne sous le premier mandat Rohani ? Est-elle relativement homog\u00e8ne ?\r\nCette \u00e9lection se tient dans un climat de tension avec les Etats-Unis depuis l'\u00e9lection du pr\u00e9sident Donald Trump, m\u00eame si ce dernier vient de confirmer qu'il va poursuivre, grosso modo, la politique de lev\u00e9e de sanctions comme pr\u00e9vu dans l'accord sur le nucl\u00e9aire. Quel est le poids de tout \u00e7a dans les \u00e9lections ?\r\nRaissi est un proche du guide supr\u00eame, L'Ayatollah Ali Khameini. Cela lui donne quel avantage sur son opposant ?\r\nKhameini s'est jet\u00e9 dans la bataille.  \"Le peuple a des ennemis. Il faut faire front de fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e \u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9, en omnt les Am\u00e9ricains, les Europ\u00e9ens, et le \u00ab r\u00e9gime sioniste \u00bb. A travers eux, c'est Rohani, acteur de l'accord sur le nucl\u00e9aire qui est vis\u00e9 ? \u00e7a porte cet argument ? \r\nQuelles r\u00e9formes peut-on mettre au cr\u00e9dit de Rohani ? R\u00e9formes int\u00e9rieures ? Mours ? Religieuses ? Assouplissement ?\r\nRohani joue l'assouplissement. Il autorise un concert de musique pendant un meeting, contre les autorit\u00e9s religieuses. C'est de l'affichage ?\r\nQuelles cartes jouent Raissi ?\r\nHier, Rohani a dmeand\u00e9 aux puissants \u00ab Gardiens de la r\u00e9volution islamique \u00bb \u00e0 la milice Basij sous leur contr\u00f4le, de ne pas intervenir dans l'\u00e9lection. C'est inhabituel. Qu'est ce que cela nous dit ? Est-ce un signe de tensions ? En 2009, ces institutions avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9es de fraude, pour permettre l'\u00e9lection du tr\u00e8s conservateur Ahmadinejad. M\u00eames craintes aujourd'hui ?\r\nCette victoire contest\u00e9e avait d\u00e9clench\u00e9 une grande vague de manifestations, durement r\u00e9prim\u00e9es, faisant des 10aiens de morts et des centaines de bless\u00e9s, d'emprisonn\u00e9s. Cela peut recommencer en cas de victoire de Raissi ?", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612460", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Iran / FOR_2017-05-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Iraniens se rendent aux urnes vendredi pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. Hassan Rohani sera-t-il r\u00e9\u00e9lu ou sera-t-il d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par le religieux conservateur Ebrahim R\u00efissi? D\u00e9bat entre Azadeh Kian, professeur de sociologie \u00e0 Paris-Diderot et Thierry Coville, \u00e9conomiste, chercheur \u00e0 l\u2019IRIS."], "variantIds": ["ece-8612460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:42Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18 heures 40 on va s'int\u00e9resser aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Iran parce que les Iraniens se rendent aux urnes demain pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et \u00e7a se passe dans un climat de tension autant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur d'ailleurs accorderont -t-il un second mandat \u00e0 celui qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9, \u00e0 savoir Hassan Rohani ou bien porteront -t-il au pouvoir, le religieux conservateur et Brahim Raissi, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en discuter, AZ acquis Anne et Thierry Coville, bonsoir Alain, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [93%] :\r\nAvec des clients, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 Paris- Diderot, vous \u00eates franco- iranienne Thierry Coville \u00e9conomiste, chercheur \u00e0 l'IRIS, on va commencer avec vous Madame Killian, on a eu l'impression d'observer un avant d'ouverture un souffl\u00e9 sur l'Iran \u00e0 partir de la signature de l'accord sur le nucl\u00e9aire et puis depuis, \u00e7a s'est durci, notamment avec le conflit en Syrie avec l'\u00e9lection de Donald Trump ou est -ce qu'on en est aujourd'hui en Iran dans ce clivage entre d'un c\u00f4t\u00e9, l'ouverture de l'autre le repli. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, malheureusement, l'ouverture, comme vous l'avez dit nous, c'est un fait, comme pr\u00e9vu, d'autant que m\u00eame si les sanctions internationales ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es en janvier 2005 dans les sanctions am\u00e9ricaines continuent et frappe en particulier le syst\u00e8me bancaire, ce qui emp\u00eache les entreprises europ\u00e9ennes par exemple d'aller investir en Iran duch\u00e9 du de leur port d'\u00eatre sanctionn\u00e9es \u00e0 leur tour par les \u00c9tats, donc les attentes des Iraniens qui \u00e9tait tr\u00e8s grande rente \u00e0 retomber si vous voulez de la console n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu et donc \u00e7a c'est la partie disons n\u00e9gatif de bilan de Rohani qui, n\u00e9anmoins, a tout fait pour cr\u00e9er quelques centaines de milliers d'emplois par an malgr\u00e9 tout d'attirer des investisseurs europ\u00e9ens en Iran et en particulier, h\u00e9 bien faire en sorte \u00e0 ce que le pays s'ouvre de nouveau vers le monde, il suffit de regarder l'industrie de tourisme en Iran il y a plusieurs dizaines de milliers de touristes europ\u00e9ens, par exemple, qui se sont rendus en Iran r\u00e9cemment donc, et effectivement l'Automne ch\u00f4mage reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, en particulier le ch\u00f4mage des jeunes, et donc en m\u00eame temps sur le dossier du de de la Syrie, par exemple, du Liban ou encore de l'Irak, ah bah c'est pas le gouvernement qui a la main c'est les gardiens de la r\u00e9volution, qui d\u00e9cida, en grande partie pour la politique de l'Iran dans ces pays l\u00e0 et Monsieur ici lorsqu'ils valent de R\u00e9my et soutenu par ces m\u00eames Gardiens de la r\u00e9volution donc l'enjeu de c'\u00e9tait l'option est vraiment 2 tailles parce qu'il s'agit de savoir si les r\u00e9formes entam\u00e9es par l'Rohani en 2013 et surtout apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire continue si l'ouverture de l'Iran vers le monde continue ou s'il y a, il y aura de nouveau des r\u00e9gressions avec l'\u00e9lection de l'ultraconservateur a ici alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nRSF Thierry Coville rapidement et si vous \u00eates d'accord Thierry Coville, comment vous regardez -vous cette opposition est -ce qu'on est en face d'un pays tr\u00e8s divis\u00e9 parce qu'on se rappelle tous de ces Jim de ces images de ces jeunes qui \u00e9taient dans la rue en 2009 qui aspirait \u00e0 beaucoup de libert\u00e9 qui, parfois, aujourd'hui, on a presque l'impression d'un peu de r\u00e9signation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:07) [87%] :\r\nOui, mais il y a, il y a un an, il y a une opposition en Iran mais si voulez, je pense que ces 2 approches s'approche, qui s'affrontent, on a vraiment une une polarisation entre 2 approches donc, comme l'a dit Azadeh une approche plus mod\u00e9r\u00e9e qui reste dans le cas de la R\u00e9publique islamique d'Iran, Hassan Rohani veut pas changer le syst\u00e8me mais ils peuvent avoir une ouverture politique, culturel, \u00e9conomique dans ce syst\u00e8me et et Ebrahim Ra\u00efssi c'est vraiment l'approche radicale qui est tr\u00e8s suspicieuse de de relations plus importante avec l'Occident, qui croit une et une fameuse \u00e9conomie autocentr\u00e9 on impression que leur mod\u00e8le, c'est la Cor\u00e9e du Nord, enfin je veux dire et ce qui est dit, moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant et ce qui montre que l'Iran, finalement, n'est pas sp\u00e9cifique, c'est quand il y a des probl\u00e8mes sociaux en Iran, mais qui, qui qui qui ne date pas d'ici fin avril et qui sont paraissant r\u00e9ussi et les radicaux font semblant d\u00e9couvrir la pauvret\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s en Iran qu'est ce qu'ils ont fait pendant 20 ans, on peut poser question je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est le le populisme dont ils font preuve de il y a il dise utilise je pense on pouvait attention c'est pas encore il y a des sondages mais s'ils ont un petit peu de soutien, ils ont du soutien, ils utilisent et le malheur des gens et leur faut et leur promettent monts et merveilles mais tout le monde, enfin je veux dire, n'importe quel \u00e9conomiste s\u00e9rieux, c'est que leurs promesses, pas grand chose quand ils promettent de de cr\u00e9er les emplois dont les jeunes Iraniens ont ont besoin, on se demande comment ils vont faire, sans ouverture \u00e9conomique de l'Iran sans attirer des investissements \u00e9trangers, comment ils vont fournir ces employes, assez, assez jeunes Iraniens, comment ils vont faire pour sortir l'Iran de la d\u00e9pendance p\u00e9troli\u00e8re, donc je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a beaucoup de r\u00e9sonance chez nous en Europe, le l'utilisation du populisme, utilisation du malheur des gens et c'est \u00e7a, et j'expliquerai que a sans doute permis \u00e0 la base radicale en Iran de gonfler son soutien par rapport \u00e0 ses scores habituels que vous rappeliez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [83%] :\r\nFace \u00e0 des clients, c'est c'est vrai les il y a eu beaucoup de promesses aussi promesses sociales de modernisation de la soci\u00e9t\u00e9 de la part d'Hassan Rohani, d'ouverture et c'est que le le bilan aujourd'hui ce que fait v\u00e9ritablement sous sous son sous son r\u00e8gne, tout \u00e7a \u00e7a en juin sont comment oui sont r\u00e8gne, pr\u00e9sident, pr\u00e9sidence pardon ce qui ce que le l'Iran c'est v\u00e9ritablement modernis\u00e9 au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:16) [91%] :\r\n\u00e9coutez ce qu'on peut dire, c'est que malgr\u00e9 les entraves multiples, \u00e0 la fois internes et r\u00e9gionales et internationales, on constate que la soci\u00e9t\u00e9 civile iranienne commence \u00e0 monter en puissance, de nouveau, on constate que les jeunes, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit auparavant par voil\u00e0 pour en questionnant Thierry Coville, \u00e9coutez les les jeunes Iraniens ma connaissance se mobilise vraiment fortement en faveur, en particulier de l'Oranie je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que je disais tout comme la d\u00e9signation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:47) [87%] :\r\nPas de r\u00e9signation, telle que les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9visuels entre les candidats principaux, on fait effectivement qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien suivie en Iran, \u00e0 ma connaissance, on fait que tout \u00e0 coup, vous avez des jeunes issus des classes moyennes, voire des classes moyennes pauvres qui voulait n'en voulait pas se mobiliser l'de d'aller voter, qui se sont mobilis\u00e9s en se disant de toute fa\u00e7on va soup\u00e7onn\u00e9 le journaliste c'est beaucoup mieux que la ici puisque, effectivement, au moins si il n'a pas pu cr\u00e9er autant d'emplois au moins il nous permet de, de rire, il nous permet de danser, il nous permet de, de, de, de, de, de voil\u00e0, d'aller dans la rue et et de vivre notre vie, il a, il a permis un Rohani a permis quand m\u00eame une importante activit\u00e9 culturelle en Iran, raison pour laquelle vous avez un grand une grande liste d'acteurs de culturelle d'artistes de cin\u00e9astes de de chanteurs, de musiciens et caetera qui qui le soutiennent et c'est pas, c'est pas, c'est pas rien, donc effectivement il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cesser ses promesses \u00e9lectorales pour cr\u00e9er beaucoup d'emplois mais les les jeunes en particulier, qui y a vraiment besoin de respirer, h\u00e9 bien font la diff\u00e9rence entre Rohani et cette c'est ultraconservateur qui, dans la ville de Machhad a interdit tout concerne musique et qui en moi, j'ai vu l'une de ses r\u00e9unions \u00e9lectorales, il a mis les femmes d'un c\u00f4t\u00e9, les hommes de l'autre et en et au milieu un mur donc donc voil\u00e0, croyez -vous que les jeunes Iraniens souhaitent c'est cette s\u00e9gr\u00e9gation ce fondamentalisme et la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [87%] :\r\nBah, peut-\u00eatre juste, juste encore rapidement avec vous, puis ensuite on passe la parole \u00e0 Monsieur Coville, mais si vous assez rapidement, si par exemple Rohani passe est -ce que cette dynamique peut aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:34) [90%] :\r\nJe pense que oui, d'ailleurs Rohani, pour la premi\u00e8re fois franchi la ligne rouge, il a critiqu\u00e9 les 3 institutions qui sont soutenus par le guide, hein, c'est-\u00e0-dire les gardiens de la r\u00e9volution, les fondations qui payent pas d'imp\u00f4ts et le judiciaire, qui est responsable des ex\u00e9cutions sommaires et contre des opposants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [86%] :\r\nVous voulez un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:58) [83%] :\r\nAvec avec l'oreille de 2013. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [92%] :\r\nOn un tout petit peu perdu sous la fin mais on a bien compris le sens de votre propos et on y faire r\u00e9agir Thierry Coville sur finalement cette possibilit\u00e9 d'avoir une dynamique d'ouverture aboutir au terme de cette \u00e9lection, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:12) [87%] :\r\nOui, mais ce qu'il faut bien voir, c'est que l'Iran, le syst\u00e8me politique diff\u00e9rent, c'est de pouvoir, c'est vrai que le guide plus de pouvoir que le pr\u00e9sident, mais tout est une question de rapport de force et donc ces \u00e9lections comme qu'on appelait Azadeh ont ont montr\u00e9 \u00e0 quel point ces 2 pour s'affrontaient hier, je pense que le degr\u00e9 de violence verbale entre les candidats \u00e9taient rarement atteint et et Rohani, je pense que ce qui ce qui peut expliquer qu'il a il a ces jeunes qui, initialement, sans doute \u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s concernait pas \u00e9lection ce qu'il a, il a vraiment attaqu\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s fort ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\nC'est vrai en terme de libert\u00e9 d'expression un quelque peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:47) [86%] :\r\nNon mais si voulez, l'Iran, honn\u00eatement, alors que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en Arabie Saoudite, l'Iran se distingue quand m\u00eame tr\u00e8s largement de beaucoup de pays, dans la r\u00e9gion, par un certain, une certaine libert\u00e9, discours dans un cadre un ce qu'on entend dans les \u00e9lections en Iran, je me demande dans quel pays de la r\u00e9gion peut l'entendent lors des \u00e9lections, donc c'est vrai que ce discours alors qu'est -ce qui va se passer ensuite dans les fermes ont si Rohani est r\u00e9\u00e9lu sans on mal \u00e9lu, caissier dans faits je pense que il y a les telle tellement loin, il a quand m\u00eame attaqu\u00e9 les forces radicales, il va se retrouver pr\u00e9sident il aura quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 on va dire dans un hypoth\u00e8se favorable \u00e9lu \u00e7a lui donne quand m\u00eame un certain rapport de force et je pense qu'il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un tacticien redoutable, je pense que c'\u00e9tait tr\u00e8s calcul\u00e9, il a commenc\u00e9 assez doucement dans ces \u00e9lections, et je pense que sur le secret de ses origines, sa r\u00e9ussite, ce qu'il a fait monter le taux de participation en attaquant de plus en plus durement ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [92%] :\r\nEt si c'est le conservateur Ibrahim Raisi qui qui l'emporte est -ce que est -ce que l'Iran pourrait \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bordements comme c'\u00e9tait le cas en 2009 Thierry Coville. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:47) [87%] :\r\nBen je pense si vous voulez, je suis d'accord moi je, je pense que tout le tous les probl\u00e8mes seule force de ra\u00efs fin juin, le seul argument qui l'a trouv\u00e9, c'est l'\u00e9conomie, et c'est de, de, de pointer du doigt les disques, les difficult\u00e9s sociales r\u00e9elles en Iran a le ch\u00f4mage, les in\u00e9galit\u00e9s et de dire : je vais les r\u00e9gler, mais autrement, il a \u00e9vit\u00e9 tous les autres sujets et d'ailleurs c'est l\u00e0- dessus qu'Rohani l'attaquer la question des libert\u00e9s individuelles, les questions de libert\u00e9 collective la la question de l'ouverture culturelle avec effectivement comme l'a rappel\u00e9 Azadeh toute une s\u00e9rie de concerts qui ont \u00e9t\u00e9 interdits par l'imam \u00e0 Machhad etc donc et le soutien des pasdarans et et et Rohani attaquer ses adversaires sur tous ces terrains -l\u00e0 et et donc je vois pas tr\u00e8s bien quelle quelle r\u00e9ponse il peut apporter une soci\u00e9t\u00e9 iranienne, il faut le rappeler \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 iranienne et tr\u00e8s moderne, on a une \u00e9volution formidable \u00e9volution des mentalit\u00e9s les les jeunes veulent avoir une vie normale, ils veulent s'amuser, les femmes veulent ne veulent \u00e9tudier veulent travailler, vous allez vous avez 2 enfants par femme maintenant en Iran, on va on on efface concevoir ni rechercher des tr\u00e8s moderne, ce serait l\u00e0, effectivement, en cas d'\u00e9lection de rails si on aurait. \r\nOn aurait v\u00e9ritablement \u00e0 mon avis un truc assez bizarre qu'il y a Paris r\u00eav\u00e9 un pr\u00e9sident compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant de l'\u00e9volution de sa propre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [93%] :\r\nThierry Coville \u00e9conomiste, chercheur \u00e0 l'IRIS, merci beaucoup d'avec nous, merci Azadeh client d'avoir \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 ce forum, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 Paris- Diderot, on vous en remercie et vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:16) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coville, Thierry", "role": "Chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0CCB3E7-4577-4579-AD05-460C3FA3A375", "internalArchiveId": "C0CCB3E7-4577-4579-AD05-460C3FA3A375", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des sanctions financi\u00e8res \u00e9voqu\u00e9es dans le d\u00e9bat sur les langues \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat genevois, se demande dans la Weltwoche si les cantons romands pourraient cesser de soutenir les cantons al\u00e9maniques qui refusent d'apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole via la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n* * Des sanctions financi\u00e8res \u00e9voqu\u00e9es dans le d\u00e9bat sur les langues \u00e0 l'\u00e9cole  \r\nChrystel : on va commencer avec une proposition qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 du chantage .\r\nFaut il payer les al\u00e9maniques pour qu'ils apprennent le fran\u00e7ais? \r\nc'est la question que pose en filigrane une tribune du conseiller d'\u00e9tat genevois Antonio Hodgers aujourd'hui dans la Weltwoche. En substance, pour l'\u00e9cologiste: si les thurgoviens ne sont plus pr\u00eats \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais, les genevois pourraient bien r\u00e9fl\u00e9chier \u00e0 supprimer leurs versements \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes \u00e0 Berne. Antonio Hodgers ouvre un nouveau chapitre dans la d\u00e9j\u00e0 d\u00e9licate question des langues... \r\nEt un chapitre qui peut mener loin dans la symbolique de la coh\u00e9sion nationale... \r\nAntonio Hodgers, fervent d\u00e9fenseur de l'enseignement du fran\u00e7ais, veut mettre les thurgoviens face aux cons\u00e9quences qu'aurait leur d\u00e9cision. \r\nDu moment o\u00f9 certains cantons al\u00e9maniques donnent un coup de canif dans le contrat de la coh\u00e9sion nationale, Gen\u00e8ve pourrait \u00e0 terme faire de m\u00eame... avec d'autres outils: le canton du bout du lac, contributeur, verse 250 millions aux cantons plus pauvres au nom de la redistribution des richesses. Et comme le rappelle Antonio Hodgers dans sa tribune, la Thurgovie a re\u00e7u 225 millions suite cette p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nUne menace \u00e0 peine voil\u00e9e, Muriel?\r\nUne provocation, en tous cas. Antonio Hodgers l'admet lui m\u00eame. Ne plus enseigner le fran\u00e7ais, \u00e7a revient \u00e0 affaiblir la coh\u00e9sion nationale selon lui. Et je cite: \"des cantons comme Gen\u00e8ve se demanderont pourquoi ils devraient continuer de soutenir chaque ann\u00e9e des cantons comme la Thurgovie\". En r\u00e9sum\u00e9: un doigt dans l'engrenage, et la Suisse risque l'escalade. \r\nC'est le message qu'Antonio Hodgers a souhait\u00e9 faire passer chez les al\u00e9maniques via la Weltwoche. Mais il n'a pas voulu venir le d\u00e9fendre dans forum ce soir pour les romands: l'\u00e9ducation, c'est le dicast\u00e8re de sa coll\u00e8gue au gouvernement Anne Emery Torracinta\r\nComment est re\u00e7ue cette id\u00e9e dans le monde politique? \r\nAssez froidement. Chez les verts, chez les conseillers d'\u00e9tat en charge des finances que nous avons joints, chez les genevois aussi, qu'ils soient de gauche ou de droite... Evoquer la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re dans la question des langues, c'est un gros pas qu'on est pas pr\u00eat \u00e0 faire. Au mieux, le conseiller aux \u00e9tats vert Robert Cramer conc\u00e8de que \"si on n'est pas solidaire, il ne faut pas s'attendre \u00e0 ce que les autres soient solidaires avec vous\". Et surtout, toucher au m\u00e9canisme d'entraide financi\u00e8re entre les cantons, c'est l\u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\nL'un de ses coll\u00e8gues, lui, \u00e9voque la fin de la Suisse si on remet en question les versements entre cantons. C'est dire si Antonio Hodgers a voulu frapper fort. Un symbole \u00e0 la hauteur de l'importance qu'a l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 ses yeux.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612463", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des sanctions financi\u00e8res \u00e9voqu\u00e9es dans le d\u00e9bat sur les langues \u00e0 l'\u00e9cole / FOR_2017-05-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat genevois, se demande dans la Weltwoche si les cantons romands pourraient cesser de soutenir les cantons al\u00e9maniques qui refusent d'apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole via la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8612463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:43Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi on va commencer avec une proposition qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 du chantage oui, faut -il payer les al\u00e9maniques pour qu'ils apprennent le fran\u00e7ais, c'est la question que pose en filigrane une tribune du conseiller d'\u00e9tat Genevois Antonio Hodgers aujourd'hui dans la Weltwoche en substance pour l'\u00e9cologiste, il est thurgovien ne sont plus pr\u00eats \u00e0 prendre le fran\u00e7ais, h\u00e9 bien les Genevois pourraient bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 supprimer, oui, supprimer leurs versements \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re pour ce cantons Muriel Balaban, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne, Antonio Hodgers, ouvre un nouveau chapitre dans la d\u00e9j\u00e0 d\u00e9licate, tr\u00e8s d\u00e9licate, m\u00eame question des langues nationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [94%] :\r\nC'est un chapitre qui peut mener loin dans la symbolique de la coh\u00e9sion nationale, Antonio Hodgers, fervent d\u00e9fenseur de l'enseignement du fran\u00e7ais veut mettre les thurgovien face aux cons\u00e9quences qu'aurait leur d\u00e9cision du moment o\u00f9 certains cantons al\u00e9maniques donnent un coup de canif dans le contrat de la coh\u00e9sion nationale, jeunesse, h\u00e9 bien, elle pourrait bien \u00e0 terme faire de m\u00eame avec d'autres outils, le canton du bout du lac contributeur verse 250 millions cantons plus pauvres au nom de la redistribution des richesses, la Thurgovie a re\u00e7u 225 millions suite \u00e0 cette p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, comme le rappelle Antonio Hodgers dans sa tribune, un texte pour l'anecdote, \u00e9crit en fran\u00e7ais, traduit dans la langue de Christoph Blocher, si on r\u00e9sume, c'est une menace \u00e0 peine voil\u00e9e, Muriel, c'est une provocation, en tout cas, Antonio Hodgers, l'admet lui- m\u00eame ne plus enseigner le fran\u00e7ais, \u00e7a revient \u00e0 affaiblir la coh\u00e9sion nationale, selon lui, et je cite des cantons comme Gen\u00e8ve se demanderont pourquoi ils devraient continuer de soutenir chaque ann\u00e9e des cantons comme la Thurgovie en r\u00e9sum\u00e9 : attention \u00e0 l'escalade, c'est le message que le Genevois souhait\u00e9 faire passer chez les al\u00e9maniques via la Weltwoche mais Antonio Hodgers n'a pas voulu venir le d\u00e9fendre dans forum ce soir pour les romands avec cette explication : l'\u00e9ducation, c'est le disque Aster de sa coll\u00e8gue au gouvernement, Anne Emery Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nAlors Muriel, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate : comment est re\u00e7ue cette id\u00e9e dans le monde politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [91%] :\r\nEt Crystal assez froidement un chez les verts chez les conseillers d'\u00c9tat en charge des finances que nous avons joints chez les Genevois aussi, hein, qu'il soit de gauche ou de droite, \u00e9voquer la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re dans la question des langues, c'est un gros pas qu'on est pas pr\u00e8s de faire, ce serait m\u00eame la fin de la Suisse aux yeux d'un parlementaire romands au mieux le conseiller aux \u00c9tats vers Robert Kramer, conc\u00e8de que si on n'est pas solidaire, il ne faut pas s'attendre \u00e0 ce que les autres soient solidaires avec vous et surtout toucher au m\u00e9canisme d'entraide financi\u00e8re hante les cantons c'est l\u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est dire si Antonio Hodgers a voulu frapper fort, un argument \u00e0 la hauteur de l'importance qu'\u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [88%] :\r\nMuriel, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et nous rejoint \u00e9galement d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6DB79A8-685C-4140-9435-9CE4CB7B3954", "internalArchiveId": "F6DB79A8-685C-4140-9435-9CE4CB7B3954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\"", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Un livre retrace 40 ans d'intimit\u00e9 cin\u00e9matographique. Durant trois ans, Michel Pascal, chroniqueur et journaliste, a recueilli les confidences de grands noms de la profession, de patrons et d'hommes politiques. \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" est paru chez Robert Laffont.\r\n\r\n* * Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" (Michel Pascal) 12h30 Michel Pascal\r\nLa grande f\u00eate du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et international, le festival de Cannes a commenc\u00e9 hier soir sur la croisette.\u00a0\r\nL'occasion dans ce journal de parler de cin\u00e9ma, de parler des producteurs, acteurs distributeurs qui sont partis \u00e0 la conqu\u00eate du 7\u00e8me art.\u00a0\r\nUn livre retrace 40 ans d'intimit\u00e9s cin\u00e9matographiques, une enqu\u00eate men\u00e9e durant trois ans par notre invit\u00e9...\r\nBonjour Michel Pascal, chroniqueur et journaliste, vous avez recueilli les confidences de grands noms de la profession \u00a0- de patrons et d'hommes politques, sans oublier les com\u00e9diens eux-m\u00eames....\r\nHistoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais est paru chez Robert Laffont...\u00a0\r\n***Vous nous emmenez comme vous dites au coeur du r\u00e9acteur qui a permis de faire des films en France de 1969 \u00e0 2014... une p\u00e9riode qui a connu nombre de bouleversements dont on va parler ensemble.... vous nous proposez d'entr\u00e9e la d\u00e9finition du cin\u00e9ma par le r\u00e9alisateur Jean Renoir il disait \" Le cin\u00e9ma permet de voir \u00e0 distance toute la vie intime sans d\u00e9ranger celui qu'on observe\"....votre d\u00e9finition du cin\u00e9ma se rapproche-t-elle de cela ?\r\n***on va prendre dans le d\u00e9sordre diff\u00e9rents chapitres de ce livre car l'actualit\u00e9 cin\u00e9ma c'est Cannes... Chapitre 13, Cannes Gilles Jacob aux commandes....d'abord critique de cin\u00e9ma, puis \u00e0 la t\u00eate du festival durant 38 ans, il diff\u00e8re dites-vous de ces pr\u00e9d\u00e9cesseurs ....diriez-vous qu'il a apport\u00e9 \u00e0 Cannes stabilit\u00e9 et solidit\u00e9 ?\r\n***Gilles Jacob vous nous le rappelez verra passer 18 ministres de la culture...son c\u00f4t\u00e9 innovant l'a-t-il marqu\u00e9 par la cr\u00e9ation de la cam\u00e9ro d'or qui r\u00e9compense un premier film et par la cr\u00e9ation de la cat\u00e9gorie Un certain regard ?\r\n***Cet ouvrage regorge d'anecdotes, de noms de personnalit\u00e9s parfois inconnues du grand publics mais qui ont manouvr\u00e9 en coulisses, une soixantaines d'entre eux vous ouvrent leurs portes et une \u00e9vidence vous appara\u00eet \"une incroyable dramaturgie souterraine\"... avez-vous con\u00e7u ce livre comme une sorte d'encyclop\u00e9die ?\r\n***Vous commencez et achevez ce livre en nous parlant d'un homme Daniel Tosca Duplantier, symbole du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, grand d\u00e9fenseur de l'axe franco-allemand depuis la chute du cin\u00e9ma italien... comment qualifiez cet homme - comment qualifiez son r\u00f4le ?\r\n***Et il vous dit \"On peut mourir pour le cin\u00e9ma\"...le cin\u00e9ma l'a-t-il consum\u00e9 comme Pialat ou Truffaut ?\r\n((***Toscan Duplantier c'est le p\u00e8re spirituel de G\u00e9rard Depardieu qui apr\u00e8s sa mort en 2003 lui laissait encore des messages sur son portable pour lui dire combien son absence le p\u00e8se... comment ici aussi qualifiez cette relation ?))\r\n***1974...fin des ann\u00e9es Pompidou, pr\u00e9sident qui fait d'ailleurs vous nous le rappelez construire la premi\u00e8re salle de projection \u00e0 l'Elys\u00e9e...cette \u00e9poque c'est Emmanuelle et ses 9 millions de spectateurs ...et c'est la mort de Pompidou qui permet sa sortie en salle ?\r\n***en 1974, le cin\u00e9ma change de visage on voit arriver des Coluches et autres MiouMiou, Michel Blanc, Balasko..c'est un moment o\u00f9 la France a besoin de rire ?\r\n***1974, c'est surtout ce que vous appelez la bombe Bertrand Blier...on va revenir sur le coup de g\u00e9nie des Valseuses...il y aurait d\u00fb y avoir Coluche \u00e0 la place de Patrick Devaere... mais Blier comprend que Coluche n'est pas m\u00fbr... heureusement diriez-vous ?\r\n***C'est un film compliqu\u00e9 les acteurs sont formidables mais quelque peu ing\u00e9rables, le film prend du retard...\u00e0 sa sortie c'est d'embl\u00e9e un film clivant ?\r\n***Les Valseuses c'est tout le symbole du succ\u00e8s aupr\u00e8s du public pas aupr\u00e8s des critiques cin\u00e9mas ?\u00a0\r\n***Interdit au moins de 18 ans puis Jack Lang descendra l'interdiction au moins de 12 ans...Il y a eu un avant et un apr\u00e8s les Valseuses c'\u00e9tait \u00e9vident ?\r\n***Aujourd'hui c'est une r\u00e9f\u00e9rence, les films sont-ils comme les bons vins... ils ont besoin de vieillir pour certains ?\r\n***Le cin\u00e9ma c'est aussi la loi des salles, les alliances des groupes Gaumont - Path\u00e9, c'est la fin du mythe de la derni\u00e8re s\u00e9ance...cette loi des salles, gagner de l'argent \u00e7a commence vers finalement assez t\u00f4t vers les ann\u00e9es 60 ?\r\n***Assez t\u00f4t car on comprend assez vite qu'il faut riposter vis-\u00e0-vis des distributeurs am\u00e9ricains?\r\n***Parlons maintenant de Jack Lang - 1980 - l\u00e0 aussi un tournant, Jack Lang est dans un \u00e9lan cr\u00e9atif....les C\u00e9sars commencent \u00e0 devenir une r\u00e9f\u00e9rence, on sort des magazines cin\u00e9mas Premi\u00e8re et Studios... est-ce qu'\u00e0 cette \u00e9poque c'est un moment faste pour la culture ? (on dit souvent que c'est le parent pauvre)\u00a0\r\n***Vous nous parler de Truffaut la mort du p\u00e8re de l'autodidacte, qui a \"gagn\u00e9 de l'argent en faisant simplement son m\u00e9tier\"...puis la mort de Claude Berri il y a 8 ans... Berri a r\u00e9alis\u00e9 plus de 40 films qui ont d\u00e9pass\u00e9 le million d'entr\u00e9es....une page c'est tourn\u00e9e l\u00e0 pour de bon ?\r\n***Vous racontez une p\u00e9riode qui s'ach\u00e8ve car nous sommes entr\u00e9 dans l'\u00e8re du num\u00e9rique, avec des rivaux qui se nomment maintenant Netflix ou Amazon...le cin\u00e9ma est-il arm\u00e9 face \u00e0 eux ? /coup de gueule d'Almodovar hier qui donnera la pale d'or \u00e0 un film qui pourrai \u00eatre vu par les spectateurs \r\n***Vous \u00e9voquerez \u00e9galement la mont\u00e9e en puissance de la t\u00e9l\u00e9vision: 1987 notamment les 40 ans du festival et on tire un peu la t\u00eate: les stars ne sont plus Sophie Marceau ou Isabelle Adjani mais bien Christine Okrent ou Patrick Sabatier... la t\u00e9l\u00e9vision a -t-elle r\u00e9ellement affaiblit la cin\u00e9philie selon vous ?\r\n***Conclusion point commun de toutes ces personnes que vous \u00e9voquez... le cin\u00e9ma \u00e9tait leur vie ?\r\nMerci Michel Pascal d'avoir partag\u00e9 avec nous votre histoire secr\u00e8te \r\nNotre dossier sur le festival de cannes est en ligne sous www.rts.ch/culture", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612471", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\"", "Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" / 12H30_2017-05-18T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" / 12H30_2017-05-18T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Un livre retrace 40 ans d'intimit\u00e9 cin\u00e9matographique. Durant trois ans, Michel Pascal, chroniqueur et journaliste, a recueilli les confidences de grands noms de la profession, de patrons et d'hommes politiques. \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" est paru chez Robert Laffont.", "Un livre retrace 40 ans d'intimit\u00e9 cin\u00e9matographique. Durant trois ans, Michel Pascal, chroniqueur et journaliste, a recueilli les confidences de grands noms de la profession, de patrons et d'hommes politiques. \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" est paru chez Robert Laffont.", "Un livre retrace 40 ans d'intimit\u00e9 cin\u00e9matographique. Durant trois ans, Michel Pascal, chroniqueur et journaliste, a recueilli les confidences de grands noms de la profession, de patrons et d'hommes politiques. \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\" est paru chez Robert Laffont."], "variantIds": ["ece-8612485", "ece-8612471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-24T11:09:59Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa grande f\u00eate du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et international, le festival de Cannes a commenc\u00e9 hier soir sur la Croisette l'occasion dans ce journal de parler cin\u00e9ma de parler aussi de producteur d'acteurs de distributeurs qui sont partis \u00e0 la conqu\u00eate du 7\u00e8me Art, un livre retrace 40 ans d'intimit\u00e9s cin\u00e9matographiques, une enqu\u00eate men\u00e9e durant 3 ans par notre invit\u00e9, bonjour Michel Pascal bonjour chroniqueur journaliste vous avez recueilli les confidences de grands noms de la profession de patrons d'hommes politiques, sans oublier les com\u00e9diens eux- m\u00eames, \u00e9videmment, histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais est paru chez Robert Laffont, vous nous emmenez \u00e0 comme vous dites, au coeur du r\u00e9acteur qui a permis de faire des films en France entre 1969 et 2014, une p\u00e9riode qui a connu de nombreux bouleversements dont on va parler ensemble et vous nous proposer d'embl\u00e9e une d\u00e9finition du cin\u00e9ma du r\u00e9alisateur Jean Renoir, il disait : le cin\u00e9ma permet de voir \u00e0 distance toute la vie intime sans d\u00e9ranger, celui qu'on observe est -ce que votre d\u00e9finition du cin\u00e9ma se rapproche de la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nOui, absolument, je trouve que Jean Renoir avait certainement une des meilleures d\u00e9finitions du cin\u00e9ma qui soit parce qu'ils faisaient les plus beaux films du monde et la r\u00e8gle du jeu, donc ce est issue cette excitation et pour moi, le chef d'oeuvre absolu, donc oui personne mieux que lui ne ne pouvait d\u00e9finir cet art et mon travail a consist\u00e9 aussi apprendre et lunettes d'approche aupr\u00e8s de tous ces personnages shakespeariens du cin\u00e9ma qui qui qui ont fait bouger les lignes, il y a maintenant 40 ans dans un monde qui nous para\u00eet tr\u00e8s loin un peu la pr\u00e9histoire, c'\u00e9tait bien avant Internet bien avant le num\u00e9rique bien avant tous les d\u00e9bats qui agitent la Croisette cette ann\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [90%] :\r\nOui, avec Almodovar, hein, d'ailleurs, hier, qui a tout de suite dit qu'il sacrera une Palme d'or en tout cas cette ann\u00e9e, un film que tout le monde pourra voir et que des spectateurs pour aller voir enfin un petit pied de nez effectivement \u00e0 \u00e0 ce syst\u00e8me de distribution Netflix et au train pour l'actualit\u00e9 justement puisque vous parlez de Cannes, on va prendre votre votre livre les chapitres de quelques quelques chapitres de ce livre un petit peu dans le d\u00e9sormais puisque Cannes c'est l'actualit\u00e9 chapitre XIII, \u00e9videmment Gilles Jacob un aux commandes, vous revenez l\u00e0- dessus, d'abord, critique de cin\u00e9ma, puis \u00e0 la t\u00eate du festival durant 38 ans, et vous dites qu'il diff\u00e8re de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Gilles Jacob, diriez -vous qu'il a apport\u00e9 \u00e0 Cannes, stabilit\u00e9 et solidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un homme dont la pond\u00e9ration, il venait d'une usine de poids et mesures, qui \u00e9tait une usine familiale dans la veille, il avait aussi travaill\u00e9 pour L'Express, il \u00e9tait critique, il y avait de de 2 m\u00e9tiers avant de d'\u00eatre pr\u00e9sident du Festival de Cannes, il avait tout \u00e0 fait les \u00e0 la fois la la culture cin\u00e9matographique, la culture g\u00e9n\u00e9rale et la pond\u00e9ration qu'il fallait pour remettre de l'or dans un festival qui, dans ses premi\u00e8res d\u00e9cennies \u00e9tait un festival sous la houlette de Robert Favre Le Bresson, son cr\u00e9ateur \u00e9tait on va dire plus accommodant avec les r\u00e8gles avec la rigueur palmar\u00e8s Gilles Jacob a amen\u00e9 beaucoup de rigueur et aussi une qualit\u00e9 de s\u00e9lection qui \u00e9tait unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [80%] :\r\nEt vous nous rappelez aussi leur vu passer 18 ministres de la culture, c'est-\u00e0-dire non pas qu'il \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [81%] :\r\nParfois plusieurs par festival exactement ce que souvent le mois de mai correspond, on voit bien, cette ann\u00e9e, ces changements de gouvernement voil\u00e0 fran\u00e7ais c'est arriv\u00e9, le ministre de la culture dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [84%] :\r\nEffectivement, avant, mais Gilles Jacob, il a un c\u00f4t\u00e9 aussi ne innovant parce qu'il a cr\u00e9\u00e9 la cam\u00e9ra d'or en acqu\u00e9rant pour rendre compense un 1er film et puis la cr\u00e9ation Un certain regard qui, aujourd'hui, un certain c'est quand m\u00eame une sacr\u00e9e cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [90%] :\r\nIl a, il a effectivement refonder les, les, les r\u00e8gles cannoise du d\u00e9but Cannes sortait encore un peu des soubresauts de de Mai 68, donc tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu chahut\u00e9, on a failli retirer les smokings de papillons, on s'aper\u00e7oit aujourd'hui \u00e0 quel point c'est bien que Cannes et garder ce glamour et c'est un festival solide dans le monde \u00e0 cause des bases qu'on qu'on lui a donn\u00e9 et \u00e7a, on le doit \u00e0 Gilles Jacob, ensuite il affronter \u00e0 la fois le changement de palais, il est arriv\u00e9 dans l'ancien palais, le nouveau Palais s'est ouvert apr\u00e8s quelques ann\u00e9es apr\u00e8s son arriv\u00e9e et puis surtout le choc, les t\u00e9l\u00e9visions, qui est un \u00e9l\u00e9ment important dans mon histoire parce que on s'aper\u00e7oit que plus rien n'est comme avant, \u00e0 partir du moment o\u00f9 Canal Plus et les cha\u00eenes priv\u00e9es coproductrice de films vont arriver dans le paysage et donc pour Gilles Jacob aussi le travail de s\u00e9lectionneur de de patron du festival de Cannes a chang\u00e9 \u00e0 partir de ces ann\u00e9es- l\u00e0, elle a accompagn\u00e9 cette modernisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [93%] :\r\nEffectivement, vous en parlez de la t\u00e9l\u00e9vision est -ce que \u00e7a r\u00e9ellement affaiblit la cin\u00e9philie comme on appelle \u00e7a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [90%] :\r\nOui et non, il faut reconna\u00eetre que par exemple je prends dans un cas tr\u00e8s simple : la privatisation de TF1 am\u00e8ne par hasard en homme comme Francis Bouygues, le patron de la cha\u00eene privatis\u00e9e \u00e0 faire du cin\u00e9ma parce que il se piquait de cin\u00e9ma, il venait \u00e0 Cannes depuis quelques ann\u00e9es, il avait une maison dans la r\u00e9gion il y a vu les films de Jane Campion et Pedro Almodovar il a dit il faut que les produits moi- m\u00eame, il les a produit avec Ciby 2000 et il a gagn\u00e9 des palmes d'or, il a fait des films d'auteur formidable avec Jane Campion etc, donc vous voyez, il y a aussi, en tous les cas dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, le cin\u00e9ma d'auteur reste bien vivant malgr\u00e9 les nouveaux modes de fonctionnement, Canal Plus va accompagner la quasi- totalit\u00e9 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais en terme de financement et donc dedans, il y aura encore du cin\u00e9ma d'auteur, apr\u00e8s c'est l'\u00e9volution globale du cin\u00e9ma qui fait que, au bout de 20 ans, 30 ans, 40 ans, les choses finissent par changer un petit peu et on a l'impression qu'on qu'on perd un peu du regardez cette ann\u00e9e, Doillon Desplechin, ils sont l\u00e0, ils sont dans la s\u00e9lection ou Ozon et le cin\u00e9ma d'auteur fran\u00e7ais reste bien vivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'on peut pas taxer Canal Plus d'avoir affaibli le cin\u00e9ma \u00e7a se soit vraiment se se se se moquer de ce a fait la cha\u00eene pour le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [89%] :\r\nM\u00e9tier \u00e9taient vent debout contre cette innovation pendant quelques mois et puis finalement ils se sont rendu compte qu'au moment, la fr\u00e9quentation des salles baissaient, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9 qu'un nouveau ch\u00e9quier arriv\u00e9e puisse compenser justement cette perte de recette qui \u00e9tait, qui \u00e9tait l\u00e0, la diminution des entr\u00e9es dans les salles, puisqu'on avait perdu presque la moiti\u00e9, l\u00e0, on est encore \u00e0 plus de 100 millions par an, au moment o\u00f9 Canal va arriver, on \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 110 millions de spectateurs par an, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [89%] :\r\nD'ailleurs, vous le dites, en 1987, c'est les 40 ans du festival, on tire un peu la t\u00eate les Stars, c'est plus Sophie Marceau, Isabelle Adjani, mais c'est Christine Ockrent et Patrick Sabatier, voil\u00e0 pour l'anecdote que vous notez \u00e9galement 1974 c'est une ann\u00e9e qui figurent dans votre ouvrage \u00e0 nombreuses reprises \u00e9videmment parce qu'elle est importante, c'est le cin\u00e9ma qui change de visage en 1974 on 74. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [87%] :\r\nAbsolument, parce que d'abord il y a un film qui qui symbolise, \u00e7a, c'est, c'est c'est les Valseuses m\u00eame oubli\u00e9 qui est un film coup de poing, film choc qui va, qui va d\u00e9ranger, bousculer le public et puis qui am\u00e8ne des des nouveaux visages rafra\u00eechissant et temp\u00e9tueux qui sont Depardieu Devers Miou-Miou qui vont secouer le cin\u00e9ma fran\u00e7ais et \u00eatre les les Stars pendant pendant des d\u00e9cennies apr\u00e8s, donc voil\u00e0, donc, pour moi cela n'74 a \u00e9t\u00e9 effectivement \u00e0 la fois l'ann\u00e9e les changements dans les soci\u00e9t\u00e9s de cin\u00e9ma \u00e0 Paris, tout bouge \u00e0 la Gaumont chez Path\u00e9 j'ai lui j'essaie et puis \u00e7a bouge dans la cr\u00e9ation des films donc 74 \u00e9tait vraiment une ann\u00e9e pivot charni\u00e8re qui marquait le un peu le d\u00e9but de mon histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [91%] :\r\nEt on voit aussi arriver des Coluche des Michel Blanc des Balasko, c'est le moment, on a besoin de rire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [89%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'\u00e9tait le l'\u00e9cole caf\u00e9 de la gare, qui \u00e9tait l\u00e0, toute pr\u00eate et qui effectivement commencent \u00e0 faire des castings de films et \u00e0 passer de la sc\u00e8ne au grand \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [85%] :\r\nMais Blier lui comprend hein pour les Valseuses que Coluche qui \u00e9tait au d\u00e9part pr\u00e9sente, il est bien n'est pas pr\u00eat n'est pas m\u00fbr et de Patrick Dewaere l\u00e0 s'arr\u00eater compl\u00e8tement diff\u00e9rent si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [86%] :\r\nIl y fait faire des essais, et il s'aper\u00e7oit que l\u00e0, il est de 3 ans avant que Coluche devant sa cam\u00e9ra quand il fait les essais avec Depardieu, avec Miou-Miou, il est pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et du coup il va, il va, il va pr\u00e9f\u00e9rer, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Patrick de verre pour le mettre aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9rard Depardieu, il a cr\u00e9\u00e9 un tandem inoubliable Coluche se rattrapera plus tard avec Tchao Pantin, par exemple, et d'autres, et beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [90%] :\r\nLe cin\u00e9ma, c'est aussi la loi des salles, \u00e7a vous l'expliquez aussi dans un chapitres les alliances des groupes Gaumont Path\u00e9 et puis a priori aussi UGC le mythe de la derni\u00e8re s\u00e9ance, on se rend compte que c'est d\u00e9j\u00e0 en 1960 que cette guerre, elle commence r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [90%] :\r\nOui, parce que il va espacer un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s important aussi, qui correspond \u00e0 ces ann\u00e9es- l\u00e0, 72 73 74 on casse les les grandes salles de cin\u00e9ma, ancienne, qui faisait 1000 places 1500 places 1200 places et on les remplace progressivement au Champ \u00c9lys\u00e9es ou sur les boulevards, mais aussi dans toutes les villes de province par des complexes de 3, 4 ou 5 salles, donc \u00e7a va se se cette \u00e9volution du parc de salles qui va \u00eatre d\u00fb \u00e0 Gaumont et Path\u00e9, puis apr\u00e8s UGC va va totalement modifier la la r\u00e9ception la vision des films aupr\u00e8s du grand public, il faut aller beaucoup plus vite vers le vers le public, chaque mercredi, il y aura beaucoup plus de nouveaut\u00e9s offertes aux spectateurs et donc ce ce cette modification du mode de consommation des des films est un des \u00e9l\u00e9ments clefs qui explique aussi les m\u00e9tamorphoses que le cin\u00e9ma subi pendant ces ann\u00e9es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [89%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment d'exemples et de personnalit\u00e9s qui figure dans votre livre en drame malheureusement pas le temps de toutes les \u00e9voquer mais conclusion quand m\u00eame, ils ont tous, \u00e9videmment un point commun, on peut le dire, c'est que le cin\u00e9ma \u00e9tait leur vie est -ce que vous allez vous rendre \u00e0 quel parce que l\u00e0, vous \u00eates l\u00e0 en train de nous faire nous parler de votre exp\u00e9rience et de votre promo de de de C\u00e9line, mais ce que vous allez aller au festival cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nNon, cette ann\u00e9e, je vais le regarder de Paris ou sur mon \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision tous les jours sur les tablettes num\u00e9riques non j'ai j'ai fait pas une trentaine de festival de Cannes, donc cette ann\u00e9e je m'octroie une petite pause, je regarde le 70\u00e8me anniversaire de loin tout en m'int\u00e9ressant beaucoup \u00e0 l'\u00e9volution des r\u00e8gles qui l'entouraient et \u00e0 la la bataille qui est en train de na\u00eetre cette ann\u00e9e avec la s\u00e9lection de ses films Netflix en comp\u00e9tition est -ce qu'on va leur donner des prix ou pas, du coup, parce qu'ils ont cette \u00e9tiquette, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant les propos d'Almodovar derri\u00e8re nous, nous laisse augurer certainement des d\u00e9lib\u00e9rations du jury : tr\u00e8s houleuse compl\u00e8tement 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [91%] :\r\nEt on va \u00e7a merci Michel Pascal avoir partag\u00e9 sur histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, paru chez Robert Laffont en Direct dans ce journal, on a aussi un dossier culture RTS Point Serge par culture, la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pascal, Michel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04DBC358-8FD6-4DF6-9419-819B0129F980", "internalArchiveId": "04DBC358-8FD6-4DF6-9419-819B0129F980", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recep Tayyip Erdogan utilise le football pour promouvoir son mod\u00e8le politique", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ceyhut Kaplan,  consultant pour le recrutement de joueurs. C'est un grand connaisseur des coulisses du football...turcs\r\nLe club de Medipol Basaksehir Istanbul, deuxi\u00e8me du championnat turc, appartient \u00e0 la municipalit\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par Recep Tayyip Erdogan dans les ann\u00e9es 1990, lorsqu'il \u00e9tait maire d'Istanbul. Le club est un peu un reflet urbain de la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n* * Recep Tayyip Erdogan utilise le football pour promouvoir son mod\u00e8le politique LANCEMENT 4 / FOOT TURC\r\n  0'10''\r\nDes chants de supporters turcs. le football: une des grandes passions du pr\u00e9sident Recep Tayip Erdogan.\r\nQuand il \u00e9tait petit, il \u00e9tait fan du club de Fenerbah\u00e7e et il r\u00eavait de devenir footballeur professionnel.\r\nLa l\u00e9gende dit que son p\u00e8re l'en a dissuad\u00e9.\r\nAlors, Julien Bangerter, il prend une sorte de revanche puisque son r\u00e9gime et son parti, l'AKP, utilise aussi le football comme un soft-power pour promouvoir leur mod\u00e8le islamo-conservateur...\r\n DIR STU LS\r\n-----------------\r\nOui, une influence au moins indirecte. Elle passe notamment par des relations \u00e9troites avec les dirigeants des  institutions du foot et des clubs.\r\nAvec en guise d'exemple, une \u00e9quipe : le Medipol Bacha-ksheir Istanbul. \r\nDeuxi\u00e8me du championnat, ce club met \u00e0 mal l'h\u00e9g\u00e9monie historique de trois institutions.les trois autres grands clubs d'Istanbul: Beskitas, Galatasaray et Fenerbah\u00e7e.\r\nBachak-she\u00efr.est un club qui appartient \u00e0 la municipalit\u00e9.Il a donc \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par Recep Tayip Erdohan dans les ann\u00e9es 90, lorsqu'il \u00e9tait maire d'Istanbul..\r\nL'\u00e9quipe est bas\u00e9e dans le quartier de Baskahehir.quartier  de nouvelles classes moyennes..o\u00f9 se m\u00e9langent, immeubles, centre commerciaux.et mosqu\u00e9es.Dans le stade, on peut voir un portrait g\u00e9ant du pr\u00e9sident Erdohan et la vente d'alcool est interdite.\r\nC'est un peu.un reflet urbain.de la soci\u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e par le r\u00e9gime...\r\nEcoutez Ceyhut Kaplan, il est consultant pour le recrutement de joueurs. C'est un grand connaisseur des coulisses du football...turcs..\r\n  0'45''  KAPLAN 1 \r\nLe groupe m\u00e9dical MEDIPOL.dont le patron, Farehtinn Koca est le pr\u00e9sident de ce club de footbal.Il est aussi.le m\u00e9decin personnel de Redjep Tayip Erdohan.\r\nL'influence d'Erdogan sur le football va au-del\u00e0 de ce club ?\r\nOui, c'est une v\u00e9ritable politique.qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e8s 2010.\r\nAvec...notamment... des investissements \u00e0 coup de millions dans les infrastructures. En quelques ann\u00e9es,  24 nouveaux stades tr\u00e8s modernes.ont \u00e9t\u00e9 construits.\r\nLa plupart du temps dans des villes ou des  r\u00e9gions.o\u00f9 les \u00e9lecteurs de l'AKP sont majoritaires.\r\nEn revanche, \u00e0 Izmir, troisi\u00e8me ville du pays...ou l'opposition faits ses plus hauts scores...3 clubs se partagent un stade v\u00e9tuste datant des ann\u00e9es 70.\r\nLes dirigeants des grands clubs ont donc int\u00e9r\u00eat.\u00e0 soutenir le pr\u00e9sident Erdogan.Qu'en est-il des supporters ?\r\nAlors, il y a une partie importante des fans de foot.acquis. \u00e0 la politique nationaliste et conservatrice du pr\u00e9sident turc.\r\nD'autres.le sont nettement moins.Ecoutez comment le pr\u00e9sident Erdohan avait \u00e9t\u00e9 accueilli en 2011.lors de l'inaguration du nouveau stade de Galatasaray..\r\n  0'17''---SON SIFFLETS\r\nDes sifflets.qui avaient pouss\u00e9.le pr\u00e9sident Erdohan.a quitt\u00e9 le stade de Galatasaray.\r\nDeux ans plus tard, des fans d'un autre club.celui de Bekitas.bas\u00e9 dans un quartier plut\u00f4t ancr\u00e9 \u00e0 gauche.participent \u00e0 des manifestations.contre la fermeture du Parc Gezi, \u00e0 Istanbul.\r\nDeux fans sont tu\u00e9s dans les affrontements. Une trentaine d'autres sont arr\u00eat\u00e9s \u00ab pour tentative de Coup d'Etat \u00bb.\r\nResultat : l'an dernier le pr\u00e9sident Erdohan inaugure le nouveau stade du Besiktas.a huit clos.devant des invit\u00e9s tri\u00e9s sur le volet.\r\nDjeyhut Kaplan nous le confirme. Dans les stades de foot turcs.l'heure n'est plus aujourd'hui \u00e0 la contestation.\r\n    0'44''   KAPLAN CONTESTATION \r\nDes stades d\u00e9-politis\u00e9s.et donc aujourd'hui de plus en plus vides...\r\nExemple par l'affluence moyenne dans le stade de Fernerbah\u00e7e :42 mille personnes...encore en 2013.16 mille cette saison.\r\nSoit trois fois moins.Beaucoup de Turcs ne vont plus au stade.et suivent les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nAlors... en fin de compte.quel int\u00e9r\u00eat.pour le r\u00e9gime Erdohan d'\u00eatre aussi impliqu\u00e9 dans le football ?\r\nEcoutez ce qu'en pense Djeyhut Kaplan\r\n  0'39''   KAPLAN INTERETS \r\nPlus populaire en Turquie.mais le r\u00eave du pr\u00e9sident Erdohan serait aussi de faire briller le sport turc \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. \r\nPour ce faire.le groupe qatari BEIN M\u00e9dia.a rachet\u00e9 les droits du championnat de Turquie et va tenter de l'exporter.\r\nMais dans la g\u00e9o-politique du sport.Recep Tayip Erdoha a d\u00e9j\u00e0 essuyer par le pass\u00e9 deux revers : \r\nEchec de justesse dans la course \u00e0 l'organisation de l'EURO 2016 de footbal.... et \u00e9chec \u00e9galement...de la candidature d'Istanbul...pour Les Jeux Olympiques 2020.", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612414", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Recep Tayyip Erdogan utilise le football pour promouvoir son mod\u00e8le politique / TUM_2017-05-18T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le club de Medipol Basaksehir Istanbul, deuxi\u00e8me du championnat turc, appartient \u00e0 la municipalit\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par Recep Tayyip Erdogan dans les ann\u00e9es 1990, lorsqu\u2019il \u00e9tait maire d\u2019Istanbul. Le club est un peu un reflet urbain de la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc."], "variantIds": ["ece-8612414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:53Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [96%] :\r\nAvec des chants de supporters turcs, le football, une des grandes passions du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, quand il \u00e9tait petit, il \u00e9tait fan du club de Fenerbahce et il r\u00eavait de devenir footballeur professionnel, la l\u00e9gende dit que son p\u00e8re l'en a dissuad\u00e9 alors Julien Beauregard terre alors il prend une sorte de revanche puisque son r\u00e9gime et son parti, l'AKP utilise aussi le football comme un soft- power pour promouvoir leur mod\u00e8le islamo- conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui, une influence au moins indirecte, elle passe notamment par des relations \u00e9troites avec les dirigeants des institutions du foot et des clubs avec en guise d'exemple, une \u00e9quipe le Mehdi Paul Basaksehir Istanbul, surprenant 2\u00e8me du championnat ce club met \u00e0 mal l'h\u00e9g\u00e9monie historique de 3 institutions, les 3 autres grands clubs d'Istanbul Besiktas Galatasaray. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nEt Fenerbahce alors Basaksehir club qui appartient \u00e0 la municipalit\u00e9, donc il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par except\u00e9 perdant dans les ann\u00e9es 90 quand il \u00e9tait maire d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, l'\u00e9quipe est bas\u00e9e dans le quartier de Basaksehir, quartier de nouvelles classes moyennes o\u00f9 se m\u00e9langent immeubles sont commerciaux et mosqu\u00e9es dans le stade, on peut voir un portrait g\u00e9ant du pr\u00e9sident Erdogan et la vente d'alcool est interdite, c'est un peu un reflet urbain de la soci\u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e par le r\u00e9gime \u00e9coutez GI ou Kaplan, il est consultant pour le recrutement de joueurs en Turquie, c'est un grand connaisseur des coulisses du football turcs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [84%] :\r\nBen en fait, c'est un quartier qui est assez \u00e9loign\u00e9 du centre d'Istanbul, un quartier on peut r\u00e9nover qu'une grande majorit\u00e9 de votants de sympathisants de l'AKP donc typiquement le le profil de l'\u00e9lecteur \u00e0 quoi Erdogan le club soit il est g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re intelligente, moderne, avec un entra\u00eeneur qui est plut\u00f4t orient\u00e9 science du football, donc tr\u00e8s bien g\u00e9rer de cette mani\u00e8re -l\u00e0 sacr\u00e9 qui est dans un contexte tr\u00e8s favorable avec un nouveau stade, avec des aides s\u00fbrement politique relationnel et de r\u00e9seaux, qui leur permettent justement de de faire \u00e9voluer leur leur situation et surtout \u00e0 un pr\u00e9sident qui est un cousin par alliance de Erdogan est sponsoris\u00e9 par Mehdi Paul tient le nom d'un h\u00f4pital, Istanbul a qui a sponsoris\u00e9 ce club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nLe groupe m\u00e9dical Medipol dans le patron farine Khodja et pr\u00e9sident de ce club de football, il est aussi le m\u00e9decin personnel de Redjep Tayyip Erdogan et l'influence d'Erdogan sur le football va au-del\u00e0 de ce club oui, c'est une volont\u00e9 politique affich\u00e9e depuis 2010 avec notamment des investissements \u00e0 coup de millions dans les infrastructures en quelques ann\u00e9es, 24 nouveaux stades tr\u00e8s modernes ont \u00e9t\u00e9 construits \u00e0 Istanbul, mais aussi en p\u00e9riph\u00e9rie, la plupart du temps dans des villes ou des r\u00e9gions o\u00f9 le \u00e9lus les \u00e9lecteurs du r\u00e9gime Erdogan ne sont majoritaires, en revanche, \u00e0 Izmir, troisi\u00e8me ville du pays, o\u00f9 l'opposition faits ses plus hauts scores h\u00e9 bien l\u00e0, 3 clubs se partagent un stade v\u00e9tuste qui date des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [95%] :\r\nDonc les dirigeants des grands clubs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir le pr\u00e9sident donne et les supporters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a une partie importante des fans de foot acquis \u00e0 la politique nationaliste et conservatrice du pr\u00e9sident turc, d'autres le sont nettement moins \u00e9coutez comment le pr\u00e9sident Erdogan avait \u00e9t\u00e9 accueilli en 2011, c'\u00e9tait lors de l'inauguration du nouveau stade de Galatasaray. \r\nClaire qui avait pouss\u00e9 le pr\u00e9sident Erdohan n'a quitt\u00e9 le stade 2 ans plus tard, des fans d'un autre club celui de Besiktas bas\u00e9es dans un quartier plut\u00f4t ancr\u00e9 \u00e0 gauche, participe \u00e0 des manifestations contre la fermeture du parc Gazi \u00e0 Istanbul 2 femmes sont tu\u00e9s dans les affrontements, une trentaine d'autres sont arr\u00eat\u00e9s pour tentative de coup d'\u00c9tat, r\u00e9sultat l'an dernier le pr\u00e9sident Erdogan inaugure le nouveau stade du Besiktas \u00e0 huis clos devant des invit\u00e9s tri\u00e9s sur le volet 18 Kaplan ne confirme dans les stades de foot turc, l'heure n'est plus aujourd'hui \u00e0 la contestation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [88%] :\r\nCette contestation groupe, elle a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, justement par la mise en place des Cars de supporters qui a permis au club de dissoudre une partie de ces groupes, enfin, de mani\u00e8re implicite plut\u00f4t en en leur donnant des places plus ch\u00e8res en rendent leur attribuant pas une tribune sp\u00e9cifique en rendant l'acc\u00e8s au statut compliqu\u00e9 etc, en supprimant les abonnements des \u00e9l\u00e9ments les plus perturbateurs disons donc l'annulation de ces groupes a justement rendu les stades moins contestataire moins connot\u00e9 politiquement, donc il y a pas cette connotation politique qui permettra un cas de prendre directement position contre le gouvernement, il y a pas la volont\u00e9 de le faire \u00e9galement parce que, aujourd'hui, les gens savent \u00e9galement qu'Erdogan \u00e0 un certain pouvoir de d\u00e9cision, et quitte \u00e0 tout moment mettre \u00e0 mal l'avenir d'un club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\nDes stades d\u00e9politiser donc aujourd'hui de plus en plus vides exemple par l'affluence moyenne dans le stade de Fenerbahce 42000 personnes encore en 2013 16000 cette saison, soit 3 fois moins beaucoup de Turcs ne vont plus au stade et suivent les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors en fin de compte, quel int\u00e9r\u00eat pour le r\u00e9gime Erdogan d'\u00eatre aussi impliqu\u00e9 dans le football, \u00e9coutez ce qu'en pense Kaplan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [89%] :\r\nUn int\u00e9r\u00eat tout \u00e0 fait strat\u00e9gique Intelligence, c'est de pouvoir influencer l'opinion g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 travers les \u00e9l\u00e9ments de la vie quotidienne en Turquie, ce que le parti d'Erdogan, c'est tr\u00e8s bien, c'est le faire \u00e0 travers la religion ce qu'elle cherche \u00e0 faire encore plus, c'est de le faire \u00e0 travers la culture donc la musique, le cin\u00e9ma, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 Lyon le football bien s\u00fbr, parce que c'est le grand vecteur de communion nationale et aujourd'hui quand des Stars locales comme Arda Touraine sont des membres du fan club d'Erdogan, \u00e7a facilite un peu de faire passer la pilule, en quelque sorte, tout cela rend les les d\u00e9cisions d'Erdeven tout l\u00e9gitime et favorisent justement son expansion et sa notori\u00e9t\u00e9 en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [93%] :\r\nPlus populaire en Turquie, mais leur r\u00eave du pr\u00e9sident Erdogan serait aussi de faire briller le sport turc \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, pour ce faire, le groupe qatari M\u00e9dia a rachet\u00e9 les droits du championnat de Turquie va tenter de l'exporter, mais dans la g\u00e9opolitique du sport, h\u00e9 bien, Redjep Tayyip Erdogan d\u00e9j\u00e0 essuyer par le pass\u00e9 deux revers majeur \u00e9chec de justesse dans la course \u00e0 l'organisation de l'Euro 2016 de football \u00e9chec \u00e9galement lors de la candidature d'Istanbul pour les Jeux olympiques 2020, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4530B2AC-4FC7-4B22-99C5-886230904D29", "internalArchiveId": "4530B2AC-4FC7-4B22-99C5-886230904D29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient (4/5) : Un rendez-vous manqu\u00e9", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Suite de notre entretien avec Haoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L'entretien tournera autour de son texte : \" L'islamisme en terre d'islam majoritaire. Entre culture et culturalisme \" (Revue \" Histoire, Monde et Cultures religieuses \", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).", "durationSec": 2099, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-06T11:14:26Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nEst- propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Pierre c'est beau, mais l\u00e0, elle a repris maintenant c'est-\u00e0-dire maintenir l\u00e0, on va finir un point devant malgr\u00e9, il a la voil\u00e0 alors voil\u00e0 la enfin, je parle du partenariat tr\u00e8s l'cette semaine les crises du Moyen-Orient et la recherche avec nous pour cette th\u00e9matique, oui, je suis tr\u00e8s porteur, j'enseigne l'institut de la souverainet\u00e9 langues orientales, \u00e0 Paris, l'histoire de l'Iran, de la g\u00e9ographie des religions AOC de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Sciences Po Lyon et chercheur au laboratoire Triangle, qui se trouve \u00e0 Lyon Jean-Paul Chagnoleau je suis professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, et donc, directeur de l'institut de recherche qui \u00e9tudie, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, Ir\u00e8ne Panama dans la barquette la rade \u00e0 La D\u00e9p\u00eache du Var, il y a bombard\u00e9 de mater la r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [85%] :\r\nNous d\u00e9couvrons cette semaine directement au travers de plusieurs entretiens r\u00e9alis\u00e9s voici une bien aupr\u00e8s de plusieurs intervenants nous \u00e9voquions hier l'ind\u00e9pendance de l'institut ind\u00e9pendance notamment financi\u00e8res qui sous- entend le besoin de soutien ext\u00e9rieur le n\u00f4tre inclus, je vous rappelle que, sur le site de vous pouvez consulter le programme de conf\u00e9rences, colloques, bon nombre de vid\u00e9os y sont \u00e9galement visibles et ceci profite \u00e0 tous ceux qui n'ont pas l'occasion de pouvoir assister \u00e0 ses conf\u00e9rences \u00e0 ce colloque, je rappelle que l'institut des situ\u00e9 \u00e0 Paris, les entretiens que nous diffusons cette semaine ont \u00e9t\u00e9, je le rappelle, a r\u00e9alis\u00e9 il y a une ann\u00e9e, le 4\u00e8me temps de cette rencontre est intitul\u00e9 un rendez- vous manqu\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [85%] :\r\nOui, c'est ni dire je vais vous proposer un texte que j'avais d\u00e9j\u00e0 soumis aux auditeurs de l'histoire vivante et nous allons nous en parlerons le commenterai peut-\u00eatre d'ailleurs le le connaissez -vous le voici ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [90%] :\r\nApr\u00e8s avoir longuement m\u00e9dit\u00e9 l'histoire \u00e0 la main sur les causes du progr\u00e8s et de la d\u00e9cadence des soci\u00e9t\u00e9s anciennes et modernes \u00e9mettent tenu autant que possible, au courant de ce qui, chez nous et \u00e0 l'\u00e9tranger, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le pass\u00e9 ou pr\u00e9jug\u00e9s, d'apr\u00e8s les donn\u00e9es de l'exp\u00e9rience sur l'avenir des peuples musulmans, j'ai d\u00fb me convaincre comme de v\u00e9rit\u00e9 qui ne saurait \u00eatre mise en doute ni s\u00e9rieusement contest\u00e9e par aucun musulman cens\u00e9 que au milieu du gouvernement g\u00e9n\u00e9ral des esprits et dans l'\u00e9tat actuel des nations qui rivalisent d'entre elles dans la recherche du bien et du mieux, nous ne pourrions pertinemment et recommand\u00e9, ce qu'il convient de faire chez nous, sans conna\u00eetre ce qui se passe chez les autres, particuli\u00e8rement chez ceux qui sont autour, et pr\u00e8s de nous et que, de nos jours avec la rapidit\u00e9 des communications et les moyens encore rapide, la transmission de la pens\u00e9e, il faut consid\u00e9rer le monde par rapport aux nations comme un seul pays habit\u00e9 par des races diff\u00e9rentes en contact toujours plus fr\u00e9quents entre elle, ayant des int\u00e9r\u00eats identique \u00e0 satisfaire et concourant quoi que s\u00e9par\u00e9ment \u00e0 l'Avantage comme en partant de ces pr\u00e9misses incontestable Toubon musulman sinc\u00e8rement convaincu que la loi islamique suffit constamment et partout, \u00e0 toutes les exigences du spirituel et du temporel et sachant qu'une bonne r\u00e9glementation des affaires civiles ne peut \u00eatre qu'avantageuses aux int\u00e9r\u00eats religieux doit reconna\u00eetre avec regret que la plupart de nos oul\u00e9mas qui sont investis de la double mission de sauvegarder les int\u00e9r\u00eats spirituel et mat\u00e9riel de notre loi th\u00e9ocratique et de d\u00e9velopper l'application successive de ces derniers par une interpr\u00e9tation intelligente et conforme aux besoins de l'\u00e9poque se montre peu soucieux de conna\u00eetre les affaires int\u00e9rieures de leur pays et qu'ignorant compl\u00e8tement ce qui se passe chez les autres, il se trouve, par suite, sans qu'il soit besoin de le d\u00e9montrer dans l'impossibilit\u00e9 de remplir convenablement leur mission temporel, or c'est la conclusion, tout au moins de cette introduction Est- il admissible que ceux qui sont destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre les m\u00e9decins de la nation ignore la nature du mal ou ne mettent leur force \u00e0 \u00eatre initi\u00e9e aux principes les plus \u00e9lev\u00e9s de la science que pour ne pas les appliquer ces lignes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites en 1868 par l'ancien ministre de la marine et l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil tunisien g\u00e9n\u00e9ral trahir dans son texte intitul\u00e9 r\u00e9formes au pluriel n\u00e9cessaires aux \u00c9tats musulmans ce texte me fait dire que quand on regarde l'escalier comme une sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [87%] :\r\nDe de cheminement historique, il semblerait qu'\u00e0 la r\u00e9flexion d'aujourd'hui il manque certaines marches dont notamment celles que peuvent occuper un pareil g\u00e9n\u00e9ral qui correspond au fond un certain courant de la fin du XIXe si\u00e8cle des r\u00e9formistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et et c'est vrai que c'est une un propos qui est long et complexe d'ailleurs beaucoup de d'incise etc, il faut pouvoir synth\u00e9tiser cela en quelques mois, c'est compliqu\u00e9 mais ce que je dirai, pour rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 le mot r\u00e9forme aujourd'hui est utilis\u00e9e par beaucoup est compris dans le non pas seulement dans le monde, majoritairement musulman, mais \u00e9galement en Europe, vous avez quelques figures qui se r\u00e9clament de la r\u00e9forme, mais tous n'y mettent pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose : r\u00e9forme peut aussi dans l'esprit d'un certain nombre de musulmans, y compris fran\u00e7ais, hein, il faut le dire peut \u00eatre associ\u00e9 chez certains \u00e0 une forme de volont\u00e9 de remise en cause du religieux, comme si l'int\u00e9grit\u00e9 morale et religieuse des musulmans pouvaient \u00eatre remise en cause par l'invocation m\u00eame de la r\u00e9forme, tout un travail a \u00e9t\u00e9 fait et vous avez eu raison de citer le le 19\u00e8me si\u00e8cle et on parlait \u00e0 ce moment -l\u00e0 de de sa machine, c'est paradoxal parce qu'aujourd'hui le le salafiste et celui qui a une lecture qui perd litt\u00e9ral East du du corpus religieux, je crois qu'il faudra d'ailleurs qu'on qu'on en discute mais au 19\u00e8me si\u00e8cle, des figures comme Mohamed Abdou elle Afranie Djamel Dine Afranie des figures du 19\u00e8me si\u00e8cle s'inscrivait dans ce courant salafiste, mais dans le sens d'une inspiration de l'esprit des premiers musulmans, c'est-\u00e0-dire des esprits soucieux du contexte dans lequel ils \u00e9voluent et qui adapte en fonction du contexte et de l'espace dans lequel ils \u00e9voluent le donner religieux, or, aujourd'hui, semble -t-il, nous sommes revenus \u00e0 une forme de salafisme plut\u00f4t irrit\u00e9 de Mohamed Ibn Abdelwahab, en Arabie et ce salafisme est en rupture compl\u00e8te avec le salafisme de Dar Abdou dans l'affaire Afranie du 19\u00e8me si\u00e8cle puisque ce salafisme consiste \u00e0 s'inspirer, non seulement de la m\u00e9thode des premiers si\u00e8cles mais aussi des r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire qu'il a une m\u00e9fiance redoubler vis-\u00e0-vis de tout usage de la raison, comme si la raison l'usage de la raison, en dehors des textes religieux en dehors de prescriptions pr\u00e9cises pouvait conduire \u00e0 une mise en cause des fondements de la religion musulmane et on a aujourd'hui effectivement un courant r\u00e9formateur mais qui finalement p\u00e8se tr\u00e8s peu face au au mastodonte qu'est le n\u00e9o- salafisme ou l'islamisme pour pour faire simple, on a quelques figures comme cela rage au 20\u00e8me si\u00e8cle, si on veut simplement en reste au 20\u00e8me si\u00e8cle, Mohamed Arkoun, le Franco- Alg\u00e9rien qui nous a quitt\u00e9, en 2010 ou dans sa famille d'Abou Za\u00efd, qui est un une figure musulmane lib\u00e9rale des jeeps qui avait d\u00fb divorcer de force de sa femme et qui avait d\u00fb s'exiler aux Pays-Bas parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme apostat \u00e0 l'\u00e9poque de Moubarak, c'est pour vous dire ce paradoxe puisque Moubarak \u00e9tait parfois priant en bonne part par les \u00e9lites de la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e et ces figures ont tent\u00e9 de renouveler une certaine lecture de l'Islam sans mettre en cause ou interroger le le besoin qu'\u00e9prouvent les musulmans de d'adh\u00e9rer \u00e0 une transcendance mais simplement en l'interrogeant le type de lecture qui est propos\u00e9 par un certain nombre d'acteurs religieux et qui ne correspondrait pas r\u00e9ellement \u00e0 l'esprit des textes coraniques ou des traditions attribu\u00e9s au proph\u00e8te de l'Islam Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [85%] :\r\nEt justement, vous parlez de mastodontes ah oui, c'est une guerre, donc on devine qu'il y a derri\u00e8re cette adh\u00e9sion de la multitude, comment comprendre ce retournement de ce concept de fini et c'est adh\u00e9sion du plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [86%] :\r\nIl y a sans doute de variables dont il faut tenir compte pour expliciter cette pr\u00e9gnance du salafisme que j'appelle moi n\u00e9o- salafisme parce qu'en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 une reconstruction des 3 premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations de l'Islam en sachant que l'Islam n'est au 7\u00e8me si\u00e8cle, il y a la variable aujourd'hui cette id\u00e9ologie et structurante du r\u00e9gime saoudien par exemple est structurante \u00e0 certains \u00e9gards d'un certain nombre d'autres pays, m\u00eame si le salafiste n'est pas la doctrine officielle, je pense au Maroc \u00e7a peut surprendre mais par milliers oul\u00e9mas certains \u00e9l\u00e9ments marocains sont marqu\u00e9es par une vision tr\u00e8s salafiste de l'Islam, \u00e7a c'est pour la donn\u00e9e structurelle et la donn\u00e9e conjoncturelle, c'est les \u00e9normes moyens \u00e0 la disposition de son corps \u00e0 la disposition de l'Arabie Saoudite pour diffuser \u00e0 haute \u00e9chelle cette, je dirais, religion particuli\u00e8re o\u00f9 cette religion id\u00e9ologie, c'est \u00e0 l'ensemble des pays majoritairement musulman, ce qui fait qu'aujourd'hui, que ce soit dans le les pays majoritairement musulman mais \u00e9galement en Europe, de nombreuses librairie propose des ouvrages tr\u00e8s marqu\u00e9e du point de vue th\u00e9ologique et ce ces, ces ouvrages tr\u00e8s marqu\u00e9e du point de vue th\u00e9ologique, ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des gloses salafiste ou n\u00e9o- salafistes qui sont diffus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [89%] :\r\nIl y a aussi une autre dimension et, semble -t-il, c'est ce que vous indiquez, ah oui, c'est une guerre dans votre article l'Islam en terre d'Islam majoritaire, c'est l'id\u00e9e que cette id\u00e9ologie correspond aux repr\u00e9sentations collectives de la population dans votre r\u00e9ponse essayer \u00e9galement d'inclure dans quelle mesure la voix des r\u00e9formistes contemporain dont auxquels vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence juste avant, dans quelle mesure cette voil\u00e0 o\u00f9 voil\u00e0 ont un \u00e9cho malgr\u00e9 tout dans la soci\u00e9t\u00e9, ou alors n'atteignent que tr\u00e8s rarement une cible qui est d\u00e9j\u00e0 qu'on n'a pas besoin de convaincre davantage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:10) [89%] :\r\nCela aussi est une question complexe parce que, effectivement, on peut trahir dans les r\u00e9ponses qu'on propose des exceptions, il y en a toujours, je dirais que, alors, c'est l\u00e0 aussi je veux raisonner en hypoth\u00e8se explicative, je n'ai pas je me r\u00e9p\u00e8te mais c'est important pour les auditeurs de de bien avoir cela l'esprit il faut \u00e9viter d'\u00eatre p\u00e9remptoire en la mati\u00e8re, je dirais par hypoth\u00e8se que le discours des r\u00e9formistes, j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Arkoun ou dans sa famille, entre autres figures intellectuelles importantes ce discours peut para\u00eetre \u00e9litiste, en tout cas il n'atteint pas le le musulman ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [79%] :\r\nParce qu'il \u00e9tait trop complexe, trop de tr\u00e8s, trop difficile \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [91%] :\r\nComplexe et inhabituel, c'est surtout \u00e7a, je pense, parce que les musulmans ont atteint sont en face de mobilit\u00e9 sociale en Europe avec des des professions tout \u00e0 fait int\u00e9ressante qui sollicite la l'intellectuel, m\u00eame si l'intellectuel sollicit\u00e9, quelle que soit la profession qui est, qui est la n\u00f4tre, mais c'est moins la capacit\u00e9 \u00e0 entendre intellectuellement, ce qui est dit que \u00e7a vient mettre en cause des habitudes de longue date, c'est le caract\u00e8re inhabituel qui provoque, \u00e0 mon avis ce dissensus ce ce hiatus ou cette disons cette m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de ce courant je dirais lib\u00e9rale de l'Islam, cela est un point important et puis par ailleurs, le travail qui est men\u00e9e en parall\u00e8le par d'autres acteurs religieux qui nourrissent aussi et dois -je le dire une forme d'id\u00e9ologie du soup\u00e7on qu'est -ce que j'entends par id\u00e9ologie du soup\u00e7on toute pens\u00e9e musulmane qui introduirait ou qui int\u00e9grerait les sciences humaines et sociales telles qu'elles se sont par exemple d\u00e9velopper sur la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, toute cette m\u00e9thodologie est consid\u00e9r\u00e9 par ces figures religieuses plus Torto Deaux comme attentatoire vis-\u00e0-vis ou \u00e0 l'endroit de l'int\u00e9grit\u00e9 morale religieuse du musulman, comme si l'usage des disciplines, par exemple, l'herm\u00e9neutique \u00e9tait soup\u00e7onnable d'\u00eatre command\u00e9e par un Occident mat\u00e9rialiste ath\u00e9e qui chercheraient \u00e0 saper les fondements des soci\u00e9t\u00e9s majoritairement musulmane ou de l'identit\u00e9 musulmane et je vais vous prendre un exemple personnel pour vous dire que je suis rarement sur le registre testimonial mais votre \u00e9mission me me le commander et je le fais bien volontiers par par souci p\u00e9dagogique, je travaille sur le fait musulman depuis de nombreuses ann\u00e9es, mes travaux portent sur le monde, majoritairement musulman, et notamment sur cette id\u00e9ologie islamiste et j'ai eu \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 faire y compris en France \u00e0 des acteurs musulmans tr\u00e8s engag\u00e9 qui me reprochaient de vouloir alors ils ne le disent pas comme \u00e7a, publiquement de vouloir d\u00e9truire l'Islam, de l'Int\u00e9rieur, c'est vaste programme vaste programme, c'est pour vous dire le le l'id\u00e9ologie du soup\u00e7on qui peut r\u00e9gner parfois chez certains esprits \u00e0 forte heureusement ses esprits sont rares, mais par les r\u00e9seaux sociaux, pr\u00e9cis\u00e9ment, ils peuvent engendrer des d\u00e9g\u00e2ts, des d\u00e9g\u00e2ts importants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [94%] :\r\nMais est -il possible dans de telles situations de pousser plus loin la discussion et les arguments ou est -ce qu'on s'en tient seulement aux invectives, voire m\u00eame on devine de mani\u00e8re sous- jacente aux menaces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:34) [89%] :\r\nDans mon cas, \u00e7a \u00e9t\u00e9 moins des menaces que des invectives sur le fond, rares sont ceux qui r\u00e9pondent au fond des arguments et ses propos sont puisque j'ai un registre scientifique je j'\u00e9cris des articles scientifiques qui sont, je dois le dire par par les sp\u00e9cialistes des \u00e9tudiants ou des, ou les coll\u00e8gues mais aussi un volet plus m\u00e9diatique o\u00f9 j'interviens, il m'arrivait de le faire beaucoup plus, par le pass\u00e9 le temps maintenant, malheureusement, ne me le permet pas forc\u00e9ment mais d\u00e9sertique \u00e0 \u00eatre discut\u00e9 par tous, par les musulmans comme par les non musulmans en gardant \u00e0 l'esprit chevill\u00e9e au corps, si j'ose dire, la n\u00e9cessit\u00e9 de la rigueur analytique, c'est-\u00e0-dire de de prouver, de d\u00e9montrer d'administrer la preuve de ce que j'avance et ensuite de d'entamer c'est possible une discussion contradictoire et g\u00e9n\u00e9ralement ceux qui m'attaquent ne r\u00e9pondent jamais sur le fond, il pr\u00e9f\u00e8re invoquer ou jouer sur la fibre parce que le contexte s'y pr\u00eate, il y a une ni des discriminations anti- \u00e0 certains \u00e9gards par certains facteurs des discours enflamm\u00e9s confondant l'Islam, islamisme la violence etc en sur cette corde -l\u00e0 il passe plus facilement par pertes et profits mon analyse pour simplement c'\u00e9tait sur le c\u00f4t\u00e9 inopportun de mon propos, \u00e9ventuellement, comme je le disais, commandit\u00e9 par l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [89%] :\r\nAlors on va revenir si vous le voulez bien ah ouais c'est ni guerre \u00e0 cette notion de l'id\u00e9ologie qui correspond repr\u00e9sentation collective de la population, en ajoutant que le langage, c'est ce que vous dites, investi \u00e0 plein les registres de l'\u00e9motion de l'\u00e9motivit\u00e9 et de l'affect \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 peu pr\u00e8s devant pas mal de public, \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [89%] :\r\nOui, parce que l'imaginaire religieux \u00e0 cette capacit\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 a suscit\u00e9 cette corde affective, \u00e9motive et pour d\u00e9montrer ce que ce que j'avance et je pense aux campagnes \u00e9lectorales, men\u00e9e par le Parti de la Justice et du d\u00e9veloppement au Maroc d'un parti islamiste mais l\u00e9galiste qui qui respecte l'ordre \u00e9tabli, qui ne ne n'a pas recours \u00e0 la violence comme mode l\u00e9gitime de de de combat politique dans les campagnes \u00e9lectorales du PJD cette corde -l\u00e0 et, souvent, comment dirais -je, mobilis\u00e9s, notamment dans les clips tr\u00e8s moderne et en m\u00eame temps qui agitent cette corde religieuse au ensuite en message subliminal : si vous votez PJD vous rendez gr\u00e2ce en quelque sorte \u00e0 \u00e0 la volont\u00e9 divine et aux bienfaits de Dieu, puisque il est dit par exemple que c'est la voie de la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 est l'un des noms attributs de Dieu, il y a tous ces messages subliminaux qui sont sollicit\u00e9s dans les campagnes \u00e9lectorales qui montre bien cette cette identification entre le message politique propos\u00e9e et la corde religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [87%] :\r\nEt comme les communicants parfois leur campagne, tout au moins, c'est ce qu'on peut observer dans la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, la il appara\u00eet que, \u00e0 vous entendre, avait fait hier, c'est que cette communication l\u00e0 elle fonctionne, elle ne recueille pas de distance ou de d'Alice critique si j'ose dire, on apprend au 1er degr\u00e9, telle qu'elle est formul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:40) [95%] :\r\nD'abord il faut dire que le PJD lui- m\u00eame investi beaucoup sur les modes de communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [79%] :\r\nAlors, si vous mettez moyen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [90%] :\r\nIls y mettent les moyens, les acteurs du du parti en question et ce qui frappe aussi c'est important, c'est la raison pour laquelle, \u00e0 mon avis, il serait erron\u00e9 d'opposer islamisme et modernit\u00e9, en tout cas une certaine modernit\u00e9 technique et technologique, le site du Parti du PJD et le site que le mieux d\u00e9velopp\u00e9e au Maroc avec une actualisation avec des petites mains qui font un travail extraordinaire en terme de, de, de, de pr\u00e9sents sur la toile, Facebook, Twitter etc donc tout ceci est savamment orchestr\u00e9 \u00e9tudier investi pensez travailler quoi travailler et les acteurs du PJD \u00e0 travers cette communication cherche aussi \u00e0 une une dimension de r\u00e9alisations pratiques en allant au contact Direct \u00e0 travers des caravanes, par exemple, au contact des populations marocaines en sachant que les politiques par le pass\u00e9, on cr\u00e9e de la distance avec les citoyens et le fait de renouer avec cette proximit\u00e9 a directement avec la base sur la sur le sur le fond, sur fond de discours, de fraternit\u00e9, de religiosit\u00e9 populaire etc, cela a des implications et des r\u00e9percussions positives, en terme de, en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux et j'ai observ\u00e9 il situe vous allez au si\u00e8ge du PJD, vous \u00eates tr\u00e8s bien re\u00e7u, il y a m\u00eame des repas, parfois qui sont dispens\u00e9s \u00e0 des gens dans le besoin, etc, donc ceci est quand m\u00eame, je pense, en interaction avec effectivement du politique, mais aussi du religieux \u00e0 la terre duquel il y a le culturel, comme j'en parle dans dans l'article que vous avez eu la gentillesse de lire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:58) [58%] :\r\nPoint d\u00e9j\u00e0. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:55) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:57) [90%] :\r\nIl nous reste une poign\u00e9e de minutes pour aborder ce dernier chapitre qui commence l\u00e0 encore ouais par une des questions que vous posez dans votre article article intitul\u00e9 l'islamisme en terre d'Islam majoritaire, c'est dans quelle mesure les r\u00e9voltes sociales du monde arabe ont -elles brouiller la lecture et quand vous dites la lecture, c'est probablement la n\u00f4tre nord de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:23) [91%] :\r\nOui, on a pu penser dans un 1er temps et que le religieux n'avait pas sa place, ce que ce que je ce que je peux comprendre, effectivement, les slogans des manifestants au Caire, \u00e0 Tunis, au Maroc et ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 les pays se sont peu ou prou, il n'y avait pas de slogans explicitement religieux, mais ce n'est pas parce que le religieux \u00e9tait ostensiblement absent qu'il avait disparu, c'est la raison pour laquelle il y a eu un d\u00e9bat ensuite \u00e0 Al suite \u00e0 la parution d'un article de notre coll\u00e8gue Olivier Roy, parlant de r\u00e9voltes post- islamiste, c'est que, en d\u00e9pit du fait que les acteurs de l'Islam politique n'\u00e9tait pas r\u00e9ellement pr\u00e9sents au d\u00e9but des r\u00e9voltes, ce n'\u00e9tait pas les initiateurs, cela est vrai, n\u00e9anmoins le fait m\u00eame qu'ils aient pu gagner des \u00e9lections, \u00e0 l'issue de ces r\u00e9voltes traduit bien cet ancrage qui est un ancrage qui remonte, qui est beaucoup plus en amont de ces r\u00e9voltes populaires, c'est la raison pour laquelle j'ai parl\u00e9 de brouillage oui, absence de slogans religieux explicites, mais non \u00e0 la disparition du religieux comme comme ferment de mobilisation \u00e0 des acteurs politiques qui travaillent le terrain depuis des d\u00e9cennies et je crois que ce qui a suivi, c'est-\u00e0-dire les \u00e9lections libres et transparentes qui ont pu avoir lieu, ont d\u00e9montr\u00e9 que les r\u00e9voltes dans le monde, majoritairement musulman, le monde arabe n'\u00e9tait pas antireligieuse pro- religieuse, mais simplement \u00e0 religieuses dans un 1er temps et puis ensuite ce travail de fond des islamistes, a port\u00e9 ses fruits, quand on observe et quand on regarde les r\u00e9sultats post- Printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:03) [90%] :\r\nOn en revient donc quasiment \u00e0 la question du d\u00e9part vers quel mod\u00e8le d'\u00c9tat s'orienter cette question reste plus que jamais en suspens, d'autant que, peut-\u00eatre, Tunisie, mise \u00e0 part, pour le moment, mais on ne peut pas dire que printemps ou r\u00e9volte et puis d\u00e9boucher sur de formidables r\u00e9ussites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:24) [91%] :\r\nC'est vrai, hormis la Tunisie beaucoup d'interrogations et \u00e0 juste titre fusent : je crois que cette question n'est pas abord\u00e9, c'est une question en suspens et un impens\u00e9 des r\u00e9gimes actuels \u00e7a la Tunisie, l'Alg\u00e9rie ou ailleurs dans le monde arabe, majoritairement musulman, cela supposerait, en tout cas c'est toutefois cette question avec quelqu'un int\u00e9r\u00eat pour les gouvernants, la question de la du rapport ou des rapports entre politique et religion, \u00e0 mon avis, cette question est centrale, elle para\u00eet tout \u00e0 fait anodine secondairement fait les centrale puisqu'elle d\u00e9termine certaines visions un rapport de l'administration aux administr\u00e9s et inversement, tant que cette question des rapports entre politique et religion ne sera pas abord\u00e9 pleinement on continuera d'\u00e9voluer, je pense et je le crains, dans des r\u00e9gimes autoritaires, puisque au Maroc par exemple, Roche et commandeur des croyants et la religion est un instrument une ressource de l\u00e9gitimation et surtout de contr\u00f4le social et se poser la question de la place du religieux dans l'architecture \u00e9tatique marocaine et imm\u00e9diatement se poser la question adjacente au corollaire du religieux tels qu'il est utilis\u00e9 instrument\u00e9 par par le roi, c'est remettre en cause compl\u00e8tement les fondements du r\u00e9gime monarchique que d'interroger la place du religieux et je peux comprendre objectivement les raisons pour lesquelles au Maroc par exemple, c'est un exemple que je cite imm\u00e9diatement parce que c'est le terrain que je connais le mieux cette question ne soit pas pleinement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [87%] :\r\nAvec vos coll\u00e8gues et \u00e7a c'est une question post- rectum ah oui, ce n'est gu\u00e8re avec vos coll\u00e8gues de des sciences sociales des sciences politiques de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, quelle place parvenez -vous \u00e0 occuper sur le terrain dans vos propres contrer respective qui Tunisie qui Alg\u00e9rie qui Maroc est -ce que votre voix, \u00eatre entendu vos textes font \u00e9cho dans quelle mesure parvenez -vous \u00e0 saisir \u00e0 comprendre que votre travail \u00e0 vous p\u00e8se sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [85%] :\r\nCe serait peut-\u00eatre pr\u00e9tentieux de de dire qu'il p\u00e8se, mais je sais que mes textes sont lui notamment au Maroc pour, je vais vous donner \u00e0 cela 2 2 illustrations, il se trouve que je suis membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction d'une revue marocaine de sciences politiques de rapports, universit\u00e9 de rapports avec un coll\u00e8gue qui s'appelle Abdel Morette tr\u00e8s d'qui est un universitaire marocain, avec lequel je collabore r\u00e9guli\u00e8rement dans le cas de contributions qu'on relie de colloque qu'il organise \u00e0 Rabat, etc, cela montre que nos, nos travaux circulent et qui a un \u00e9cho des travaux marocains en France \u00e0 travers ma personne et d'autres, d'autres coll\u00e8gues, mais aussi de mes travaux, ma parole au sein de de des cirques universitaire marocain, c'est la premi\u00e8re illustration, la seconde c'est tr\u00e8s r\u00e9cemment un coll\u00e8gue que je ne connaissais pas m'a invit\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer la question de l'Islam politique, dans le cas de de d'universit\u00e9 marocaine de Rabat, c'est dire que, \u00e0 cet \u00e9gard, empereurs observ\u00e9es tr\u00e8s fa\u00e7on concr\u00e8te une parole d'anniversaire sur la rive nord qui circulent et qu'un \u00e9cho puisqu'on on nous invite donc cette invitation, je la vois comme une comme une collaboration positive \u00e0 un \u00e9change mutuel et d'intercompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:51) [81%] :\r\nEt devant vous l'Assembl\u00e9e la tr\u00e8s fin devant la tribune, il y avait qui il y a -t-il eu d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:59) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 puisque cette invitation viendra dans dans quelques temps les les digues des 2 colloques, auquel j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Rabat l'\u00e9change \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, tr\u00e8s libre avec la question de la place du religieux dans un pays pourtant o\u00f9 l'Islam est est religion d'\u00c9tat, je dois dire que le milieu universitaire marocain est tr\u00e8s propice \u00e0 ce genre de d\u00e9bat, il n'y a pas de tabou, je n'ai pas ressenti de Thabo en tout cas pour ce qui est de la discipline des sciences politiques et la question du religieux, d'autres d'autres coll\u00e8gues me disent en revanche pour les questions d'Islam directement li\u00e9s \u00e0 l'Islam, il y a, il y a quelques blocages et un ph\u00e9nom\u00e8ne de censure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [84%] :\r\nOui, c'est une guerre, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci de m'avoir re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:52) [80%] :\r\nLe tr\u00e8s Prisoners \u00e9tait intitul\u00e9 : un rendez- vous manqu\u00e9 avec aujourd'hui ah ouais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:27) [71%] :\r\nIl y a une pointe de 1000 points. \r\nPoint y a une pointe. \r\nl'point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seniguer, Haoues", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C1DE72D-E62E-41B4-8E67-EFB0D81E47A0", "internalArchiveId": "2C1DE72D-E62E-41B4-8E67-EFB0D81E47A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard M\u00e9traillet, responsable des relations avec la branche politique au Touring Club Suisse;G\u00e9raldine Pflieger, maire de Saint-Gingolph France, \u00e9lue sans \u00e9tiquette et proffesseur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Murielle Macchi-Berdat, conseill\u00e8re communale PS Del\u00e9mont;Michel Hirtzlin, chef des Services industriels de la ville de Del\u00e9mont;Tanya Lokshina, directrice du programme russe de L'ONG Human Rights Watch;Boris Wastiau, directeur du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/AINES ROUTE PA) A quel \u00e2ge imposer un premier test aux conducteurs s\u00e9niors...?\r\nCe premier contr\u00f4le m\u00e9dical d'aptitude \u00e0 la conduite est aujourd'hui fix\u00e9 \u00e0 septante ans...\r\nIl devrait pouvoir passer \u00e0 septante cinq ans... C'est en tous cas l'avis qu'a donn\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe gouvernement soutient une proposition de la Commission de transports et des t\u00e9l\u00e9communication du National... \r\nExplications Philippe Nanzer....\r\n  0'53''\r\n(03/AINES ROUTE ITV METRAILLET) Une prise de position du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pleine de bon sens, comme l'explique G\u00e9rard M\u00e9traillet, responsable des relations avec la branche politique au TCS, au Touring Club Suisse.\r\n  0'50''\r\nG\u00e9rard M\u00e9traillet interrog\u00e9 par Philippe Nanzer. \r\nLe Conseil National se prononcera une nouvelle fois le 13 juin prochain, en pl\u00e9num...\r\n(08/MULTI FRANCE/MINISTRES PA) Premier Conseil des ministres ce matin pour le nouveau gouvernement fran\u00e7ais...\r\n18 ministres, 4 secr\u00e9taires d'Etat...\r\n11 hommes / 11 femmes.  \r\nUn gouvernement qui est paritaire...Il respecte aussi l'engagement de faire entrer des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'ex\u00e9cutif... \r\nIls sont 10 sur 22 \u00e0 n'avoir jamais eu de mandat politique. \r\nTrois ministres viennent du Modem, quatre du PS, deux du parti radical de gauche et deux des r\u00e9publicains. \r\nUn \u00ab melting pot \u00bb auquel manque encore, Ariane Hasler, le blanc-seing des l\u00e9gislatives. \r\n  1'07''\r\n(10/MULTI FRANCE/GVT MIXTE ITV PFLIEGER) Onze femmes... onze hommes... \r\nParit\u00e9 arithm\u00e9tique, on l'a dit pour le gouvernement Macron. \r\nMais parit\u00e9 r\u00e9elle... Non, r\u00e9pond... la maire de Saint Gingolph France... \u00e9lue sans \u00e9tiquette et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... G\u00e9raldine Pflieger s'en explique \u00e0 Simon Corthay... \r\n  0'55''\r\nG\u00e9raldine Pflieger faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette premi\u00e8re et unique femme premier ministre en France... Vous souvenez-vous de son nom... C'\u00e9tait Edith Cresson! \r\nEt puis, la R\u00e9publique en marche accentue son avance, \u00e0 moins d'un mois des l\u00e9gislatives... \r\nAvec 32% des intentions de vote selon un sondage Harris Interactive... Le mouvement du nouveau pr\u00e9sident gagne six points en dix jours... Les R\u00e9publicains et le FN sont en l\u00e9g\u00e8re baisse... A 19% chacun... Les candidats de la France insoumise de Jean Luc M\u00e9lanchon recueillent 15% des intentions de vote... Et ceux du parti socilaiste 6%.\r\n(USA: Nomination procureur sp\u00e9cial) Aux Etats Unis... Le minist\u00e8re de la justice a nomm\u00e9 hier un procureur sp\u00e9cial pour garantir l'ind\u00e9pendance de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de collusion entre des proches de Donald Trump et la Russie...\r\nIl s'agit de Robert Mueller, tr\u00e8s respect\u00e9 directeur du FBI sous Geaorges Bush et sous Barack Obama de 2001 \u00e0 2013...\r\nUne nomination applaudie par des \u00e9lus R\u00e9publicains et D\u00e9mocrate... Et au contraire accueillie s\u00e8chement par Donald Trump... qui consid\u00e9rait que l'enqu\u00eate actuelle se suffisait \u00e0 elle m\u00eame... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait impatient que cette affaire se conclue rapidement... Et que l'enqu\u00eate confirmerait, je cite, \"ce que nous savons d\u00e9j\u00e0... A savoir qu'il n'y a eu aucune collusion entre mon \u00e9quipe de campagne et une entit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re...\r\n(D1/INVESTISSEMENTS CITOYENS SOLAIRE PI) C'est une d\u00e9marche citoyenne originale que poursuit aujourd'hui la ville de Del\u00e9mont. \r\nLa capitale jurassienne va construire deux nouvelles centrales solaires dont le co\u00fbt devrait \u00eatre financ\u00e9 en majeure partie par ses habitants. \r\nEngag\u00e9e en 2013, cette politique a d\u00e9j\u00e0 permis la r\u00e9alisation de six centrales, gr\u00e2ce \u00e0 des contrats de pr\u00eats citoyens d'un rendement de 2.25%...  Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'36''\r\n(D2/HOMOSEXUALITE TCHETCHENIE PI) Trois associations LGBT fran\u00e7aises ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte devant la cour p\u00e9nale internationale contre Ramzan Kadyrov, le pr\u00e9sident tch\u00e9ch\u00e8ne... \r\nLes ONG l'accusent de \u00ab g\u00e9nocide \u00bb \u00e0 l'encontre des homosexuels. \r\nSelon l'Agence france presse, des homosexuels qui ont fui \u00e0 Moscou affirment avoir \u00e9t\u00e9 battus et d\u00e9tenus dans une prison secr\u00e8te... \r\nMais la Tch\u00e9tch\u00e9nie fait partie de la Russie, et cette derni\u00e8re ne sera bient\u00f4t plus membre de la cour p\u00e9nale internationale. Isabelle Cornaz.\r\n  1'37''\r\nEt en Suisse, des organisations d\u00e9noncent cette situation en Tch\u00e9ch\u00e9nie... d\u00e9crite par plusieurs m\u00e9dias...\r\nSolidarit\u00e9 Vaud et VG Jeunes, l'association vaudoise des personnes concern\u00e9es par l'homosexualit\u00e9 appelle la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 adopter un discours claire contre cette politique... \r\nVG jeunes appelle \u00e0 un rassemblement pour d\u00e9noncer ces violences, samedi \u00e0 19h30 place de la Palud \u00e0 Lausanne.\r\n(21/ FOOT LS PA (REP 22H30)) En football,  trois jours apr\u00e8s avoir ramen\u00e9 un petit point de Zurich face \u00e0 Grasshopers, le Lausanne Sports est venu \u00e0 bout de Lucerne 3-0 sur les terres de son adversaire hier. \r\nLes Lausannois qui sont d\u00e9cid\u00e9ment meilleurs en d\u00e9placement font ainsi un petit pas de plus vers leur maintien en Super league. \r\nM\u00eame si Vaduz qui se bat aussi contre la rell\u00e9gation a aussi gagn\u00e9 1 - 0 contre YB... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'39''\r\nOn retiendra encore le succ\u00e8s de Thoune contre Grasshopers 3 \u00e0 1. \r\nEt Sion joue ce soir \u00e0 B\u00e2le \u00e0 19h45. Match \u00e0 suivre dans nos bulletins d'information.  \r\nEn Challenge League Servette et Zurich ont fait match nul 1 partout ... \r\nEn tennis, les deux Suisses engag\u00e9s hier dans le 2\u00e8me tour du tournoi de Rome ont gagn\u00e9. \r\nDans le simple messieurs Stan Wawrinka a battu en 3 manches le Fran\u00e7ais Benoit Paire alors que chez les dames Tim\u00e9a Bascinszky s'est d\u00e9fait en 2 sets de la Tch\u00e8que Barbora Strycova...\r\n(23/MEG EXPO BOOMRANG PI) Le boomerang c'est le couteau suisse des Aborig\u00e8nes...\r\nLe boomrang c'est l'un des objets qui sont \u00e0 l'honneur au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve..\r\nMus\u00e9e qui consacre sa nouvelle exposition aux arts des premiers habitants d'Australie. Avec toute une r\u00e9flexion critique sur notre fa\u00e7on de regarder ces cultures. \r\nLe boomerang:  accessoire de luxe, sign\u00e9 Chanel... on en parle aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 il fait d\u00e9bat ces derniers jours... Sylvie Lambelet\r\n  1'10''\r\nL'effet boomerang... Les arts aborig\u00e8nes d'Australie, une exposition \u00e0 voir au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps mitig\u00e9 pour ce jeudi, avec de nombreux passages nuageux toute la journ\u00e9e et quelques averses \u00e9parses ici et l\u00e0. \r\nA partir du milieu d'apr\u00e8s midi et pour toute la nuit suivante, le risque d'orage sera progressivement marqu\u00e9, en particulier le long du Jura et sur le L\u00e9man. \r\nDes orages violents seront m\u00eame possible la nuit prochaine... \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera 14 degr\u00e9s au minimum, 21 au maximum et jusqu'\u00e0 25 en Valais central...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Des averses ou des orages sont possibles en toutes r\u00e9gions mais ils resteront encore \u00e9pars ce matin. Cette apr\u00e8s-midi, le risque de pr\u00e9cipitations ira en grandissant. Des averses parfois orageuses toucheront l'ensemble des r\u00e9gions depuis l'ouest. Les temp\u00e9ratures seront encore agr\u00e9ables aujourd'hui avec un 23 \u00e0 25\u00b0 en milieu de journ\u00e9e. La nuit prochaine et durant la journ\u00e9e de vendredi, les averses et orages seront fr\u00e9quents. Vendredi en cours de matin\u00e9e, de l'air froid envahira nos r\u00e9gions. Il sera port\u00e9 par un vent soutenu de nord ouest qui soufflera sur le pied sud du Jura. Le mercure proche de 12\u00b0 \u00e0 l'aube peinera \u00e0 atteindre 14\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Samedi, premi\u00e8res \u00e9claircies et fin progressive des averses avant le retour du soleil pour dimanche mais dans un courant de bise.\r\n(Fabrice A) \r\n(Cannes)", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8612443", "ece-8612423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-24T06:29:56Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite conduire toujours plus longtemps, mais \u00e0 quel \u00e2ge imposer le 1er test d'aptitude pour les seniors, ses 70 ans, pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut le faire passer \u00e0 75 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nUn ancien d'Areva est un inconditionnel des \u00e9nergies renouvelables, l'un est 1er ministre \u00c9douard Philippe, l'autre ministre de la transition \u00e9cologique, Nicolas Hulot, le casting du 1er gouvernement Macron effet de contraste alors est -il viable analyse d'Ariane Hasler des associations LGBT fran\u00e7aises craignent une purge anti- homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie, elles ont d\u00e9pos\u00e9 plainte devant la Cour p\u00e9nale internationale, dont la Russie ne sera bient\u00f4t plus membre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [90%] :\r\nLes grands centres commerciaux en p\u00e9riph\u00e9rie des villes sont -ils d\u00e9placer comment se r\u00e9inventer face au commer\u00e7ants lignes Intercit\u00e9s se penche sur cette question, de plus en plus aigu\u00eb, c'est le jour J pour l'\u00e9quipe nationale de hockey sur glace, qui d\u00e9fiera la Su\u00e8de tout \u00e0 l'heure en quarts de finale des championnats du monde de Paris, la Su\u00e8de, un tr\u00e8s gros morceau pour la Suisse, ce que nous dira Alain Th\u00e9voz dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\n\u00e0 quel \u00e2ge imposer un 1er test aux conducteurs seniors, ce 1er contr\u00f4le m\u00e9dical d'aptitude \u00e0 la conduite est aujourd'hui fix\u00e9 \u00e0 70 ans, il devrait pouvoir passer \u00e0 75 ans, c'est en tout cas l'avis qu'a donn\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier le gouvernement soutient une position, une proposition de la commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications du National, explications de Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [93%] :\r\nLa position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se base sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments : d'abord les partisans de cette r\u00e9forme arguent qu'aujourd'hui les effets du vieillissement se r\u00e9v\u00e8le plus tardivement, ainsi, selon eux, lorsqu'on a 75 ans, aujourd'hui on a la vieillesse d'un homme de 70 ans, il y a 40 ans, et ensuite, toujours selon les partisans de cette r\u00e9forme, les statistiques r\u00e9v\u00e8lent que le nombre d'accidents d'explose pas \u00e0 partir de 70 ans on comparaison des autres cat\u00e9gories d'\u00e2ge, cependant, s'il conc\u00e8de ce report d'\u00e9ch\u00e9ance de 5 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9conise des mesures d'accompagnement, notamment \u00e0 travers la responsabilit\u00e9 individuelle des conducteurs seniors, lesquels sont appel\u00e9s \u00e0 veiller par eux- m\u00eames sur leur capacit\u00e9 de conduire obligation mais un encouragement \u00e0 se faire contr\u00f4ler par un m\u00e9decin \u00e9galement et les seniors qui doivent \u00e9galement pouvoir se mettre discr\u00e8tement \u00e0 jour au niveau de leur conduite avec un moniteur s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nUne prise de position du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pleine de bon sens, comme l'explique G\u00e9rard M\u00e9traillet, les responsables des relations avec la branche politique au TCS au Touring Club Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:27) [95%] :\r\nCette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va dans le bon sens nous avons aussi pris une position dans ce sens, r\u00e9cemment dans le cas de la consultation, nous avons dit que maintenant les seniors, il appara\u00eet clairement qu'ils sont en bonne sant\u00e9 plus longtemps et aussi que la responsabilisation des individus jouait au r\u00f4le positif au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord, mais il y a quand m\u00eame des mesures d'accompagnement qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [90%] :\r\nCes mesures d'accompagnement sont absolument n\u00e9cessaires et \u00e0 ce titre il diff\u00e9rentes sections du TCS propose des Tch\u00e8ques saignant et ensuite de faire une petite conduite accompagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [87%] :\r\nConduite accompagn\u00e9e d'accord, mais est -ce qu'il remettrait en cause l'obtention du permis de conduire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [91%] :\r\nNon, pas du tout, il s'agit vraiment et, aujourd'hui, \u00e7a se fait de mani\u00e8re volontaire de v\u00e9rifier leur aptitude \u00e0 la conduite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [97%] :\r\nG\u00e9rard M\u00e9traillet, interrog\u00e9 par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [92%] :\r\nAussit\u00f4t nomm\u00e9 aussit\u00f4t au travail 1er, conseil des ministres ce matin pour le nouveau gouvernement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [91%] :\r\n18 ministres 4 secr\u00e9taires d'\u00c9tat, 11 hommes 11 femmes, un gouvernement qui est paritaire Il respecte aussi l'engagement de faire entrer des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'ex\u00e9cutif, ils sont 10 sur 22 \u00e0 n'avoir jamais eu de mandat politique 3 ministres viennent du MoDem IV du PS 2 du Parti radical de gauche et 2 des r\u00e9publicains un melting potes auquel manque encore Ariane vers le blanc- seing des l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [90%] :\r\nLes 11 et 18 juin prochain, on saura si la formule macronien n'est approuv\u00e9e par les citoyens fran\u00e7ais et s'ils donnent \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident, les moyens de la mettre en oeuvre d'ici l\u00e0, c'est un autre test, que le gouvernement d'Emmanuel Macron, devra passer la formule destin\u00e9e \u00e0 concr\u00e9tiser les promesses tenues au moment de la campagne est telle en elle- m\u00eame viable des personnalit\u00e9s opposition aussi diff\u00e9rentes, par exemple, que Nicolas Hulot, la prise de la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et le chef du gouvernement, \u00c9douard Philippe Laprise chez les r\u00e9publicains, anciens d'Areva, hostile \u00e0 la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ces 2 hommes vont -ils pouvoir fonctionner ensemble par ailleurs plac\u00e9 les 2 r\u00e9publicain de l'\u00e9tape, Bruno Le Maire et l'ancien sarkozyste de 34 ans, G\u00e9rald Darmanin, respectivement ministre de l'\u00c9conomie et ministre de l'action et des Comptes publics face \u00e0 des ministres de gauche et du centre n'est -ce pas en voulant donner des gages aux r\u00e9publicains qui seraient tent\u00e9s d'en \u00eatre, prendre le risque de tensions inter- minist\u00e9riel le 1er gouvernement d'Emmanuel Macron n'a pas fini d'\u00eatre scrut\u00e9s Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [87%] :\r\n11 femmes onze hommes parit\u00e9 arithm\u00e9tique, on l'a dit, pour le gouvernement Macron mais cette parit\u00e9 est -elle r\u00e9elle, non, r\u00e9pond la maire de Saint-Gingolph France, \u00e9lue sans \u00e9tiquette et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve G\u00e9raldine Pfleger s'en explique \u00e0 Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:12) [91%] :\r\nOn voit bien que, comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, lorsqu'on tente la parit\u00e9 et c'est bien dommage, on a des femmes qui se situent surtout sur des postes en arri\u00e8re, un peu de femmes qui sont au rang de ministre d'\u00c9tat, et on peut tout \u00e0 fait justement essayer de, de sortir de la logique, on va classer les femmes sur des des postes assez typique aux Affaires sociales \u00e0 la culture ou dans des secr\u00e9tariats d'\u00c9tat, un peu plus subalternes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:38) [93%] :\r\nDans cette logique, justement, c'est aussi ainsi qu'il faut analyser la d\u00e9signation du 1er ministre un homme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:46) [90%] :\r\nEh bien oui, c'est vraiment dommage parce qu'on se rem\u00e9more que quand m\u00eame la derni\u00e8re fois qu'il y a une femme 1er ministre en France, c'\u00e9tait en 1991 donc \u00e7a va quand m\u00eame faire bient\u00f4t 30 ans, ma foi, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9fauts de ces grands calculs qui \u00e9tait avant tout les calculs d'arrangements en terme d'appareil, plut\u00f4t que de penser aussi \u00e0 la place des femmes dans ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [94%] :\r\nG\u00e9raldine Pfleger, qui faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette premi\u00e8re et unique femme Premier-ministre en France, vous vous souvenez -vous de son nom c'\u00e9tait Edith Cresson absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [94%] :\r\nRien \u00e0 cirer, l'avait dit \u00e7a \u00e0 propos de la bourse qui avait donn\u00e9 son nom \u00e0 une \u00e9mission chez nos amis de France Inter \u00e0 l'\u00e9poque et puis la R\u00e9publique en marche reme accentue son avance \u00e0 moins d'un mois des les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [95%] :\r\nAvec 32 pourcent des des intentions de vote, selon un sondage Harris Interactive, le mouvement du nouveau pr\u00e9sident gagne 6 points en 10 jours, les r\u00e9publicains et le FN sont en l\u00e9g\u00e8re baisse \u00e0 19 pourcent chacun chacun un candidat de la France insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon recueille 15 pourcent des des intentions de vote, ceux du Parti socialiste 6 pourcent aux aux \u00c9tats-Unis, le minist\u00e8re de la justice, a nomm\u00e9 hier un procureur sp\u00e9cial pour garantir l'ind\u00e9pendance de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de collusion entre des proches de Donald Trump et la Russie, il s'agit de Robert Mueller, tr\u00e8s respect\u00e9 directeur du FBI sur George Bush et sous Barack Obama de 2001 2013 nomination applaudie par des \u00e9lus r\u00e9publicains Democrate et au contraire accueillie tr\u00e8s s\u00e8chement par Donald Trump, qui consid\u00e9rait que l'enqu\u00eate actuelle se suffisait \u00e0 elle- m\u00eame, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait impatient que cette affaire se conclue rapidement et que l'enqu\u00eate confirmerait je cite ce que nous savons d\u00e9j\u00e0, \u00e0 savoir qu'il n'y a eu aucune collusion entre mon \u00e9quipe de campagne et une entit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re c'est une d\u00e9marche citoyenne originale que poursuit aujourd'hui la ville de Del\u00e9mont la capitale jurassienne va construire de nouvelles centrales solaires dont le co\u00fbt devrait \u00eatre financ\u00e9 en majeure partie par ses habitants, engag\u00e9e en 2013, cette politique a d\u00e9j\u00e0 permis la r\u00e9alisation de six centrales et gr\u00e2ce \u00e0 des contrats de pr\u00eats citoyens d'un rendement de2,25 pourcent Ga\u00ebl Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [91%] :\r\nC'est un pari r\u00e9ussi \u00e0 Del\u00e9mont celui d'impliquer la population dans un processus de r\u00e9alisation avec un objectif, celui de mettre en ad\u00e9quation le d\u00e9veloppement urbain et la consommation d'\u00e9nergie, en d\u00e9veloppant une production renouvelable locales et r\u00e9fl\u00e9chi, la conseill\u00e8re communale Murielle maquis Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:03) [90%] :\r\nL'objectif, c'est que de consommer moins de consommer mieux et puis de proposer aux citoyens s'ils le souhaitent de se procurer l'\u00e9nergie renouvelable, solaire local, on aurait pu avoir l'objectif de construire 20 centrales solaires imm\u00e9diatement, mais c'\u00e9tait pas le but parce que nous voulons qu'il y a aussi un lien avec la consommation du citoyen, nous construisons en fonction des besoins, le nombre de centrales ad\u00e9quates pour r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [90%] :\r\nEn 4 ans, pas moins de six centrales solaires ont \u00e9t\u00e9 construites, 2 tiers des 3 millions de francs n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par des priv\u00e9s, des entreprises et des institutions au total une centaine d'investisseurs aux profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, le chef des Services industriels Michel Hirt cela. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:41) [89%] :\r\nOn a des personnes \u00e2g\u00e9es qui font des comptes par une pause requise enfants on a des personnes qui investissent pour eux- m\u00eames, on a des entreprises, on a des institutions \u00e9tatiques, on a vraiment de tout, je pense qu'aujourd'hui les personnes quoi investit chez nous, elles ont d'abord eu le r\u00e9flexe environnemental et puis en voyant qu'il y a un gain affaire qui est relativement faible, qui est garanti sur la dur\u00e9e de vie des panneaux, hein, donc de 25 ans, \u00e7a leur a fait franchir le pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:05) [92%] :\r\nAutre Avantage, ce type de d\u00e9marche offre une possibilit\u00e9 in\u00e9dite aux locataires la veste seulement leur est totalement ouvert, alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral ce sont avant tout les propri\u00e9taires qui sont concern\u00e9s, avec les 2 nouvelles centrales la production photovolta\u00efque ainsi \u00e0 Del\u00e9mont correspondra \u00e0 la consommation annuelle de 4000 m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [94%] :\r\nTrois associations LGBT fran\u00e7aises ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte devant la Cour p\u00e9nale internationale contre Ramzan Kadyrov, le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, ces ONG l'accusent de g\u00e9nocide \u00e0 l'encontre des homosexuels, selon l'Agence France Presse des homosexuels qui ont fui \u00e0 Moscou affirment avoir \u00e9t\u00e9 battus et d\u00e9tenus dans des prisons secr\u00e8tes, mais la Tch\u00e9tch\u00e9nie, qui fait partie de la Russie et la Russie ne sera bient\u00f4t plus membre de la Cour p\u00e9nale internationale, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:49) [93%] :\r\nPas certain que la CPI la cour au p\u00e9nal international puisse si elle le souhaite lancer une proc\u00e9dure compte Ramzan Kadyrov, car d\u00e8s le mois de novembre, la Russie se retira de cette cour, par ailleurs, la CPI intervient en g\u00e9n\u00e9ral compte aucune enqu\u00eate n'a \u00e9t\u00e9 ouverte dans le pays concern\u00e9, or l\u00e0, le parquet g\u00e9n\u00e9ral de Russie a ouvert une enqu\u00eate sur ces pers\u00e9cutions en Tch\u00e9tch\u00e9nie, mais les autorit\u00e9s disent n'avoir re\u00e7u aucune plainte des victimes comme si c'\u00e9tait une preuve que le probl\u00e8me n'existait pas, Tanya Lokchine, directrice du programme russe de l'ONG Human va \u00eatre moche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:20) [84%] :\r\nJe connais et nul n'a donc victimes sont paralys\u00e9s de peur, elles savent parfaitement qu'en g\u00e9n\u00e9ral, les autorit\u00e9s de cette sc\u00e8ne Johnny, ceux qui se plaignent des agissements des forces de l'ordre et les homosexuels sont aussi un groupe susceptible d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9e par des membres de leur propre famille, la pr\u00e9sence d'un homosexuel est consid\u00e9r\u00e9 comme une oeuvre terrible pour l'honneur de la famille, nous on a tu\u00e9 et fini. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:44) [90%] :\r\nM\u00eame si la victime est soutenu par sa famille, proches des parents plus \u00e9loign\u00e9s pourrait s'en prendre \u00e0 elle, y compris \u00e0 Moscou en Russie, ces personnes ne sont pas en s\u00e9curit\u00e9, affirme Tanya lors China, elle appelle les pays d\u00e9mocratiques \u00e0 offrir l'asile aux homosexuels menac\u00e9s et aussi \u00e0 continuer de faire pression sur la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:02) [77%] :\r\nNon, je bouge victimes voil\u00e0 devenir peut-\u00eatre, il n'y aura finalement pas d'enqu\u00eate objective en Russie, mais au moins le Kremlin ne pourra pas ignorer le probl\u00e8me et il fera en sorte que les clients ne reprennent donc le peuple que voir le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:16) [93%] :\r\nCes derniers jours, Youmanoua et Swatch n'a pas re\u00e7u d'informations sur de nouvelles arrestations mais une partie des personnes d\u00e9tenues n'ont toujours pas r\u00e9apparu Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:26) [94%] :\r\nEt en Suisse des organisations d\u00e9noncent cette situation en Tch\u00e9tch\u00e9nie d\u00e9crite par plusieurs m\u00e9dias et des ONG solidarit\u00e9 Vaud et VG Jeunes l'association vaudoise des personnes concern\u00e9es par l'homosexualit\u00e9 appelle la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 adopter un discours claire contre cette politique VG jeunes qui appelle \u00e0 un rassemblement pour d\u00e9noncer ces violences, ce sera samedi \u00e0 19 heures 30 place de la Palud \u00e0 Lausanne en football, 3 jours apr\u00e8s avoir ramen\u00e9 un petit point de Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshopper le Lausanne Sport est venu \u00e0 bout de Lucerne 3 0 sur les Terres de son adversaire, hier les Lausannois qui sont d\u00e9cid\u00e9ment meilleurs en d\u00e9placement font ainsi un petit pas de plus vers leur maintien en Super League et m\u00eame si Vaduz, qui se bat aussi contre la rel\u00e9gation a \u00e9galement gagn\u00e9 1 0 contre Young Boys Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:11) [94%] :\r\nEncore un effort et Lausanne pourra souffler et confirmer sa place en Super League la saison prochaine \u00e0 Lucerne, si les joueurs, avoue une certaine tension, ils ne l'ont pas laiss\u00e9 para\u00eetre contre une \u00e9quipe qui ne semble plus vraiment concern\u00e9 mais Lausanne n'a plus remport\u00e9 2 matchs \u00e0 domicile depuis le 2 octobre dernier et recevra Thoune et Lugano lors des 2 prochaines journ\u00e9es, mais l'\u00e9tat d'esprit affich\u00e9 en Suisse centrale la r\u00e9ussite des attaquants et la qualit\u00e9 du gardien lausannois qui a effectu\u00e9 les arr\u00eats cl\u00e9s durant la partie devrait permettre de r\u00e9sister \u00e0 des \u00e9quipes plus motiv\u00e9 qu'un bien triste Lucerne le maintien serait une r\u00e9compense logique pour les efforts fournis et l'implication de tous, a confirm\u00e9 donc tr\u00e8s vite samedi soir \u00e0 la Pontaise contre Thoune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:50) [94%] :\r\nMais on retiendra encore le succ\u00e8s de Thoune justement contre Grasshopper 3 \u00e0 1 et Sion joue ce soir \u00e0 B\u00e2le \u00e0 19 heures 45 match \u00e0 suivre dans nos bulletins d'information en Challenge League Servette et Z\u00fcrich ont fait match nul 1 partout et puis en tennis, les deux Suisses engag\u00e9s hier dans le 2\u00e8me tour du tournoi de Rome ont gagn\u00e9 dans le simple messieurs Stan Wawrinka a battu en 3 manches le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire et chez les dames Tim\u00e9a Bachinski cette d\u00e9faite en 2 sets de la Tch\u00e8que Barbora Strycova. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [97%] :\r\nEt le boomerang c'est parti le couteau suisse des aborig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [94%] :\r\nOui, c'est le, l'un des objets qui sont \u00e0 l'honneur au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, mus\u00e9e qui consacre sa nouvelle Exposition aux arts des premiers habitants d'Australie avec toute une r\u00e9flexion critique sur notre fa\u00e7on de regarder ces cultures le boomerang accessoire de luxe sign\u00e9 Chanel, on en parle aussi sur les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 il fait d\u00e9bat ces derniers jours, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:40) [90%] :\r\nEn bois laqu\u00e9 noir avec les 2, c'est entre crois\u00e9s le boomerang \u00e0 1400 francs, suscite l'indignation de nombreux commentateurs, il reproche \u00e0 la marque, son manque de respect \u00e0 l'\u00e9cart des aborig\u00e8nes, les r\u00e9actions de Boris Wastiau, directeur du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:56) [87%] :\r\nM\u00eame si le le boomerang n'est pas un objet sacr\u00e9 au secret, c'est encore une fois, s'approprier un \u00e9l\u00e9ment culturel d'une autre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 des fins de lucre de profit et sans poser la question, tr\u00e8s probablement Cheney s'\u00e9tait adress\u00e9 \u00e0 des aborig\u00e8nes une notre communaut\u00e9 en disant : tiens on va faire quelque chose avec cet objet tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 mais bien entendu, il y a pas de probl\u00e8me, la question c'est vraiment qui ne peuvent plus accepter, qui n'est pas de dialogue et qu'on fasse comme n'existaient pas, ce que des artistes comme bloquant de vos cris encore ici, il y a autour de nous, il y a des slogans, il y a des mots qui sont parfois tr\u00e8s fort, c'est le le c'est un v\u00e9ritable d\u00e9ni d'existence et \u00e7a ils ne supportent plus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:36) [86%] :\r\nBloc elle joue cet artiste australien pose un regard critique sur notre mani\u00e8re souvent d\u00e9nigrant te de percevoir les peuples toc tonnes une fa\u00e7on habile pour le mec d'ouvrir le dialogue au milieu de tr\u00e8s belles collections d'art aborig\u00e8ne collect\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque coloniale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:50) [94%] :\r\nLe Meggele Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, c'est une Exposition \u00e0 voir jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'effet boomerang les arts aborig\u00e8nes d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:58) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite un temps mitig\u00e9 pour ce jeudi, avec de nombreux passages nuageux toute la journ\u00e9e, quelques averses \u00e9parses, ici et l\u00e0, d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 la nuit suivante, le risque d'orage sera progressivement marqu\u00e9 en particulier le long du Jura et sur le l'aimant des orages violents seront m\u00eame possibles la nuit prochaine, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera 14 au minimum 21 au maximum et jusqu'\u00e0 25 en Valais central. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D00CB75D-3839-4D4E-AD34-DDB21B06E0A6", "internalArchiveId": "D00CB75D-3839-4D4E-AD34-DDB21B06E0A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Vincent Bourquin - Le bal des recal\u00e9s", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le parti socialiste genevois multiplie les \u00e9checs. Perte de si\u00e8ges au conseil d'Etat, au Grand Conseil, mais aussi perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 de fortes tensions internes et difficult\u00e9 de renouveler son personnel politique.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Le bal des recal\u00e9s (SIGNATURE 18.05 PS GENEVOIS) Le bal des recal\u00e9s, le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  1'29''\r\n((Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le parti socialiste genevois multiplie les \u00e9checs. Perte de si\u00e8ges au conseil d'Etat, au grand conseil. Mais aussi perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 de fortes tensions internes et difficult\u00e9 de renouveler son personnel politique. Les h\u00e9ritiers de Christiane Brunner, Ruth Dreifuss ou Micheline Calmy-Rey avaient une chance inesp\u00e9r\u00e9e de rebondir: les \u00e9lections cantonales de l'an prochain. Avec une r\u00e9elle opportunit\u00e9 de reconqu\u00e9rir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement. Mais c'\u00e9tait avant samedi. \r\nCe week-end, le parti socialiste genevois, r\u00e9uni en congr\u00e9s, a surpris avec une strat\u00e9gie ind\u00e9ite: choisir, aux c\u00f4t\u00e9s de la sortante Anne Emery-Torracinta, deux candidats recal\u00e9s en 2013, Thierry Apoth\u00e9loz et Sandrine Salerno.Pas s\u00fbr que \u00e7a soit la bonne m\u00e9thode pour mobiliser l'\u00e9lectorat ... en tout cas \u00e7a ne donne pas un souffle nouveau et le pluralisme du parti n'est pas respect\u00e9... tous les candidats retenus font en effet partie de l'aile droite du PS... surprenant pour l'une des sections les plus \u00e0 gauche du pays, proche des locataires et des syndicats... et qui soutient d'ailleurs le r\u00e9f\u00e9rendum contre la pr\u00e9voyance 2020... pour le plus grand d\u00e9sespoir du PS suisse et d'une partie de ses membres. La candidature de Sandrine Salerno est particuli\u00e8rement \u00e9tonnante... il y a quatre ans, elle avait r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s mauvais score en ne terminant que 12e. La conseill\u00e8re administrative de la ville de Gen\u00e8ve clive et a une tr\u00e8s haute estime d'elle-m\u00eame... au point d'avoir refus\u00e9 toutes interventions dans la presse avant les primaires du week-end dernier. Le renouveau promis du PS genevois fait place aujourd'hui au malaise, aux tensions et m\u00eame \u00e0 des suspiscions autour d'adh\u00e9sions de derni\u00e8re minute... tout pour affaiblir une nouvelle fois cette formation.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Le bal des recal\u00e9s", "Signature de Vincent Bourquin - Le bal des recal\u00e9s / JDM_2017-05-18T06:49:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Le bal des recal\u00e9s / JDM_2017-05-18T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le parti socialiste genevois multiplie les \u00e9checs. Perte de si\u00e8ges au conseil d'Etat, au Grand Conseil, mais aussi perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 de fortes tensions internes et difficult\u00e9 de renouveler son personnel politique.", "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le parti socialiste genevois multiplie les \u00e9checs. Perte de si\u00e8ges au conseil d'Etat, au Grand Conseil, mais aussi perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 de fortes tensions internes et difficult\u00e9 de renouveler son personnel politique.", "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le parti socialiste genevois multiplie les \u00e9checs. Perte de si\u00e8ges au conseil d'Etat, au Grand Conseil, mais aussi perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 de fortes tensions internes et difficult\u00e9 de renouveler son personnel politique."], "variantIds": ["ece-8612452", "ece-8612434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-24T06:24:56Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe commentaire de Vincent Bourquin Le bal des recal\u00e9s depuis de nombreuses ann\u00e9es le parti socialiste Genevois multiplie les \u00e9checs perd 2 si\u00e8ges au conseil d'\u00c9tat au Grand Conseil mais aussi perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 de fortes tensions internes et difficult\u00e9 de renouveler son personnel politique, les h\u00e9ritiers de Christiane Brunner ou Dreifuss ou Micheline Calmy-Rey avaient une chance inesp\u00e9r\u00e9e de rebondir les \u00e9lections cantonales de l'an prochain avec une r\u00e9elle opportunit\u00e9 de reconqu\u00e9rir un 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant samedi, ce week- end, le parti socialiste Genevois, r\u00e9uni en congr\u00e8s, a surpris avec une strat\u00e9gie in\u00e9dite choisir aux c\u00f4t\u00e9s de la sortante, Anne Emery-Torracinta, 2 candidats recal\u00e9s en 2013 Thierry Apoth\u00e9loz et Sandrine Salerno, pas s\u00fbr que \u00e7a soit la bonne m\u00e9thode pour mobiliser l'\u00e9lectorat en tout cas \u00e7a ne donne pas un souffle nouveau et le pluralisme du parti n'est pas respect\u00e9 tous les candidats retenus font en effet partie de l'aile droite du PS surprenant pour l'une des sections les plus \u00e0 gauche du pays proche des locataires et des syndicats et qui soutient d'ailleurs le r\u00e9f\u00e9rendum contre la pr\u00e9voyance 2020 pour le le plus grand d\u00e9sespoir du PS suisse et d'une partie de ses membres, la candidature de Sandrine Salerno est particuli\u00e8rement \u00e9tonnante, il y a 4 ans, elle avait r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s mauvais score on ne terminant que 12\u00e8me conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve clive il y a une tr\u00e8s haute estime d'elle- m\u00eame au point d'avoir refus\u00e9 toutes interventions dans les m\u00e9dias avant les primaires du week- end dernier, le renouveau promis de paix Genevois fait place aujourd'hui au malaise aux tensions et m\u00eame \u00e0 des suspicions autour d'adh\u00e9sions de derni\u00e8re minute tout pour affaiblir une nouvelle fois cette formation commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin \u00e0 retrouver sur notre site RTSinfo principalement au Blick signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}