{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=575&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1479697", "internalArchiveId": "AA1512479611", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Franc fort et salaires faibles", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9090244", "imageURL": "http://www.rts.ch/9090236.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Franc fort et salaires faibles", "Franc fort et salaires faibles"], "alternativeSummary": ["Franc fort et salaires faibles", "Suite \u00e0 la d\u00e9cision de la Banque Nationale de laisser se renforcer le franc suisse, c'\u00e9tait soudain la panique. D'abord \u00e0 voix basse, puis toujours plus fort, les entreprises exigeaient des sacrifices de la part des travailleurs.", "Suite \u00e0 la d\u00e9cision de la Banque Nationale de laisser se renforcer le franc suisse, c'\u00e9tait soudain la panique. D'abord \u00e0 voix basse, puis toujours plus fort, les entreprises exigeaient des sacrifices de la part des travailleurs."], "variantIds": ["ece-8970607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:46:09Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632612", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022463", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-323CAA16-752F-4925-93D9-321CD407D984", "internalArchiveId": "323CAA16-752F-4925-93D9-321CD407D984", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Prendre des risques lors de ses loisirs a des cons\u00e9quences financi\u00e8res", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Alt, porte-parole de la SUVA pour la Suisse Romande\r\nLe basejump, le VTT de descente, la grimpe, la plong\u00e9e: ces sports partagent plusieurs points communs, dont celui d'\u00eatre risqu\u00e9s. Et ils peuvent co\u00fbter tr\u00e8s cher en cas d'accident car, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance accident, la SUVA devra r\u00e9duire les prestations en esp\u00e8ces de 50% au moins.\r\n\r\n* * Sport matin - Prendre des risques lors de ses loisirs a des cons\u00e9quences financi\u00e8res  CAROLINE REYMOND, en direct du Studio de Lausanne + 1 SON / natel ** 53\r\n6h40..\r\nSPONSOR\r\nLe basejump, le VTT de descente, la grimpe, la plong\u00e9e... \r\nDes \"sports fun\", populaires, mais aussi risqu\u00e9s...\r\nEt qui peuvent co\u00fbter tr\u00e8s cher en cas d'accident... Caroline Reymond\r\nDIALOGUE \r\nImaginez, vous participez un week-end \u00e0 une comp\u00e9tition de v\u00e9lo de descente ou downhill pour les initi\u00e9s, vous tombez lors de l'entra\u00eenement et vous vous cassez le poignet. Cet accident pourrait vous co\u00fbter cher. \r\nCar, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance-accident, la LAA, la SUVA devra r\u00e9duire r\u00e9duira les prestations en esp\u00e8ce de 50% au moins. On parle ici des indemnit\u00e9s journali\u00e8res ou rente invalidit\u00e9. Prendre des risques lors de ses loisirs a des cons\u00e9quences financi\u00e8res et nous n'en sommes pas toujours conscients. \r\n***Vous parlez du VTT..... Mais encore faut-il savoir ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une discipline \u00e0 risque.. \r\nLe VTT en version \"descente\" et \"accrobatique\" est en effet consid\u00e9r\u00e9 comme une discipline sportive sp\u00e9cialement risqu\u00e9e. Un sports \u00e0 \"entreprise t\u00e9m\u00e9raire absolue\" dans le jargon des assureurs. Il existe une liste de ces disciplines qui comprend par exemple le basejump, les sports de combat en comp\u00e9tition ou encore les courses motoris\u00e9es. On consid\u00e8re que l'assur\u00e9 qui pratique ce genre de sports ne peut pas ramener le risque \u00e0 des proportions raisonnables. Il accepte sciemment de prendre des risques.\r\nIl existe aussi des sports \u00e0 entreprise t\u00e9m\u00e9raire relative. Ici, l'assur\u00e9 ne remplit pas toutes les exigences lui permettant de ramener le danger \u00e0 des proportions raisonnables. On trouve notamment des sports comme la varappe, la plong\u00e9e, le ski ou le snowboard pratiqu\u00e9s dans des conditions extr\u00eames. \r\nDans les deux cas, relatif et absolu, la SUVA va r\u00e9duire les prestations en esp\u00e8ce. Par contre, les frais de sauvetage, de transport ou de traitement seront int\u00e9gralement pris en charge par l'assurance. \r\n*****Quelle est la logique? On veut sanctionner les amateurs de sensations fortes? \r\nEst-ce une sanction? C'est une question \u00e0 laquelle la SUVA doit r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9pondre. Jean-Luc Alt, porte-parole de la SUVA pour la Suisse Romande. \r\n SON 0'34''\r\nL'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral prime donc sur les int\u00e9r\u00eats particuliers. C'est aussi d'une certaine mani\u00e8re une mesure de pr\u00e9vention. L'assur\u00e9 est amen\u00e9 \u00e0 ne pas prendre les risques \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \r\n****Et il y en a beaucoup, de ces cas d'entreprises t\u00e9m\u00e9raires on va dire.. ?\r\nIls ne sont pas tr\u00e8s nombreux. Pour l'ann\u00e9e 2016, 317 cas d'entreprise t\u00e9m\u00e9raire ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Ce qui repr\u00e9sente 0,1% de l'activit\u00e9 totale de la SUVA. Mais ces cas vont se multiplier \u00e0 l'avenir. Les sports extr\u00eames se popularisent dans une soci\u00e9t\u00e9 qui accepte plus facilement qu'autrefois la prise de risque. Et puis, des activit\u00e9s comme le VTT de descente ou la luge, font maintenant partie int\u00e9grante des politiques de l'offre touristique. \r\nEt comme ces activit\u00e9s se d\u00e9veloppent la liste des sports \u00e0 risques qui se trouvent sur le site de la SUVA, cette liste n'est pas exhaustive...Elle est mise \u00e0 jour par une commission adhoc. \r\n***Il n'y a donc aucun moyen pour un amateur de sensations fortes de s'assurer contre un accident? \r\nAlors, il y a des solutions...mais pas du c\u00f4t\u00e9 de la SUVA qui fonctionne comme une assurance de base. Les personnes qui pratiquent des sports \u00e0 risques peuvent conclure des assurances compl\u00e9mentaires. Mais les diff\u00e9rentes enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aupr\u00e8s des assureurs priv\u00e9s ont montr\u00e9 que ce n'est pas si facile. Des assurances prennent en charge les risques absolus et relatifs \u00e0 l'exception de certaines activit\u00e9s comme les sports motoris\u00e9s, d'autres examinent au pr\u00e9alable le profil de l'assur\u00e9, et dans tous les cas prendre une assurance compl\u00e9mentaire peut co\u00fbter cher. \r\nMais c'est un acte qui peut vous sauver la mise...\r\nMERCI CAROLINE\r\nSPONSOR", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Prendre des risques lors de ses loisirs a des cons\u00e9quences financi\u00e8res", "Sport matin - Prendre des risques lors de ses loisirs a des cons\u00e9quences financi\u00e8res / LME_2017-11-14T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Prendre des risques lors de ses loisirs a des cons\u00e9quences financi\u00e8res / LME_2017-11-14T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le basejump, le VTT de descente, la grimpe, la plong\u00e9e: ces sports partagent plusieurs points communs, dont celui d'\u00eatre risqu\u00e9s. Et ils peuvent co\u00fbter tr\u00e8s cher en cas d'accident car, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance accident, la SUVA devra r\u00e9duire les prestations en esp\u00e8ces de 50% au moins.", "Le basejump, le VTT de descente, la grimpe, la plong\u00e9e: ces sports partagent plusieurs points communs, dont celui d'\u00eatre risqu\u00e9s. Et ils peuvent co\u00fbter tr\u00e8s cher en cas d'accident car, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance accident, la SUVA devra r\u00e9duire les prestations en esp\u00e8ces de 50% au moins.", "Le basejump, le VTT de descente, la grimpe, la plong\u00e9e: ces sports partagent plusieurs points communs, dont celui d'\u00eatre risqu\u00e9s. Et ils peuvent co\u00fbter tr\u00e8s cher en cas d'accident car, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance accident, la SUVA devra r\u00e9duire les prestations en esp\u00e8ces de 50% au moins."], "variantIds": ["ece-9062668", "ece-9062642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:38:18Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBD4E2A8-943F-4FE9-B3A0-255F056656F4", "internalArchiveId": "EBD4E2A8-943F-4FE9-B3A0-255F056656F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, cent \"marcheurs\", engag\u00e9s au niveau local dans la \"R\u00e9publique en Marche\", mouvement citoyen lanc\u00e9 par Emmanuel Macron en avril 2016, ont tous ensemble choisi de d\u00e9missionner : interview d'Emmanuel Droin, professeur en sciences agricoles en Pays de la Loire, d\u00e9missionnaire de \"R\u00e9publique en Marche\"", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Les \u00abcent \"marcheurs\" d\u00e9missionnaires de la \u00ab R\u00e9publique en Marche \u00bb, parti du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, \u00e0 cause de sa d\u00e9rive autoritaire. Point d'orgue de leur d\u00e9ception : le choix de Christophe Castaner, qui sera \u00ab \u00e9lu \u00bb \u00e0 la t\u00eate de la R\u00e9publique en Marche. ", "durationSec": 398, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062702", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["mouvement politique", "d\u00e9mission", "parti politique"], "thematicPersons": ["Macron, Emmanuel", "R\u00e9publique en Marche"], "alternativeTitle": ["Cent \"marcheurs\" d\u00e9missionnent de la R\u00e9publique en Marche \u00e0 cause de sa d\u00e9rive autoritaire / FOR_2017-11-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Cent \"marcheurs\", engag\u00e9s au niveau local dans la R\u00e9publique en Marche, ont tous ensemble choisi de d\u00e9missionner. Le choix de Christophe Castaner \u00e0 la t\u00eate du mouvement est le point d'orgue de leur d\u00e9ception. Interview d'Emmanuel Droin, professeur en sciences agricoles."], "variantIds": ["ece-9062702"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:45Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droin, Emmanuel", "role": " professeur en sciences agricoles en Pays de la Loire, d\u00e9missionnaire de \"R\u00e9publique en Marche\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AFABC4F-2FF5-49AF-9362-314EA1AAED4A", "internalArchiveId": "2AFABC4F-2FF5-49AF-9362-314EA1AAED4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'immunit\u00e9 de Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise d\u00e9missionnaire, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois : interviews de Didier Castella, d\u00e9put\u00e9 fribourgeois PLR et Erika Schnyder, d\u00e9put\u00e9e fribourgeoise socialiste ", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "L'immunit\u00e9 de Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois. La justice pourra donc entendre la ministre, qui a donn\u00e9 sa d\u00e9mission mercredi. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction. ", "durationSec": 638, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062697", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["immunit\u00e9 parlementaire", "conseiller d'Etat", "secret professionnel", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Garnier, Marie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la ministre fribourgeoise d\u00e9missionnaire Marie Garnier / FOR_2017-11-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'immunit\u00e9 de Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois mardi. La conseill\u00e8re d'Etat pourra ainsi \u00eatre entendue par un procureur. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Didier Castella (PLR) et Erika Schnyder (PS)."], "variantIds": ["ece-9062697"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnyder, Erika", "role": "d\u00e9put\u00e9e fribpurgeoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "d\u00e9put\u00e9 fribpurgeois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDE15F6F-91F6-4893-AEEF-DA5837EC8ACE", "internalArchiveId": "CDE15F6F-91F6-4893-AEEF-DA5837EC8ACE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la question d'une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kamerzin, Sydney \r\nFaut-il une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais? D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, et Jacques Zwahlen, ancien membre de la Constituante vaudoise.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur la question d'une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais   \r\nSydney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, chef du groupe PDC du Centre\r\n-\tOn doit souvent qu'une constituante, c'est une belle opportunit\u00e9 pour faire \u00e9merger de nouvelles personnalit\u00e9s, hors du s\u00e9rail politique . vous \u00eates contre, vous redoutez la concurrence, que d'autres viennent b\u00e9cher sur vos terres ??\r\n-\tGd-Conseil : dommage, donne l'impression que les politiques ne veulent pas ouvrir le jeu, garder le contr\u00f4le .ca permettrait de sortir des petits jeux / calculs habituels, non ?\r\n-\tLe Gd-Conseil connait mieux les dossiers et la m\u00e9canique . justement ! raison de plus pour confier l'excercice \u00e0 d'autres, pour un vrai travail novateur et pourquoi pas, rapprocher peuple et politique !\r\n-\tLes citoyens sont int\u00e9ress\u00e9s par les grands enjeux !\r\n-\tLe temps : vous avez le temps, comme d\u00e9put\u00e9 ?? \r\n-\tLe temps : oui, mais ca fait plus de 100 ans que la cst n'a pas \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e, donc . l'exercice m\u00e9rite qu'on prenne le temps de bien le faire !\r\n-\tIdem avec les co\u00fbts\r\n-\tSur le fond, vous h\u00e9sitez \u00e0 r\u00e9nover la cst ?? \r\nJacques Zwahlen, ancien membre de la Constituante vaudoise, ex-vice pr\u00e9sident de la fondation Ethos et ex-patron de l'entreprise de vente par correspondance Charles Veillon\r\n-\tR\u00e9ax Kamerzin . la constituette comme creuset de cr\u00e9ativit\u00e9, un mythe ?\r\n-\tAu final ce sont les partis qui reprennent l'exercice et qui le recadrent .\r\n-\tRapprocher peuple et politqiue, un mythe ?? n'est-ce juste perdre du temps ? ?laisser faire les pros, les \u00e9lus du grand-conseil ?? \r\n-\tCa coute cher, tr\u00e8s cher m\u00eame quand ca se passe mal, ou moins bien : vous le savez bien avec l'exemple genevois !!\r\n-\tEn terme de sujets de fonds, qu'a apporter la constituante vaudoise ??\r\nOlivier Mewly : la cstitutante vaudoise a permis de renouer le dialogue politique ; certes, VS pas en crise comme Vd fin 90's, mais un b\u00e9n\u00e9fique malgr\u00e9 tout pour le fonctionnement politqiue ??", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062689", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la question d'une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais / FOR_2017-11-14T18:16:00_developpement-9", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Faut-il une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais? D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, et Jacques Zwahlen, ancien membre de la Constituante vaudoise."], "variantIds": ["ece-9062689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T18:04:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zwahlen, Jacques", "role": "Ancien directeur de Veillon ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22B05F5D-2C26-4ED5-B135-DF4DF1080D49", "internalArchiveId": "22B05F5D-2C26-4ED5-B135-DF4DF1080D49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences de la d\u00e9faite de l'Italie, qui la prive du Mondial de football en Russie", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Archambault, Fabian \r\nL'Italie ne participera pas au Mondial de football l'an prochain en Russie. Une d\u00e9ception sportive \u00e9videmment, mais qui a aussi des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, politiques et soci\u00e9tales. Interview de Fabien Archambault, sp\u00e9cialiste des rapports entre sport et politique.\r\n\r\n* * Les cons\u00e9quences de la d\u00e9faite de l'Italie, qui la prive du Mondial de football en Russie  *** \u00ab D\u00e9sastre, apocalypse, honte \u00bb... \r\nC'est ainsi que la presse italienne a r\u00e9agi \u00e0 l'\u00e9limination de la squadra Azzura, qui ne sera donc pas au Mondial de foot l'an prochain en Russie.\r\nUn choc dans ce pays uni autour du ballon rond, du calcio. \r\nUne d\u00e9ception sportive \u00e9videmment. Mais avec des cons\u00e9quences. \r\nLe groupe propri\u00e9taire de la Gazzetta dello Sport s'est effondr\u00e9 \u00e0 la bourse de Milan et le titre a d\u00fb \u00eatre suspendu apr\u00e8s avoir perdu 8,83%. \r\nCons\u00e9quences \u00e9galement pour la soci\u00e9t\u00e9 italienne et jusque dans le monde politique\r\nFabien Archambault\r\nMa\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Limoges\r\nSp\u00e9cialiste des rapports entre sport et politique \r\n(Sa th\u00e8se de doctorat s'intitulait :\"Le Contro^le du ballon. Les catholiques, les communistes et le football en Italie, de 1943 au tournant des ann\u00e9es 1980. )\r\n- En Italie, le foot est per\u00e7u comme un \u00ab ciment \u00bb national. Est-ce \u00e0 dire que les Italiens perdent, avec cette non-qualification, une chose tr\u00e8s importante qui les uni ? Ou est-ce exag\u00e9r\u00e9 ?\r\n[oui vrai s\u00e9isme soci\u00e9tal et politique.]\r\n- Pourquoi le football est-il si important pour les Italiens ? \r\n[Le foot repr\u00e9sente ce ciment depuis les ann\u00e9es 60. Avant c'\u00e9tait le cyclisme. Gr\u00e2ce \u00e0 ses bons r\u00e9sultats, le pays tout entier, qui \u00e9tait alors une nation prol\u00e9taire, \u00e0 l'impression de briller sur la sc\u00e8ne internationale. Il brille gr\u00e2ce au foot et permet d'avoir une stature face aux gros poids lourds europ\u00e9ens.]\r\n- Cette d\u00e9faite va-t-elle (est-elle d\u00e9j\u00e0) \u00eatre instrumentalis\u00e9e ? (le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Lega a utilis\u00e9 hier soir, d\u00e8s la fin du match, un # stop \u00e0 l'invasion.parlant des joueurs \u00e9trangers..\r\n[Elle va l'\u00eatre et c'est normal. Fut d\u00e9j\u00e0 le cas en 66 quand Squadra azzura \u00e9limin\u00e9e en 8e de finale par la Cor\u00e9e du nord. Les Politiques, la gauche \u00e0 l'\u00e9poque, s'\u00e9taient jet\u00e9s sur l'affaire pour demander changements, r\u00e9formes, critiquer le syst\u00e8me en place et d\u00e9busquer des responsables etc]\r\n- Les populistes vont capitaliser sur cette d\u00e9faite ?\r\n[probablement. Le mvt 5etoiles devrait utiliser cet \u00e9chec pour dire \u00ab les \u00e9lites ont failli \u00bb. \u00ab Voyez o\u00f9 on en est \u00bb. C'est facile et pratique pour eux. De l\u00e0, \u00e0 avoir un r\u00e9el impact sur les prochains scrutins..\u00e0 voir]\r\n- Au contraire, le Parti d\u00e9mocrate.d\u00e9j\u00e0 mal en point lors des derniers scrutins (en Sicile).a tout \u00e0 perdre ?\r\nQu'est-ce qui doit \u00eatre fait pour \u00e9viter au peuple de se sentir abattu apr\u00e8s cette d\u00e9faite ?\r\nLe peuple peut-il se tourner vers un autre symbole qui les unit ?\r\nY'aura-t-il un impact sur la consommation des m\u00e9nages.(indice qui montre que les gens sont heureux ou non )?\r\nCette non-qualification pour la coupe du monde..une premi\u00e8re depuis 60 ans, peut-elle modifier \u00e0 l'avenir le rapport des Italiens au foot ?\r\n+33 ** 65 (son fixe ne marche pas)", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences de la d\u00e9faite de l'Italie, qui la prive du Mondial de football en Russie / FOR_2017-11-14T18:08:00_developpement-5", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Italie ne participera pas au Mondial de football l\u2019an prochain en Russie. Une d\u00e9ception sportive \u00e9videmment, mais qui a aussi des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, politiques et soci\u00e9tales. Interview de Fabien Archambault, sp\u00e9cialiste des rapports entre sport et politique."], "variantIds": ["ece-9062695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:42:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBBE2C53-64B5-45B2-96B8-4CD84C857F40", "internalArchiveId": "CBBE2C53-64B5-45B2-96B8-4CD84C857F40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'immunit\u00e9 de Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise d\u00e9missionnaire, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois ", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "L'immunit\u00e9 de Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e et la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeois, d\u00e9missionnaire, pourra ainsi \u00eatre entendue par un procureur. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir divulgu\u00e9 des documents confidentiels.", "durationSec": 186, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062692", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["immunit\u00e9 parlementaire", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Garnier, Marie"], "alternativeTitle": ["L'immunit\u00e9 de la ministre fribourgeoise d\u00e9missionnaire Marie Garnier lev\u00e9e / FOR_2017-11-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'immunit\u00e9 de Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil fribourgeois mardi. La conseill\u00e8re d'Etat pourra ainsi \u00eatre entendue par un procureur. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir divulgu\u00e9 des documents confidentiels."], "variantIds": ["ece-9062692"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Boschung, Bruno", "role": "pr\u00e9sident du Grand conseil fribourgeois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72A223AB-3D27-48B7-A1F7-55A20B0EB9DC", "internalArchiveId": "72A223AB-3D27-48B7-A1F7-55A20B0EB9DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment r\u00e9viser la Constitution valaisanne datant de 1907?", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement valaisan va d\u00e9battre mercredi sur la r\u00e9vision de sa Constitution cantonale. Le Valais figure parmi les derniers cantons \u00e0 rafra\u00eechir ce texte fondamental, vieux de plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n* * Comment r\u00e9viser la Constitution valaisanne datant de 1907?  \r\n*** Faut-il une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais ? Une initiative populaire le demande. Le Grand Conseil valaisan en d\u00e9bat demain. \r\nLe vent a tourn\u00e9 et il semble bien qu'une majorit\u00e9 se d\u00e9gage d\u00e9sormais parmi les d\u00e9put\u00e9s pour rafra\u00eechir le texte fondamental, vieux de plus d'un si\u00e8cle.\r\nPatrick Le Fort, vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions.\r\nPlusieurs cantons romands ont fait l'exercice de d\u00e9poussi\u00e9rer leur Constitution ces derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nQu'est-ce qui motive tous ces cantons ?\r\nSimplement le fait que le texte fondamental n'est plus adapt\u00e9. Prenez la Constitution valaisanne, justement : elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e au 19e si\u00e8cle, pour le 20e si\u00e8cle. A l'\u00e9poque, le canton \u00e9tait 5 fois moins peupl\u00e9. Il \u00e9tait encore essentiellement montagnard et agricole. N'en d\u00e9plaise aux nostalgiques, le Vieux-Pays a \u00e9volu\u00e9. L'industrie s'est d\u00e9velopp\u00e9e, des instituts de recherche s'y sont implant\u00e9s.\r\nIl s'agit donc de biffer des articles devenus anachroniques - on pense par exemple \u00e0 ceux qui concernent l'assurance du b\u00e9tail ou les infirmeries r\u00e9gionales.\r\n*** On va donc extraire les archa\u00efsmes. Mais il faudra aussi ajouter des \u00e9l\u00e9ments modernes qui font d\u00e9faut...\r\nEn effet, puisque la Constitution valaisanne actuelle ne dit rien de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, de la protection des donn\u00e9es... Autant d'enjeux extr\u00eamement importants dans nos soci\u00e9t\u00e9s du d\u00e9but de 21e si\u00e8cle.\r\n*** Vous le disiez : plusieurs cantons ont d\u00e9j\u00e0 fait l'exercice. Quelles le\u00e7ons le Valais peut-il retenir ?\r\nTout d'abord, qu'il y a deux fa\u00e7ons de proc\u00e9der : la premi\u00e8re, c'est de laisser le Grand Conseil se charger de r\u00e9\u00e9crire la Constitution, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel. La seconde option, c'est d'\u00e9lire une assembl\u00e9e constituante, comme l'on fait Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg. \r\n*** Il y a des avantages \u00e0 cette formule de l'assembl\u00e9e constituante ?\r\nBien s\u00fbr : on ouvre le jeu et c'est l'occasion de faire entrer dans le d\u00e9bat d'autres acteurs que les partis \u00e9tablis. On pense \u00e9videmment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nEt puis cela permet \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens de se faire les dents et d'entrer en politique. Alain Berset, Christian Levrat, Roger Nordmann, Isabelle Moret, pour ne prendre que ceux-l\u00e0 : tous ont forg\u00e9 leur carri\u00e8re politique dans la constituante.\r\n*** Et quels sont les inconv\u00e9nients de cette formule ?\r\nLes co\u00fbts, \u00e9videmment. Si Fribourg et Vaud ont r\u00e9ussi l'exercice sans coup f\u00e9rir, il en a \u00e9t\u00e9 autrement \u00e0 Gen\u00e8ve. La facture s'est \u00e9tablie \u00e0 15 millions de francs, pour 80 \u00e9lus. Tout de m\u00eame sal\u00e9.\r\n*** Finalement, Patrick, est-ce que les nouvelles Constitutions cantonales ont r\u00e9volutionn\u00e9 la politique ?\r\nCertainement pas. Au d\u00e9but, il y a souvent \u00e9norm\u00e9ment d'ambitions. On veut projeter le canton dans l'avenir, on veut donner du souffle. Mais la discussion se heurte \u00e0 des visions antagonistes, d\u00e8s qu'on s'attaque \u00e0 des r\u00e9formes tr\u00e8s ambitieuses. Sans compter qu'il faut toujours penser \u00e0 la derni\u00e8re haie \u00e0 franchir : celle de la votation populaire. Cela rend obligatoire la r\u00e9daction d'un projet de Constitution acceptable par une majorit\u00e9. Et c'est bien ce qui s'est produit jusqu'ici. Dans tous les cantons, le texte finalement r\u00e9dig\u00e9 a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le peuple.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062691", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment r\u00e9viser la Constitution valaisanne datant de 1907? / FOR_2017-11-14T18:14:00_developpement-8", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement valaisan va d\u00e9battre mercredi sur la r\u00e9vision de sa Constitution cantonale. Le Valais figure parmi les derniers cantons \u00e0 rafra\u00eechir ce texte fondamental, vieux de plus d'un si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-9062691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8253CF6-C598-42D9-8FAB-A089CD1168F3", "internalArchiveId": "D8253CF6-C598-42D9-8FAB-A089CD1168F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: quelles cons\u00e9quences sportives apr\u00e8s l'\u00e9viction de l'Italie?", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "La presse italienne demande la t\u00eate notamment du s\u00e9lectionneur Gian Piero Ventura et du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration italienne Carlo Tavecchio.\r\n\r\n* * Football: quelles cons\u00e9quences sportives apr\u00e8s l'\u00e9viction de l'Italie?  \r\n****Caroline Reymond, cette non-qualification aura aussi des cons\u00e9quences sportives...\r\nDes t\u00eates vont tomber certainement. Eric Jozsef l'a relev\u00e9 dans la presse, plusieurs journaux r\u00e9clament les d\u00e9missions de l'entra\u00eeneur  Gian Piero Ventura et du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration italienne de football, Carlo Tavecchio. Ce dernier a annonc\u00e9 ce matin un r\u00e9union ce mercredi \u00e0 Rome pour \"faire une analyse approfondie et d\u00e9cider des choix \u00e0 venir\". Gian Piero Ventura n'aurait pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union de crise. \r\nY a-til quelque chose \u00e0 sauver? se demande la Gazzetta dello sport qui r\u00e9clame des actes pour sortir du trou la Squaddra Azzura. Il faut des solutions neuves pour une s\u00e9lection qui a perdu hier trois de ces cadres. Le gardien Gianluigi Buffon, qui a annonc\u00e9 en larmes sa retraite internationale. Daniele de Rossi et Andrea Barzagli lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas. Ils \u00e9taient les trois derniers champions du monde 2006 \u00e0 jouer \u00e0 tr\u00e8s haut niveau.\r\nL'Italie r\u00e9clame un d\u00e9bat de fond sur son sport national. Il faut tout revoir: le fonctionnement de la F\u00e9d\u00e9ration, l'organisation du championnat italien dans lequel \u00e9volue toujours plus de jeunes joueurs \u00e9trangers y compris dans les ligues inf\u00e9rieures. Comprendre pourquoi l'Italie n'est pas arriv\u00e9e \u00e0 sortir un grand joueur depuis le sacre de 2006 et pourquoi les clubs investissent peu dans la formation par rapport \u00e0 d'autres grandes nations du football. \r\nC'est un chantier qui s'ouvre et la politique pourrait s'y engouffrer. \r\n*****L'Italie sera la principale absente du mondial en Russie. Mais y a-t-il d'autres \u00e9limin\u00e9s surprise?\r\nLes Pays-Bas sont l'autre victime importante de la phase qualificative. Tout comme le Chili, les Etats-Unis ou la C\u00f4te d'Ivoire, dans une moindre mesure. \r\nIl reste 3 places \u00e0 prendre. L'une se jouera ce soir dans le barrage qui oppose le Danemark \u00e0 la R\u00e9publique d'Irlande. Dans l'hemsiph\u00e8re sud, le P\u00e9rou affronte la Nouvelle-Z\u00e9lande et l'Australie lutte contre Honduras.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: quelles cons\u00e9quences sportives apr\u00e8s l'\u00e9viction de l'Italie? / 12H30_2017-11-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["La presse italienne demande la t\u00eate notamment du s\u00e9lectionneur Gian Piero Ventura et du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration italienne Carlo Tavecchio."], "variantIds": ["ece-9062673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T11:39:31Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF5A6BF8-B384-4EC4-9FF1-8C7EA6556DD3", "internalArchiveId": "CF5A6BF8-B384-4EC4-9FF1-8C7EA6556DD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois;David Thomson, nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport;kourounis\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/VS / DOSSIER MERCURE PA) Le gouvernement valaisan devra rendre public un rapport sur la pollution au Mercure dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge.\r\nDes documents qui datent de 2011 et que l'Emission Temps Pr\u00e9sent de la RTS souhaitait consulter. \r\nLe Tribunal cantonal a donn\u00e9 raison au pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es... qui soutenait la RTS dans cette affaire... au nom de la loi sur la transparence.\r\nYves Terrani... le canton a donc 30 jours pour s'ex\u00e9cuter... ou pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\r\n    0'51''\r\n((Un coup de th\u00e9\u00e2tre en effet. 8000 pages cach\u00e9es, selon le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti. Dans son arr\u00eat, la Haute Cour valaisanne rel\u00e8ve qu'il \u00abn'appartient pas \u00e0 une autorit\u00e9 de choisir quel document elle entend communiquer et de s'\u00e9carter de ceux dont elle ne partage pas les conclusions\u00bb. Pour le Tribunal cantonal, \u00abl'acc\u00e8s \u00e0 tout document officiel doit \u00eatre garanti\u00bb. D'autant plus lorsque la sant\u00e9 des Valaisans est en jeu. Une affaire qui, selon S\u00e9bastien Fanti, t\u00e9moigne d'une m\u00e9connaissance de la loi par le canton. Le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal consid\u00e8re que les conseils dispens\u00e9s au Conseil d'Etat en l'esp\u00e8ce \u00abn'ont pas \u00e9t\u00e9 optimums\u00bb. Pour le reste, il nous a \u00e9t\u00e9 impossible d'obtenir une r\u00e9action de Jacques Melly, le chef du D\u00e9partement valaisan de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. Chef du Service de la protection de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, nous a confi\u00e9 en revanche que le canton allait \u00e9tudier l'arr\u00eat du Tribunal cantonal avant de d\u00e9cider s'il r\u00e9pond \u00e0 l'injonction de ce dernier ou s'il poursuit jusqu'au TF.))\r\n(01/CONFERENCE MIGRATIONS PA) **** Le sommet sur la migration... qui s'est d\u00e9roul\u00e9 hier \u00e0 Berne... a donn\u00e9 lieu \u00e0 une d\u00e9claration d'intention.\r\nLes ministres europ\u00e9ens et africains du groupe de contact pour la M\u00e9diterrann\u00e9e se rencontraient pour la troisi\u00e8me fois... depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nIls se sont donc mis d'accord sur quelques mesures \u00e0 mettre en oeuvre...\r\nMais ces r\u00e9unions qui ont surtout pour objectif de maintenir le dialogue... et de trouver des solutions satisfaisantes... au Nord... comme au Sud.\r\nLes pr\u00e9cisions de Rouven Gueissaz.\r\n  0'53''\r\n((Difficile de concilier les int\u00e9r\u00eats de 13 pays diff\u00e9rents dans le dossier migratoire. Les \u00e9changes entre ministres ont notamment port\u00e9 sur la Libye, o\u00f9 des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines. C'est pourquoi, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, il faut d'abord retrouver une stablit\u00e9 politique dans ce pays o\u00f9 m\u00eame les ONG et le HCR ont de la peine \u00e0 acc\u00e9der aux centres de d\u00e9tention. Tout au plus, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police se f\u00e9licite du fait que la protection des migrants figure - je cite - en bonne place dans la d\u00e9claration finale adopt\u00e9e hier. Les pays ont promis de mieux prendre en compte les situations de d\u00e9tresse des migrants, en renfor\u00e7ant notamment les structures d'accueil le long de la route migratoire en Afrique ou en encourageant les retours volontaires.La prochaine r\u00e9union du groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e se tiendra au Niger. le pays s'est port\u00e9 volontaire pour l'organisation. La conf\u00e9rence pourrait avoir lieu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.))\r\nEt ce sommet sur la migration n'a pas vraiment convaincu les organisations d'aide aux migrants... Dans un communiqu\u00e9, plusieurs ONG estiment que ce n'\u00east pas \"la mer qui est meurtri\u00e8re\"... mais bien les politiques de dissuasion de l'Union europ\u00e9enne. Elles demandent notamment l'augmentation des op\u00e9rations de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n(Catalogne) **** Apr\u00e8s la campagne pr\u00e9sentielle am\u00e9ricaine... la Russie aurait aussi mis son grain de sel dans le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance catalane\r\nLes ministres espagnols de la D\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res disent en avoir des preuves...\r\nDes groupes publics ou priv\u00e9s bas\u00e9s en Russie mais aussi au Venezuela... auraient utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux pour promouvoir la cause s\u00e9paratiste.\r\nIls auraient cr\u00e9\u00e9 de faux comptes pour relayer ces messages.\r\n(08/LIBAN SUITES PA) La France pr\u00eate a voler au secours du Liban..  \r\nLa pr\u00e9sidence fran\u00e7aise pourrait proposer d\u00e8s ce mardi des initiatives... en coop\u00e9ration avec l'ONU... si la crise libanaise persiste. \r\nDepuis dix jours, le Liban vit dans l'incertitude totale...\r\nSon premier ministre Saad Hariri a d\u00e9missionn\u00e9 dans d'\u00e9tranges conditions, depuis l'Arabie saoudite. \r\nUne d\u00e9mission percue au Liban comme un nouveau bras de fer entre Riyad et Teheran par alli\u00e9s libanais interpos\u00e9s.\r\nCar la lutte d'influence qui se joue au Moyen-Orient oppose l'Iran, les chiites et le Hezbollah libanais d'une part... et l'Arabie saoudite et les sunites d'autre part. \r\nSaad Hariri... lui.... s'est exprim\u00e9 dimanche soir a la television... pour annoncer son prochain retour \u00e0 Beyrouth.\r\nA Beyrouth, correspondance: Laure Stephan\r\n  0'54''\r\n((Depuis l'interview donnee par Saad Hariri, certains au Liban esperent une detente. Le president Michel Aoun a dit se rejouir du possible retour a Beyrouth du premier ministre demissionnaire, evoque durant cet entretien. Pour les partisans comme les adversaires de Saad Hariri, sa presence est necessaire pour amorcer une sortie de crise. Ils estiment que la facon dont il a, semble-t-il, ete demis par Riyad est une humiliation, pour l'homme et pour le Liban.Mais cet eventuel retour reste encore flou. Et l'on s'interroge toujours sur la liberte de parole de Saad Hariri.. Il n'a pas ecarte la possibilite de revenir sur sa demission, mais il a pose des conditions, qui visent implicitement le Hezbollah. Or le rapport de forces, en faveur du parti allie de Teheran, semble difficile a inverser. S'ils esperent une desescalade, les Libanais redoutent que Riyad exerce desormais des pressions economiques sur leur pays, pour tenter d'isoler le Hezbollah. Laure Stephan pour RTS Info Beyrouth))\r\n(Syrie) **** En Syrie...Des raids a\u00e9riens ont fait 53 morts hier... dans une localit\u00e9 rebelle du nord du pays.\r\nInformation de l'Observatoire syrien des droits de l'homme... qui avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la mort de 29 civils... plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\nL'ONG n'est pas en mesure de pr\u00e9ciser si les frappes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des avions russes ou syriens. \r\nElles ont eu lieu dans une zone dite de \"d\u00e9sescalade\"... o\u00f9 des cessez-le-feu sont en rpincipe observ\u00e9s entre rebelles et forces du r\u00e9gime.\r\n(05/GE / INITIATIVE ASSURANCE MALADIE ITW KAST) *****Retour en Suisse... : La gauche genevoise lance une initiative cantonale pour plafonner les primes de l'assurance maladie.\r\nLes initiants estiment qu'il est est urgent d'agir sur le plan local... en attendant une refonte du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl proposent donc un plafond fix\u00e9 \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage... qui passerait par un ajustement des subsides accord\u00e9s par le Canton.\r\nMais comment financer cette mesure?\r\nLa pr\u00e9sidente du PS genevois Carole-Anne Kast a \u00e9voqu\u00e9 quelques possibilit\u00e9s au micro de Tania Sazpinar...\r\n  0'48''\r\nLa gauche a jusqu'au d\u00e9but du mois de mars pour r\u00e9colter 5100 signatures valables.\r\n(Marie Garnier) Direction le canton de Fribourg... avec cette question: \"L'affaire Marie Garnier\" va-t-elle se poursuivre devant la justice?\r\nLe Grand conseil fribourgeois se prononcera cet apr\u00e8s-midi sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'Etat.\r\nLe procureur charg\u00e9 de l'enqu\u00eate avait demand\u00e9 cette mesure pour pouvoir auditionner Marie Garnier... soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir divulgu\u00e9 \u00e0 la presse des documents confidentiels.\r\nEt le procureur... justement... a choisi de se r\u00e9cuser en d\u00e9but de semaine. \r\nSi le l'ex\u00e9cutif cantonal accepte la lev\u00e9e d'immunit\u00e9... le conseil de la magistrature pourrait alors nommer un procureur sp\u00e9cial hors canton.\r\n(TF7/VENTE LS SPORTS AVENIR CELESTINI) **** Football...: C'est officiel: David Thomson sera le nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport... apr\u00e8s le rachat du club par la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9tro-chimique INEOS\r\nEt il a confirm\u00e9 que Fabio Celestini resterait l'entra\u00eeneur de la premi\u00e8re \u00e9quipe.\r\nEt pourtant, il sera plus en danger qu'avec l'actuel pr\u00e9sident. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n  1'14''\r\n((Oui. avec un pr\u00e9sident moins patient et moins humain,  Fabio Celestini aurait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Mais il a su \u00e0 chaque fois rebondir, malgr\u00e9 des s\u00e9ries de d\u00e9faite, des parties de saison catastrophique.  Mais \u00e0 chaque fois et gr\u00e2ce au soutien d'Alain Joseph, au respect du travail effectu\u00e9, Celistini a conserver son poste.  Il entraine Lausanne depuis 2015 et a r\u00e9ussi \u00e0 faire des miracles avec le peu de moyens \u00e0 dispositions. Et pour David Thomson, il ne fait aucun doute qu'il est l'homme de la situation\r\nSON \r\nFabio Celestini restera \u00e0 Lausanne, il pourra aussi b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide d'un directeur sportif pour le recrutement, voulu par INEOS, de nouveaux joueurs d'exp\u00e9rience qui puissent \u00e9pauler les plus jeunes. \r\nMais il n'est pas certain par contre que les nouveaux propri\u00e9taires aient autant d'\u00e9tat d'\u00e2me que le pr\u00e9c\u00e9dent lorsqu'ils auront mis \u00e0 sa disposition une \u00e9quipe plus comp\u00e9titive, si elle ne devait pas atteindre les objectifs fix\u00e9s. Mais actuellement, selon les objectifs annonc\u00e9s \u00e0 court terme, il n'y avait aucune raison de se s\u00e9parer du technicien, l'image d'INEOS en aurait p\u00e2ti.))\r\n(Football - Italie) Football toujours... et cet immense coup dur pour l'Italie...\r\nLa squadra azzura est priv\u00e9e de coupe du monde... pour la premi\u00e8re fois depuis 60 ans.\r\nLes Italiens ne sont pas parvenus \u00e0 venir \u00e0 bout de la Su\u00e8de... hier soir \u00e0 Milan... dans le match retour des barrages pour le Mondial.\r\nScore final: 0 \u00e00... Mais la Su\u00e8de l'avait emport\u00e9 \u00e0 l'aller. \r\nL'Italie assistera donc \u00e0 la Coupe du monde en tant que spectatrice.\r\n*** Et Marielle... cette \u00e9limination marque aussi la fin de la carri\u00e8re internationale d'une l\u00e9gende du football italien.\r\n20 ans... 175 s\u00e9lections... \r\nGian Luigi Buffon... le c\u00e9l\u00e8bre portier transalpin... a fait ses adieux \u00e0 l'\u00e9quipe nationale apr\u00e8s le match.\r\nEn larmes... il a s'est dit \"d\u00e9sol\u00e9\" pour cette d\u00e9faite.\r\nSes co\u00e9quipiers Daniele de Rossi et Andrea Barzagli ont eux aussi annonc\u00e9 leur retraite internationale.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/GRECE PRIVATISATION AEROPORTS AU RABAIS PA) Un groupe allemand se serait taill\u00e9 la part du lion.. dans les privatisations impos\u00e9es \u00e0 la Gr\u00e8ce... par ses cr\u00e9anciers internationaux.\r\nR\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia grec The Press Project... sur la base des Paradise Papers.\r\nLe consortium \"Frapport\".... a rachet\u00e9 \u00e0 bas prix les 14 a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Gr\u00e8ce...\r\nSur fond d'optimisation... voire d'exemption fiscale\r\nA Ath\u00e8nes, les explicatoins d'Ang\u00e9lique Kourounis\r\n. \r\n(((Les quatorze a\u00e9roports grecs sont pass\u00e9 des caisses de l'\u00e9tat grec \u00e0 celle d'un land allemand pour 1, 4 milliards deeuo \u00e0 travers une entreprise la Frapport cit\u00e9e dans les Paradise Papers donc \u00e0 l'abri de l'imp\u00f4t . Mais c'est l'accord sign\u00e9 entre Athenes et Berlin r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le media grec The press project et Liberation qui met les grecs tres en colere .\r\nPele mele ; il prevoit que Fraport ne paiera pas de taxes mais peut en imposer aux les passagers \r\n Frapport peut annuler les contrats des anciens prestataires sans les d\u00e9dommager mais l'etat grec lui devra dedommager les liciements des salari\u00e9s grecs ainsi que les victimes d'accidents du travail, .Enfin en cas de gr\u00e8ve Fraport peut demander des d\u00e9dommagements pour manque \u00e0 gagner \u00e0 l'Etat . Par ailleurs mettant en avant le mauvais etat de ces aeroports frapport demande \u00e0 l \u00e9tat grec 70 millions de d\u00e9dommagement, un arbitrage est en cours .Mais l\u00e0 ou le bas blesse selon les media c'est qu Frapport a beneficier pour cet achat de la plus grosse part du finacmement europeen ne faveur du pays le fameux paquet Junckert . Des revelations que tombent tres mal pour le gouvernement grec . Jeroen Dijssebloem president de l'eurogroupe a publiquement reconnu avoir utilis\u00e9 l'argent des contribuables grecs pour renflouer les banques \"une erreur \"selon lui ))", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9062614", "ece-9062605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T04:07:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-178AA8D7-5E7E-4BF8-AC25-B526D0F2FCF9", "internalArchiveId": "178AA8D7-5E7E-4BF8-AC25-B526D0F2FCF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\n*** Une transformation, \u00e0 la une ce matin... celle de l'Humanitaire en produit financier...\r\nLe CICR lance des obligations rapportant un int\u00e9r\u00eat de 7% si les projets qu'elles financent sont courronn\u00e9s de succ\u00e8s.\r\nUn moyen de trouver un financement, pour intervenir dans des crises toujours plus complexes. \r\nCa se passe comme \u00e7a: des partenaires priv\u00e9s ont apport\u00e9 un capital de d\u00e9part de 19 millions de francs. \r\nCet argent sera utilis\u00e9 pour construire 3 centres de r\u00e9adaptation en Afrique. Ils \u00e9quiperont des personnes hanidcap\u00e9es avec des proth\u00e8ses.\r\nSi ces centres fournissent suffisamment de proth\u00e8ses, les investisseurs r\u00e9cup\u00e9reront le capital investi, avec un int\u00e9r\u00eat pouvant aller jusqu'\u00e0 7%. Ce sont 4  pays dont la Suisse, et des institutions philantropiques qui apporteront, apr\u00e8s 5 ans, l'argent n\u00e9cessaire au remboursement des investisseurs initiaux - les priv\u00e9s. \r\n*** Plusieurs journaux reviennent ce matin sur la comm\u00e9moration, hier en France, des attentats du 13 novembre 2015. Ils s'interrogent sur ce que ces attentats ont chang\u00e9 en terme de s\u00e9curit\u00e9, dans le pays.\r\nC'est dans la Libert\u00e9, le Courrier et le Quotidien jurassien.\r\nL'Etat d'urgence, d'abord. prolong\u00e9 une premi\u00e8re fois le 20 novembre 2015; ensuite, des pouvoirs \u00e9tendus pour les juges et les procureurs charg\u00e9s d'enqu\u00eates li\u00e9es au terrorisme. \r\nEt depuis 15 jours, la nouvelle loi anti-terroriste, qui fait passer certains dispositifs de l'Etat d'urgence dans la loi. \r\nEt il reste deux sujets particuli\u00e8rement complexe \u00e0 traiter: le retour en France des djihadistes fran\u00e7ais venus d'Irak ou de Syrie et de leur famille. Et la pr\u00e9vention de la radicalisation, notamment en prison. \r\n*** Le terroriste Abu Nidal, fondateur du groupe palestinien du m\u00eame nom, aurait voyag\u00e9 librement en Suisse dans les ann\u00e9es 80, r\u00e9v\u00e8le ce matin la NZZ...\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations dans le cadre de la s\u00e9rie du journal: \"la suisse \u00e0 l'ombre du terrorisme\".\r\nAbu Nidal dont le groupe est responsable de plusieurs attaques dans les an\u00e9es 70 et 80. Notamment les attentats des a\u00e9roports de Rome et Vienne, le 27 d\u00e9cembre 1985. Plusieurs hommes arm\u00e9s avaient ouvert le feu sur des personnes au comptoirs de la compagnie El-Al.\r\nAbu Nidal a donc voyag\u00e9 en Suisse, sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, et alors que les services de s\u00e9curit\u00e9s suisses \u00e9taient au courant.\r\nVu de 2017, cette protection accord\u00e9e aux terroristes est pour le moins \u00e9tonnante. Mais \u00e0 l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas rare, rappelle la NZZ. \r\nCertains pays le faisaient pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 sur leur sol.\r\nPour les services secrets occidentaux, la Suisse \u00e9tait un \u00abtrou noir au milieu de l'Europe\u00bb. \r\n*** On va parler politique... politique \"matrimoniale\": deux conseiller nationaux veulent supprimer l'obligation de passer par la case \"mariage civil\" avant le mariage religieux.\r\nC'est dans le Bund et le Tages Anzeiger. \"Le oui devant Dieu devrait suffire\", titre de l'article. \r\nCar en suisse, le mariage uniquement religieux est interdit. Une interdiction qui date du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\nDeux conseiller nationaux UDC, le zurichois Claudio Zanetti et le fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. Proposition faite \u00e0 la session d'automne, et refus\u00e9e par le COnsiel f\u00e9d\u00e9ral la semaine derni\u00e8re. \r\nMais nous n'en sommes qu'au d\u00e9but de ce d\u00e9bat, note le Tages Anzeiger.\r\nCar cette proposition des deux conseillers nationaux va \u00eatre suivie d'un colloque \u00e0 l'institut de droit religieux de l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\n*** On reste dans la politique f\u00e9d\u00e9rale. Dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, un grand portrait de la conseill\u00e8re aux Etats PLR St-galloise Karine Keller-Sutter, future pr\u00e9sidente du conseil des Etats.\r\nElle sera \u00e9lue le 27 novembre. Et les journaux se demande si ce poste sera un tremplin pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Blick disait, lui, tout le contraire la semaine pass\u00e9e: on attend d'une pr\u00e9sidente ou d'un pr\u00e9sident du conseil des Etats qu'il soit neutre, pas en campagne.\r\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, il faudrait d'abord savoir si elle est candidate. Elle fait partie des personnalit\u00e9s qui comptent \u00e0 Berne, dit l'article. Tr\u00e8s \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.  \r\nM\u00eame si elle a aussi ses d\u00e9tracteurs, qui pensent qu'on la surestime. \r\nLe parti r\u00e9ussira-t-il \u00e0 la convaincre de se lancer dans une course au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Il faudrait qu'elle accepte une concurrence... parce qu'il se chuchotte qu'elle se donnerait des airs de prima donna. \r\n*** La Suisse n'est pas capable de se r\u00e9jouir et de profiter de son succ\u00e8s... c'est le diagnostic pos\u00e9 par l'Aargauer Zeitung, ce matin...\r\nUn grand dossier, dans le sillage de la qualification de la Suisse pour la coupe du monde de football, l'ann\u00e9e prochaine en Russie.\r\nAu d\u00e9part de ce dossier, les sifflets, contre l'attaquant Haris Seferovic. Peu inspir\u00e9 lors du match de dimanche, et donc siffl\u00e9 par le public. Mais on devrait n'en avoir rien \u00e0 faire, qu'il ait mal jou\u00e9, puisqu'on est qualifi\u00e9s. \r\nEh bien non. C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne typiquement suisse: que d\u00e9cortique l'Aargauer Zeitung: la suisse est g\u00e2t\u00e9e. L'\u00e9conomie marche, les salaires sont \u00e9lev\u00e9s, les trains arrivent \u00e0 l'heure - sur ce dernier point, je ne serais pas aussi cat\u00e9gorique.\r\nBref. Tout va bien, mais la Suisse r\u00e2le. Pourquoi ? Le succ\u00e8s rassasie, sature. Autrement dit: trop de succ\u00e8s, tue le succ\u00e8s. Et il cr\u00e9e des attentes de perfections qui sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9es \u00e0 atteindre.", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9062649", "ece-9062630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:19Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDEF66EF-9CEE-44A8-B510-4801E3BBFB8E", "internalArchiveId": "FDEF66EF-9CEE-44A8-B510-4801E3BBFB8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : le gardien italien Gigi Buffon;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, co-pr\u00e9sident du NOMES;Saul Luciano, paysan et guide p\u00e9ruvien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/ ITALIE ELIMINEE DI 7h) ((( ERIC JOZSEF, en direct sur sa ligne RNIS PRIVE +39 06 80 69 01 87 / natel +39 ** 89 *6611)))\r\nC'est donc du jamais vu depuis 60 ans...\r\nL'Italie du football...ne vivra donc pas de Coupe du Monde cet \u00e9t\u00e9 en Russie.\r\nBattus au barrage \u00e0 l'aller en Su\u00e8de...les transalpins ont cond\u00e9d\u00e9 un 0-0 r\u00e9dibitoire.....\u00e0 Milan.\r\nEt hier soir...bien des Tiffosi ont partag\u00e9 leurs larmes...avec celle d'une l\u00e9gende...le gardien Gigi Buffon...\r\n--- \r\nGigi Buffon, juste apr\u00e8s cette d\u00e9faite au micro de la t\u00e9l\u00e9vision italienne.\r\nIl a aussi confirm\u00e9 qu'il mettait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re interrnationale. \r\nUne page se tourne....pour l'Italie...ce pays si amoureux du foot...qui pour la premi\u00e8re fois en soixante ans...sera absent de la Coupe du Monde.\r\nEric Joseph, vous \u00eatres en direct de Rome.\r\nAlors est-que ce matin on peut aller...jusqu'\u00e0 parler de... traumatisme national?\r\n----------------------------------------------------\r\nOui l'expression n'est pas trop forte m\u00eame si on parle de sport. C'est la premi\u00e8re fois depuis 1958 que l'Italie ne se qualifie pas \u00e0 la coupe du monde. Une coupe du monde que la squadra azzurra a gagn\u00e9 \u00e0 quatre reprises, la derni\u00e8re fois en 2006 contre la France de Zidane. La d\u00e9faite est d'autant plus douloureuse pour les Italiens que la Su\u00e8de \u00e9tait \u00e0 priori une \u00e9quipe \u00e0 sa port\u00e9e. Mais l'\u00e9quipe transalpine, pas tr\u00e8s bien organis\u00e9e, a but\u00e9 sur un mur, sur une d\u00e9fense su\u00e9doise in\u00e9branlable. Les joueurs ont quitt\u00e9 le stade de San Siro sous les sifflets. La d\u00e9ception est vraiment \u00e9norme dans la p\u00e9ninsule o\u00f9 le foot continue d'avoir une place tr\u00e8s importante dans la vie quotidienne. Cette \u00e9limination, c'est aussi une page qui se tourne dans le football italien. Pour plusieurs joueurs c'\u00e9tait la derni\u00e8re campagne pour une coupe du monde, notamment pour Daniele De Rossi et surtout pour le capitaine Gianluigi Buffon v\u00e9ritable monument du foot. Apr\u00e8s cinq coupes du monde, 175 s\u00e9lections en 20 ans, il a confirm\u00e9 hier soir, en larmes, qu'il mettait fin \u00e0 sa carri\u00e8re internationale.\r\nRELANCE : Eric, cette \u00e9limination....il va maintenant falloir l'expliquer...\r\nChaque tifoso \u00e0 son hypoth\u00e8se pour expliquer ce d\u00e9sastre sportif. Le principla accus\u00e9 c'est le s\u00e9lectionneur Giampiero Ventura qui de toute \u00e9vidence n'avait pas la carrure pour un tel r\u00f4le. Mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, c'est le syst\u00e8me d'organisation du football en Italie qui est clairement sur la sellette. A l'image de son pr\u00e9sident Carlo Tavecchio, la f\u00e9d\u00e9ration n'a pas su se renouveler et se moderniser. Ajoutons enfin, que la d\u00e9faite d'hier soir prend un tour politique. Quelques minutes seulement apr\u00e8s le coup de sifflet final, Matteo Salvini le leader du parti d'extr\u00eame-droite de la Ligue du Nord a post\u00e9 un tweet mettant la d\u00e9faite sur - je cite - \u00ab l'invasion des joueurs \u00e9trangers dans le championnat \u00bb, ce qui emp\u00eacherait, selon lui, aux talents italiens de s'affirmer. La d\u00e9faite de San Siro risque ainsi de provoquer de longs et douloureux d\u00e9bats dans le pays.\r\n----------------------------------\r\nEt des d\u00e9bats sans doute...aussi ce matin...jusqu'en Suisse.\r\nMerci  Eric Joseph, en direct de Rome.\r\n(16/EVT CREDIT SUISSE AMENDE USA) ****Dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin :  Cr\u00e9dit Suisse doit s'acquitter d'une nouvelle amende aux Etats-Unis...\r\n134 millions et demi de francs : c'est le prix \u00e0 payer par la banque pour ne pas \u00eatre poursuivie pour violation de la loi bancaire de New-York \r\nEn cause : les activit\u00e9 de change aux Etats-Unis\r\nUne affaire qui remonte \u00e0 2008, Estelle Braconnier...\r\n---------\r\nUne enqu\u00eate men\u00e9e par le D\u00e9partement financier de New York a \u00e9tabli que la banque aurait flirt\u00e9 voire viol\u00e9 la loi en pratiquant une sorte d'entente sur les taux de change durant 7 ans.\r\nQui dit entente implique d'autres \u00e9tablissements \u00e9pingl\u00e9s eux aussi par la justice am\u00e9ricaine, britannique et suisse o\u00f9 des enqu\u00eates ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 menn\u00e9es.\r\nHSBC, UBS, Citibank ou encore JP Morgan ont \u00e9t\u00e9 notamment la cible des investigations.\r\nAujourd'hui, tout comme leurs confr\u00e8res, les traders du Cr\u00e9dit suisse sont accus\u00e9s d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des forums de discussions \u00e9lectronique au cours desquelles ils partagaient discr\u00e8tement des informations confidentielles et discutaient d'une coordination des op\u00e9rations bancaires...Bref ils manipulaient en coulisse les taux de change.\r\nLe march\u00e9 des devises est l'un des plus liquides avec un chiffre d'affaire moyen de plus de 5 milliards de francs par jour.\r\nL'escarcelle du r\u00e9gulateur des services financiers de New York enfle un peu plus aujourd'hui, de 134 millions et demi...\r\nUne petite somme, toute proportion gard\u00e9e, compar\u00e9e aux centaines de millions pay\u00e9s par les autres enseignes...Le prix pour garder sa licence outre-atlantique...\r\n(Migrations) ***Dans le reste de l'actualit\u00e9, cette phrase forte hier \u00e0 Berne. Simonetta Somaruga veut \u00e9viter \"que notre \u00e9poque devienne un chapitre noire de l'histoire europ\u00e9enne\"...\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le  chapitre noir pourrait \u00eatre selon...celui des migrations entre l''Afrique et l'Europe. \r\nElles faisaient l'objet...hier....de la rencontre...\u00e0 Berne...du Groupe de contact de la M\u00e9diterrann\u00e9e centrale...\r\nSimonetta Sommaruga a plaid\u00e9 pour plus...de solidarit\u00e9 et une meilleure collaboration internationale.\r\nAu final...la d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eat demande...notamment de meilleurs conditions dans les centres en Libye...o\u00f9 sont d\u00e9tenus pr\u00e8s de 700 mille migrants.\r\nLe Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU l'a expliqu\u00e9 hier. IL  souhaite re-localiser 40 mille migrants...mais n'a obtenu \u00e0 ce jour qu'un quart des places d'accueil n\u00e9cessaires.\r\n(TF1/MILLIARD UE 7h) *** On l'\u00e9voquai en titre : Un pas important pourrait bien \u00eatre franchi demain dans l'am\u00e9lioration des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait selon toute vraisemblance donner son aval au renouvellement de la contribution suisse \u00e0 la construction europ\u00e9enne: le fameux milliard de coh\u00e9sion pour les pays de l'Est. \r\nUne \u00e9tape d\u00e9cisive en vue de la visite en Suisse...du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker....dans moins de deux semaines. \r\nPietro Bugnon, on observe un r\u00e9chauffement et peut-\u00eatre aussi un changement de tactique, c\u00f4t\u00e9 suisse, sur un autre dossier crucial: la question institutionnelle...\r\n  1'47''\r\n((D\u00e9tendre les fronts... Car \u00e0 ce stade, malgr\u00e9 des n\u00e9gociations tr\u00e8s avanc\u00e9es, il n'y a pas de majorit\u00e9, en Suisse, pour un accord cadre institutionnel... qui r\u00e8gle la fa\u00e7on avec laquelle Berne et Bruxelles aplanissent leurs diff\u00e9rends.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait revoir sa strat\u00e9gie. Int\u00e9grer la question institutionnelle... que l'UDC avec son initiative sur les juges \u00e9trangers a rendu tr\u00e8s \u00e9motionnelle... dans un d\u00e9bat plus large: un nouveau paquet d'accords bilat\u00e9raux, le troisi\u00e8me. Une strat\u00e9gie que d\u00e9crypte le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON 24''\r\n\"Changer d'appellation\"... L'UDC genevois Yves Nidegger d\u00e9nonce, lui, une manoeuvre lexicale...\r\nSON 15''\r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9rix a lui aussi des doutes. Le co-pr\u00e9sident du NOMES, le Nouvement Mouvement europ\u00e9en suisse, y voit surtout une d\u00e9marche cosm\u00e9tique.\r\nSON 17''\r\nRelancer le d\u00e9bat sur de nouvelles bases. C'est la strat\u00e9gie du \"reset\" pr\u00f4n\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. Plus sur la forme... que sur le fond.))\r\n***Le choix des mots dans ce dossier europ\u00e9en... Nous y reviendrons \u00e0 7h15 avec le chercheur en droit europ\u00e9en Johan Rochel.\r\nEt la question des bilat\u00e9rales est aussi relanc\u00e9 ce matin par un nouveau sondage GFS, issu du barom\u00e8tre de Cr\u00e9dit Suisse.\r\nEn une ann\u00e9e, un Suisse sur cinq se serait d\u00e9tourn\u00e9 de la voie bilat\u00e9rale\r\nElle serait encore soutenue...tout de m\u00eame par 60% des Suisses.\r\nIl y a un an, le soutien s'\u00e9levait \u00e0 plus de 80%.\r\n(Fribourg - Garnier) ***Et cette question politique br\u00fblante dans le canton de Fribourg : le Grand Conseil va-t-il lever l'immunit\u00e9 de la Conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier?\r\nLe parlement  prendra sa d\u00e9diciosn  cet apr\u00e8s-midi.\r\n Un vote in\u00e9dit.... li\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate du minis\u00e8tre public firbourgeois.\r\n Il soup\u00e7onne Marie Garnier d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction...dans le cadre d'un conflit autour de la Pr\u00e9fecture de la Sarine.\r\nSeulement voil\u00e0...la ministre \u00e9cologiste a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re...\r\nD\u00e9cision suffisante selon certains d\u00e9put\u00e9s..la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de sanction est donc devenue plus incertaine...\r\n(ESP - CAT - Ing\u00e9rence russe) ***L'Etat central espagnol d\u00e9nonce une possible ing\u00e9rence russe...lors du r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance catalan...\r\nLes minsitres de la D\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res ont alert\u00e9 hier les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes...\r\nDes groupes bas\u00e9s en Russie...mais aussi au Venezuela auraient utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux pour proumouvoir l'ind\u00e9pendance catalane.\r\nL'Etat espagnol \u00e9voque notamment la cr\u00e9ation de faux comptes Twitter et Facebook.\r\nLes ministres concern\u00e9s ont  affirm\u00e9 avoir des preuves, m\u00eame s'ils ne les ont pour l'instant pas pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n(TF6/SITES NATURELS MENACES) Des Glaciers qui fondent, des r\u00e9cifs de corail qui blanchissent...\r\nLes sites naturels du Patrimoine mondial se trouvent sous le danger galopant des changements climatiques\r\nHier...lors de la conf\u00e9\u00e9rence de BONN sur le climat..., l'Union internationale pour la conservation de la nature a annonc\u00e9 cette tendance.\r\nAujourd'hui...cest changements menacent deux fois plus de sites de l'Unesco....qu'il y a trois ans.\r\nLes d\u00e9tails avec...Simon Corthay.\r\n  1'46''\r\n((En 2014, dans le rapport sur la conservation de cette cr\u00e8me du patrimoine naturel, les changements climatiques \u00e9taient plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9s comme une menace potentielle. En trois ans, les voici devenus \u00e9lev\u00e9s. Par exemple au large de l'Australie, o\u00f9 le r\u00e9chauffement de l'oc\u00e9an a massivement blanchi la Grande barri\u00e8re de corail, ph\u00e9nom\u00e8ne dont l'ampleur a frapp\u00e9 les scientifiques l'an dernier.Risques \u00e9lev\u00e9s aussi en altitude: l'organisation mondiale bas\u00e9e \u00e0 Gland, dans le canton de Vaud, insiste sur ces glaciers qui n'arr\u00eatent pas de fondre...  Aletsch le Suisse, le plus grand des Alpes. Le rapport survole aussi les Andes p\u00e9ruviennes, un parc national aussi menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement. Entour\u00e9 de sommets, dans cette vid\u00e9o de la radio t\u00e9l\u00e9vision belge, Saul Luciano, paysan et guide qui veut se battre pour ses montagnes.\r\nSon\r\n\"Si on se d\u00e9fend, c'est que quelque chose peut \u00eatre r\u00e9par\u00e9... Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la d\u00e9glaciation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, par exemple, a \u00e9t\u00e9 la plus forte pour la fonte des glaces. Il n'a pas neig\u00e9 et nous avons perdu une masse consid\u00e9rable de glace. Et c'est tr\u00e8s triste...\"\r\nMais Saul Luciano le P\u00e9ruvien ne se laisse pas abattre: il engage une action en dommages et int\u00e9r\u00eat contre le plus gros \u00e9metteur europ\u00e9en de gaz \u00e0 effet de serre, l'Allemand RWE, qui n'a pourtant pas de centrale au P\u00e9rou. Et hier, un premier succ\u00e8s: les juges allemands, entrent en mati\u00e8re sur cette plainte, qui pourrait d\u00e9boucher sur la naissance d'une justice climatique internationale.))\r\n(Ski alpin - D\u00e9c\u00e8s Poisson) Le monde du cirque blanc en deuil ce matin...\r\nLe skieur fran\u00e7ais David Poisson est mort...hier...lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement...dans la station canadienne de Nakiska\r\nLe Haut savoyard de 35 ans \u00e9tait un v\u00e9t\u00e9ran de la Coupe du monde de ski. Il avait notamment d\u00e9roch\u00e9 en 2013...une m\u00e9daille de bronze de descente...lors des mondiaux.\r\n(TEnnis) On va refermer ce journal avec du Tennis...\r\nEt la voie vers un septi\u00e8me Masters...qui s'ouvre pour Roger Federer....\r\nSon principal rival...ll num\u00e9ro un mondial Rafael Nadal s'est retir\u00e9...hier soir...du Tournois des Ma\u00eetres \u00e0 Londres...\r\nBattu en trois set par le Belge David Goffin, il a expliqu\u00e9 son forfait...par une blessure au genou.\r\nCe soir...Roger Federer disputera sa seconde rencontre dans ces Masters.\r\nIl affronte \u00e0 21 heures...l'Allemand ALexander Zverev.\r\n(METEO) ***Et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...nouvelle journ\u00e9e tr\u00e8s fra\u00eeche....sur la Suisse romande...\r\nLa bise raffraich\u00eet encore l'atmosph\u00e8re....\r\nComptez maximum 6 degr\u00e9s aujourd'hui...avec une sensation de froid un peu plus forte encore.\r\nMais le soleil devrait s'imposer partout...\r\nM\u00eame programme pr\u00e9vu pour demain.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/USA ROY MOORE SUR LA SELLETTE PA) Aux Etats-Unis, c'est une \u00e9lection qui semblait acquise pour le parti r\u00e9publicain.. Mais les accusations d'agressions sexuelles se multiplient contre Roy Moore, candidat ultra conservateur de l'Alabama. Il est accus\u00e9 par 5 femmes. L'une d'elles affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d'attouchement sexuel \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, alors qu'elle n'avait que 14 ans..  \r\nAu moment o\u00f9 l'Etat de l'Alabama doit \u00e9lire un nouveau repr\u00e9sentant au S\u00e9nat lors d'une \u00e9lection anticip\u00e9e (le 12 d\u00e9cembre prochain).. c'est le parti r\u00e9publicain tout entier qui vacille. (et sa fragile majorit\u00e9 au S\u00e9nat..) A Washington, d\u00e9cryptage Rapha\u00ebl Grand\r\nRoy Moore, 70 ans, est un ancien juge de la Cour supr\u00eame de l'Alabama.. Un candidat ultra conservateur du parti r\u00e9publicain.. Il devait s'emparer du si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant  au S\u00e9nat par Jeff Session, l'actuel ministre am\u00e9ricain. de la Justice  ..\r\nMais depuis les r\u00e9v\u00e9lations d'agressions sexuelles, les appels se multiplient dans les rangs r\u00e9publician pour que Roy Moore retire sa candidature. L'influent Mitch McConnel, le leader de la Majorit\u00e9 au S\u00e9nat a eu cette petite phrase, hier, pour sceller le sort du candidat: je crois ces femmes. Roy Moor doit partir. \r\nPourtant ce dernier r\u00e9siste..   et mets, du m\u00eame coup, le si\u00e8ge du parti en danger... Car si Les R\u00e9publicain lancent un nouveau candidat en Alabama, les voix risquent de s'\u00e9parpiller.. Roy Moor garde garde le soutien de la droite dure.\r\nL'Alabama devient d\u00e8s lors un enjeu central pour le Parti r\u00e9publicain. Et sa courte majorit\u00e9 au S\u00e9nat est menac\u00e9e. c'est l\u00e0 tout l'enjeu !\r\nRoy moore avait promis,s'i les t\u00e9lu,  de renverser l'establishment \u00e0 Washington. Sa premi\u00e8re victime semble \u00eatre, dasn l0'imm\u00e9dait, Son proipre parti. Rg rtsinof Washington", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9062655", "ece-9062634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED4AE860-B6A4-4B09-973E-B9A149BF4B9C", "internalArchiveId": "ED4AE860-B6A4-4B09-973E-B9A149BF4B9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, 10'000 francs par habitant seront d\u00e9pens\u00e9s pour la sant\u00e9 en 2018", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9penses de sant\u00e9 par personne vont atteindre 10'176 francs en 2018. Les co\u00fbts augmenteront de 3,9% et les primes de l'assurance maladie de 4,9%, selon une \u00e9tude du centre de recherches conjoncturelles (KOF).\r\n\r\n* * En Suisse, 10'000 francs par habitant seront d\u00e9pens\u00e9s pour la sant\u00e9 en 2018 10 mille francs par an et par habitant pour les d\u00e9penses de sant\u00e9: c'est le cap qui sera franchi en 2018, selon les pr\u00e9visions publi\u00e9es ce matin par le centre de recherches conjoncturelles, le KOF de l'EPFZ. Les experts confirment que les co\u00fbts vont encore augmenter  l'an prochain et les primes aussi. Mais la hausse devrait \u00eatre en partie limit\u00e9e par les mesures politiques, Alexandra Richard:\r\nLimit\u00e9e, oui. Et faiblement. Les d\u00e9cisions politiques, comme la r\u00e9vision du prix des m\u00e9dicaments, ont un effet de frein, mais il n'est pas significatif, selon les experts. \r\nC'est que dans le m\u00eame temps d'autres facteurs viennent un peu an\u00e9antir les efforts : la population continue de vieillir et, avec la croissance \u00e9conomique, les salaires vont progresser - dans le secteur de la sant\u00e9 comme ailleurs. \r\nAu final, le KOF pr\u00e9voit donc une hausse de la facture de sant\u00e9 de 3,9% pour l'an prochain. Et les primes devraient grimper davantage encore: 4,9%. C'est essentiellement li\u00e9 aux soins ambulatoires qui se sont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9s et sont pris en charge enti\u00e8rement par l'assurance obligatoire. \r\nEt pour la suite, \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer: pour 2019, l'institut de l'EPFZ pr\u00e9voit encore une augmentation des co\u00fbts de 4%. Ce qui ne va pas all\u00e9ger le budget des m\u00e9nages en Suisse. Aujourd'hui, la sant\u00e9 repr\u00e9sente 15% de leurs d\u00e9penses contre 10%, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062672", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["En Suisse, 10'000 francs par habitant seront d\u00e9pens\u00e9s pour la sant\u00e9 en 2018 / 12H30_2017-11-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9penses de sant\u00e9 par personne vont atteindre 10'176 francs en 2018. Les co\u00fbts augmenteront de 3,9% et les primes de l'assurance maladie de 4,9%, selon une \u00e9tude du centre de recherches conjoncturelles (KOF)."], "variantIds": ["ece-9062672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T11:39:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAEC5463-E67D-4585-8DCC-AC591346D42A", "internalArchiveId": "CAEC5463-E67D-4585-8DCC-AC591346D42A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alexe\u00ef Navalny, opposant russe, qui ne pourra tr\u00e8s certainement pas participer aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en mars 2018 en raison d'une condamnation ult\u00e9rieure", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Alexe\u00ef Navalny, principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine, ne pourra tr\u00e8s certainement pas participer aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en mars en raison d'une condamnation ult\u00e9rieure. C'est ce qu'a laiss\u00e9 entendre en tous cas la commission \u00e9lectorale, mais l'opposant poursuit sa campagne co\u00fbte que co\u00fbte. \u00c9vocation d'une partie de son programme politique. ", "durationSec": 568, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059712", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "campagne \u00e9lectorale", "oppression", "politique"], "thematicPersons": ["Navalny, Alexei"], "alternativeTitle": ["A quatre mois de la pr\u00e9sentielle russe, Alexe\u00ef Navalny est plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais / TUM_2017-11-13T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Alexe\u00ef Navalny, principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine, ne pourra tr\u00e8s certainement pas participer aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en mars. C\u2019est ce qu\u2019a laiss\u00e9 entendre en tous cas la commission \u00e9lectorale, mais l\u2019opposant poursuit sa campagne co\u00fbte que co\u00fbte."], "variantIds": ["ece-9059712"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-08-15T08:18:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Navalny, Alexei", "role": "opposant politique \u00e0 Vladimir Poutine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-564C11B2-8531-481E-87F3-1BE785DC79CB", "internalArchiveId": "564C11B2-8531-481E-87F3-1BE785DC79CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Cochetel, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s - HCR;Matteo de Bellis, expert en migration aupr\u00e8s d'Amnesty International;Alexe\u00ef Navalny, candidat de l'opposition russe;Philippe Lonfat, chef du service valaisan de l'enseignement;Marco Tuberoso, responsable pr\u00e9vention \u00e0 l'association Espas - active autour de la probl\u00e9matique des abus sexuels;Jean-Henry Papilloud, responsable des collections photographiques \u00e0 la fondation Giannada;Mariano Rajoy,pr\u00e9sident du gouvernement espagnol;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SOMMET MIGRATION BERNE PI) Sauver des milliers de migrants africains d\u00e9tenus dans de tr\u00e8s mauvaises conditions en Libye... \r\nC'est l'objectif de Simonetta Sommaurga. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale veut \u00e9vacuer les plus vuln\u00e9rables d'entre eux...\r\nen collaboration avec l'Union europ\u00e9enne et des pays africains... \r\nUn plan que la socislite d\u00e9fendra ce matin  \u00e0 Berne... devant les ministres de l'int\u00e9rieur du Groupe de contact sur la M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\nLe sommet r\u00e9unit les ministres de 13 pays, europ\u00e9ens et africains, ainsi que des repr\u00e9sentants de l'ONU et du CICR.\r\n** Et Marc Menichini, la t\u00e2che de Simonetta Sommaruga ne va pas \u00eatre facile.\r\n  1'32\r\n((La Suisse cherchera ce matin \u00e0 convaincre plusieurs ministres europ\u00e9ens et africains...d'\u00e9vacuer des centaines de migrants vuln\u00e9rables actuellement d\u00e9tenus en Libye...et de les h\u00e9berger dans des centres de transit en Afrique, le long de la route migratoire vers la Libye... il s'agirait ensuite d'en inciter certains \u00e0 rentrer chez eux... et de r\u00e9installer ceux \u00e9ligibles \u00e0 l'asile... dans un pays europ\u00e9en ou m\u00eame en Suisse. Mais des engagements concrets en la mati\u00e8re risque d'\u00eatre difficile \u00e0 trouver. Vincent Cochetel est l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s , le HCR, pour la situation en M\u00e9diterran\u00e9e centrale:\r\nSON 26 sec \r\nAutre d\u00e9fi des discussions de ce jour: obtenir des fonds pour financer ce programme de r\u00e9installation ou la construction de ces structures d'h\u00e9bergement en Afrique. Matteo de Bellis, expert en migration aupr\u00e8s d'Amnesty International\r\nSON AMNESTY 11 sec \"Si les pays europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 investir dans des mesures qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux migrants, alors la r\u00e9union d'aujourd'hui ne sera pas une occasion manqu\u00e9e\"\r\nLe d\u00e9fi pour Simonetta Sommaruga ne sera pas seulement diplomatique .... \u00e0 l'interne aussi la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale devra r\u00e9ussir \u00e0 convaincre l'UDC notamment... qui promet d\u00e9j\u00e0 de combattre - je cite - par tous les moyens sa politique migratoire en Afrique)). \r\n((**Sont invit\u00e9s \u00e0 la rencontre l'Alg\u00e9rie, l'Allemagne, l'Autriche, l'Egypte, la France, l'Italie, la Libye, le Mali, Malte, le Niger, la Slov\u00e9nie, le Tchad, la Tunisie. Les institutions et organisations invit\u00e9es sont le Commissaire europ\u00e9en aux Migrations et Affaires int\u00e9rieures, l'Estonie en tant que Pr\u00e9sidente du Conseil de l'UE, le Service europ\u00e9en pour l'action ext\u00e9rieure, l'Organisation Internationale pour les Migrations (OIM), le Haut-Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s (HCR) et le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR).))\r\n(TF6/MATCH CH-IRLANDE NORD PA (7H)) Dans l'actualit\u00e9 ce matin...un bonheur rouge \u00e0 croix blanche : celui de l'Equipe de Suisse de footbal...\r\nUne \u00e9quipe qui s'est trouv\u00e9 un h\u00e9ros : Ricardo Rogriguez...buteur...\u00e0 l'aller...et hauteurd'un sauvetage d\u00e9cisifi...hier...\u00e0 la derni\u00e8re mintue...\r\nAu final, la Suisse n'a pas marqu\u00e9....mais le 0-0 obtenu  face \u00e0 l'Irlande du Nord assure l'essentiel : la qualification pour la prochaine Coupue du Monde en Russie.\r\nL'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic l 'a dit hier soir. IL veut emmener la SUisse le plus loin possible en \"Russie\".\r\nAlors Jo\u00ebl Robert, c'est une qualification dans l'ensemble m\u00e9rit\u00e9e...mais tout de m\u00eame... laborieuse...dans ce barrage...\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n------DIRECT\r\nRELANCE : Vladimir Petkovic a d\u00e9sormais....six mois pour pr\u00e9parer...ses troupe..Et il y aura du travail.....surtout en attaque...c'est le point de faible de l'\u00e9quipe...\r\n-----DIRECT JOEL\r\nAutre \u00e9quipe qualifi\u00e9e hier soir pour cette coupe du Monde : la Croatie...\r\nFacile vainqueur \u00e0 aller...elle a valid\u00e9 son billet...gr\u00e2ce un match nul z\u00e9ro-z\u00e9ro...en Gr\u00e8ce.\r\nEt ce soir...c'est toute l'Italie...qui va retenir son souffle.\r\nBattue 1-0 \u00e0 l'aller, la Squadra Azzura va devoir retourner la situation ce soir \u00e0 Milan.\r\nL'Italie n'a plus rat\u00e9 de Coupe du Monde...depuis 60 ans...\r\n(CH - Session des jeunes) Dans l'actualit\u00e9 politique, une exigence : la Suisse ne doit pas faire de cadeaux \u00e0 l'industrie pharmaceutique...\r\n***Une demande qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e hier...\u00e0 Berne...mais pas par les parlementaires habituels...Ele est issue de la 26e Session des jeunes....\r\nLeur p\u00e9tition cible les laboratoires...qui promeuvent...les m\u00e9dicaments originaux....au d\u00e9triment...des g\u00e9n\u00e9riques...moins couteux...\r\nLes jeunes veulent interdire....aux laboratoires d'accorder toute forme de gratifications... aux m\u00e9decins...\r\nSelon eux...ces cadeaux...encourageraient...la prescription de m\u00e9dicaments orginaux....\r\n(JU _ Porrtentur) ***Dans le Jura...La mairie de Porrentruy bascule...en mains PLR...\r\nGabriel Voirol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 vainqueur hier....avec 180 voix d'avance sur le sortant : le PDC Pierre-Arnaud F\u00fcg...\r\nLe PDC ne dirige donc plus aucune des grandes mairies du Jura\r\n(17/ SEISME IRAK-IRAN PERM) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...un s\u00e9isme de magnitude 7,3 a frapp\u00e9 hier soir....le nord-est de l'Irak...et des r\u00e9gions frontali\u00e8res..\r\nC'est en Iran que le bilan est le plus lourd...o\u00f9 l'on compte 141 morts...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de Sievosh Gazi.\r\n ((....dans une ville proche de la fronti\u00e8re irakienne de Sarpol-e Zahab. Le principal h\u00f4pital de cette localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9, ce qui complique la prise en charge des milliers de bless\u00e9s. Selon les autorit\u00e9s, le bilan risque d'augmenter ces prochaines heures en raison du nombre de personnes qui se trouvent encore sous les d\u00e9combres et pour lesquelles les secours s'activent.  L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans plusieurs villes tant du c\u00f4t\u00e9 iranien qu'Irakien. Les craintes de r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et jardins publics malgr\u00e9 le froid. Dans cette r\u00e9gion de l'Iran, bon nombre d'habitations sont en terre et s'effondrent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s vite en cas de secousses sismiques qui sont fr\u00e9quentes en Iran. En Irak, on d\u00e9plore quelques morts \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Kurdistan autonome mais les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que du c\u00f4t\u00e9 iranien. Le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'\u00e0 Dyiarbakir dans le sud-est de la Turquie et m\u00eame par certains habitants en Isra\u00ebl. ))\r\n(LIB - Hariri) ****Et toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...le  premier ministre  du Liban...Saad Hariri...pourrait confirmer sa d\u00e9mission...\r\nIl l'a d\u00e9clar\u00e9...hier soir...Il reviendra au Liban dans les deux ou trois ou jours...pour officaliser sa d\u00e9cision de quitter la t\u00eate du gouvernement.\r\nAnnonce de Saad Hariri...depuis l'Arabie Saoudite...pays o\u00f9 il r\u00e9side depuis sa d\u00e9mission surprise...qui a plong\u00e9 le Liban dans une nouvelle crise politique.\r\nIl assure aussi \u00eatre libre dans ce pays...alors que quelques heures plus t\u00f4t...une autre acteur prcinipcal de la politique libanaise...le pr\u00e9sident......Michel avait \u00e9voqu\u00e9 une \"libert\u00e9 restreinte\" du premier ministre.\r\nPour rappel, Saad Hariri d\u00e9nonce une \"mainmise\" de l'Iran et du Hezzbollah...sur les membres du gouvernement libanais.\r\n(Syrie - Amnesty et OSDH) En Syrie. pr\u00e8s de 50 civils r\u00e9ugi\u00e9s dans des camps aurait tu\u00e9 dans des bombardements depuis vendredi dernier...\r\nDes personnes...qui fuyaient les combats \u00e0 Boukamal...cette derni\u00e8re ville partiellement contr\u00f4l\u00e9e par le groupe Etat islamique.\r\nL'Observatoire syrien des droits de l'homme met notamment en cause des frappes de l'aviation russe.\r\n***Et de son c\u00f4t\u00e9, Amnesty International estime que \"les d\u00e9placements forc\u00e9s de population syrienne\" s'apparentent \u00e0 des \"crimes contre l'humanit\u00e9\"...\r\nC'est ce qu'\u00e9crit l'ONG dans un rapport publi\u00e9 ce matin.\r\nEn cause : les d\u00e9placements de population....li\u00e9s aux accords de r\u00e9conciliation.\r\nPour Amnesty...le gouvernement syrien pratique une strat\u00e9gie \"cynique\"\r\n(06/EXTRAIT ITV NAVALNY (PRE-PRISE TUM -7H)) Il s\u00e9duit une partie de la jeunesse russe, et estime \u00eatre le seul candidat de l'opposition \u00e0 m\u00eame de concurrencer Vladimir Poutine lors des prochaines \u00e9lections en mars... \r\nAlexe\u00ef Navalny a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la RTS... \r\nEt \u00e9coutez.... la comission \u00e9lecotrale refuse de le laisser participer \u00e0 la pr\u00e9sidentielle l'an prochain, il appellera au boycott du scrutin...\r\n  32''\r\nAlexei Navalny, le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine que l'on pourra entendre plus longuement....tout \u00e0 l'heure... dans l'\u00e9mission Tout un Monde d\u00e8s 8h10\r\n((Trad. :Comment faut-il consid\u00e9rer des \u00e9lections, dans lesquelles le principal concurrent n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 participer\u00a0? Selon la Constitution, j'ai tout \u00e0 fait le droit de me pr\u00e9senter, m\u00eame si \u00e7a ne plait pas \u00e0 Vladimir Poutine. Et si on m'en emp\u00eache, alors moi-m\u00eame, mes sympathisants, et m\u00eame ceux qui ne me soutiennent pas mais qui veulent des \u00e9lections concurrentielles, nous tous, nous ne reconnaitrons pas ces \u00e9lections et nous les boycotterons. Nous m\u00e8nerons une campagne active de boycott, pour que cela ne soit pas convenable d'y participer. ))\r\n(TF7/RELATIONS PROFS ELEVES PI) ***Et \u00e0 7h...on \u00e9voque maintenant...les liaisons parfois dangereuses entre enseignants et \u00e9l\u00e8ves. \r\nLes r\u00e9cents t\u00e9moignages d'anciens \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve interrogent sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse romande.\r\nOn parle ici du secondaire 2, des \u00e9l\u00e8ves g\u00e9n\u00e9ralement de 15 \u00e0 19 ans.\r\nCes t\u00e9moignages mettent le doigt sur un th\u00e8me tabou. \r\nGuillaume Rey vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur la question.\r\nAu final, peu de cas sont officiellement recens\u00e9s, mais un certain flou entoure cette question...\r\n  53''\r\n((Il y a les cas d\u00e9nonc\u00e9s, mais combien restent m\u00e9connus ? Beaucoup le disent: les relations entre un enseignant et un \u00e9l\u00e8ve proche de la majorit\u00e9 ou majeur, \u00e7a existe. mais certaines ne sont pas d\u00e9voil\u00e9es, restent parfois secr\u00e8tes.Pour ce qui est des chiffres officiels, les cantons romands contact\u00e9s parlent de cas tr\u00e8s rares, qui \u00ab rel\u00e8vent de l'exceptionnel \u00bb, pour reprendre la r\u00e9ponse vaudoise. d'autres cantons admettent des cas qui ont abouti \u00e0 une sanction administrative contre l'enseignant, mais ils se comptent sur les doigts d'une main ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Jean-Philippe Lonfat, chef du service valaisan de l'enseignement, pr\u00e9cise que la tol\u00e9rance z\u00e9ro est de mise.\r\nSon19''))\r\n*** \"Lles enseignants sont mieux form\u00e9s\", disait aussi la ministre genevoise Anne Emery-Torracinta, la semaine derni\u00e8re dans Forum...Guillaume, est-ce que c'est vraiment le cas?\r\n  1'03\r\n((Certains enseignants contact\u00e9s se disent en tous cas pr\u00e9voyants, cherchent \u00e0 \u00e9viter tout malentendu, toute situation potentiellement probl\u00e9matique... Les Hautes Ecoles P\u00e9dagogiques, qui forment les futurs enseignants,  expliquent que cette probl\u00e9matique est abord\u00e9e durant le cursus, mais pas forc\u00e9ment avec un cours pr\u00e9cis. elles insistent sur l'attitude, l'\u00e9thique professionnelle \u00e0 avoir (pointant notamment les risques li\u00e9s aux r\u00e9seaux sociaux...) Mais pour Marco Tuberoso, responsable pr\u00e9vention \u00e0 l'association Espas, active autour de la probl\u00e9matique des abus sexuels, la sensibilisation des enseignants n'est pas forc\u00e9ment optimale.\r\nson 26'' \r\nIl y a donc le volet p\u00e9nal. Mais au-del\u00e0 de 18 ans, une relation avec un \u00e9l\u00e8ve reste interdite et l'enseignant s'expose \u00e0 des sanctions administratives.))\r\n(03/VD/DECES IMSAND ITV PAPILLOUD) Il avait immortalis\u00e9 Maurice B\u00e9jart comme personne... \r\nLe photographe romand Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 Lausanne \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. \r\nAutodidacte, Marcel Imsand \u00e9tait devenu un ma\u00eetre du noir et blanc, tant pour ses portraits que pour ses paysages. \r\nJean-Henry Papilloud, responsable des collections photographiques \u00e0 la fondation Giannada, a collabor\u00e9 avec lui sur plusieurs expositions. \r\nIl \u00e9voque la magie du photographe...\r\n  49''\r\nJean-Henry Papilloud r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(METEO) Un temps encore humide ce matin... \r\nDes averses tomberont par intermittence, plus particuli\u00e8rement sur les reliefs...\r\nLa neige sera pr\u00e9sente au-dessus de 500 \u00e0 600 m\u00e8tres. \r\nRetour \u00e0 un temps sec pour cette apr\u00e9s-midi. \r\nUne bise soutenue se mettra en place en fin de matin\u00e9e, ce qui accentuera encore la sensation de froid.\r\nLes temp\u00e9ratures en plaine ne d\u00e9passeront pas 6 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/ESPAGNE RAJOY BARCELONE ITV RAJOY) Mariano Rajoy s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Barcelone, pour la premi\u00e8re fois depuis la mise sous tutelle de la r\u00e9gion fin octobre. Il pr\u00e9sentait son candidat, Xavier Garcia Albiole de son Parti populaire, pour les \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre qu'il a lui m\u00eame convoqu\u00e9 d\u00e8s la mise sous tutelle. C'est un scrutin aux enjeux \u00e9normes : les ind\u00e9pendantistes et anti ind\u00e9pendantistes vont tenter de mobiliser leurs troupes au maximum dans une soci\u00e9t\u00e9 fractur\u00e9e en deux. On \u00e9coute Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol.\r\n  51''\r\n((TRAD: Nous voulons une votation massive le 21 d\u00e9cembre, afin de mettre en place une nouvelle \u00e9tape politique de tranquillit\u00e9, de normalit\u00e9 et du vivre ensemble, du respect des r\u00e8gles du jeu et de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9conomique. Une nouvelle \u00e9tape qui apporte s\u00e9curit\u00e9 et certitude ce que d\u00e9sirent les gens et ils ont raison. Les droits et les libert\u00e9s doivent \u00eatre garanties. Les institutions r\u00e9gionales doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es et la loi doit \u00eatre respect\u00e9e. En Espagne, on peut d\u00e9fendre n'importe quelle id\u00e9e, c'est une d\u00e9mocratie, je le r\u00e9p\u00e8te on peut d\u00e9fendre n'importe quelle id\u00e9e. On peut m\u00eame \u00eatre ind\u00e9pendantiste. Mais les ind\u00e9pendantistes sont soumis eux aussi \u00e0 la loi de la m\u00eame mani\u00e8re que nous sommes nous aussi, sans \u00eatre ind\u00e9pendantistes, tous soumis.))\r\n(15/TENNIS ITV FEDERER) En tennis, Roger Federer est entr\u00e9 par une victoire dans le Masters 2017. A Londres, le num\u00e9ro 2 mondial a battu l'Am\u00e9ricain Jack Sock en 2 sets, 6-4, 7-6. De quoi lancer id\u00e9alement Federer qui a beaucoup lev\u00e9 le pied apr\u00e8s sa victoire \u00e0 B\u00e2le il y a 2 semaines...\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nEt demain (mardi), Roger Federer affrontera Alexander Zverev, qui  a battu hier Marin Cilic.", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9059790", "ece-9059770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AC21D5E-1907-43A2-B247-73D43DA6EF68", "internalArchiveId": "5AC21D5E-1907-43A2-B247-73D43DA6EF68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) participe lundi \u00e0 la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale, visant \u00e0 l'\u00e9change d'informations entre les pays par lesquels transitent les migrants. Entretien avec Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR YVES DACCORD / Studio Palais f\u00e9d\u00e9ral \r\n+**6 \r\n****7h28... Romain Clivaz vous parlez migration ce matin avec notre invit\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment la route de la M\u00e9diterrann\u00e9e. Vous recevez le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Comit\u00e9 International de la Croix Rouge Yves Daccord.\r\nLe CICR qui participe \u00e0 la troisi\u00e8me rencontre du Groupe de contact pour la m\u00e9diterran\u00e9e.\r\nApr\u00e8s Rome et Tunis, c'est la Suisse qui re\u00e7oit cette rencontre minist\u00e9rielle de haut niveau, avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommarga en ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie.\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la cheffe de d\u00e9partement de justice et police est tr\u00e8s active au niveau international.\r\nComme Etat associ\u00e9 aux syst\u00e8mes d'asile europ\u00e9en dit de Dublin, la Suisse s'est int\u00e9gr\u00e9e aux m\u00e9canismes europ\u00e9ens, des m\u00e9canismes qui ont divis\u00e9 l'union europ\u00e9enne.\r\nLa Suisse s'est d'ailleurs montr\u00e9s plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve de la classe europ\u00e9enne, meilleur \u00e9l\u00e8ve que plusieurs Etats membres.\r\nMais ce n'est pas un acter \u00e9tatique que nous int\u00e9resse ce matin, mais un acteur humanitaire .\r\nC'est la premi\u00e8re fois que le Comit\u00e9 International de la Croix Rouge est associ\u00e9 \u00e0 ce groupe de contact.\r\nNous demanderons au directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR Yves Daccord ce qu'il attend de cette rencontre, et s'il ne craint pas d'\u00eatre instrumentalis\u00e9 par les Etats, en apportant une caution humanitaire \u00e0 une politique europ\u00e9enne visant avant tout \u00e0 limiter les flx migratoires.", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9080958", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yves Daccord", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR / LME_2017-11-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR / LME_2017-11-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) participe lundi \u00e0 la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale, visant \u00e0 l'\u00e9change d'informations entre les pays par lesquels transitent les migrants. Entretien avec Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR.", "Yves Daccord, Directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR", "Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) participe lundi \u00e0 la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale, visant \u00e0 l'\u00e9change d'informations entre les pays par lesquels transitent les migrants. Entretien avec Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR.", "Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) participe lundi \u00e0 la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale, visant \u00e0 l'\u00e9change d'informations entre les pays par lesquels transitent les migrants. Entretien avec Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR."], "variantIds": ["ece-9059799", "ece-9059775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:27Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:39:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06570108-C430-4D89-ACB9-FE41DA8A65C9", "internalArchiveId": "06570108-C430-4D89-ACB9-FE41DA8A65C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Riccardo Magi, leader des Radicaux italiens;Boukari, Fouad;Valon Behrami, joueur de football, milieu d\u00e9fensif pour l'\u00e9quipe nationale suisse;Daniel Yule, skieur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/SOMMET MIGRATION BERNE/ITALIE PI) La Suisse veut s'engager activement pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants passant par la Libye. \r\nElle accueille aujourd'hui la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\nLa r\u00e9union aura lieu \u00e0 Berne, apr\u00e8s Tunis en juillet et Rome en mars. \r\nAu moins 15 000 migrants seraient d\u00e9tenus dans des centres secrets en Libye. \r\nAmnesty International, d\u00e9nonce la torture, la privation de nourriture et les viols. \r\nPar ailleurs, environ 114.000 migrants sont arriv\u00e9es par la mer en Italie, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nC'est environ 50.000 personnes de moins que l'an pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. En ao\u00fbt, le recul a m\u00eame \u00e9t\u00e9 de 75%. \r\nPour le gouvernement Gentiloni, cette diminution est le fruit de la collaboration avec les autorit\u00e9s de Tripoli. \r\nMais Rome est aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir \u00e9galement trait\u00e9 avec des milices de passeurs pour endiguer le flux. \r\nLe sujet d'Eric Jozsef...\r\n  1'32\r\n((Pour le gouvernement italien, la principale raison de la spectaculaire diminution des sauvetages en M\u00e9diterran\u00e9e serait l'\u00e9quipement, avec l'aide financi\u00e8re de l'Europe, des gardes-c\u00f4tes libyens. Et cela, depuis la fin du printemps. Mais cette version est contest\u00e9e. Selon plusieurs enqu\u00eates journalistiques, Rome aurait en fait pass\u00e9 un accord avec la milice d'Ahmed Al-Dabbashi qui jusqu'en juillet dernier dominait le trafic de migrants \u00e0 partir de Sabratha dans l'est du pays. Un accord que d\u00e9nonce le leader des Radicaux italiens Riccardo Magi. \r\nSON\r\ntrad: en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus qu'une rumeur. Par exemple, le maire de Sabratha a dit clairement que sur place tout le monde sait que les Italiens ont pay\u00e9 certaines milices. Dans les faits, ils ont pay\u00e9 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Auparavant, il y a eu des rencontres entre les chefs des tribus qui contr\u00f4lent le d\u00e9sert au sud du pays et le gouvernement italien. Et ils se sont d\u00e9clar\u00e9s disponibles \u00e0 bloquer le passage des migrants. Ils ont clairement dit : \u00ab si nous avons la possibilit\u00e9 d'avoir d'autres ressources pour faire d'autres types d'activit\u00e9s, nous interromperons le trafic \r\nL'Italie aurait vers\u00e9 plusieurs millions d'euros aux milices et aux tribus pour qu'elles retiennent les migrants dans des conditions souvent dramatiques. Sans emp\u00eacher, malgr\u00e9 tout, que d'autres trafiquants trouvent aujourd'hui d'autres routes maritimes depuis la Tunisie ou l'Alg\u00e9rie. ))\r\nIl est notamment question d'une op\u00e9ration d'\u00e9vacuation des r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables bloqu\u00e9s en Libye, en particulier les femmes et les enfants. \r\nLe Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), qui fait cette proposition, aimerait que l'Europe accueille 40 000 personnes. La Suisse est pr\u00eate \u00e0 examiner sa participation \u00e0 un tel programme de r\u00e9installation, mais ce projet est critiqu\u00e9 dans le camp bourgeois.\r\nEn Suisse, le nombre de requ\u00e9rants d'asile n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2010. Mais en Libye et dans les pays voisins, on compte des centaines de milliers de migrants.\r\n(Bve Syrie Amnesty) Les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations au titre des accords dits de \u00abr\u00e9conciliation\u00bb en Syrie s'apparentent \u00e0 un crime contre l'humanit\u00e9, estime Amnesty International. \r\nL'ONG publie ce matin un rapport intitul\u00e9 \u00abPartir ou mourir\u00bb dans lequel elle passe en revue quatre de ces accords locaux.\r\nCes derniers consistent le plus souvent pour le r\u00e9gime de Bachar el-Assad \u00e0 lever le si\u00e8ge et cesser les bombardements et pour les opposants, civils ou arm\u00e9s, \u00e0 quitter leurs maisons.\r\n(Bve s\u00e9isme Iran) *** Le bilan du puissant s\u00e9sime qui a touch\u00e9 hier soir la fronti\u00e8re entre l'iran et l'Iran et l'Irak contiue de grimper...\r\nIl y aurait au moins 164 morts et un millier de bless\u00e9s.\r\nLa secousse, de magnitude 7,3 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Turquie.\r\nLe dernier grand tremblement de terre en Iran remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2003 \u00e0 Bam. \r\nAu moins 31'000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n(Bve Liban) Une lutte d'influence ce joue en ce moment sur le territoire libanais entre l'Iran, les chiites et le Hezbollah d'une part, et les sunnites, l'Arabie Saoudite d'autre part. \r\nLe Liban toujours perplexe apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de son Premier ministre,\r\nApr\u00e8s une semaine de silence,  Saad Hariri a repris la parole hier depuis l'Arabie saoudite et promis de \"rentrer au Liban bient\u00f4t\", dit-il...\r\nAlors que des sources \u00e0 Beyrouth accusent l'Arabie saoudite de le retenir contre son gr\u00e9, Saad Hariri a assur\u00e9 qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait libre de ses mouvements.\r\nLes chefs de la diplomatie des pays arabes qui se r\u00e9uniront \"en urgence\" dimanche prochain, \u00e0 la demande de Ryad pour notamment \u00e9voquer les relations avec l'Iran...\r\n(TF3/ELECTIONS PORRENTRUY PA (PAPIER-RELANCE)) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et le 2e tour des \u00e9lections communales dans le Jura, marqu\u00e9e hier par la victoire du Parti lib\u00e9ral-radical...\r\nLe PLR qui remporte la mairie de Porrentruy au d\u00e9triment du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nGabriel Voirol succ\u00e8de \u00e0 Pierre-Arnauld Fueg ((Pierre Arno F\u00fcg)). \r\nUne victoire sans appel, mais qui s'explique en partie par la situation qu'a v\u00e9cue Porrentruy durant cette l\u00e9gislature, Ga\u00ebl Klein. \r\n  35''\r\n((La St-Martin 2017 va laisser un go\u00fbt plut\u00f4t amer aux dirigeants du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien dans le Jura. D'aucuns diraient un go\u00fbt de bouillon. Surtout en Ajoie o\u00f9 le PDC doit laisser filer la mairie de Porrentruy qu'il d\u00e9tenait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. Le score est sans appel, 1202 voix seulement pour le maire sortant Pierre-Arnaud Fueg contre 1389 \u00e0 son adversaire, le candidat lib\u00e9ral-radical Gabriel Voirol. Tous deux si\u00e9geaient ensemble \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal, le perdant du jour le quitte par la petite porte apr\u00e8s seulement 4 ans d'activit\u00e9. Et surtout un engagement sur la sc\u00e8ne politique qu'il laisse aussit\u00f4t tomber alors qu'on le pressentait pour un possible si\u00e8ge au gouvernement cantonal.))\r\n***Et Ga\u00ebl, si la mairie de Porrentruy \u00e9chappe au PDC, les circonstances ne lui auront tout de m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables.\r\n  44''\r\n((On se rappellera en effet de l'\u00e9lection de 2012, entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s et qui auront entrain\u00e9 l'annulation du 2e tour remport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant. Victoire de courte dur\u00e9e puisqu'elle sera annul\u00e9e par la justice. Elu un an plus tard \u00e0 la faveur d'un 3e tour in\u00e9dit, Pierre-Arnauld Fueg aura d\u00fb faire face cette ann\u00e9e \u00e0 deux obstacles majeurs. Non seulement un parti lib\u00e9ral-radical absent lors des \u00e9lections de 2012, et qui a su profiter d'une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne \u00e0 Porrentruy. Mais aussi un PCSI plut\u00f4t revanchard et au sein duquel il ne pouvait esp\u00e9rer aucun soutien pour passer l'\u00e9paule. Un v\u00e9ritable g\u00e2chis commentaient plusieurs \u00e9lus PDC hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Porrentruy estimant qu'on lui avait coup\u00e9 les ailes, m\u00eame s'il a probablement fait quelques erreurs de communication durant sa l\u00e9gislature.))\r\n(13/FOOT ITV BEHRAMI) *** La mission \u00e0 pr\u00e9sent accomplie... La Nati pr\u00e9pare ses valises pour la Russie... \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football a valid\u00e9 son ticket pour la Coupe du Monde de football, l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\nLa Suisse qui a donc sorti  en barrages dans la difficult\u00e9 l'Irlande du Nord. \r\nApr\u00e9s son match nul et vierge hier soir \u00e0 B\u00e2le et la victoire pol\u00e9mique 1 - 0 jeudi \u00e0 Belfast...\r\nUn joueur \u00e9tait particuli\u00e8rement heureux hier..  \r\nIl s'agit de Valon Behrami, qui participera \u00e0 sa quatri\u00e8me coupe du monde. \r\n  53''\r\nValon Behrami avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(TF8/SKI PI) *** Journ\u00e9e historique \u00e9galement hier pour le ski suisse. \r\nQuatre slalomeurs se sont class\u00e9s dans les 10 premiers \u00e0 Levi, en Finlande. \r\nDu jamais vu en Coupe du Monde...\r\nLe recit de St\u00e9phane Trisconi...\r\n  1'24\r\n((Daniel Yule et Luca Aerni ont m\u00eame manqu\u00e9 le podium d'un rien. Ils terminent 4\u00e8me ex-aequo \u00e0 9 centi\u00e8mes de la 3\u00e8me place. Lo\u00efc Meillard se classe 6\u00e8me et Reto Schmidiger 10\u00e8me. Les Suisses ont ainsi prouv\u00e9 qu'ils avaient une \u00e9quipe de slalom tr\u00e8s comp\u00e9titive. Les trois premiers cit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 la certitude d'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les Jeux Olympiques de Pyeongchang en f\u00e9vrier prochain. Daniel Yule \r\nSON : 21'' (Yule 3)\r\nReste \u00e0 confirmer et \u00e0 progresser encore pour monter sur ce podium apr\u00e8s lequel les slalomeurs suisse court depuis bient\u00f4t 8 ans maintenant. Neuf centi\u00e8mes ce n'est pas grand-chose. C'est un \u00e9cart qui prouve que les Suisses se rapprochent toujours un peu plus des meilleurs skieurs de la plan\u00e8te. Daniel Yule\r\nSON : 20'' (Yule 2)\r\nParoles pleines de sagesse. Les slalomeurs ont d\u00e9sormais un mois de travail devant eux avant le rendez-vous de val d'Is\u00e8re programm\u00e9 le 10 d\u00e9cembre.))\r\nLes explications sign\u00e9es St\u00e9phane Trisconi\r\n(Bve Snapchat) Et puis enfin ce pari audacieux dans le monde des reseaux sociaux...\r\nL'application Snapchat, qui cartonne chez les adolescents, a l'intention de changer son fonctionnement de fond en comble... \r\nLe petit fant\u00f4me blanc sur fond jaune a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re des r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants qui ont encore fait plonger l'action de 20%...\r\nLe patron de Snapchat Evan Spiegel a donc promis aux investisseurs une nouvelle version de l'application, pour s\u00e9duire un public plus adulte. \r\nEn gros, copier Facebook avec un fil d'information unique qui rassemblerait les publications des amis de l'utilisateur...", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059779", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-13T06:30:39_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-13T06:30:39_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9059805", "ece-9059779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:41:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61E313E8-FD09-40F8-9030-3F1096246B2F", "internalArchiveId": "61E313E8-FD09-40F8-9030-3F1096246B2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Allemagne: l'entre-deux, de la r\u00e9volution \u00e0 l'ascension (1/5) : Pour ou contre ", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Pour ou contre \r\nCette semaine, Histoire Vivante se penche sur la R\u00e9publique de Weimar, d\u00e9mocratie parlementaire que connut le Reich allemand entre 1919 et 1933. Cette p\u00e9riode cruciale de l'entre-deux-guerres est caract\u00e9ris\u00e9e par de fortes tensions sociales, une instabilit\u00e9 politique, la prise de pouvoir pacifique des nazis et la Seconde Guerre mondiale qui s'ensuit. \r\nPierre Souyri \u00e9crit \u00e0 propos du travail de l'historien Pierre Brou\u00e9: \"Pierre Brou\u00e9 partage avec les bolcheviks la certitude que le sort du monde ou tout au moins de l'Europe s'est jou\u00e9 en Allemagne entre 1918 et 1923: victorieuse, la r\u00e9volution allemande e\u00fbt chang\u00e9 le cours de l'Histoire\".\r\nDimanche prochain \u00e0 20h50 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Jeunesses hitl\u00e9riennes - L'endoctrinement d'une nation\", un documentaire de David Korn Brzoza (France / 2017).\r\nPhoto: la tentative de putsch (13 au 17 mars 1920) par la brigade command\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral von L\u00fcttwitz en soutien \u00e0 Wolfgang Kapp (1858-1922), s'inscrit dans la longue s\u00e9rie de troubles int\u00e9rieurs que conna\u00eet la R\u00e9publique de Weimar jusqu'en 1924. (Ludwig Vantahlen/Allgemeiner Deutscher Nachrichtendienst - Zentralbild)\r\n\r\n* Infotrafic: 13:51:21-13:51:35 / * Cette semaine, Histoire Vivante se penche sur la R\u00e9publique de Weimar, d\u00e9mocratie parlementaire que connut le Reich allemand entre 1919 et 1933. Cette p\u00e9riode cruciale de l'entre-deux-guerres est caract\u00e9ris\u00e9e par de fortes tensions sociales, une instabilit\u00e9 politique, la prise de pouvoir pacifique des nazis et la Seconde Guerre mondiale qui s'ensuit. Pierre Souyri \u00e9crit \u00e0 propos du travail de l'historien Pierre Brou\u00e9: Pierre Brou\u00e9 partage avec les bolcheviks la certitude que le sort du monde ou tout au moins de l'Europe s'est jou\u00e9 en Allemagne entre 1918 et 1923: victo\u00adrieuse, la r\u00e9volution allemande e\u00fbt chan\u00adg\u00e9 le cours de l'Histoire.Dimanche prochain \u00e0 20h50 sur RTS Deux, vous pourrez voir Jeunesses hitl\u00e9riennes - L'endoctrinement d'une nation, un documentaire de David Korn Brzoza (France / 2017).", "durationSec": 1830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9040369", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1920"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 13.11.2017", "Allemagne: l'entre-deux, de la r\u00e9volution \u00e0 l'ascension (1/5) / HV_2017-11-13T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 13.11.2017", "Allemagne: l'entre-deux, de la r\u00e9volution \u00e0 l'ascension (1/5) / HV_2017-11-13T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Pour ou contre \nCette semaine, Histoire Vivante se penche sur la R\u00e9publique de Weimar, d\u00e9mocratie parlementaire que connut le Reich allemand entre 1919 et 1933. Cette p\u00e9riode cruciale de l'entre-deux-guerres est caract\u00e9ris\u00e9e par de fortes tensions sociales, une instabilit\u00e9 politique, la prise de pouvoir pacifique des nazis et la Seconde Guerre mondiale qui s'ensuit. \nPierre Souyri \u00e9crit \u00e0 propos du travail de l'historien Pierre Brou\u00e9: \"Pierre Brou\u00e9 partage avec les bolcheviks la certitude que le sort du monde ou tout au moins de l'Europe s'est jou\u00e9 en Allemagne entre 1918 et 1923: victorieuse, la r\u00e9volution allemande e\u00fbt chang\u00e9 le cours de l'Histoire\".\nDimanche prochain \u00e0 20h50 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Jeunesses hitl\u00e9riennes - L'endoctrinement d'une nation\", un documentaire de David Korn Brzoza (France / 2017).\n\nPhoto: la tentative de putsch (13 au 17 mars 1920) par la brigade command\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral von L\u00fcttwitz en soutien \u00e0 Wolfgang Kapp (1858\u20131922), s'inscrit dans la longue s\u00e9rie de troubles int\u00e9rieurs que conna\u00eet la R\u00e9publique de Weimar jusqu'en 1924. (Ludwig Vantahlen/Allgemeiner Deutscher Nachrichtendienst - Zentralbild)", "Pour ou contre \nCette semaine, Histoire Vivante se penche sur la R\u00e9publique de Weimar, d\u00e9mocratie parlementaire que connut le Reich allemand entre 1919 et 1933. Cette p\u00e9riode cruciale de l'entre-deux-guerres est caract\u00e9ris\u00e9e par de fortes tensions sociales, une instabilit\u00e9 politique, la prise de pouvoir pacifique des nazis et la Seconde Guerre mondiale qui s'ensuit. \nPierre Souyri \u00e9crit \u00e0 propos du travail de l'historien Pierre Brou\u00e9: \"Pierre Brou\u00e9 partage avec les bolcheviks la certitude que le sort du monde ou tout au moins de l'Europe s'est jou\u00e9 en Allemagne entre 1918 et 1923: victorieuse, la r\u00e9volution allemande e\u00fbt chang\u00e9 le cours de l'Histoire\".\nDimanche prochain \u00e0 20h50 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Jeunesses hitl\u00e9riennes - L'endoctrinement d'une nation\", un documentaire de David Korn Brzoza (France / 2017).\n\nPhoto: la tentative de putsch (13 au 17 mars 1920) par la brigade command\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral von L\u00fcttwitz en soutien \u00e0 Wolfgang Kapp (1858\u20131922), s'inscrit dans la longue s\u00e9rie de troubles int\u00e9rieurs que conna\u00eet la R\u00e9publique de Weimar jusqu'en 1924. (Ludwig Vantahlen/Allgemeiner Deutscher Nachrichtendienst - Zentralbild)"], "variantIds": ["ece-9040370", "ece-9040369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T13:22:04Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81C86810-A9B5-4596-8B0D-95BC1E4681BE", "internalArchiveId": "81C86810-A9B5-4596-8B0D-95BC1E4681BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Colloque scientifique \u00e0 une ann\u00e9e des 100 ans de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eichenberger, Pierre\r\nUn colloque scientifique consacr\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 est organis\u00e9 mercredi \u00e0 Berne par l'Union syndicale suisse (USS). Interview de Pierre Eichenberger, historien, enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich, sp\u00e9cialiste des organisations patronales.\r\n\r\n* * Colloque scientifique \u00e0 une ann\u00e9e des 100 ans de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 DIRECT ST ZH\r\n18h . on va conclure cette \u00e9mission avec un peu d'histoire. On va se pencher ce soir sur un th\u00e8me qui a passionn\u00e9 la Suisse au si\u00e8cle pass\u00e9, et qui n'en finit pas d'int\u00e9resser les historiens : c'est la fameuse gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918. \r\nUn colloque scientifique y est consacr\u00e9 mercredi \u00e0 Berne, il est organis\u00e9 par l'Union syndicale suisse (c'est public, vous pouvez vous inscrire sur internet).\r\nUne quinzaine d'historiens vont s'exprimer, dont vous Pierre Eichenberger, bonsoir !\r\nHistorien, enseignant cherheur \u00e0 l'uni de Zurich\r\nsp\u00e9cialistes des organisations patronales, on  va \u00e9voquer cet angle original avec vous, quel a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action des patrons face aux mouvements gr\u00e9vistes, comment est-ce qu'ils ont anticip\u00e9s, et travaill\u00e9s la m\u00e9moire de cette gr\u00e8ve. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 un mot un peu plus g\u00e9n\u00e9ral : \r\n-\tPourquoi est-ce qu'on s'y int\u00e9resse encore aujourd'hui ?\r\n-\tTraumatisme pour les conservateurs . moment d'espoir pour les travailleurs !\r\n-\tSp\u00e9cialiste des milieux patronaux : une facette qu'on connaissait moins . qu'est-ce que nous apprennent vos recherches, que les patrons avaient d\u00e9j\u00e0 largement anticip\u00e9 la gr\u00e8ve ?\r\n-\tVous parlez d'une lutte des classes du haut vers le bas, c'est-\u00e0-dire ? \r\n-\tComment vont-ils r\u00e9agir sur le moment ?\r\n-\tEt apr\u00e8s : ils participent \u00e0 la mythification de la gr\u00e8ve, comme traumatisme national, qui va finir par unifier une certaine suisse contre la gauche .\r\n-\tLes syndicats, l'USS organisent le colloque : c\u00e9l\u00e9bration d'une version gauchisante de l'histoire ?? un colloque orient\u00e9 ?\r\n-\tDifficile de garder sa neutralit\u00e9 d'historien sur ces th\u00e8mes autant politiques ?? \r\n-\tEn organisant ce colloque, l'USS participe \u00e0 une certaine mythification de l'histoire .", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059735", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Colloque scientifique \u00e0 une ann\u00e9e des 100 ans de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 / FOR_2017-11-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Un colloque scientifique consacr\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 est organis\u00e9 mercredi \u00e0 Berne par l\u2019Union syndicale suisse (USS). Interview de Pierre Eichenberger, historien, enseignant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Zurich, sp\u00e9cialiste des organisations patronales."], "variantIds": ["ece-9059735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D118D197-7EFE-4D02-A1C7-62F0E3261A41", "internalArchiveId": "D118D197-7EFE-4D02-A1C7-62F0E3261A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois?", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le volet politique de l'affaire Garnier soul\u00e8ve les passions, et les sp\u00e9culations sur une candidature du pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat vont bon train.\r\n\r\n* * Christian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois? *** Dans le canton de Fribourg maintenant.. et cette question: \r\nChristian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat ? \r\nCar il y a le volet judiciaire de cette affaire, mais le volet politique soul\u00e8ve \u00e9galement les passions. \r\nLes sp\u00e9culations sur une candidature du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse vont bon train, Fabrice Gaudiano\r\nOui.\r\nLes sp\u00e9culations autour d'une candidature de Christian Levrat partent dans tous les sens. et autant pr\u00e9ciser que malgr\u00e9 nos sollicitations. le principal int\u00e9ress\u00e9 est rest\u00e9 muet.\r\nMais bref.si les rumeurs se multiplient. \r\nC'est parce que cela fait 13 ans que le Gru\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne. et que cela fait 9 ans et 2 campagnes f\u00e9d\u00e9rales. qu'il dirige le parti socialiste suisse. \r\nEn d'autres termes. \u00e0 Berne. \r\nChristian Levrat commencerait \u00e0 dater. et il devrait commencer \u00e0 se trouver un nouvel avenir.  raison pour laquelle le pr\u00e9sident du PS suisse pourrait faire acte de candidature. d\u00e8s le 1er tour. pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier.\r\nMais ce sc\u00e9nario est peu cr\u00e9dible !\r\n*** Sc\u00e9nario peu cr\u00e9dible... pour quelle raison? \r\nD'abord. \r\nParce qu'on voit mal le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse dans la peau de ce qu'on appelle un \u00ab lady killer \u00bb. \u00e0 savoir un homme. qui plus est de gauche. \u00ab chiperait \u00bb la place d'une femme. puisque logiquement. selon les valeurs socialistes. ce fauteuil revient \u00e0 une femme. \r\nAutre raison. et pas des moindres. \r\nC'est l'impitoyable jeu des dominos. mais \u00e0 une \u00e9chelle qui d\u00e9passe largement les enjeux de politique fribourgeoise. \r\nEn effet. \r\nSi malgr\u00e9 le facteur \u00ab femme \u00bb. Christian Levrat devait briguer la succession de Marie Garnier et qu'il obtenait le poste. eh bien. il mettrait en p\u00e9ril son actuel si\u00e8ge \u00e0 Berne. au Conseil des Etats ?\r\n*** C'est vrai que pour le PS fribourgoies. ce fauteuil serait dur \u00e0 garder.\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s dur. oui.\r\nCar souvenez-vous.\r\nCe fauteuil a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 de haute lutte par Alain Berset en 2003. \r\nEt lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral. c'est Christian Levrat. d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident du PS suisse. qui \u00e9tait parvenu. toujours de haute lutte. \u00e0 garder ce si\u00e8ge en mains socialistes.\r\nSi Christian Levrat quittait subitement Berne. le PS fribourgeois n'a objectivement pas de candidates ou candidats. qui poss\u00e8dent la carrure et le relief. pour contenir les app\u00e9tits de la droite.\r\nLe si\u00e8ge socialiste de Christian Levrat \u00e0 la Chambre des cantons aurait donc de fortes chances de basculer dans le camp bourgeois. \r\n*** Et au soir du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. si \u00e7a se passe mal pour le PS.  est-ce que Christian Levrat pourrait jouer les \u00ab sauveurs \u00bb ?\r\nUne rocade semble improbable. \r\nCar jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. le PS fribourgeois a toujours \u00e9t\u00e9 contre ce type de strat\u00e9gie. Et. des membres du parti m'ont indiqu\u00e9. qu'il n'y a donc aucune raison que cela change !\r\n*** Mais alors. pour Christian Levrat. quel est le sc\u00e9nario le plus probable ?\r\nVraisemblablement.\r\nIl restera \u00e0 son poste de conseiller aux Etats \u00e0 Berne. en tout cas jusqu'\u00e0 la fin de la L\u00e9gislature fribourgeoise. soit en 2021.\r\nEnsuite.tout est ouvert. \r\nA condition que Christian Levrat ait envie de revenir \u00e0 Fribourg. comme l'a fait r\u00e9cemment. l'ancien pr\u00e9sident du PDC. le Valaisan Christophe Darbellay.\r\nL'hypoth\u00e8se la plus plausible. \r\nC'est que si le PS parvient \u00e0 placer une autre femme pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. la voie serait royale. lors des prochaines \u00e9lections cantonales. pour un homme socialiste. qui ne serait autre que Christian Levrat. en admettant que poste l'int\u00e9resse.\r\nDonc en l'\u00e9tat. \r\nLe PS devrait pr\u00e9senter une candidature f\u00e9minine. pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. \r\nEt les 2 \u00e9lues au Conseil national \u00e0 Berne. \u00e0 savoir Val\u00e9rie Piller-Carrard et Ursula Schneider-Sch\u00fcttel. seraient les mieux plac\u00e9es. pour briguer une candidature.\r\nEXTRO\r\nLe gouvernement fribourgeois a annonc\u00e9. cet apr\u00e8s-midi. que l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire aura lieu le 4 mars prochain. avec un 2\u00e8me tour fix\u00e9 au 25 mars. Par ailleurs. le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des candidatures a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au 22 janvier, \u00e0 12 heures.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059740", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois?  / FOR_2017-11-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le volet politique de l'affaire Garnier soul\u00e8ve les passions, et les sp\u00e9culations sur une candidature du pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat vont bon train."], "variantIds": ["ece-9059740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57A3FC03-E6E9-4483-9B5B-A522051DD2F0", "internalArchiveId": "57A3FC03-E6E9-4483-9B5B-A522051DD2F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Matteo de Bellis, expert asile et migrations \u00e0 Amnesty Internationale;Baumgartner , Georges ;Christophe Clivaz, directeur de Swiss learning \u00e0 Tokyo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/ SEISME IRAK-IRAN PERM) La r\u00e9gion montagneuse entre l'iran et l'irak a trembl\u00e9 tr\u00e9s fort hier soir...\r\nS\u00e9isme de 7'3 sur l'echelle ouverte de Riechter...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 213 morts et plus de 1700 bless\u00e9s...\r\nAlexandre Habay, la quasi-totalit\u00e9 des victimes sont en Iran...\r\n((Dans la ville de Sarpol-e Zahab proche de la fronti\u00e8re irakienne. Il y a \u00e9galement des milliers de bless\u00e9s. Le principal h\u00f4pital de cette localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9, ce qui complique leur prise en charge. Selon les autorit\u00e9s, le bilan risque d'augmenter ces prochaines heures en raison du nombre de personnes qui se trouvent encore sous les d\u00e9combres et pour lesquelles les secours s'activent.  L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans plusieurs villes tant du c\u00f4t\u00e9 iranien qu'Irakien. Les craintes de r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et jardins publics les parcs malgr\u00e9 le froid. Dans cette r\u00e9gion de l'Iran, bon nombre d'habitations sont en terre et s'effondrent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s vite en cas de secousses sismiques qui sont fr\u00e9quentes en Iran. En Irak, on d\u00e9plore quelques morts \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Kurdistan autonome mais les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que du c\u00f4t\u00e9 iranien. Le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'\u00e0 Dyiarbakir dans le sud-est de la Turquie et m\u00eame par certains habitants en Isra\u00ebl. \r\n))-------\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandre Habay\r\nLe dernier grand tremblement de terre en Iran remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2003 \u00e0 Bam. \r\nAu moins 31'000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n(Bve Syrie Amnesty) Les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations au titre des accords dits de \u00abr\u00e9conciliation\u00bb en Syrie s'apparentent \u00e0 un crime contre l'humanit\u00e9, estime Amnesty International. \r\nL'ONG publie ce matin un rapport intitul\u00e9 \u00abPartir ou mourir\u00bb dans lequel elle passe en revue quatre de ces accords locaux.\r\nCes derniers consistent le plus souvent pour le r\u00e9gime de Bachar el-Assad \u00e0 lever le si\u00e8ge et cesser les bombardements et pour les opposants, civils ou arm\u00e9s, \u00e0 quitter leurs maisons.\r\n(Bve Liban) *** Le Moyen Orient ou une lutte d'influence ce joue en ce moment sur le territoire libanais...\r\nUne lutte entre l'Iran, les chiites et le Hezbollah d'une part, et les sunnites, l'Arabie Saoudite d'autre part. \r\nLe Liban toujours perplexe suite \u00e0 la d\u00e9mission surprise de son Premier ministre depuis l'Arabie saoudite ...\r\nApr\u00e9s une semaine de silence,  Saad Hariri a repris la parole hier et promis de \"rentrer au Liban bient\u00f4t\", se disant libre de ses mouvements...\r\nAlors que des sources \u00e0 Beyrouth accusent Ryad de le retenir contre son gr\u00e9.\r\nLes chefs de la diplomatie des pays arabes qui se r\u00e9uniront \"en urgence\" dimanche prochain, \u00e0 la demande de l'Arabie saoudite pour notamment \u00e9voquer les relations tendues avec l'Iran...\r\n(10/RENCONTRE MIGRATIONS BERNE ITV DE BELLIS) *** La 3e rencontre du Groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale se tiend aujourd'hui \u00e0 Berne... \r\nSommet qui r\u00e9unit 13 pays europ\u00e9ens et africains, tous concern\u00e9s par la question migratoire... \r\nR\u00e9union ou la Suisse compte s'engager activement pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables bloqu\u00e9s notamment en Libye...\r\nEn particulier les femmes et les enfants\r\nL'ONG Amnesty International exige \u00e9galement que la Suisse et l'Europe cr\u00e9ent des voies l\u00e9gales s\u00fbres et qu'elles ne transf\u00e8rent pas leur responsabilit\u00e9 aux \u00c9tats africains qui se trouvent sur la route migratoire. \r\nEcoutez Matteo de Bellis, expert asile et migrations pours Amnesty Internationale...\r\n  52''\r\nEt la Suisse elle connait cette ann\u00e9e une nette diminution des demandes d'asile... Avec un nombre de requ\u00e9rants au plus bas depuis 2010...\r\n(Bve Jura) Le 2e tour des \u00e9lections communales dans le Jura, marqu\u00e9e hier par la victoire du Parti lib\u00e9ral-radical...\r\nLe PLR qui remporte la mairie de Porrentruy au d\u00e9triment du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nGabriel Voirol succ\u00e8de au PDC Pierre-Arnauld Fueg ((Pierre Arno F\u00fcg)). \r\nAvec 180 voix d'\u00e9cart entre les deux hommes...\r\nLe Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien qui ne dirige donc plus aucune des grandes mairies du Jura\r\n(09/PHILIPPINES TRUMP-DUTERTE PA) *** Deux pr\u00e9sident c\u00e9l\u00e9bres pour leurs sorties pol\u00e9miques : Quand Donald Trump rencontre Rodrigo Duterte. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est aux Philippines, derni\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e asiatique. \r\nIl devait s'entretenir ce matin avec le tr\u00e8s controvers\u00e9 leader de l'archipel...\r\nCritiqu\u00e9 pour sa sanglante lutte anti-drogue \u00e0 l'origine de milliers de morts dans le pays. \r\nLe pr\u00e9sident philippin a temp\u00e9r\u00e9 son anti-am\u00e9ricanisme mais reste proche de P\u00e9kin.\r\nUne rencontre chaleureuse qui contraste avec les tensions de l'\u00e8re Obama. \r\nLes explications de Michael Peuker\r\n((Impulsifs, port\u00e9s au pouvoir par un vent populiste, les deux pr\u00e9sidents sont de fervents d\u00e9fenseurs d'une politique dure en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 et de lutte anti-drogue. Donald Trump a r\u00e9cemment affirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'empoigner le probl\u00e8me des opiac\u00e9s aux Etats-Unis. Il a en outre f\u00e9licit\u00e9 \u00e0 maintes reprises son homologue pour sa politique anti-drogue en la qualifiant \u00ab\u00a0d'excellent travail\u00a0\u00bb. Des propos qui tranchent avec ceux de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Barack Obama avait exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude face aux nombreuses victimes de cette politique - 3000 selon les autorit\u00e9s, 9000 selon plusieurs ONG. Ces critiques, Rodrigo Duterte y avait r\u00e9pondu en insultant le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de l'\u00e9poque. Avec Trump, les tensions se sont donc apais\u00e9es. Au grand dam des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme qui d\u00e9noncent l'absence de critiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Donald Trump a soigneusement \u00e9vit\u00e9 le sujet durant son voyage, mettant en avant ses priorit\u00e9s. Les relations commerciales et la crise nord-cor\u00e9enne. Mais aux Philippines, Trump fait face \u00e0 un enjeu suppl\u00e9mentaire\u00a0: garantir son alliance avec ce partenaire historique. Alliance fragilis\u00e9e par le r\u00e9cent rapprochement de Manille et P\u00e9kin. Michael Peuker, RTSinfo, Shanghai))\r\n(Birmanie) Face aux \"atrocit\u00e9s\" commises contre les Rohingyas en Birmanie, les Etats-Unis commencent timidement \u00e0 accentuer la pression sur l'arm\u00e9e birmane tout en gardant une position d'\u00e9quilibriste, soucieux de ne pas mettre en cause le gouvernement civil d'Aung San Suu Kyi.\r\nSigne d'un activisme qui va crescendo, plusieurs d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines viennent de se succ\u00e9der dans la r\u00e9gion, et le secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson se rend mercredi en Birmanie pour rencontrer Aung San Suu Kyi mais aussi le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing.\r\nLe ton se veut ferme \u00e0 l'encontre des \"dirigeants militaires\", que le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9s \"responsables\" de la crise de la minorit\u00e9 musulmane rohingya, dont plus de 600.000 membres ont fui au Bangladesh en deux mois et demi.\r\n(Foot Suisse) Le sentiment du devoir accompli pour l'Equipe de Suisse de football au lendemain de la qualification pour la coupe du monde...\r\nUne qualification face \u00e0 l'Irlande qui n'a tenu qu'\u00e0 un fil...\r\n0-0 face apr\u00e9s une victoire pol\u00e9mique par le plus petit des score lors du match aller... \r\nLe billet a pr\u00e9sent valid\u00e9 pour la Russie... Vladimir Petkovic r\u00eave en couleur... \r\n\"Je ne me fixe aucune limite !\" annonce le selectionneur..\r\nAffirmant vouloir emmener la Nati le plus loin possible l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n(16/VENTE LSNE SPORT AP) *** Toujours en football, c'est aujourd'hui que devrait \u00eatre officialis\u00e9e la vente du Lausanne-Sport. \r\nApr\u00e9s plusieurs semaines de rumeurs autour de cette vente... \r\nLe club vaudois et la soci\u00e9t\u00e9 de p\u00e9trochimie Ineos ont convoqu\u00e9 la presse cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Rolle... St\u00e9phane Trisconi\r\n  40''\r\n((Au si\u00e8ge du groupe de p\u00e9trochimie plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Dans la convocation adress\u00e9e hier \u00e0 la presse, INEOS annonce, je cite, une acquisition suisse majeure, levant ainsi toute ambigu\u00eft\u00e9. Cette nouvelle \u00e9tait attendue. Cela fait plusieurs semaines maintenant que le pr\u00e9sident du Lausanne-Sport, Alain Joseph, \u00e9tait en tractation pour la vente du club. Restait \u00e0 finaliser l'accord, ce qui semble \u00eatre chose faite avec la soci\u00e9t\u00e9 INEOS d\u00e9j\u00e0 active dans le sport vaudois. Elle figure en effet parmi les sponsors principaux du Lausanne Hockey Club. Sur son site internet, le groupe dit compter 17'000 employ\u00e9s, r\u00e9partis dans 16 pays diff\u00e9rents. Il fait \u00e9tat d'un chiffre d'affaires en 2016 de 54 milliards de dollars. De quoi donner de nouvelles perspectives au pensionnaire de la Pontaise.))\r\n(TF4/SWISS LEARNING JAPON PI) Je vous le disais ent titre... Swiss Learning, la plate-forme qui assure la promotion des internats suisses haut de gamme dans le monde, vient de f\u00eater le dixi\u00e8me anniversaire de sa pr\u00e9sence au Japon.  \r\nElle b\u00e9n\u00e9ficie du succ\u00e8s des Abenomics, la politique de croissance du premier ministre japonais Shinzo Abe. Le nombre d'etudiants japonais fr\u00e9quentant des internats suisses progresse \u00e0 nouveau, apr\u00e8s avoir connu une periode de stagnation. \r\nA Tokyo, Georges Baumgartner.\r\n  1'35\r\n((le nombre d'\u00e9l\u00e8ves japonais venant dans les internats suisses a doubl\u00e9 en 10 ans depuis l'ouverture du bureau de Swiss learning \u00e0 Tokyo.Pour son directeur Christophe Clivaz, les Ab\u00e9nomics ne ravit pas seulement la bourse de Tokyo \u00e0 son plus haut niveau depuis 26 ans mais aussi les internats suisses.\r\nSON\r\nAu cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es les entreprises japonaises ont r\u00e9alis\u00e9s des profits records. Une partie est investie dans les internats suisses, puisque les \u00e9tudiants japonais qui y sont inscrits sont pour la plupart des enfants d'entrepreneurs. Christophe Clivaz.\r\nSON\r\nC'est cher mais c'est payant\r\nSON\r\nComme quoi Swiss Learning par l'\u00e9ducation contribue aussi au succ\u00e8s des Ab\u00e9nomics. Georges Baumgartner, RTS info Tokyo\r\n(Bve Alibaba) Et on termine avec ce qui est devenue le plus grand \u00e9v\u00e9nement commercial au monde.\r\nla \"journ\u00e9e des c\u00e9libataires\", cr\u00e9e et organis\u00e9 par le g\u00e9ant chinois du commerce \u00e9lectronique..\r\n Alibaba qui a annonc\u00e9 samedi avoir atteint un record de ventes \u00e0 21,7 milliards d'euros...\r\nun record...\r\nLes transactions pendant ces 24 heures de remises exceptionnelles d\u00e9passent le chiffre d'affaire total des soldes de \"Black Friday\" et \"Cyber Monday\" aux Etats-Unis, le vendredi et le lundi qui suivent la f\u00eate de Thanksgiving...\r\nEt repr\u00e9sentent un montant sup\u00e9rieur au PIB de l'Islande ou du Cameroun.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Birmanie) Face aux \"atrocit\u00e9s\" commises contre les Rohingyas en Birmanie, les Etats-Unis commencent timidement \u00e0 accentuer la pression sur l'arm\u00e9e birmane tout en gardant une position d'\u00e9quilibriste, soucieux de ne pas mettre en cause le gouvernement civil d'Aung San Suu Kyi.\r\nSigne d'un activisme qui va crescendo, plusieurs d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines viennent de se succ\u00e9der dans la r\u00e9gion, et le secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson se rend mercredi en Birmanie pour rencontrer Aung San Suu Kyi mais aussi le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing.\r\nLe ton se veut ferme \u00e0 l'encontre des \"dirigeants militaires\", que le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9s \"responsables\" de la crise de la minorit\u00e9 musulmane rohingya, dont plus de 600.000 membres ont fui au Bangladesh en deux mois et demi.", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-13T08:01:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-13T08:01:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9059804", "ece-9059778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:47:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB14CE11-3C6F-4642-AA12-2C2977594016", "internalArchiveId": "BB14CE11-3C6F-4642-AA12-2C2977594016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques (SIGNATURE 13.11 DEPART MARKUS SEILER)  DIRECT STUDIO LAUSANNE  \r\n7h26 sur la Premi\u00e8re\r\nC'est Signature\r\nAvec vous Vincent Bourquin.. \r\n\"Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques\"\r\nc'est votre signature \r\nLa solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. \r\nMarkus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse arrr\u00eat\u00e9 et jug\u00e9 en Allemagne.\r\nHaut cadre de l'administration f\u00e9d\u00e9rale depuis 20 ans, ses jours \u00e0 la t\u00eate du SRC \u00e9taient donc compt\u00e9s... et voil\u00e0 qu'une porte de sortie royale lui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e par un autre lib\u00e9ral-radical, Ignassio Cassis. \r\nLe Bernois a en effet \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au tr\u00e8s influent poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Avec l'aval de l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout content de s'enlever une sacr\u00e9e \u00e9pine du pied. Guy Parmelin, qui chapeaute, les services secrets peut respirer, il ne devra pas se d\u00e9barasser de ce tr\u00e8s controvers\u00e9 collaborateur. Une op\u00e9ration qui soulage aussi le PLR... il s'\u00e9vite une crise politique.\r\nD\u00e9sormais la pression est forte sur les \u00e9paules de Guy Parmelin. Le ministre de la d\u00e9fense doit trouver la perle rare pour remplacer Markus Seiler. D'autant que la situation mondiale le montre: le r\u00f4le des services de renseignements est de plus en plus d\u00e9terminant, notamment dans la lutte contre le terrorisme. Par ailleurs, avec la nouvelle loi sur le renseignement accept\u00e9e tr\u00e8s largement par le peuple, le SRC a obtenu des pouvoirs \u00e9largis. \r\nGuy Parmelin doit absolument \u00e9viter une erreur de casting... par le pass\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent connu des soucis avec ses espions en chef et a d\u00fb les recaser. \r\nLe nouveau patron des renseignements doit donc \u00eatre un sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9  avec un solide r\u00e9seau sur le plan international, \u00e0 Berne, mais aussi dans les cantons... un vrai sens politique est \u00e9galement obligatoire... si le successeur de Markus Seiler r\u00e9pond \u00e0 toutes ses qualit\u00e9s... il n'y aura pas besoin de l'exfilter dans quelques ann\u00e9es.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9081037", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques / LME_2017-11-13T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques / LME_2017-11-13T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne.", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le chef des espions exfiltr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses amis politiques", "La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne.", "La solidarit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale existe toujours. Ultime preuve, le sauvetage du soldat Seiler. Markus Seiler, le chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a multipli\u00e9 les bourdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les critiques se sont encore aggrav\u00e9es avec l'affaire de l'espion suisse en Allemagne."], "variantIds": ["ece-9059802", "ece-9059777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:19Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:48:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9A9565E-501A-4B8F-BEBF-3CDB2538C801", "internalArchiveId": "A9A9565E-501A-4B8F-BEBF-3CDB2538C801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association La Colombe", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nN\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. D'abord h\u00e9berg\u00e9e chez sa tante, elle a toujours maintenu le contact avec sa famille et ses amis afin de rester au courant des r\u00e9alit\u00e9s sociales et politiques du pays. Habitant \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, elle travaille depuis 7 ans \u00e0 la fondation Les Perce-Neige en tant qu'\u00e9ducatrice et veilleuse. En se rendant en vacances en RDC en 2011, elle a observ\u00e9 que de nombreux enfants n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation de qualit\u00e9 ou n'\u00e9taient pas scolaris\u00e9s et qu'une partie importante de ces jeunes n'avaient m\u00eame pas de foyer.\r\nLelo Tandu souhaite acheminer tr\u00e8s rapidement du mat\u00e9riel sur place afin que cela lui permette de d\u00e9buter les activit\u00e9s du futur jardin \u00e9ducatif qu'elle souhaite cr\u00e9er. Une fois d\u00e9marr\u00e9, avec tr\u00e8s peu de moyens mais avec l'aide de plusieurs b\u00e9n\u00e9voles, ce projet sera plus \u00e0 m\u00eame d'obtenir des aides dont l'association ne peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'heure actuelle tant qu'il n'a pas d\u00e9but\u00e9. A terme, l'\u00e9quipe sera compos\u00e9e d'une enseignante \u00e0 100%, et d'une personne \u00e0 temps partiel pour la cuisine et le m\u00e9nage.\r\nDemande:\r\n- Une plastifieuse\r\n- Un beamer\r\n- Des bidons d'un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\r\n- Des pinceaux de diverses tailles\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \r\n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans\r\n\r\n* * N\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. D'abord h\u00e9berg\u00e9e chez sa tante, elle a toujours maintenu le contact avec sa famille et ses amis afin de rester au courant des r\u00e9alit\u00e9s sociales et politiques du pays. Habitant \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, elle travaille depuis 7 ans \u00e0 la fondation Les Perce-Neige en tant qu'\u00e9ducatrice et veilleuse. En se rendant en vacances en RDC en 2011, elle a observ\u00e9 que de nombreux enfants n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation de qualit\u00e9 ou n'\u00e9taient pas scolaris\u00e9s et qu'une partie importante de ces jeunes n'avaient m\u00eame pas de foyer.\r\nLelo Tandu souhaite acheminer tr\u00e8s rapidement du mat\u00e9riel sur place afin que cela lui permette de d\u00e9buter les activit\u00e9s du futur jardin \u00e9ducatif qu'elle souhaite cr\u00e9er. Une fois d\u00e9marr\u00e9, avec tr\u00e8s peu de moyens mais avec l'aide de plusieurs b\u00e9n\u00e9voles, ce projet sera plus \u00e0 m\u00eame d'obtenir des aides dont l'association ne peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'heure actuelle tant qu'il n'a pas d\u00e9but\u00e9. A terme, l'\u00e9quipe sera compos\u00e9e d'une enseignante \u00e0 100%, et d'une personne \u00e0 temps partiel pour la cuisine et le m\u00e9nage.\r\nDemande:\r\n- Une plastifieuse\r\n- Un beamer\r\n- Des bidons d'un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\r\n- Des pinceaux de diverses tailles\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \r\n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9040410", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 13.11.2017", "Association La Colombe / CPT_2017-11-13T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 13.11.2017", "Association La Colombe / CPT_2017-11-13T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 17 ans. D\u02b9abord h\u00e9berg\u00e9e chez sa tante, elle a toujours maintenu le contact avec sa famille et ses amis afin de rester au courant des r\u00e9alit\u00e9s sociales et politiques du pays. Habitant \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis une vingtaine d\u02b9ann\u00e9es, elle travaille depuis 7 ans \u00e0 la fondation Les Perce-Neige en tant qu\u02b9\u00e9ducatrice et veilleuse. En se rendant en vacances en RDC en 2011, elle a observ\u00e9 que de nombreux enfants n\u02b9avaient pas acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation de qualit\u00e9 ou n\u02b9\u00e9taient pas scolaris\u00e9s et qu\u02b9une partie importante de ces jeunes n\u02b9avaient m\u00eame pas de foyer.\nLelo Tandu souhaite acheminer tr\u00e8s rapidement du mat\u00e9riel sur place afin que cela lui permette de d\u00e9buter les activit\u00e9s du futur jardin \u00e9ducatif qu'elle souhaite cr\u00e9er. Une fois d\u00e9marr\u00e9, avec tr\u00e8s peu de moyens mais avec l\u02b9aide de plusieurs b\u00e9n\u00e9voles, ce projet sera plus \u00e0 m\u00eame d\u02b9obtenir des aides dont l\u02b9association ne peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l\u02b9heure actuelle tant qu\u02b9il n\u02b9a pas d\u00e9but\u00e9. A terme, l\u02b9\u00e9quipe sera compos\u00e9e d\u02b9une enseignante \u00e0 100%, et d\u02b9une personne \u00e0 temps partiel pour la cuisine et le m\u00e9nage.\nDemande:\n- Une plastifieuse\n- Un beamer\n- Des bidons d\u02b9un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\n- Des pinceaux de diverses tailles\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans", "N\u00e9e \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Lelo Tandu est arriv\u00e9e en Suisse en 1994, \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 17 ans. D\u02b9abord h\u00e9berg\u00e9e chez sa tante, elle a toujours maintenu le contact avec sa famille et ses amis afin de rester au courant des r\u00e9alit\u00e9s sociales et politiques du pays. Habitant \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis une vingtaine d\u02b9ann\u00e9es, elle travaille depuis 7 ans \u00e0 la fondation Les Perce-Neige en tant qu\u02b9\u00e9ducatrice et veilleuse. En se rendant en vacances en RDC en 2011, elle a observ\u00e9 que de nombreux enfants n\u02b9avaient pas acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation de qualit\u00e9 ou n\u02b9\u00e9taient pas scolaris\u00e9s et qu\u02b9une partie importante de ces jeunes n\u02b9avaient m\u00eame pas de foyer.\nLelo Tandu souhaite acheminer tr\u00e8s rapidement du mat\u00e9riel sur place afin que cela lui permette de d\u00e9buter les activit\u00e9s du futur jardin \u00e9ducatif qu'elle souhaite cr\u00e9er. Une fois d\u00e9marr\u00e9, avec tr\u00e8s peu de moyens mais avec l\u02b9aide de plusieurs b\u00e9n\u00e9voles, ce projet sera plus \u00e0 m\u00eame d\u02b9obtenir des aides dont l\u02b9association ne peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l\u02b9heure actuelle tant qu\u02b9il n\u02b9a pas d\u00e9but\u00e9. A terme, l\u02b9\u00e9quipe sera compos\u00e9e d\u02b9une enseignante \u00e0 100%, et d\u02b9une personne \u00e0 temps partiel pour la cuisine et le m\u00e9nage.\nDemande:\n- Une plastifieuse\n- Un beamer\n- Des bidons d\u02b9un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\n- Des pinceaux de diverses tailles\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans"], "variantIds": ["ece-9040411", "ece-9040410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T08:37:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-6284456F-90F4-479A-9EE7-E19B0B635F27", "internalArchiveId": "6284456F-90F4-479A-9EE7-E19B0B635F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Zaccharia, Joueur de football, millieu de terrain pour l'\u00e9quipe nationale suisse;Pierre-Arnauld Fueg, maire sortant de Porrentruy, PDC;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat PS FR;Louis Bertschy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgeoise de l'immobilier\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/FOOT ITV ZACCHARIA) L'\u00e9quipe de Suisse de football disputera donc  la Coupe du Monde.... l'\u00e9t\u00e9 prochain en Russie. \r\nLes Suisses ont \u00e9limin\u00e9 l'Irlande du Nord en barrage... gr\u00e2ce au penalty g\u00e9n\u00e9reusement accord\u00e9 au match aller. \r\nHier soir, les deux \u00e9quipes se sont s\u00e9par\u00e9es sur le score de 0 \u00e0 0 \u00e0 B\u00e2le. \r\nPas de but... mais beaucoup de joie pour le milieu de terrain de l'\u00e9quipe nationale, Denis Zaccharia\r\n  48''\r\n((Extro teasing Instant Sport ? ))\r\n(Iran/Irak) A l'actualit\u00e9 internationale... ce s\u00e9isme... \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Irak et l'Iran... qui a tu\u00e9 plus 130 personnes.\r\nUne premi\u00e8re secousse d'une magnitude de 7.3 sur l'\u00e9chelle de Richter... puis plusieurs r\u00e9pliques...  C'\u00e9tait hier en fin de soir\u00e9e...\r\nC\u00f4t\u00e9 irakien... on d\u00e9nombre au moins 6 morts...\r\nEn Iran... la radio-t\u00e9l\u00e9vision d'Etat annonce 129 d\u00e9c\u00e8s.... auxquels s'ajouteraient plus d'un millier de bless\u00e9s.... selon les m\u00e9dias locaux.\r\nUn bilan qui devrait encore s'alourdir... pr\u00e9viennent d\u00e9j\u00e0 les autorit\u00e9s locales.\r\nLe dernier grand s\u00e9isme en Iran remotne \u00e0 d\u00e9cembre 2003.... Il avait fait plus de 30 000 morts dans le sud-est du pays.\r\n(07/ESPAGNE RAJOY BARCELONE PA (REP 22h30)) **** Mariano Rajoy... \u00e9tait hier \u00e0 Barcelone.... pour la premi\u00e8re fois depuis la mise sous tutelle de la Catalogne fin octobre.\r\nObjectif de ce d\u00e9placement... pour le pr\u00e9sident espagnol: pr\u00e9senter son candidat... en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre....\r\nCar les enjeux du scrutin sont \u00e9normes....\r\nInd\u00e9pendantistes ET anti-ind\u00e9pendantistes vont tenter de mobiliser leurs troupes au maximum... dans une soci\u00e9t\u00e9 fractur\u00e9e en deux.\r\nEt Mariano Rajoy souhaite une participation \u00e9lev\u00e9e pour ce vote... Val\u00e9rie Demon.\r\n  1'02\r\n((Mariano Rajoy ne regardera pas forc\u00e9ment avec intensit\u00e9 le r\u00e9sultat de sa formation politique le soir du 21 d\u00e9cembre. Son parti, minoritaire en Catalogne,  n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 8,5 % en 2015 lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales. C'est la photo finale des r\u00e9sultats qui l'int\u00e9ressera davantage: celle qui montrera la part en pourcentage des ind\u00e9pendantistes et des opposants \u00e0 la s\u00e9cession. C'est l'un des principaux enjeux de ces \u00e9lections, convoqu\u00e9es par Mariano Rajoy lui m\u00eame d\u00e8s la mise sous tutelle de la r\u00e9gion fin octobre. C'est en substance ce qu'il a expliqu\u00e9 dimanche lors d'un meeting, en appelant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la Catalogne de tous, la \u00ab Catalogne sens\u00e9e \u00bb, je cite. Il esp\u00e8re le r\u00e9veil de la majorit\u00e9 silencieuse, tout simplement pour emp\u00eacher les ind\u00e9pendantistes de rassembler plus de 50 % des votes. Mais il a aussi voulu calmer la tension, en demandant aux entreprises de ne pas s'en aller de la Catalogne et aux Espagnols de ne pas c\u00e9der aux appels de boycott des produits catalans. Mariano Rajoy esp\u00e8re ainsi un retour \u00e0 la normalit\u00e9, juridique, politique et sociale. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Slov\u00e9nie) Le pr\u00e9sident slov\u00e8ne... Borut Pahor... rempile pour un second mandat.\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins... il obtiendrait 53% des suffrages... face \u00e0 son adversaire... un \u00e9lu local.\r\nSans \u00e9tiquette politique... Borut Pahor \u00e9tait soutenu par le parti social-d\u00e9mocrate... qu'il a dirig\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es\r\nIl est r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 de populiste par ses adversaires... qui lui ont aussi donn\u00e9 le surnom de \"pr\u00e9sident instagram\".\r\n(Sommet migration) **** On revient en Suisse... avec ce sommet sur la migration qui a lieu aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\nUn sommet qui r\u00e9unira des ministres europ\u00e9ens et africains... des instances des nations unies.... ainsi que le CICR.\r\nObjet de cette r\u00e9union: les mesures de protection des migrants en Libye... mais aussi sur les routes migratoires\r\nLa Suisse veut notamment \u00e9viter que ces personnes ne terminent dans les sinistres centres de d\u00e9tention libyens.\r\nLes Etats esp\u00e8rent aussi renforcer leur coop\u00e9ration polici\u00e8re... pour lutter contre les passeurs.\r\nAucune d\u00e9cision en vue... les discussions devraient uniquement d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration minist\u00e9rielle.\r\n(02/JU/ELECTIONS PORRENTRUY ITV FUEG (REP 22H30)) ***** Un petit tour de quatre ans et puis s'en va. : Le maire sortant de Porrentruy... le PDC Pierre-Arnauld F\u00fcg... a \u00e9t\u00e9 battu ce dimanche par son rival lib\u00e9ral-radical, Gabriel Voirol. \r\nD\u00e9j\u00e0 devanc\u00e9 lors du 1er tour il y a trois semaines... l'\u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a enregistr\u00e9 un retard d'un peu moins de 200 voix... dans ce second tour. \r\nPierre-Arnauld Fueg aura notamment souffert de l'appui du PCSI... le Parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant... au candidat du PLR.\r\nIl a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il arr\u00eatait la politique. \r\n  53''\r\nPierre-Arnauld F\u00fceg avec Ga\u00ebl Klein\r\n(TF5/FR/FIN ZONES VILLAS PI) Nous vous en parlions la semaine derni\u00e8re... dans le canton de fribourg, le gouvernement a mis en consultation son plan directeur... pour r\u00e9partir au mieux l'urbanisation future...\r\nEt \u00e0 peine sorti de l'oeuf...  ce nouveau plan suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sistances...\r\nLes milieux immobliers contestent notamment la d\u00e9cision d'interdire les zones villas  \u00e0 l'avenir.\r\nFabrice Gaudiano.\r\n  1'40\r\n((Comme dans tous les cantons... la LAT... la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire impose un r\u00e9vision compl\u00e8te... des plans directeurs. Et \u00e0 Fribourg... le gouverment a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet... sur les centres urbains: Jean-Fran\u00e7ois Steiert... conseiller d'Etat en charge du dossier...\r\nSON\r\nPas d'accord... r\u00e9toque Louis Bertschy... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgoise de l'immobilier...\r\nSON\r\nAutre point du nouveau plan directeur... qui d\u00e9range les milieux immobiliers... et les petites communes rurales: ces derni\u00e8res sont condamn\u00e9es \u00e0 l'isolement: on retrouve Louis Berschy...\r\nSON\r\nL'ambitieux plan directeur fribourgeois est actuellement en consultation... et les lobbys \u00e9conomiques fourbissent leurs armes.))\r\n(04/VD/DECES IMSAND PA) **** Il avait immortalis\u00e9 Maurice B\u00e9jart comme personne...  Le photographe romand Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi...\u00e0 Lausanne... \r\nIl avait quatre vingt huit ans...\r\nAutodidacte, Marcel Imsand \u00e9tait devenu un ma\u00eetre du noir et blanc, tant pour ses portraits que pour ses paysages.\r\nIl laisse 50 livres \u00e0 son actif...\r\n50 livres et aussi des milliers d'archives....\r\nTania Barril\r\n  46''\r\n((Ses portraits l'ont rendu c\u00e9l\u00e8bre... notamment ceux de Maurice B\u00e9jart ou de Barbara. Deux artistes dont il a suivi les parcours durant plus de 30 ans. Ce n'\u00e9tait pourtant pas \u00e0 la photographie que Marcel Imsand \u00e9tait destin\u00e9. Form\u00e9 comme m\u00e9canicien de pr\u00e9cision, il d\u00e9cide de tout l\u00e2cher en 1964 pour s'installer \u00e0 Lausanne et vivre de sa passion. Dans les coulisses du Palais de Beaulieu il photographie les stars du moment, Brassens, Brel, B\u00e9jart et Barbara... Il travaille pour la presse aussi, r\u00e9alise des reportages. En 77, il suit notamment la f\u00eate des vignerons. Marcel Imsand s'int\u00e9resse \u00e0 la paysannerie aussi. Il fera des s\u00e9ries sur le monde rural notamment \"Paul et Cl\u00e9mence\" ou \"Luigi le Berger\". En 2012 il fait don de son oeuvre au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne. Une oeuvre souvent qualifi\u00e9e de po\u00e9tique et pleine de tendresse... celle d'un photographe qui avait le regard du coeur...comme disent certains\r\n(Fin de journal) Et encore un mot de tennis... pour clore ce journal.\r\nRoger Federer a bien commenc\u00e9 le Masters 2017... hier \u00e0 Londres.\r\nLe num\u00e9ro 2 Mondial a battru l'Am\u00e9ricain JAck Sock en 2 sets: 6-4/ 7-6\r\nDemain... il affrontera donc l'Allemand Alexander Zverev... qui lui l'a emport\u00e9 contre Marin Cilic.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-13T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-13T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9059759", "ece-9059749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T04:10:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24CB6644-D438-4828-AEF1-EC63C0E0E048", "internalArchiveId": "24CB6644-D438-4828-AEF1-EC63C0E0E048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs ONG critiquent l'attitude de la Suisse et de l'UE face aux migrants", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Guignard, co-pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9s sans fronti\u00e8res\r\nLe Groupe de contact sur la M\u00e9diterran\u00e9e centrale r\u00e9unit ce lundi \u00e0 Berne les ministres de 13 pays. Ils discutent de mesures \u00e0 prendre pour prot\u00e9ger les r\u00e9fugi\u00e9s en Libye et sur les routes migratoires qui y m\u00e8nent. Plusieurs ONG critiquent l'attitude de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Plusieurs ONG critiquent l'attitude de la Suisse et de l'UE face aux migrants La migration a toujours \u00e9t\u00e9 une chance pour la Suisse... \r\nDoris Leuthard l'a rappel\u00e9 dans son discours d'ouverture de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle consacr\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\n3\u00e8me rencontre du groupe de contact pour la m\u00e9diterran\u00e9e.. qui \u00e9tait organis\u00e9e \u00e0 Berne... \r\nLes ministres africains et europ\u00e9ens de 13 pays discutent des mesures \u00e0 prendre pour prot\u00e9ger les r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\nEn marge de cette r\u00e9union...  plusieurs ONG ont critiqu\u00e9 l'attitude de la Suisse et plus g\u00e9n\u00e9ralement celle de l'Union europ\u00e9enne.. \r\nPour ces ONG, les pays europ\u00e9ens ne prennent pas suffisamment leurs responsabilit\u00e9s...\r\n Rouven Gueissaz..\r\n DIGAS\r\n((La Suisse a pourtant formul\u00e9 des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga souhaite par exemple faire \u00e9vacuer les personnes les plus vuln\u00e9rables des camps liybiens, o\u00f9 les conditions de d\u00e9tention sont dramamtiques. Elle veut aussi faciliter les retours volontaires des r\u00e9fugi\u00e9s dans leurs pays. Une politique cynique pour Sophie Guignard, co-pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9s sans fronti\u00e8res.\r\nSON 43''\r\nLa Suisse aimerait notamment faciliter la mise en place de structures d'asile respectant les standards internationaux dans les pays de transit. Une intention louable, mais pas suffisante... selon Caroline Abu Sada, la directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse qui d\u00e9taille les revendications des ONG.\r\nSON 47''\r\nLa rencontre de lundi ne d\u00e9bouchera pas sur des d\u00e9cisions concr\u00e8tes, mais sur une d\u00e9claration minist\u00e9rielle. La Suisse souhaite avant tout donner des impulsions et maintenir le dialogue entre tous les pays concern\u00e9s.))\r\n .  Extro:\r\nLa r\u00e9union touche d'ailleurs \u00e0 sa fin. Un premier bilan sera tir\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs ONG critiquent l'attitude de la Suisse et de l'UE face aux migrants / 12H30_2017-11-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Groupe de contact sur la M\u00e9diterran\u00e9e centrale r\u00e9unit ce lundi \u00e0 Berne les ministres de 13 pays. Ils discutent de mesures \u00e0 prendre pour prot\u00e9ger les r\u00e9fugi\u00e9s en Libye et sur les routes migratoires qui y m\u00e8nent. Plusieurs ONG critiquent l'attitude de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-9059720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T11:39:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}