{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=150&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=175&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=125&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C7F8475C-A755-4E31-A41F-7B6519996F2B", "internalArchiveId": "C7F8475C-A755-4E31-A41F-7B6519996F2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a adopt\u00e9 une motion qui r\u00e9clame un plafonnement des salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Le texte a pu compter sur le soutien de la gauche, mais aussi d'une partie de l'UDC. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD).\r\n\r\n* * Les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs 18h Faut-il plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nPlafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 500 mille francs par an...\r\nLe Conseil national y est favorable... Il a adopt\u00e9 en fin de semaine une motion d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste qui le r\u00e9clame.\r\nPour la majorit\u00e9 des \u00e9lus, rien ne justifie que le patron de la Poste ou le directeur de RUAG soient nettement mieux pay\u00e9s qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe texte a pu compter sur le soutien de la gauche mais aussi d'une partie de l'UDC.\r\nAlors est-ce juste de plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ?... Peut-on comparer leur fonction avec celle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?... Et ne complique-t-on pas la recherche et le recrutement de dirigeants comp\u00e9tents ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le socialiste valaisan Mathias Reynard, bonsoir... et le PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir...\r\nMATHIAS REYNARD\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour certaines ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes pourront fixer chaque ann\u00e9e une limite sup\u00e9rieure pour les salaires des dirigeants. Pourquoi vouloir aller plus loin ?\r\n- Vous avez soutenu cette motion... Qu'est-ce qui vous choque dans la r\u00e9mun\u00e9ration de ces patrons ?\r\n- Ne risque-t-on pas, avec de tels plafonds, de se priver de bons candidats aux postes dirigeants ?\r\n- Pourtant, dans un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9, il faut pouvoir engager le meilleur dirigeant possible... Et \u00e7a a un prix !\r\n- Une telle id\u00e9e a-t-elle une chance de passer (les Etats doivent aussi se prononcer... et il y a d'autres projets en cours) ? Sommes-nous dans le prolongement de l'initiative Minder ?\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n- Vous avez rejet\u00e9 cette motion, pour vous c'est une fausse bonne id\u00e9e ou une mauvaise id\u00e9e tout court ?\r\n- Comment expliquer que le Conseil national, pourtant majoritairement \u00e0 droite, ait accept\u00e9 cette motion ?\r\n- Ne faudrait-il pas, alors, privatiser la Poste, Ruag, Skyguide... Et les laisser au libre march\u00e9 !\r\n- Vous tenez \u00e0 la notion de service public... Or, cela engage l'argent du contribuable... Par cons\u00e9quent, n'est-ce pas l\u00e9gitime que le politique fixe des limites ?\r\nDEPECHE\r\nBerne (ats) Les salaires des cadres d'entreprises dont la Conf\u00e9d\u00e9ration est le principal propri\u00e9taire ou l'actionnaire majoritaire devraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs par an. Le National a adopt\u00e9 jeudi par 111 voix contre 74 une motion de Corrado Pardini (PS/BE).\r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer. La population ne comprend pas que des salaires mirobolants soient vers\u00e9s aux patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, o\u00f9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e une mentalit\u00e9 de self-service, a critiqu\u00e9 le motionnaire, qui a pu compter sur le soutien de la gauche mais aussi de l'UDC.\r\nAucun argument ne justifie que ces dirigeants soient nettement mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s que les membres du gouvernement. D'autant que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux portent la responsabilit\u00e9 politique de ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\nUn ministre gagne environ 445'000 francs brut par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle de 30'000 francs. A titre de comparaison, le directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF Andreas Meyer a empoch\u00e9 1,052 million l'an dernier, la directrice de La Poste Susanne Ruoff 974'178 francs, le patron de PostFinance Hansruedi K\u00f6ng 809'985 francs et celui de RUAG Urs Breitmeier 912'468 francs.\r\nProjets\r\nLe Parlement planche d\u00e9j\u00e0 sur des mesures pour \u00e9viter les revenus excessifs. Le National a adopt\u00e9 une initiative parlementaire de Susanne Leutenegger Oberholzer (PS/BL) qui veut fixer une limite sup\u00e9rieure pour la r\u00e9tribution des patrons des ex-r\u00e9gies.\r\nLa socialiste \u00e9voque le traitement brut des conseillers f\u00e9d\u00e9raux mais aussi les autres avantages re\u00e7us et la rente qu'ils touchent apr\u00e8s leur d\u00e9part. Le plafond d\u00e9passerait donc de loin les 475'000 francs par an. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\nSa commission des institutions politiques pr\u00f4ne un autre mod\u00e8le. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait d\u00e9finir et appliquer une fourchette pour toutes les r\u00e9mun\u00e9rations (parts de salaire fixes, parts de salaire variables et prestations accessoires) des entreprises et \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux ou li\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCes r\u00e9mun\u00e9rations devraient avoir un rapport appropri\u00e9 avec la t\u00e2che \u00e0 accomplir, la taille de l'entreprise, les d\u00e9fis qu'elle doit relever, les performances, le march\u00e9 du travail et le syst\u00e8me salarial applicable au personnel.\r\nMesures d\u00e9j\u00e0 prises\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quant \u00e0 lui d\u00e9j\u00e0 pris les devants concernant La Poste, les CFF, Skyguide, RUAG Holding, SIFEM et Identitas. Les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes pourront fixer chaque ann\u00e9e, \u00e0 l'avance, une limite sup\u00e9rieure pour les r\u00e9mun\u00e9rations des membres du conseil d'administration et de la direction.\r\nLa part variable du salaire des membres de la direction ne devra pas d\u00e9passer 50% de la part fixe. Le montant des prestations annexes ne devra pas exc\u00e9der 10% du salaire fixe. Cette derni\u00e8re r\u00e8gle s'appliquera aussi bien aux soci\u00e9t\u00e9s anonymes qu'aux \u00e9tablissements et fondations de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le conseil d'administration fixera le montant maximal au cas par cas, en respectant cette limite.\r\nLes prestations annexes comprennent en particulier les indemnit\u00e9s forfaitaires pour frais et repr\u00e9sentation, les contributions aux assurances sociales et aux caisses de pensions, l'utilisation priv\u00e9e du v\u00e9hicule de l'entreprise, les abonnements de transports publics et les autres prestations similaires.\r\n14.12.**", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourraient \u00eatre plafonn\u00e9s \u00e0 500'000 francs / FOR_2017-12-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a adopt\u00e9 une motion qui r\u00e9clame un plafonnement des salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Le texte a pu compter sur le soutien de la gauche, mais aussi d'une partie de l'UDC. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9158726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlafonner les salaires des cadres des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 500000 francs par an, le Conseil national y est favorable : Il a adopt\u00e9 en fin de semaine une motion d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste qui le r\u00e9clame, pour la majorit\u00e9 des \u00e9lus, rien ne justifie que le patron de la Poste ou le directeur de RUAG soient nettement mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le texte a pu compter sur le soutien de la gauche, mais aussi d'une partie de l'UDC alors est-ce juste de plafonner les salaires des cadres des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales : peut -on comparer leur fonction avec celle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ne complique -t-on pas la recherche et le recrutement de dirigeants comp\u00e9tents, on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux Le socialiste valaisan Matthias Reynard bonsoir bonsoir et le PLR Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, Matthias Reynard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour certaines ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, hein, les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de ces soci\u00e9t\u00e9s anonymes pourront fixer chaque ann\u00e9e une limite sup\u00e9rieure pour les salaires des dirigeants pourquoi, au fond, vouloir aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\nParce qu'on sait tr\u00e8s bien que, en la mati\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et est plut\u00f4t rest\u00e9e sur la r\u00e9serve et que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent syst\u00e9matiquement il y a tr\u00e8s peu de critiques ces critiques viennent plut\u00f4t de la population comprend assez peu qu'on ait des salaires qui d\u00e9passent le le 1000000 de francs annuels pour des des entreprises qui appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui font du service public et donc des salaires qui d\u00e9passent, qu'il faut faut ado, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a semble \u00eatre compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors s'assemblent comme comme vous le dites un Matthias Reynard mais est -ce que c'est vraiment choquant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, moi je suis choqu\u00e9, vous savez, si on prend l'exemple de la Poste, on a un salaire qui est proche du 1000000 de francs pour la directrice, un salaire qui est d'ailleurs on pleine explosion parce que si on revient quelques ann\u00e9es de 3 ans en arri\u00e8re, on \u00e9tait \u00e0 800000 700000 donc est vraiment en pleine explosion, alors que la Poste m\u00e8ne une politique de d\u00e9mant\u00e8lement qu'elle supprime des offices qu'elle fait des \u00e9conomies, mais en m\u00eame temps, le salaire de la directrice ne cesse d'augmenter, il arrive aujourd'hui \u00e0 un 1000000, moi \u00e7a me choque, je vois les les responsabilit\u00e9s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne un peu moins de 500000 francs je trouve honn\u00eatement que c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, et puis l\u00e0 on parle de salaires qui sont rares. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:01) [91%] :\r\nAux alentours du 1000000, moi \u00e7a me choque, en tous cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz vous avez rejet\u00e9 cette motion pour vous c'est une fausse bonne id\u00e9e ou une mouvement d\u00e9cid\u00e9 tout court. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [89%] :\r\nAlors, c'est en tout cas une fausse bonne id\u00e9e parce que bon, je suis bien conscient que j'ai un peu plus Paul mauvais r\u00f4le, je vais vous parler de d\u00e9fendre les les grands salaires alors que Matticks Sur\u00e9na, la population ne n'est pas concern\u00e9 par des salaires, une partie de la population et pas concern\u00e9 par des salaires \u00e0 cette hauteur l\u00e0 moi je ne suis pas non plus et on retrouve assez rarement vraiment politique, sauf lorsqu'il y a cumul des salaires d'ailleurs Monsieur Renard et peut-\u00eatre son \u00e9pouse ou etc, lorsqu'il accumule chez des gens qui font la politique alors il commence \u00e0 avoir des salaires qui sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e 500000 francs, ceci dit, je pense que c'est effectivement une fausse bonne id\u00e9e parce que, aujourd'hui, ce qu'on va essayer de pr\u00e9server, c'est une qualit\u00e9 de service public dans ces entreprises- l\u00e0 qui sont des entreprises gigantesques, h\u00e9 bien il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes et on voit que dans le domaine priv\u00e9 lorsqu'il un directeur vers 23000 personnes, h\u00e9 bien il a des salaires qui avoisinent plut\u00f4t mignon et donc si on veut des personnes comp\u00e9tentes pr\u00e9cis\u00e9ment pour maintenir la qualit\u00e9 des services publics, h\u00e9 bien il faut payer \u00e7a, il faut payer des femmes comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nMatthias Reynard, \u00e7a c'est un argument qui revient souvent des composants, on parle de plafonner justement le la r\u00e9mun\u00e9ration de ces, de ces patrons des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est que, ma foi, c'est le prix \u00e0 payer 1 pour avoir des dirigeants comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [87%] :\r\nNon, non, pas un pays un prix pareil pour des dirigeants comp\u00e9tents, la preuve c'est qu'on a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le poste le plus \u00e9lev\u00e9 dans notre pays, qui gagne 475000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [93%] :\r\nSauf que l\u00e0 il s'agit d'un march\u00e9, si j'ose dire un le march\u00e9 du dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [80%] :\r\nC'est l'offre et la demande, ils sont pay\u00e9s, non pour avoir les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [85%] :\r\nC'est un march\u00e9 assez limit\u00e9, vous savez, c'est pas de des entreprises qui sont dans dans le march\u00e9 libre, c'est des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [90%] :\r\nIls sont dans un march\u00e9 qui sera un monopole soit des configurations sp\u00e9ciales comme pour la poste donc voil\u00e0, on est dans un march\u00e9 particulier o\u00f9 il y a un service public et les gens qui viennent \u00e0 la t\u00eate, l'entreprise doit pas \u00eatre uniquement des gens qui viennent l\u00e0 pour se remplir les poches un 1000000 par ann\u00e9e, mais qui doit venir dans un esprit de d\u00e9fense du service public de promotion du service public, voil\u00e0 on constate tous des des terroristes, les prestations des augmentations des prix par exemple CFF puis dans le m\u00eame temps, des salaires qui d\u00e9passent le 1000000, \u00e7a c'est choquant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nMais il faudrait, c'est vrai que ces entreprises sont dans un secteur particulier, o\u00f9 on va dire plut\u00f4t ont une mission particuli\u00e8re, une mission de service public, d\u00e8s lors, est-ce que leur r\u00e9mun\u00e9ration ne doivent pas \u00eatre non plus un petit peu circonscrit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [75%] :\r\nSi j'ose dire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [86%] :\r\nViendrait \u00e0 dire que un employ\u00e9 parce qu'elle travaille pour une commune, moi, quand on voit Conf\u00e9d\u00e9ration gagn\u00e9 moins que dans le priv\u00e9, enfin c'est ridicule, je pense que Monsieur Reynard et moi en l'occurrence, ils vont pas du tout dans le m\u00eame monde je je irruption \u00e9norm\u00e9ment, nous avons pas les m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que il y a effectivement une concurrence lorsque quelqu'un et on peut pas comparer les revenus issus de la politique avec des revenus dans le monde et l'entreprise parce que vous voulez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral vous n'avait pas le choix, on vous dira non, je voudrais tout au pr\u00e9sident fran\u00e7ais par \u00e7a paye mieux la plus intense ce on n'est pas du tout dans une configuration o\u00f9 on a un choix, on ne sait pas par volont\u00e9 personnelle, je fais de la politique, ma foi, j'ai aussi un sacrifice au niveau de mon revenu mais je fais de la politique, je suis pas employ\u00e9 de la commune, c'est une indemnit\u00e9 par exemple dans mon r\u00f4le de scinder \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, c'est pas comparable dans le monde des entreprises, on nous sont comp\u00e9tents, ces gens, ils cherchent \u00e0 travailler \u00e0 la direction de grandes entreprises qui peuvent \u00eatre publics, parapublics dans ce cadre -l\u00e0, h\u00e9 bien, il cherche \u00e0 avoir une vraie mani\u00e8re termin\u00e9 ration est conforme au march\u00e9, \u00e0 leur formation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nMatthias Reynard est -ce qu'il n'y a pas un caract\u00e8re arbitraire \u00e0 vouloir plafonner les r\u00e9mun\u00e9rations ah voil\u00e0 500000 francs par an pourquoi 500000 francs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [88%] :\r\nBon, ce qui est dit, c'est que ce sera adapt\u00e9 et que l'id\u00e9e, c'est marqu\u00e9 dans le taxi m\u00eame que c'est se baser sur les salaires du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si vous voulez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a la responsabilit\u00e9 politique de ces soci\u00e9t\u00e9s, puisque c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qu'il y a, il y a pas \u00e0 qui appartient ces diff\u00e9rentes entreprises ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et donc \u00e0 le r\u00f4le politique sur ces entreprises, on est en train de parler de, de, de mettre des, des, des, des salaires de mis\u00e8re pour ces gens l\u00e0 on parle de 500000 francs qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [88%] :\r\nOn attendait encore un radiom\u00e8tre Reynard un conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a un traitement brut, certes, mais il y a aussi les autres avantages re\u00e7us et la rente qu'ils touchent apr\u00e8s apr\u00e8s son d\u00e9part, et l\u00e0, selon certaines estimations, le plafond d\u00e9passerait de loin les les 475000 francs par an non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [90%] :\r\nAlors, on a 445000 francs de, de, de, de brut, on a 30000 francs d'indemnit\u00e9s, on suit on effectivement certaines choses qui sont d'ailleurs incomparable avec des dirigeants d'autres pays, mais voil\u00e0, je pense que la la c'est une motion il y a tout \u00e0 fait une discussion qui peut s'ouvrir pour monter un petit peu plus aussi n\u00e9cessaires, mais aujourd'hui ce qu'il faut voir, c'est qu'on est dans l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [88%] :\r\nSimple au double, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a qui mais il y a plus de vie, il faut \u00eatre clair f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a a plus de vie, c'est tr\u00e8s expos\u00e9 m\u00e9diatiquement, \u00e7a prend des risques, il y a aujourd'hui 500000 francs, un peu moins de 500000 francs moi je trouve que c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup et on veut que ce soit la m\u00eame niveau pour l'aider les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, simplement parce que c'est l'du service public, reprise comme si ces gens -l\u00e0 veulent juste faire du fric, ben ils ont ils peuvent aller dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:24) [72%] :\r\nL'on peut prendre qui viennent V\u00e9lib nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:28) [88%] :\r\nPas des choses qui ne sont pas comparables prosp\u00e8re pages vient donner des arguments l\u00e0 dessus, mais on ne peut pas se baser survenu politiques pour fixer des revenus qui sont li\u00e9es au domaine au domaine priv\u00e9 et puis moi je ma grande crainte en tout \u00e7a, c'est que dans le fond, le prochain mais message, \u00e7a serait de dire : mais \u00e9coutez, si on veut payer les gens, on veut des entreprises qui fonctionnent, il faut payer les gens, il faut des cons, directeur et puis dans ce cas l\u00e0, h\u00e9 bien on va privatiser pour avoir la libert\u00e9 de payer les directeurs au niveau du du march\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est ce que je veux pas moi ce que j'ai envie, c'est un vrai service public, c'est un service plus performant et je sais pour y arriver, on doit payer les gens \u00e0 tous les \u00e9chelons du plus bas au plus haut \u00e9chelon pour l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [88%] :\r\nOui mais Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo est -ce que Matthias Reynard n'a pas raison en disant : voil\u00e0, on peut comparer vraiment avec avec le la r\u00e9mun\u00e9ration d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce que autour, tout compte fait, ces entreprises rendre rendant une mission, un service public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [86%] :\r\nAlors elles rendent effectivement un service public, mais aujourd'hui elle l'Europe dans le cadre d'une mission qui leur accordait en partie leur capital- actions peut-\u00eatre cot\u00e9e en Bourse, pense \u00e0 Swisscom on passe ou ne par l'\u00eatre pour pour la presse est \u00e9gal mais dans tous les cas de figure, ils ont une mission : ils doivent \u00e9quilibrer leurs comptes, mais leur mission, et pas seulement de fournir une prestation mais aussi au niveau financier, alors en l'occurrence, on n'a pas rat\u00e9 un actionnaire qui veut du rendement sur ses participations, mais on veut un \u00e9quilibre financier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et c'est ce qui est demand\u00e9 aujourd'hui, donc il faut g\u00e9rer \u00e7a prend comme une entreprise comme une entreprise n'pas comme un un un pouvoir public directement ou un conseil f\u00e9d\u00e9ral ou au Conseil d'\u00c9tat, c'est vraiment 2 mondes qui sont totalement s\u00e9par\u00e9s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [92%] :\r\nMatthias Reynard est -ce qu'une telle id\u00e9e a une chance de passer les \u00c9tats doivent encore un, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, et il y a d'autres projets en cours est -ce que on est dans, allez on va dire, dans le prolongement de l'initiative Minder. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:26) [92%] :\r\nOui, on est dans le prolongement et vous savez, c'est tout un d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ral compte beaucoup sur les services publics, on a vu, il y a eu une initiative sur les services publics qui \u00e9tait \u00e0 mon avis pas bonne mais sur laquelle il y avait ce point- l\u00e0 qui a s\u00e9duit d'ailleurs les il y a les \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour cette initiative essentiellement pour cette raison, parce qu'on a vraiment des salaires qui sont compl\u00e8tement disproportionn\u00e9s pour 500 1000 balles, on trouvera de tr\u00e8s bons directeur pour ces pour ces entreprises, \u00e7a ira tr\u00e8s bien, on est dans un contexte o\u00f9 les \u00e9carts n'arr\u00eate pas d'augmenter, on entre les plus riches et plus pauvres, y compris en Suisse et les r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, elles ont un r\u00f4le les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ont un r\u00f4le d'exemplarit\u00e9, on peut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:01) [88%] :\r\nDans des entreprises de service public des \u00e9carts comme \u00e7a qui n'arr\u00eate pas d'augmenter, avec \u00e7a, c'est un peu ind\u00e9cent ou savez quand vous dites aux gens, on va fermer votre poste on va fermer votre bureau \u00e0 la gare, on va augmenter vos prix pour les trains, mais en m\u00eame temps on s'de on s'octroie chaque ann\u00e9e des bonus suppl\u00e9mentaires et puis on d\u00e9passe le 1000000 il y a un c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9cent et choquant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [64%] :\r\nBorloo sur cet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:20) [82%] :\r\nEt choquant, il est aussi valable pour un salaire 500'000 francs quand on a aujourd'hui un tout petit peu sur les craintes de vos actes je bien conscient que j'ai mauvais r\u00f4le, en l'occurrence ce soir mais, mais je peux au-del\u00e0 de sa vraie v\u00e9ritablement il faut d\u00e9fendre le le et je d\u00e9fends pas le salaire annon\u00e7ait c'est pas ce chemin, je, je, je d\u00e9fends l'id\u00e9e que \u00e7a doit \u00eatre flexible et serait \u00eatre adapt\u00e9 en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [86%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, justement, est -ce que franchement ce ce, ces chiffres ne vaut pas, ne vous choque pas quand m\u00eame, hein, c'est, c'est le double, on va dire, hein, du du du traitement qu'on accorde \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral certaines r\u00e9mun\u00e9rations, en tout cas est -ce que \u00e7a ne vous est -ce que vous dites pas quand m\u00eame quelque part, voil\u00e0 c'est tout de m\u00eame excessifs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:00) [82%] :\r\nQue des moi je pense que sur la la la, les montants de ces salaires \u00e0 partir de, de 300000 francs a commenc\u00e9 des gros salaires, faut bien voir les choses comme elles sont, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9 est -ce qu'un m\u00eame 53 ans, un chirurgien gastro- etc je sens souvent le regard que vous portez -vous l\u00e0 il y a oui et puis un autre d'une autre mani\u00e8re, par rapport au nombre d'emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s sont par rapport au au moment o\u00f9 vit qui sont peut-\u00eatre sauv\u00e9 pour un pour un chirurgien ben non, peut-\u00eatre que ce n'est pas trop, moi je ne sais pas, je peux pas porter sur la hauteur du salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [89%] :\r\nMatthias Reynard il y a d'autres projets, hein, qui sont aussi d'autres mod\u00e8les qui sont propos\u00e9s par exemple l'id\u00e9e que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9finit et applique une fourchette pour toutes les r\u00e9mun\u00e9rations, avec d\u00e9part de salaire fix\u00e9 par de salaire variable et prestations accessoires, des entreprises et \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux li\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [89%] :\r\nMais je trouve positivement nous positif, si on reprend un petit peu le le la main sur ces objets -l\u00e0 finalement c'est des entreprises qui appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et on peut pas dire bon nous appartiennent, elles ont tous les avantages li\u00e9s au service public, mais en m\u00eame temps qu'elle veut dans la politique du personnel ce qu'elles veulent dans la politique salariale et c'est aux politiques de reprendre le lead sur ces 15. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz finalement des r\u00e9mun\u00e9rations Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz finalement un autre mod\u00e8le avec des r\u00e9mun\u00e9rations qui qui aurait un rapport avec la t\u00e2che \u00e0 accomplir avec la taille de l'entreprise, les d\u00e9fis qu'elle doit relever les performances, le march\u00e9 du travail et le syst\u00e8me salarial applicable au personnel, est ce qu'on pourrait pas imaginer effectivement avec cette fourchette, hein, pour les, pour les dirigeants des entreprises une fourchette \u00e0 d\u00e9finir en fonction de ces crit\u00e8res que je viens d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:37) [83%] :\r\nAlors ou lieu \u00e7a c'est peut-\u00eatre que je sur lequel on pourrait travailler, je pense que le mode de r\u00e9mun\u00e9ration dans le directeur direction des responsables d'entreprise va \u00e9volue \u00e9volue depuis des ann\u00e9es, continuerait \u00e9voluer, donc \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui, \u00e0 mon avis, est int\u00e9ressant, mais je veux quand m\u00eame, r\u00e9pond juste \u00e0 monsieur Reina parce il a, il y a un instant, il appartient pas un conseiller national de commencer \u00e0 g\u00e9rer une entreprise, il faut rester chacun \u00e0 sa place, nous sommes des parlementaires monsieur Reynard rassemble comme il le dit dans la main sur les choses maintenant, il se trouve que nous n'avons pas la formation pour la plupart. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:12) [92%] :\r\nOn va donc diriger l'entreprise monsieur Borloo mais ces entreprises appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est notre travail de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:18) [93%] :\r\nC'est dans notre mandat oui merci beaucoup Olivier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:20) [80%] :\r\nMais la simple surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Matthias Reynard, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A58B9D5D-C137-4A14-82C4-7B9B7D9EF066", "internalArchiveId": "A58B9D5D-C137-4A14-82C4-7B9B7D9EF066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pologne vis\u00e9e par une sanction de l'UE pour non-respect de l'Etat de droit", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'Etat de droit. Le gouvernement polonais du parti conservateur Droit et justice rejette en bloc ces accusations. Interview de Charles de Marcilly, responsable de la Fondation Robert Schuman.\r\n\r\n* * La Pologne vis\u00e9e par une sanction de l'UE pour non-respect de l'Etat de droit 18h La Pologne pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9e par l'UE pour non respect de l'Etat de droit\r\nLa Pologne une nouvelle fois dans le viseur de la Commission europ\u00e9enne...\r\nBruxelles reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'Etat de droit...\r\nLe gouvernement polonais ultraconservateur du parti Droit et justice rejettent en bloc ces accusations...\r\nL'adoption, jeudi, par la Chambre basse du Parlement polonais, de la r\u00e9forme du code \u00e9lectoral, ne va sans doute pas calm\u00e9 les esprits... Cette r\u00e9forme permet au ministre de l'Int\u00e9rieur de d\u00e9signer tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission \u00e9lectorale nationale, organe en principe ind\u00e9pendant charg\u00e9 de superviser les \u00e9lections.\r\nR\u00e9sultat de ce bras de fer : la Commission europ\u00e9enne pourrait lancer \u00e0 l'encontre de Varsovie la premi\u00e8re phase de l'article 7 du trait\u00e9 de l'Union... Ce qui serait une premi\u00e8re... Proc\u00e9dure qui pourrait d\u00e9boucher sur une suspension du droit de vote de la Pologne au Conseil europ\u00e9en.\r\nCharles de Marcilly, bonsoir... Vous \u00eates \r\n- A votre avis, la Commission europ\u00e9enne va-t-elle, cette fois, passer \u00e0 l'acte ?\r\n- Avec ses r\u00e9formes qui tendent \u00e0 mettre sous tutelle la justice du pays, la Pologne a-t-elle franchi une ligne rouge ?\r\n- D'autres pays europ\u00e9ens suivent une voie qui semble similaire, on pense \u00e0 la Hongrie de Viktor Orban qui soutient d'ailleurs Varsovie. Pourquoi ne pas appliquer cet article 7 \u00e0 la Hongrie ?\r\n- La Commission europ\u00e9enne a re\u00e7u derni\u00e8rement le soutien de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. Mais dans sa tentative de mettre la pression sur Varsovie, n'est-elle pas en train de faire de l'ing\u00e9rence dans la souverainet\u00e9 du pays ?\r\n- On \u00e9voque cet article 7 comme \"l'option nucl\u00e9aire\", comme un bouton que l'on a sous la main sans l'avoir jamais press\u00e9... Mais n'est-ce pas politiquement risqu\u00e9, contreproductif, au moment o\u00f9 certains mouvements souverainistes progressent en Europe ?\r\n- A l'inverse, si la Commission renonce \u00e0 activer cette proc\u00e9dure, elle pourrait \u00eatre accus\u00e9e de complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de la politique de ces pays... C'est un vrai dilemme ?", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158717", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Pologne vis\u00e9e par une sanction de l'UE pour non-respect de l'Etat de droit / FOR_2017-12-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'Etat de droit. Le gouvernement polonais du parti conservateur Droit et justice rejette en bloc ces accusations. Interview de Charles de Marcilly, responsable de la Fondation Robert Schuman."], "variantIds": ["ece-9158717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:58Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Pologne, une nouvelle fois dans le viseur de la Commission europ\u00e9enne, Bruxelles reproche \u00e0 Varsovie d'adopter des r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire en contradiction avec l'\u00e9tat de droit, le gouvernement polonais ultraconservateur du parti Droit et justice rejette en bloc ces accusations, l'adoption jeudi par la chambre basse du Parlement polonais de la r\u00e9forme du code \u00e9lectoral ne va sans doute pas calm\u00e9 les esprits cette r\u00e9forme permet au ministre de l'Int\u00e9rieur de d\u00e9signer tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission \u00e9lectorale nationale un organe en principe ind\u00e9pendant charg\u00e9 de superviser les \u00e9lections, r\u00e9sultat de ce bras de fer, h\u00e9 bien, la Commission europ\u00e9enne pourrait lancer \u00e0 l'encontre de Varsovie, la premi\u00e8re phase de l'article 7 du trait\u00e9 de l'Union, ce qui serait une premi\u00e8re proc\u00e9dure qui pourrait d\u00e9boucher sur une suspension du droit de vote de la Pologne au Conseil europ\u00e9en Charles de Marcilly bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le repr\u00e9sentant \u00e0 Bruxelles, donc de de la Fondation Robert Schuman, alors, \u00e0 votre avis est -ce que la Commission europ\u00e9enne va cette fois passer \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\nMais on a eu les signaux la semaine derni\u00e8re lors du Conseil europ\u00e9en, comme quoi \u00e7a se rapproche dangereusement pour la Pologne, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez explicite, par la voix de la joie chanceli\u00e8re Merkel par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'\u00e9tait tr\u00e8s explicite, presque 2 ans de la part de la Commission europ\u00e9enne et a remarqu\u00e9 ce petit coup de pouce ce soutien des des principales capitales en tout cas des 2 plus grosses capitales pour pouvoir dire au Polonais r\u00e9ellement \u00e7a suffit et que finalement il \u00e9tait temps pour la Commission de pour enclencher cette proc\u00e9dure et donc de donner en fait la balle dans le camp du Conseil et des chefs d'\u00c9tat de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nEst -ce que vous diriez qu'avec ses r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire qui tendent \u00e0 mettre sous tutelle la justice du pays, la Pologne a v\u00e9ritablement franchi une ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [87%] :\r\nAvec les nouveaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 franchies et \u00e0 chaque fois, ils ont recul\u00e9 un petit peu, on se souvient un petit peu d'imbroglio cet \u00e9t\u00e9 en juillet et donc le pr\u00e9sident le pr\u00e9sent ne Pologne avait recul\u00e9 sur certaines lois en en refusant de les signer, on est toujours avec ce gouvernement, Droit et Justice, entre la ligne jaune la ligne rouge donc pour les Europ\u00e9ens, tr\u00e8s clairement, c'est le dialogue qui devait pr\u00e9valoir non c'est-\u00e0-dire soit qui avait un bras de fer, il faut rappeler aussi qu'il y a une dizaine de jours, le 1er ministre a chang\u00e9 parce que Beata cellulose justement \u00e9t\u00e9 sur cette ligne, encore plus dur de l'de m\u00eame pas discuter et vous voyez qu'il y avait peut-\u00eatre un assouplissement de la part de Varsovie justement avec ce gendre Ministre peut-\u00eatre Emmanuel Macron lundi \u00e0 la suite de ces discussions bilat\u00e9rales vendredi, mais \u00e7a ne cache pas n\u00e9anmoins qu'il a quand m\u00eame cette volont\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s s\u00fbr de la part du gouvernement, et l\u00e0, Bruxelles doit acc\u00e9l\u00e9rer pour justement \u00e9viter que \u00e7a d\u00e9rape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nEt lors d'autres pays europ\u00e9ens suivent une voie qui qui est similaire \u00e0 on pense \u00e9videmment \u00e0 la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n qui, qui soutient d'ailleurs Varsovie pourquoi n'applique -t-on pas cet article 7 \u00e0 la Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [90%] :\r\nAlors l'article 7 \u00e0 la Hongrie il y a un \u00e9t\u00e9 question il y a 2 ans, sauf que, quelque part, le fait d'\u00eatre membre de la plus grande famille politique europ\u00e9enne le PPE avait permis de calmer les choses, la Hongrie aujourd'hui est toujours sur une ligne dure ne franchit pas aussi all\u00e8grement les lignes jaunes et les lignes rouges, ils l'ont fait par le pass\u00e9, ils se sont calm\u00e9s, c'est un peu les Polonais qui reprennent ce r\u00f4le et on s'aper\u00e7oit que, en Europe centrale, orientale, vous avez des d\u00e9mocraties qu'on peut qualifier lib\u00e9ral et qui finalement se soutiennent, alors c'est pas forc\u00e9ment le cas de la Slovaquie, de la Slov\u00e9nie, de la R\u00e9publique tch\u00e8que, mais tr\u00e8s clairement la Pologne et la Hongrie se soutiennent mutuellement et si on va jusqu'\u00e0 l'application ultime de cet article 7 et de la femme d'arsenal nucl\u00e9aire qui la dimension des votes, il faut rappeler que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 et donc de ce une ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors est -ce que ce n'est pas politiquement risqu\u00e9 finalement de de voil\u00e0 de de vouloir mener de vouloir de menacer de de vouloir suspendre la Pologne du droit de vote son droit de vote au Conseil europ\u00e9en, alors qu'on sait que si plusieurs mouvements souverainistes progressent en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [86%] :\r\nOui, alors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : la premi\u00e8re chose \u00e0 \u00e0 garder \u00e0 l'esprit c'est que la proc\u00e9dure, une fois que l'article 7 Ferrand chez est assez longue, vous avez des proc\u00e9dures internes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [78%] :\r\nC'est 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:52) [88%] :\r\nOui, \u00e7a peut durer jusqu'\u00e0 2 ans, \u00e7a repasse au Conseil, \u00e0 chaque fois aux \u00c9tats membres d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bord actuel y avait sur la proc\u00e9dure, il en faudra 22 qui puisse \u00eatre en faveur du d\u00e9clenchement de l'article7,1 et donc, tr\u00e8s clairement, \u00e7a demande du temps, \u00e7a permet aussi de montrer les muscles, mais vous avez raison, si on va jusqu'au bout et que c'est un coup un peu pour rien si les chefs d'\u00c9tat de gouvernement refuse d'aller jusqu'\u00e0 cette extr\u00e9mit\u00e9, on se retrouve dans une situation o\u00f9 va pas vu pas pris quelque part et donc d'avoir une sorte de de zone de non- droit, parce que les les Polonais pourront dire : voil\u00e0, nous, c'est l\u00e9gitime, puisque le Conseil ne trouverait arri\u00e8re et la Commission, essayer de s'appuyer sur la n\u00e9gociation sur la discussion sur le dialogue et tr\u00e8s clairement, on voit qu'elle un petit peu \u00e0 bout, elle a pas l'arsenal juridique aujourd'hui pour aller plus loin, donc, elle va aller sur l'arsenal politique et \u00e7a, c'est les chefs d'\u00c9tat et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [94%] :\r\nParce qu'\u00e0 l'inverse, si la Commission renonce \u00e0 activer cette proc\u00e9dure, elle pourrait \u00eatre accus\u00e9e de complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de la politique de ces pays, je pense notamment \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Pologne, en l'occurrence, c'est un vrai dilemme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [87%] :\r\nOui, c'est un vrai dilemme parce que, on le voit depuis quelques mois, Francine normal qui, le 1er vice- pr\u00e9sident de la Commission essaye toujours de 1er dialogue il essaye de s'insurger, sans jamais s'\u00e9nerver de rester en fait en disant : voil\u00e0, nous sommes europ\u00e9ens, il faut bien mesurer aussi que les Polonais ne sont pas dans le cas britannique avec cette volont\u00e9 d'avoir un r\u00e9f\u00e9rendum de voir partir c'est pas du tout la m\u00eame perspective, \u00e0 chaque fois, et rappelle qu'ils sont europ\u00e9ens et peut-\u00eatre une autre Europe avec mon int\u00e9gration, \u00e7a c'est certain, mais ils ne veulent pas se retrouver au banc de ces nations europ\u00e9ennes et donc on flirte toujours avec la limite sauf que la commission r\u00e9ussi \u00e0 essayer de dire voil\u00e0 l\u00e0 une limite est franchie recul un petit peu hors avance un petit peu et l\u00e0, tr\u00e8s clairement l'assentiment que la commission est exasp\u00e9r\u00e9 d\u00e9munis et que politiquement de la solution est de transmettre en fait bah ce gros fardeau au Conseil europ\u00e9en et je suis pas convaincu que les jeunes \u00c9tat gouvernement soient ravis, comme d'habitude, on attend envie mette son nez dans les affaires, parce qu'on sait jamais si le voisin met son nez par ses propres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nClairement, merci beaucoup Charles de Marcilly d'autre \u00e9clairage je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci octroy\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4655E6D6-992B-4C8D-A470-D34923811322", "internalArchiveId": "4655E6D6-992B-4C8D-A470-D34923811322", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique dominicale: l'interdiction du port du voile, la position des banques face au bitcoin ou encore le cas des proches aidants.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 Presse al\u00e9manique \r\nL'interdiction du port du voile, le bitcoin ou les proches aidant... Autant de sujets d\u00e9velopp\u00e9s aujourd'hui dans la presse dominicale. Rouven Gueissaz, vous avez lu les journaux pour nous... On s'int\u00e9resse tout d'abord au PDC, qui se lance dans une lutte contre l'islam politique?\r\nOui, le parti veut interdire le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole, lit-on dans la SonntagsZeitung et le Matin Dimanche. Les deux journaux ont pu consulter le dernier papier de position du PDC, qui souhaite lutter contre le fondamentalisme. Il est aussi question de renforcer le contr\u00f4le des communaut\u00e9s musulmanes ou de faire signer aux migrants un contrat d'int\u00e9gration \u00e0 leur arriv\u00e9e. La SonntagsZeitung nous apprend en plus que l'initative pour l'interdiction de la Burqa sera au menu de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mercredi prochain. Le gouvernement devrait rejeter le texte, mais selon le journal, la socialiste Simonetta Sommaruga songerait \u00e0 lui opposer un contre-projet pour mieux prot\u00e9ger les femmes qui seraient forc\u00e9es de porter la burqa.\r\nTout autre chose dans la NZZ am Sonntag... Le pr\u00e9sident de l'UBS s'en prend au bitoin.\r\nAxel Weber lance un avertissement sur les risques de la cryptomonnaie virtuelle. \"Ce n'est pas de l'argent\", dit-il, tout en s'inqui\u00e9tant d'une possible bulle autour du bitcoin, qui a franchi la barre des 18 mille francs la semaine pass\u00e9e. Il estime que le politique devrait davantage s'en m\u00ealer pour r\u00e9guler le bitcoin... dont l'essence m\u00eame est pr\u00e9cis\u00e9ment l'absence de r\u00e9gulation... ou plut\u00f4t l'auto-r\u00e9gulation par la blockchain...\r\nToujours au chapitre \u00e9conomique,  la pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF, Monika Ribar, n'est toujours pas tir\u00e9e d'affaire suite aux r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers...\r\nLa commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats a \u00e9tendu son enqu\u00eate sur son mandat controvers\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 angolaise. Des questions se posent notamment sur les dommages que l'affaire a caus\u00e9s \u00e0 la r\u00e9putation des CFF. Il s'agit aussi de d\u00e9terminer ce que savait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ce mandat au moment de nommer Monika Ribar \u00e0 la t\u00eate des CFF en janvier 2016.\r\nEnfin le SonntasBlick s'int\u00e9resse cette semaine aux proches aidant Rouven...\r\n\"La charge des soins\", c'est le titre en Une du journal. Les Suisses consacrent plus de 9 milliards d'heures \u00e0 l'aide \u00e0 autrui. Des heures non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es... Et le ph\u00e9nom\u00e8ne va s'acc\u00e9l\u00e9rer avec le vieillissement de la population, ce qui va poser un probl\u00e8me sur le march\u00e9 du travail \u00e9galement... Avec la mutliplication des temps partiels entra\u00eenant une pertes de talent... T\u00e9moignages et chiffres \u00e0 retrouver donc dans le SonntagsBlick.\r\nRouven Gueissaz pour la revue de presse dominicale..", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-12-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.12.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique dominicale: l'interdiction du port du voile, la position des banques face au bitcoin ou encore le cas des proches aidants."], "variantIds": ["ece-9158743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T14:08:58Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'interdiction du port du voile le bitcoin nous les proches aidant Autant de sujets d\u00e9velopp\u00e9s aujourd'hui dans la presse dominicale rouven Gueissaz \u00e7a vous avez lu les journaux al\u00e9maniques pour nous en venant s'int\u00e9resse tout d'abord au PDC PDC qui se lance dans une lutte contre l'Islam politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [97%] :\r\nOui, le parti veut interdire le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole, lit -on dans la SonntagsZeitung et Le Matin dimanche, les 2 journaux ont pu consulter le dernier papier de position du PDC qui souhaite lutter contre le fondamentalisme, il propose aussi de renforcer le contr\u00f4le des communaut\u00e9s musulmanes ou de faire signer aux migrants, un contrat d'int\u00e9gration \u00e0 leur arriv\u00e9e, la SonntagsZeitung croit \u00e9galement savoir que l'initiative pour l'interdiction de la burqa sera au menu de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mercredi prochain, le gouvernement devrait rejeter le texte, mais selon le journal, la socialiste Simonetta Sommaruga songerait \u00e0 lui opposer un contre- projet pour mieux prot\u00e9ger les femmes qui seraient forc\u00e9es de porter la burqa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [89%] :\r\nTout autre chose dans la NZZ \u00e2me Sonntag le pr\u00e9sident de l'UBS s'en prend au bitcoin une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, Axel Weber, lance un avertissement sur les risques de cette cryptomonnaie virtuelle, ce n'est pas de l'argent, dit -il, tout en s'inqui\u00e9tant d'une possible bulle autour du bitcoin qui a franchi la barre des 18000 francs la semaine pass\u00e9e, il estime que le politique devrait davantage s'en m\u00ealer pour r\u00e9guler cette monnaie le beat Cohen dont l'essence m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment l'absence de r\u00e9gulation ou plut\u00f4t l'auto- r\u00e9gulation par la blockchain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [97%] :\r\nToujours au chapitre \u00e9conomique, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF Monika Ribar n'est toujours pas tir\u00e9e d'affaire, suite aux r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\nEh oui, la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats a \u00e9tendu son enqu\u00eate sur le mandat controvers\u00e9 de Monika Ribar dans une soci\u00e9t\u00e9 angolaise, des questions se posent, notamment sur les dommages que l'affaire a caus\u00e9s \u00e0 la r\u00e9putation des CFF, il s'agit aussi de d\u00e9terminer ce que savait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cis\u00e9ment de ce mandat au moment de nommer Monika Ribar \u00e0 la t\u00eate des CFF s'\u00e9tait en janvier 2016. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [85%] :\r\nEt enfin rouven on termine avec le sont, explique il s'int\u00e9resse cette semaine aux proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nLa charge des soins, c'est le titre en Une du journal, les Suisses consacrent plus de 9 milliards d'heures \u00e0 l'aide \u00e0 autrui des heures non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, \u00e9videmment, et le ph\u00e9nom\u00e8ne va s'acc\u00e9l\u00e9rer avec le vieillissement de la population, ce qui va poser un probl\u00e8me sur le march\u00e9 du travail \u00e9galement avec la multiplication des temps partiels, entra\u00eenant une perte de talent t\u00e9moignage chiffres et graphiques, \u00e0 retrouver donc dans le intact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nRouven pour la revue de presse dominicale, toujours dans la presse \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF54D0F6-FE58-40D8-B93C-E6891EAB075C", "internalArchiveId": "FF54D0F6-FE58-40D8-B93C-E6891EAB075C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re le tablier des francs-ma\u00e7ons", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "summary": "Elle fascine autant qu'elle agace, la franc-ma\u00e7onnerie f\u00eate ses 300 ans. Entre influence politique et recherche existentielle que se cache-t-il derri\u00e8re ce mouvement qui compte 4'000 initi\u00e9s en Suisse? Tristan Miquel re\u00e7oit Dominique Freymond, pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina et l'historien Olivier Meuwly.", "durationSec": 2281, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9137254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "franc-ma\u00e7onnerie", "histoire"], "alternativeTitle": ["Babel du 17.12.2017", "Babel du 17.12.2017", "Derri\u00e8re le tablier des francs-ma\u00e7ons / BBL_2017-12-17T11:03:00_babel", "Derri\u00e8re le tablier des francs-ma\u00e7ons / BBL_2017-12-17T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Elle fascine autant qu\u02b9elle agace, la franc-ma\u00e7onnerie f\u00eate ses 300 ans. Entre influence politique et recherche existentielle que se cache-t-il derri\u00e8re ce mouvement qui compte 4'000 initi\u00e9s en Suisse? Tristan Miquel re\u00e7oit Dominique Freymond, pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina et l\u02b9historien Olivier Meuwly.", "Elle fascine autant qu\u02b9elle agace, la franc-ma\u00e7onnerie f\u00eate ses 300 ans. Entre influence politique et recherche existentielle que se cache-t-il derri\u00e8re ce mouvement qui compte 4'000 initi\u00e9s en Suisse? Tristan Miquel re\u00e7oit Dominique Freymond, pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina et l\u02b9historien Olivier Meuwly."], "variantIds": ["ece-9137255", "ece-9137254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T05:07:03Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [90%] :\r\nBelle Evelyne Oberson, connaissez -vous le point commun entre Mozart Voltaire Lu\u00eds Armstrong Churchill ou encore Roosevelt, h\u00e9 bien, ils sont tous franc- ma\u00e7on la franc- ma\u00e7onnerie, un mouvement qui fascine mais qui agace aussi \u00e0 cause du secret qu'il cultive n\u00e9 en Angleterre, la franc- ma\u00e7onnerie f\u00eate cette ann\u00e9e ses 300 ans on en parle avec les invit\u00e9s de Tristan Miquel, bienvenue \u00e0 vous. \r\nTristan Miquel bonjour toujours Evelyne des loges ma\u00e7onniques bien il en existe un peu partout \u00e0 travers le monde, y compris, h\u00e9 bien ensuite bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nOui, les premi\u00e8res loges ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9es en fait au milieu du XVIIIe et puis d\u00e9sormais il y n'a plus d'une centaine dans tout le pays et pour parler de l'\u00e9volution de la franc- ma\u00e7onnerie chez nous, j'ai re\u00e7u 2 invit\u00e9s : Dominique Freymond, pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina fait Alpina, c'est la plus grande ob\u00e9diences de Suisse et Olivier Meuwly Les historiens et lui c'est vraiment beaucoup pench\u00e9 sur les relations entre politique et franc- ma\u00e7onnerie sans lui m\u00eame \u00eatre franc- ma\u00e7on non alors ce qu'on appelle un un franc- ma\u00e7on sans tablier, en fait, il est tr\u00e8s proche de ces milieux, mais il n'est lui- m\u00eame pas franc- ma\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [93%] :\r\nAvant les entendre Tristan Miquel, on va d'abord aller voir ce qui se passe lors d'une rencontre de 2 francs moins 100 lors d'une c\u00e9r\u00e9monie, vous vous \u00eates rendu pour cela \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nAh oui, avant d'en parler, je voulais quand m\u00eame un peu voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait alors vendredi a 10 jours, gr\u00e2ce \u00e0 Dominique Freymond justement, j'ai pu assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de la Saint-Jean divers dans une petite loge fribourgeoises fait une loge mixte et la Saint-Jean divers ben c'est une f\u00eate tr\u00e8s importante pour les ma\u00e7ons parce que Saint-Jean, c'est un peu leur Saint patron et cette c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule lors du solstice d'hiver, et alors vous avez perc\u00e9 tous les myst\u00e8res de cette soci\u00e9t\u00e9 qu'on dit tr\u00e8s ferm\u00e9, oui, non, certainement pas, mais c'est vrai que cette aura, de secret, h\u00e9 bien c'est assez excitant, c'\u00e9tait la nuit, il faisait froid et noir et la s\u00e9ance avait lieu dans un petit b\u00e2timent sans lumi\u00e8re derri\u00e8re une maison au bord d'une petite route qui longe un Champ voil\u00e0 qui ajoute un peu de myst\u00e8re, carr\u00e9ment, c'\u00e9tait comme dans un film et puis impossible de penser que dans ce petit b\u00e2timent h\u00e9 ben il y avait un temple ma\u00e7onnique et vous avez longtemps que je n'ai pas assist\u00e9 \u00e0 toute la c\u00e9r\u00e9monie, Dominique Freymond m'a quand m\u00eame fait un peu poireauter devant la porte du temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [70%] :\r\nAlors comment comme quelqu'nous on va travailler dur \u00e0 l'accord pr\u00e9voirait accord \u00e0 la partie pas droit d'assister. \r\nEt on va cr\u00e9er l'\u00e9nergie du Tour on sacr\u00e9 pouvoir commencer les travaux, donc l\u00e0, on est devant la porte du temps oui oui avec le symbole compas la Terre oui, tous sont tenus des 2 Paris avec vote tablier tout \u00e0 fait l'\u00e9tat liquide, l'indication de est -ce que je suis apprenti compagnon ma\u00eetre et on voit vraiment des profils assez vari\u00e9s, hein oui, c'est la diversit\u00e9 des loges donc chacun des signes distinctifs diff\u00e9rents, il y a, ma\u00e7on de la charte importante autre porteront sautoir en sautoir, voil\u00e0 tout \u00e0 fait comment \u00e7a ce qui est des gens de l'horloge diff\u00e9rente parce que d'un ma\u00e7onnerie, on se visitent r\u00e9guli\u00e8rement et donc tout temps tout non, non, je peux visiter notre et l'Avantage avec ce qu'il porte peut savoir ses propres de je ne sais des fr\u00e8res ou des soeurs visiteurs mais sont tous bienvenus, donc je vais vous laisser rentrer dans ce temple et moi comment je sais comme entrer alors, alors, il \u00e9tait tr\u00e8s bien organis\u00e9 et \u00e0 un moment donn\u00e9, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie des va vous inviter tout temps voil\u00e0 No\u00ebl arrive, \u00e7a c'est vrai, des c\u00e9r\u00e9monies enfin b\u00e2ton, il va nous donner l'ordre de commencer \u00e0 entrer dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [54%] :\r\nSi silence mais seraient mes fr\u00e8res. \r\nLe v\u00e9n\u00e9rable ma\u00eetre nous appelle que celui qu'il y a diff\u00e9rents \u00e9tait un peu ce qui nous nourrit, parce qu'on bien de pens\u00e9es fraternelles que celui qui n'a pas une personne que celui qui nous dit qu'il n'utilise pas l'amour du prochain reste un \u00e9cart travaux France le seuil notre temps avant de s'\u00eatre r\u00e9concili\u00e9e avec son fr\u00e8re ou sa soeur, d'avoir un \u00c9tat savait des pratiques de l'amour du prochain. \r\nVeiller \u00e0 ce que votre tablier pas on vous bien sup\u00e9rieure, de l'int\u00e9rieur cuve ce campus descente mais ferme, \u00e7a nous avons d'abord au les pour qui les ma\u00eetres et les officiers de la discussion confirme alors en division. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [83%] :\r\nMoi, je peux vraiment pas montr\u00e9 non je suis d\u00e9sol\u00e9 mais \u00e7a sera pour plus tard, on vient vous chercher, \u00e7a marche attend ici, alors elle h\u00e9site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [89%] :\r\nDominique Freymond, bonjour, bonjour, c'est vous qui \u00e9tiez mon guide lors de cette c\u00e9r\u00e9monie de cette soir\u00e9e ma\u00e7onnique fait c'\u00e9tait une tenue blanche \u00e0 laquelle vous \u00e9tiez invit\u00e9 : voil\u00e0, on voit qu'il y a tellement de symbole tellement de protocole que m\u00eame la personne en charge du protocole, sans m\u00eame un peu les pinceaux oui c'est normal, on est des bons vivants, mais aussi les personnes qui souhaitent ont travaill\u00e9 de mani\u00e8re ouverte et flexible et parfois on fait des petites erreurs, rien de grave, alors l\u00e0 qu'est -ce qu'on appelle une loge sauvage une loge ind\u00e9pendante mais vous n'avez rien de sauvage, Dominique Freymond, puisque vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina, la Grande Loge suisse Alpina en fait, c'est la plus grande ob\u00e9dience ma\u00e7onnique de Suisse, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait la Grande Loge suisse Alpina r\u00e9uni \u00e0 peu pr\u00e8s 3500 \u00e0 4000 membres en Suisse, elle, \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1844. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [87%] :\r\nOlivier Meuwly est avec nous \u00e9galement bonjour, bonjour, vous \u00eates historien, historien renomm\u00e9, un historien suisse, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions politiques et vous \u00eates, vous \u00eates beaucoup int\u00e9ress\u00e9 notamment au il y a un an, entre politique et franc- ma\u00e7onnerie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [89%] :\r\nOui, j'ai en travaillant tous les partis politiques suisses et en particulier sur le Parti radical qui est quand m\u00eame un des acteurs fondamentaux de la construction de la Suisse moderne au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, on tombe in\u00e9vitablement sur les r\u00e9seaux de sociabilit\u00e9 comme on dit souvent, qui ont \u00e9t\u00e9 : \u00e2ge, origine du fond de la cr\u00e9ation du radicalisme, les parties au sens moderne du terme, sont assez r\u00e9cent, c'est la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle durant tout le XIXe, en revanche, les courants politiques sont admises autour d'associations de de journaux et parmi ces associations indiscutablement pour le radicalisme la franc- ma\u00e7onnerie a \u00e9t\u00e9 un vecteur d'id\u00e9es, un formateur de cadres dans une large mesure aussi un vivier de formation ainsi et de l'or, la franc- ma\u00e7onnerie n'a certes pas jouer le m\u00eame r\u00f4le qu'en France, par exemple \u00e0 l'\u00e9gard des des radicaux fran\u00e7ais m\u00eame est n\u00e9anmoins beaucoup \u00e9taient actives, d'une part par le comme je disais pas en formant des hommes politiques, mais \u00e9galement comme incubateur d'id\u00e9es de th\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 reprises et qui ont \u00e9nerv\u00e9 toute la pens\u00e9e radicale du 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [88%] :\r\nElle se tient \u00e0 pr\u00e9ciser que vous \u00eates membre du PLR aussi, vous \u00eates que vous \u00eates proche aussi de ce milieu ma\u00e7onnique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [86%] :\r\nOui, moi- m\u00eame aussi, j'\u00e9tais projet Blier, soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants s'est pass\u00e9 \u00e7a hors cadre \u00e9galement l'Helvetia la souffrance telle Dacia pour moi et c'est aussi un de ses cadres qui ont utilis\u00e9 des sas de pr\u00e9paration pour la diffusion des id\u00e9es radicales mais notamment les soci\u00e9t\u00e9s d'officiers de chanteur le radicalisme suisse mais le lib\u00e9ralisme avant lui se sont organis\u00e9s autour de cette myriade d'associations qui couvre \u00e9galement toute la Suisse, et \u00e7a c'est un point extr\u00eamement important, c'est que toutes les associations se sont pens\u00e9es sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et Dominique Freymond parler d'Alpina qui une loge suisse \u00e9galement et le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse a pu \u00eatre aussi important pour la construction du pays, c'est que ces associations sont comprises avec les romands al\u00e9maniques de Gen\u00e8ve \u00e0 Roman sans ne sans exclusive, culturelle ou linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre quelques chiffres pour commencer la franc- ma\u00e7onnerie 2000 Freymond suisses c'est quoi, un peu moins de 4000 membres, quelque chose comme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [89%] :\r\n\u00e7a commence un peu plus, environ 5000 membres, hommes et femmes, on n'a pas les m\u00eames chiffres, alors oui, oui, mais parce que il y a beaucoup d'autres ob\u00e9diences que l'Alpina il y a le Grand Orient de Suisse, la Grande Loge Mixte de Suisse, la Grande Loge f\u00e9minine de Suisse Memphis Miss Rahim, donc on a peu pr\u00e8s 120 loges en Suisse qui rassemble au total 5000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [92%] :\r\nMoyenne d'\u00e2ge, vous me dites si je me trompe encore 65 ans, cela veut dire que la franc- ma\u00e7onnerie en Suisse est un peu vieillissante je sais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [89%] :\r\nPas o\u00f9 trouver ce chiffre c'est pas correct dans la mesure o\u00f9 c'est vrai que dans les loges, dormant m\u00eame baisse assez \u00e9lev\u00e9, mais j'\u00e9tais r\u00e9cemment \u00e0 Z\u00fcrich il y a une semaine, Assystem initiation d'un jeune de 28 ans qui rejoignait la ma\u00e7onnerie, on a une grande diversit\u00e9 d'\u00e9loges et dans les loges mixtes, notamment, on trouve une moyenne d'\u00e2ge qui est plut\u00f4t proche des 40 \u00e0 45 ans, mais c'est vrai qu'on rejoint la ma\u00e7onnerie plut\u00f4t au milieu de sa carri\u00e8re professionnelle peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fonder une famille, donc en g\u00e9n\u00e9ral, on la rejoint entre 35 et 45 ans lors de la soir\u00e9e \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [91%] :\r\nQuel j'ai assist\u00e9, c'est vrai qu'on \u00e9tait plut\u00f4t autour des 50 ans quelque chose comme \u00e7a, c'est une petite loge dans une quinzaine de personnes voil\u00e0 une loge moyenne c'est environ quoi 40 30 et 40 personnes tout \u00e0 fait la franc- ma\u00e7onnerie qui communiquent de plus en plus qui s'ouvre, on a l'impression que vous avez besoin d'un renouveau rajeunir vos membres vous que la franc- ma\u00e7onnerie est un peu en d\u00e9clin en Suisse alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [89%] :\r\nPas en Suisse, mais la franc- ma\u00e7onnerie est en d\u00e9clin dans les pays anglo- saxons, l'Angleterre, les \u00c9tats-Unis, l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, parce que \u00e0 la une approche qui est plut\u00f4t une approche philanthropique avant tour et par des rituels qu'on apprend par coeur la ma\u00e7onnerie en France est en expansion, c'est plus de 150000 morts parce qu'on approche peut-\u00eatre plus moderne, une approche de r\u00e9flexion, j'aimais bien l'expression d'Olivier Meuwly quand parle d'incubateur d'id\u00e9es, c'est un endroit o\u00f9 on peut partager des id\u00e9es rechercher du sens et on r\u00e9pond vraiment \u00e0 un besoin actuel de l'autre c\u00f4t\u00e9 on tient \u00e0 s'ouvrir chaque logement \u00e0 son site internet, il y a des blogs ma\u00e7onnique organisant colloques \u00e0 Gen\u00e8ve qui \u00e9tait ouvert au public, donc il y a une vraie volont\u00e9 d'ouverture au-del\u00e0 de jouer au niveau des limites du secret Massoni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : c'est \u00e7a aussi, toujours entre ouverture et puis secret quand m\u00eame, on l'a entendu dans cet extrait on peut assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, mais il y a quand m\u00eame des choses qu'on peut pas dire et ce secret ce culte du secret chez les les ma\u00e7ons, finalement, \u00e7a ouvre l'imaginaire et parfois les Francs-Ma\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, on leur a pr\u00eat\u00e9 des intentions peut-\u00eatre occulte s'est d\u00e9suni qui veulent contr\u00f4ler le monde, j'ai pas vous poser la question, Dominique Freymond, si voulez contr\u00f4ler le monde, parce que vous, vous ne diriez pas de toute fa\u00e7on, Olivier Meuwly, peut-\u00eatre ces rumeurs occultes autour de la franc- ma\u00e7onnerie, c'est peut-\u00eatre ses desseins politiques de la franc- ma\u00e7onnerie est -ce que \u00e7a fait sens c'est -ce que c'est c'est juste des rumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:36) [87%] :\r\nC'est du fantasme, m\u00eame je, je dirais, mais c'est vrai que, il y a toujours ce probl\u00e8me de de conflit qui est inh\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale la fin du XVIIIe si\u00e8cle au 18\u00e8me, je la franc- ma\u00e7onnerie \u00e9tait presque \u00e0 la mode et de nombreuses aristocrate m\u00eame des fervents catholiques pouvait \u00eatre membre de l'loges la cassure remonte \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, o\u00f9 l\u00e0 il y a eu ce sentiment qui a \u00e9t\u00e9 colport\u00e9 par les milieux catholiques que les r\u00e9volutionnaires \u00e9taient tous \u00e0 peu manipul\u00e9e par ma\u00e7onnerie pour d\u00e9truire l'ordre ancien r\u00e9gi par Dieu, le roi, alors il y a eu en effet des r\u00e9volutionnaires c\u00e9l\u00e8bres qui \u00e9tait franc- ma\u00e7on dont on se souvient bien et d'autres, mais c'est vrai qu'il y a eu cette cassure, et qui a accompagn\u00e9 tout le 19\u00e8me si\u00e8cle et la franc- ma\u00e7onnerie est devenue en quelque sorte un point de cristallisation de ce conflit qui s'est exacerb\u00e9e au co\u00fbt 19\u00e8me entre l'\u00c9glise catholique qui s'est fait un peu le porte- parole de l'ancien monde et le mot nouveau port\u00e9e par le progr\u00e8s qui a ses valeurs, notamment r\u00e9publicaines radicales, port\u00e9 par la franc- ma\u00e7onnerie, tous ces convergences id\u00e9ologiques, il y a eu ce conflit qui a alors \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des foyers d'ailleurs assez violents en France, on les conna\u00eet, mais en Suisse aussi des des conflits politiques des d\u00e9bats qui ont \u00e9t\u00e9 assez virulent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [93%] :\r\nOn y reviendra, mais Olivier Meuwly aujourd'hui, quel poids pour la la franc- ma\u00e7onnerie est -ce que c'est un poids politique notamment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [84%] :\r\nMais c'est comme tous ces r\u00e9seaux de sociabilit\u00e9 m\u00eame au 19\u00e8me, il y avait pas de poids Direct donc voil\u00e0, donc c'est des r\u00e9seaux d'amiti\u00e9, de convivialit\u00e9, d'Intelligence parfois de r\u00e9seaux aussi de contact mais de l'y a Direct non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [89%] :\r\nDominique Freymond, r\u00e9seau de contacts, je vous ai vu un petit qui est en entrant en franc- ma\u00e7onnerie pour les contacts pour faire des contacts, c'est vrai que c'est l'id\u00e9e qu'on a un peu moins de de ce pistonn\u00e9 comme \u00e7a de se tirer vers le haut et se donner quelques faveurs, mais \u00e7a, vous aimez pas trop je crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:25) [86%] :\r\nNon, parce que c'est pas la r\u00e9alit\u00e9, si vous voulez, lorsqu'on est en train en ma\u00e7onnerie, nous allons faire une enqu\u00eate de l'avoir 3 entretiens avec le candidat potentiel, parce qu'on s'assurer que la personne a les bonnes attendent face \u00e0 son entr\u00e9e en ma\u00e7onnerie, par quelqu'un qui vient pour faire une th\u00e9rapie de groupe avant de dire : c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a et quelqu'un qui vient pour les r\u00e9centes affaires on va lui dire va plut\u00f4t dans des clubs services ou d'autres associations le l'oui parce que le on participants \u00e0 la ma\u00e7onnerie et \u00e7a demande beaucoup de temps, il faut \u00e9crire les planches, tout ceci n'est pas en relation avec les peut-\u00eatre un Avantage que pour une fois avoir en rencontrant qu'en plus la ma\u00e7onnerie suisse ne prend pas position politiquement, nous encourageons nos membres \u00e0 s'engager dans la soci\u00e9t\u00e9, que \u00e7a soit sur le plan politique, ou de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale sous le pinceau Certif mais il y a aucune disons consigne ni de voter ni de prises de position politique officielle la ma\u00e7onnerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [90%] :\r\nDonc, vous dites la franc- ma\u00e7onnerie franc- ma\u00e7onnerie plus pour un travail philosophique personnel existentielle et pas vraiment pour du r\u00e9seautage mais moi \u00e7a m'a fait rire, je me suis un peu document\u00e9e, je vous ai googlise \u00e9videmment et j'ai lu votre CV, j'ai rarement vu un CV aussi \u00e9toff\u00e9 o\u00f9 vous \u00eates membre, vous avez \u00e9t\u00e9 membre de plus d'une trentaine de conseil d'administration, vous avez \u00e9t\u00e9 dans tous les domaines, la sant\u00e9, la construction, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la Poste \u00e0 Alien, donc on se dit mais voil\u00e0 quelqu'un qui dit voil\u00e0 peut-\u00eatreM. ces cercles de pouvoir ou ses cercles d'influence disons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:50) [88%] :\r\nNon, je crois que c'est surtout un engagement, c'est que si on est ma\u00e7on, on se bat pour des valeurs importantes, la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 de religion, la libert\u00e9 d'association, nous sommes du bon citoyen, donc nous voulons nous engager donc le fruit les de la mise en oeuvre de mes valeurs ma\u00e7onnique c'est mon engagement dans la soci\u00e9t\u00e9 dans diff\u00e9rents niveaux et comme j'ai les comp\u00e9tences dans le la gouvernance forc\u00e9ment que j'ai \u00e9t\u00e9 actif ensemble de conseil d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [93%] :\r\nQu'est -ce qu'on fait cette ann\u00e9e, on f\u00eate les 300 ans de la franc- ma\u00e7onnerie et c'est pas exactement le d\u00e9but peut-\u00eatre Dominique Freymond encore vous quelle est cette date anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:28) [84%] :\r\nAlors la date anniversaire, c'est la fondation par quatres loge de la Grande Loge donc la terre le 24 juin 1717 et c'est le d\u00e9but de ce qu'on appelle la Ma\u00e7onnerie sp\u00e9culative avant la ma\u00e7onnerie \u00e9tait op\u00e9rative c'\u00e9tait les constructeurs de cath\u00e9drale a \u00e9t\u00e9 surpris, dr\u00f4le, c'est \u00e7a qui sont cath\u00e9drales, les tailleurs de Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:49) [82%] :\r\nEt reste en dehors, symbole en le le compas \u00e0 l'\u00e9querre, le fil \u00e0 plomb c'est tous des symboles justement vraiment de ses b\u00e2tisseurs de cath\u00e9drales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:59) [88%] :\r\nTout le langage symbolique de la ma\u00e7onnerie est bas\u00e9 sur le travail coop\u00e9ratif : la construction d'une cath\u00e9drale, nous travaillons \u00e0 la construction d'une cath\u00e9drale de l'humanit\u00e9, ou du temple id\u00e9al de l'humanit\u00e9 et c'est \u00e7a notre symbolique sa symbolique des constructeurs de cath\u00e9drale et puis au 17\u00e8me si\u00e8cle, il y a eu des qui ont rejoint la ma\u00e7onnerie et petit \u00e0 petit, on est devenu sp\u00e9culative et c'est en 1717 que s'est construit, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 la ma\u00e7onnerie, qu'on appelle sp\u00e9culative r\u00e9guli\u00e8res, la date est une date un peu mythique, on pense qu'en fait c'est pas vraiment du 717 quelques ann\u00e9es plus tard, mais c'est pas grave, \u00e7a monte simplement qu'on a une date officielle de fondation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:38) [85%] :\r\nUn mouvement qui part d'Angleterre Olivier Meuwly quant \u00e0 ceux qui s'implante en Suisse crois qui passe par Gen\u00e8ve au d\u00e9but, ce mouvement, j'ai une date 1736 vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:48) [86%] :\r\nC'est exact, c'est par Gen\u00e8ve en effet Gen\u00e8ve c'est pas \u00e9tonnant parce que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t avant en contact avec la Grande-Bretagne, m\u00eame plus tard dans l'est, le si\u00e8cle et au XIXe, Gen\u00e8ve est une sorte de porte d'entr\u00e9e des id\u00e9es anglaise par les \u00e9lites genevoises ont contribuer avec le monde anglo- saxon, mais l\u00e0 aussi, apr\u00e8s la diffusion d'un ma\u00e7onnerie va \u00eatre tr\u00e8s variable selon les cantons, en revanche, par exemple, dans le canton de Vaud on on le ma\u00e7onnerie va jouer un r\u00f4le important de rep\u00e8res de l'opposition au Bernois qui occupe le le canton depuis 1536 et la R\u00e9volution vaudoise de 10 98 a \u00e9t\u00e9 largement pr\u00e9par\u00e9 dans la Ferme aux sonneries alors quel de l'influence directe c'est d\u00e9licat, mais beaucoup de gens qui vont \u00eatre assez r\u00e9publicain en lutte conte les Bernois sont clairement des Francs-Ma\u00e7ons et ils l'ont souvent l'ont dit eux- m\u00eames, le fondateur, la Gazette de Lausanne, mais aussi beaucoup d'autres l'ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [86%] :\r\nDominique Freymond : sur quelles valeurs prend-elle essor en Suisse et peut-\u00eatre l'opposition \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:48) [91%] :\r\nAlors ah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, selon l'opposition par rapport au conservatisme conservatisme \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise catholique, ce qui fait qu'il y a eu des valeurs qui \u00e9taient des valeurs d'ouverture face aux progr\u00e8s des libert\u00e9s : libert\u00e9 de religion dont toute toute l'impact apr\u00e8s sur la la\u00efcit\u00e9 et puis la volont\u00e9 de d\u00e9velopper une approche tol\u00e9rante, c'est-\u00e0-dire une structure f\u00e9d\u00e9raliste qui permettait de respecter les cultures en Suisse des diff\u00e9rents cantons des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, c'est une \u00e9cole dans la mesure o\u00f9 il y a un rituel, ce qui am\u00e8ne une certaine discipline aussi sa mani\u00e8re de s'organiser de fonctionner, mais c'est surtout un endroit pr\u00e9cieux dans lequel on peut d\u00e9bat des id\u00e9es en toute libert\u00e9 et je crois que c'est \u00e7a qu'important c'est ce c\u00f4t\u00e9 incubateur d'id\u00e9es, vous vous retrouvez en soir\u00e9e avec une trentaine de personnes \u00e0 d\u00e9battre de la th\u00e9matique de l'assistance au d\u00e9c\u00e8s de la mort, la th\u00e9matique de de la fraternit\u00e9, de la tol\u00e9rance face \u00e0 actuellement, terrorisme, donc c'est un moment privil\u00e9gi\u00e9 o\u00f9 avec d'autres personnes, on peut r\u00e9fl\u00e9chir et aller en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:53) [87%] :\r\nEt on partage cela souvent autour d'une planche alors une planche, c'est une personne qui va pr\u00e9senter sa planche un travail sur lequel il a planch\u00e9, d'ailleurs c'est c'est de l\u00e0 d'o\u00f9 vient l'expression plancher sur des franc- Francs-Ma\u00e7ons et lors de cette fameuse c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Fribourg, dans cette linge sauvage union et harmonie, il y a un franc- ma\u00e7on va pas dire son nom, \u00e9videmment, a le secret oblige qui a planch\u00e9 sur l'inquisition espagnole, je vous propose d'\u00e9couter cet extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:25) [84%] :\r\nC'est une affaire l'inquisition je r\u00e9siste vous livre dans la pr\u00e9sentation du cardinal Joseph M\u00e9moire et r\u00e9conciliation pour la confection du p\u00e9ch\u00e9 des autres exemples de peur de reconna\u00eetre les p\u00e9ch\u00e9s du pr\u00e9sent Balcells r\u00e9veiller sa propre conscience, il y a : ouvrir la voie de notre conversation \u00e0 tous. \r\nSi quelqu'un tue commenter ceci vrai poser des questions, la parole assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:17) [89%] :\r\nIl y a un autre. \r\nJ'ai pas marcher ou attention, fait que l'inquisition quelque part. \r\nPouvez -vous proposer une organisation, un mod\u00e8le, effectivement j'ai ensuite \u00e0 la a fait \u00e9cole cercle r\u00e9alit\u00e9 ce qui \u00e9tait vraiment intense c'est qui une bonne en place avait donc un jour par la et on voit bien que, aujourd'hui, dans tous les syst\u00e8mes politiques fonctionnent avec \u00e7a et m\u00eame dans les, ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie par exemple aujourd'hui on est en train, d\u00e9velopper des \u00e9tats de plus en plus polic\u00e9, parce que bien encore l\u00e0 et aujourd'hui, c'est la peur du terrorisme, parce nous exigeons que je ne sais pas, mais il y a toujours des peurs qui sont des outils du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [91%] :\r\nDominique Freymond, entendu un court extrait, parce qu'\u00e9videmment la planche a dur\u00e9 une heure et les d\u00e9bats ont dur\u00e9 quinzaine de minutes, voil\u00e0, \u00e7a se passe comme \u00e7a quelqu'un pr\u00e9sente sa planche alors l\u00e0 c'\u00e9tait sur l'inquisition est -ce que c'\u00e9tait fait expr\u00e8s ou pas, parce que j'\u00e9tais l\u00e0 ce soir -l\u00e0, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:23) [88%] :\r\nC'est le hasard des gamins qui font qu'on a parl\u00e9 l'les planches peuvent \u00eatre sur des th\u00e8mes extr\u00eamement vari\u00e9s peuvent avoir une pur\u00e9e de 10 minutes jusqu'\u00e0 une heure, on a des planches sur des symboles que signifie pour nous la dualit\u00e9 avec le soleil et la Lune, on peut avoir des planches sur une latitude par exemple l'importance du silence ou des planches plus soci\u00e9tal, je parle auparavant de l'assistance au d\u00e9c\u00e8s, la mort, l'Otan Asie par exemple, et parfois aussi des planchers historiques ou philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:52) [84%] :\r\nLa planche, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu virulente assez virulente contre l'\u00c9glise catholique l'inquisition dure toujours qu'on a pu retenir Olivier Meuwly \u00e9glises et franc- ma\u00e7onnerie, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 comme relation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:06) [88%] :\r\nAlors, comme je le disais le la r\u00e9volution qui, \u00e0 ce moment de basculer en effet la la haine en tout cas de l'\u00c9glise catholique envers les Francs-Ma\u00e7ons, l\u00e0 ce n'est pas se d\u00e9velopper par la suite et c'est vrai qu'il y a un rapport de de concurrence, c'est que l'\u00c9glise catholique \u00e0 ressentir ma\u00e7onnerie comme une forme de concurrence au nom de la raison sur les armes en voulant \u00e9liminer l'\u00e9glise de ce contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9glise catholique avait tr\u00e8s mal v\u00e9cu, comme l'a tr\u00e8s mal v\u00e9cu l'entr\u00e9e de la modernit\u00e9 et on conna\u00eet les le s'il abuse 1864 enfin tous ces ces textes qui mettait \u00e0 l'index, ces mouvements moderne le lib\u00e9ralisme le rationalisme etc etc la franc- ma\u00e7onnerie et bien s\u00fbr encart\u00e9 danser mouvement l\u00e0 et alors \u00e7a fait que augmenter, on le voit ensuite de d\u00e9bat constitutionnel de 1872 74 on parle de de l'interdiction des congr\u00e9gations catholiques, h\u00e9 bien le chef des catholiques suisses lucernois Lucernois Seguin vison Nelly oui d'accord, on \u00e9limine nos congr\u00e9gations, mais alors qu'on aussi de la carte suisse l'\u00e9loge helv\u00e9tique, donc on voit l'intensit\u00e9 du conflit entre les les 2 tendances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:16) [88%] :\r\nEncore aujourd'hui, en Valais notamment 2015, il y avait ce projet de base l\u00e9gale pour imposer aux magistrats de l'ordre judiciaire du minist\u00e8re public d'annoncer leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats, notamment s'ils avaient des Liens avec la la franc- ma\u00e7onnerie, encore aujourd'hui, elle attaquer cette franc- ma\u00e7onnerie on on lui pr\u00eate des intentions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:35) [92%] :\r\nOui, politique ou dans le cas pr\u00e9cis, c'\u00e9tait l'UDC et le PDC qui ont r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le grand Conseil qui a donc demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de r\u00e9diger une loi obligeant les magistrats \u00e0 d\u00e9clarer leur appartenance \u00e0 la franc- ma\u00e7onnerie, la question qui se pose, c'est pourquoi ils doivent d\u00e9clarer leur appartenance \u00e0 la franc- ma\u00e7onnerie, pas \u00e0 la fraternit\u00e9 d'alcool ou \u00e0 l'association des p\u00eacheurs de truites ou aux adorateurs du miel des elle, si vous voulez, il y a, mais l\u00e0 on attaque \u00e0 la libert\u00e9 d'association et la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a reconnu que nous b\u00e9n\u00e9ficions de cette libert\u00e9 d'association et qu'il y a pas de obligation d'annoncer notre appartenance \u00e0 une loge comme il y a pas d'obligation d'annoncer son appartenance au Parti radical ou \u00e0 diff\u00e9rentes associations comme le retard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:22) [85%] :\r\nVous dites une franc- ma\u00e7onnerie apais\u00e9e en Suisse, qui n'a pas son r\u00e9seau d'influence et le pouvoir, tr\u00e8s marqu\u00e9 ou pas marqu\u00e9 du tout m\u00eame, mais quand on voit les pays alentours la France notamment, on se souvient que les loges fran\u00e7aises ont donn\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des consignes politiques au pr\u00e9sident, on peut dire : voil\u00e0, il est l\u00e0, le r\u00e9seau d'influence il l\u00e0 le poids qui essaie de peser la la la franc- ma\u00e7onnerie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:47) [88%] :\r\nAlors il faut pas g\u00e9n\u00e9raliser la ma\u00e7onnerie est un mouvement universel d'ailleurs belge a publi\u00e9 une un film qui s'appelle terrains ma\u00e7onnique a le tour du monde en 8 ans clonage o\u00f9 il montre la diversit\u00e9, la ma\u00e7onnerie, la ma\u00e7onnerie fran\u00e7aise qui est d'ailleurs tr\u00e8s diverses, mais a notamment ont on vient de France, un engagement soci\u00e9tal et politique tr\u00e8s fort, ce n'est pas du tout le cas par exemple en Angleterre ou aux \u00c9tats-Unis, aux \u00c9tats-Unis, les Francs-Ma\u00e7ons d\u00e9filent dans la rue et ils ont avant tout une action philanthropique, alors qu'en Suisse, on est plut\u00f4t une ma\u00e7onnerie je dirais discr\u00e8te qui renforce le travail sur soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [86%] :\r\nEst -ce qu'on n'a, comme en France, ces fameuses fraternel qui parfois font parler d'elle en est, c'est-\u00e0-dire si groupe ma\u00e7onnique r\u00e9uni par m\u00e9tier ou alors il y a eu un groupe aussi je crois, de parlementaires en France, ce qui a fait un peu jaser parce qu'on dit mais voil\u00e0 un groupe ma\u00e7onnique de parlementaires et l\u00e0 il y a c'est destin\u00e9 \u00e0 influencer les choix politiques est -ce qu'en Suisse, on a des fraternels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:42) [84%] :\r\nNon, on n'a pas vraiment les fraternel en Suisse, c'est pas dans cette culture, on est plut\u00f4t une ma\u00e7onnerie introverti qui encouragent le travail sur soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:51) [90%] :\r\nEn Italie, des loges ma\u00e7onniques qui finalement sont des loges mafieuse en Belgique r\u00e9seaux ma\u00e7onniques tr\u00e8s implant\u00e9s qui d\u00e9fraient parfois la chronique il y a quand m\u00eame des des casseroles autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:03) [84%] :\r\nAlors oui, il y a les casseroles, mais si vous prenez l'allusion \u00e0 un pays de cette pseudo- loges ma\u00e7onniques en Italie, d\u00e9vastant 11 a \u00e9t\u00e9 ma\u00e7on mais o\u00f9 trouver des rituels rien nous emp\u00eache loge ma\u00e7onnique et donc pr\u00e9cis, ce n'\u00e9tait pas une loge ma\u00e7onnique mais fait bien \u00e9videmment inspir\u00e9e du mod\u00e8le de fonctionnement de nos donc il y a beaucoup de fantasmes sur les fantasmes sur les Illuminati qui n'existe plus, ou d'autres, donc chacun aime bien avoir sa petite th\u00e9orie du complot, ce fameux complot jud\u00e9o- ma\u00e7onnique \u00e9tait moi, ce n'est pas Hitler, et qui a \u00e9t\u00e9 la raison pour laquelle ils ont interdit l'\u00e9loge dans l'ensemble des pays qui \u00e9taient sous le jour nazis pendant les mondiales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:43) [91%] :\r\nDonc une sociologie qui diff\u00e8re beaucoup d'un pays \u00e0 l'autre, mais des symboles qu'on retrouve \u00e0 travers l'\u00e9loge du monde entier, je vous propose avec vous d'ailleurs, Dominique Freymond, de visiter ce temple de cette loge \u00e0 Fribourg cette loge beaucoup d'\u00e9chos Romain beaucoup d'chose beaucoup de symboles, on se rend du coup dans cette loge sauvage \u00e0 Fribourg, dans ce temple ma\u00e7onnique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [84%] :\r\nLe temple et de symboles ma\u00e7onniques qui sont importants, qui sont l\u00e0 pour nous inspirer, il faut savoir d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, c'est que le temple orient\u00e9, \u00e7a signifie que il est qui j'ai vers l'Est, qui est donc l'endroit o\u00f9 la lumi\u00e8re solaire et c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve le pr\u00e9sident de la nous ce qu'on appelle le v\u00e9n\u00e9rable ma\u00eetre ench\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:31) [78%] :\r\nEt donc, c'est celui qui range les cartons est -ce que peut la voir aussi avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:38) [81%] :\r\nAlors c'est vous le v\u00e9n\u00e9rable ma\u00eetre c'est cela oui, c'est le nom qu'on donne au pr\u00e9sident de bateliers dans les loges du 1er 2\u00e8me et 3\u00e8me, gradu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:46) [92%] :\r\nVous allez pr\u00e9sider cette s\u00e9ance, bon c'est une s\u00e9ance ouverte au public une partie au d\u00e9but une partie \u00e0 la fin, auquel on n'a pas eu acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:55) [90%] :\r\nOui, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, on peut savoir, bien s\u00fbr, il y a rien de de secrets, donc cela les rues tout est \u00e9crit tous les rituels sont \u00e9crits, il y en a beaucoup de diff\u00e9rentes sortes, mais ce qui se passe dans l'ouverture des travaux, c'est que nous constituons alors comme \u00e9tant juste et parfaite, c'est-\u00e0-dire qu'elle permet de travailler pour pouvoir travailler, il faut au moins en tout cas 5 m\u00e8tres pour d\u00e9marrer un travail sinon la la je n'ai pas vraiment commenc\u00e9 parce que ce sont des fonctions sont comme les fonctions du corps humain, il faut une t\u00eate qu'il faut parfois il faut un coeur et dans une organisation, il faut un pr\u00e9sident secr\u00e9taire un orateur, quelqu'un qui surveille les colonnes, on appelle \u00e7a le 1er 2\u00e8me surveillant, vous avez vu qu'il y a la prise de parole qui est faite d'une mani\u00e8re rituelle qui permet \u00e0 chacun d'\u00eatre dans le silence dans son silence int\u00e9rieure mais aussi dans le silence de la loge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:46) [91%] :\r\nC'est extr\u00eamement codifi\u00e9 extr\u00eamement riche en symboles, on a parl\u00e9 un peu de la tenue, il y a des \u00e9p\u00e9es derri\u00e8re nous, il y a, comment vous appelez \u00e7a sorte de quadrillage noir et blanc, il y a un nom, j'imagine, il y a un pav\u00e9 mosa\u00efque pav\u00e9 mosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:02) [92%] :\r\nC'est un tableau de qui, dans l'ancien temps, et encore maintenant on peut le faire dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:07) [90%] :\r\nEt on va se d\u00e9placer peut-\u00eatre dans ce temple il y a 3 bougies sur des chandeliers, oui \u00e7a \u00e7a quelle signification par exemple rouge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:15) [88%] :\r\nCe sont les 3 petites lumi\u00e8res nous appelons petite lumi\u00e8re, en r\u00e9f\u00e9rence aux 3 grandes lumi\u00e8res qui se trouve sur l'autel, 3 petites lumi\u00e8res \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence finalement a aussi la construction du temple de l'humanit\u00e9 qui doit se faire dans la sagesse, la force et la beaut\u00e9, et l\u00e0 nous sommes dans le plan du Temple, \u00e0 l'h\u00f4tel, nous sommes dans quelque chose de plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:35) [87%] :\r\nAlors allons \u00e0 l'h\u00f4tel, c'est une colonne en en Pierre, en fait, sur laquelle est pos\u00e9e une bible et un compas \u00e9videmment un symbole de la franc- ma\u00e7onnerie est une \u00e9querre et une \u00e9querre \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:47) [91%] :\r\nAlors nous n'appelons pas \u00e7a, la Bible, mais le livre de la connaissance, \u00e7a peut \u00eatre aussi un livre blanc, tout d\u00e9pend de la loge qui pratiquent le rituel et tout d\u00e9pend aussi des convictions des uns et des autres, mais en l'occurrence pour moi cette Bible, c'est vraiment le niveau de la connaissance, il est ouvert \u00e0 dans cette c\u00e9r\u00e9monie particuli\u00e8re et en g\u00e9n\u00e9ral dans la plupart des loges \u00e0 l'Evangile de Saint Jean, qui pour nous \u00e9tait quelqu'un qui portait la lumi\u00e8re au-del\u00e0 des dogmes, son discours \u00e9tait en commencement \u00e9tait la lumi\u00e8re commencement \u00e9tait le verbe, \u00e7a c'est quelque chose de d'assez fondamental pour les ma\u00e7ons Saint-Jean dans leur quelque part leur Saint patron initialement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:28) [91%] :\r\nDominique Freymond, une bible ou un livre blanc, finalement, cela veut dire que la franc- ma\u00e7onnerie est quand m\u00eame chr\u00e9tienne o\u00f9 elle a ouvert \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:39) [84%] :\r\nNon, la formation est ouverte \u00e0 tout le monde nous avons transcendance dans la mesure o\u00f9 nous parlons du grand architecte de l'univers mais nous laissons le soin \u00e0 chacun des fr\u00e8res et des soeurs de choisir une religion ou choix spirituel, c'est pourquoi l'a l'habitude, on pourrait avoir le Coran pour avoir la Torah, \u00e7a va d\u00e9pendre de la confession, la l\u00e9gion des diff\u00e9rents tr\u00e8s ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:45) [75%] :\r\nDans monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [92%] :\r\nNous sommes toujours avec Dominique Freymond, pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina Alpine \u00e0 la Grande Loge suisse Alpina, c'est la plus grande ob\u00e9dience ma\u00e7onnique de Suisse et avec Olivier Meuwly, historien qui s'est beaucoup pench\u00e9 sur les Liens entre politique suisse et franc- ma\u00e7onnerie Dominique Freymond c'est vous qui m'avez fait la visite de ce temple alors c'est tr\u00e8s charg\u00e9, c'est le malheur de la radio, on n'a pas d'image, alors ceux qui voudront peut-\u00eatre voir \u00e0 quoi ressemble un temple franc- ma\u00e7ons iront sur Google il y a des photos, il y a cette question de la religion, c'est vrai, on a la Bible au centre mais vous avez des ma\u00e7ons peut-\u00eatre de tous les milieux et puis de toutes les ob\u00e9diences toutes les religions r\u00e9unis sous ce grand architecte de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:37) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, tous les mois de ma loge \u00e0 Paris quand j'ai \u00e9t\u00e9 initi\u00e9, j'\u00e9tais avec en un rabbin et un Pasteur protestant et c'est \u00e7a toute la richesse, la ma\u00e7onnerie c'est c'est un espace de libert\u00e9 d'expression ou des personnes de sensibilit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes peuvent partager leurs id\u00e9es, mais ce qui est tr\u00e8s important que lorsque quelqu'un pr\u00e9sente une planche et qu'\u00e0 la fin, il n'y a pas une personne qui va dire : c'\u00e9tait juste ou c'est faux, on n'a pas de cat\u00e9chisme, on n'a pas un gourou qui va, contrairement \u00e0 une secte nous obliger \u00e0 penser d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est un lieu de d\u00e9bat d'id\u00e9es, y compris des id\u00e9es en relation avec la philosophie voil\u00e0 spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:14) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de diff\u00e9rences entre les loges au sien, vous me dites, mais on a des profils tr\u00e8s vari\u00e9s, aussi bien au niveau religieux qu'au niveau des professions qui sont Andorre Vologe mais il y a quand m\u00eame certaines loges en peut plus guind\u00e9e que d'autres hein, par exemple, Gen\u00e8ve, Lausanne, c'est vrai que l\u00e0 on est dans une petite loge fribourgeoises comment dire, avec les moyens du bord, hein, mais il y a quand m\u00eame un peu d'\u00e9litisme chez les Francs-Ma\u00e7ons de temps en temps, alors bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:39) [89%] :\r\nUne main et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a des comparaisons, il y a une loge \u00e0 Z\u00fcrich, qui existe depuis tr\u00e8s longtemps et qui, \u00e0 partir l\u00e0 est cens\u00e9e \u00eatre un peu plus \u00e9litaire que les autres, ce qui est passionnant, c'est que lorsque vous entrez ma\u00e7onnerie ou \u00eates une seule fois dans votre loge m\u00e8re mais apr\u00e8s vous pouvez visiter et selon vos envies, vous allez \u00eatre plut\u00f4t dans une loge, passionn\u00e9 par la philosophie, l'\u00e9sot\u00e9risme ou une loge plut\u00f4t convivial et c'est plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 fraternel qui sera important, et c'est \u00e7a la grande vari\u00e9t\u00e9 la ma\u00e7onnique mais ce qui et comment, \u00e0 nous tous c'est ce langage symbolique qui est universel et qui fait que par ses symboles pourront communiquer m\u00eame des primaires, dont on comprend pas la langue, j'ai visit\u00e9 une loge en Su\u00e8de au je ne parle pas le Su\u00e9dois, mais j'ai pu r\u00e9affirmons participer au rituel parce que je connais la structure et je peux partager les m\u00eames symboles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:28) [90%] :\r\nAvant parler peut-\u00eatre de qu\u00eate du Graal d'alchimie quelles sont les pr\u00e9occupations actuelles des Francs-Ma\u00e7ons -ce que vous cherchez toujours grave, vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:39) [91%] :\r\nAlors, certains se passionnent pour l'\u00e9sot\u00e9risme et occultisme peut-\u00eatre sont toujours \u00e0 la recherche du Graal Gilles mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, c'est une d\u00e9marche individuelle o\u00f9 chaque se pose des questions sur le sens de la vie, le sens de son activit\u00e9 et de Sun soci\u00e9t\u00e9 on est toujours pris dans la r\u00e9agir tr\u00e8s vite, on n'a pas de recul, l'Avantage de la loge, c'est que voil\u00e0, vendredi soir, je me retrouve en loge, je peux prendre jure que je peux m'abstraire de ma vie un peu fr\u00e9n\u00e9tique professionnels et \u00e0 partir de l\u00e0, r\u00e9fl\u00e9chir avec un peu plus de profondeur \u00e0 des questions fondamentales, mais qui sont fondamentales, comme peut-\u00eatre ou valeurs avec le transhumanisme que pensez justement du du terrorisme comment r\u00e9agir par rapport \u00e0 la tol\u00e9rance, notamment face \u00e0 l'Islam, comment je peux m'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de ces soci\u00e9t\u00e9s et garder en m\u00eame temps des valeurs fondamentales comme la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 d'association, la libert\u00e9 de religion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:35) [87%] :\r\nC'est cette tentative de r\u00e9flexion sur la soci\u00e9t\u00e9 en mouvement, je crois que c'est une soci\u00e9t\u00e9 intellectuel un milieu intellectuel qui essayent d'apporter sa contribution, comme beaucoup d'autres partis politiques aussi que je connais bien d'autres mouvements L Art ma\u00e7onnerie H\u00e9rode cens\u00e9 mouvement de ces courants qui essaye d'apporter des solutions, en tout cas des r\u00e9ponses possibles \u00e0 la compr\u00e9hension d'un monde qui en effet nous \u00e9chappe \u00e0 certains \u00e9gards, de plus en plus de la mission intellectuelle, la formation et je crois que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente et si ce mouvement existe encore, c'est bien qu'il lui importe, j'imagine, un grand nombre de r\u00e9ponses qui sont encore en toute leur pertinence aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:17) [88%] :\r\nTristan Miquel, on entendait \u00e0 l'instant votre entretien avec Dominique Freymond, ma\u00e7on, pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina et l'historien Olivier Meuwly on a entendu Tristan Miquel beaucoup parl\u00e9 d'hommes dans votre sujet et les femmes alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:32) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, tr\u00e8s juste, elles existent, hein, c'est une des \u00e9volutions de la franc- ma\u00e7onnerie, en 3 si\u00e8cles, il y a d\u00e9sormais des loges de femmes et des loges mixtes comme celle dans laquelle je me suis rendu \u00e0 Fribourg, des fans qui bat en a, dit -on, sont tr\u00e8s appliqu\u00e9s sur leurs planches mais bon \u00e7a reste quand m\u00eame un milieu tr\u00e8s masculin et les grandes Loges sont masculines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:52) [91%] :\r\nMerci Tristan Miquel pour ce dossier pour cet entretien sur la franc- ma\u00e7onnerie, son histoire, ses 300 ans d'histoire qu'elle f\u00eate cette ann\u00e9e, merci aussi \u00e0 Fred Bernard pour la r\u00e9alisation Nicole corps pataud et Nicole Fontaine pour l'assistanat de production un sujet \u00e9videmment \u00e0 retrouver sur notre portail RTS religion pas Ch. \r\nBabel referme ses portes dimanche prochain, nous les ouvrant pour parler de No\u00ebl, nous serons \u00e0 la veille de No\u00ebl, on s'interrogera sur les pratiques culturelles mais aussi culturel autour de No\u00ebl, avec l'historien Fran\u00e7ois Walter mais en attendant cette avec Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles, que vous avez rendez- vous pour poursuivre cette journ\u00e9e sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T11:05:01Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freymond, Dominique", "role": "pr\u00e9sident du groupe de recherche Alpina", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien et directeur du Num\u00e9ro de la Revue historique vaudoise sur la mode aux \u00e9ditions Antipodes ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1644324", "internalArchiveId": "AA1712644625", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 1985, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9181764", "imageURL": "http://www.rts.ch/9181756.image", "backgrounds": ["Champagne, fontaine de champagne, vignes, verres, bulles de champagne"], "alternativeTitle": ["19h30", "D\u00e9mission de Yannick Buttet: le commentaire de Linda Bourget", "Litt\u00e9rature: ces politiciens qui prennent la plume", "Conseil national: Yannick Buttet d\u00e9missionne", "Le document: champagne, tr\u00e8s ch\u00e8res petites bulles", "D\u00e9mission de Yannick Buttet: r\u00e9action de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand", "Solidarit\u00e9: sur les traces des petits chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile dans le canton de Fribourg", "Voile: Gabart pulv\u00e9rise le record du tour du monde en solitaire", "L'interview: Andr\u00e9a Maechler, membre du directoire de la BNS", "Commerces: combat contre le tourisme d'achat", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Quelques semaines \u00e0 peine apr\u00e8s la fin de son mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Didier Burkhalter publie un recueil de portraits. Et il n\u2019est pas le seul politicien \u00e0 sortir un livre en cette fin d\u2019ann\u00e9e.", "La NZZ am Sonntag r\u00e9v\u00e8le que la justice valaisanne a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de l'\u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien pour contrainte.", "Les grandes marques de champagne se livrent une lutte permanente \u00e0 grand renfort de communication pour se d\u00e9marquer.", "Des enfants qui font le tour des maisons avant No\u00ebl pour demander des sous pour le bonne cause en \u00e9change d'un chant de No\u00ebl.", "Le skipper fran\u00e7ais r\u00e9ussit l'exploit d'am\u00e9liorer de 6 jours le pr\u00e9c\u00e9dent record.", "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les commer\u00e7ants esp\u00e8rent ainsi tenir t\u00eate aux achats sur Internet et au tourisme d'achat en France voisine. Mais la pratique ne gagne pas tous les cantons."], "variantIds": ["ece-9065500", "ece-9065480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T05:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:20:19\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:21  19:30:24:13\r\n    Yannick Buttet d\u00e9missionne\r\n       du Conseil national.\r\n\r\n19:30:24:15  19:30:30:22\r\n Poursuivi par la justice p\u00e9nale,\r\n il dit avoir pris cette d\u00e9cision\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:34:08\r\n   dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille\r\n         et de son parti.\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:37:09\r\n  R\u00e9action en direct du pr\u00e9sident\r\n     du PDC du Valais romand,\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:39:21\r\n         Serge M\u00e9trailler.\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:44:20\r\n   Les magasins \u00e9taient ouverts ce\r\ndimanche dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:30:44:22  19:30:50:19\r\n        Mais en Romandie,\r\nouvrir le dimanche reste contest\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:20  19:31:01:06\r\n Didier Burkhalter sort un livre \r\n pour No\u00ebl, tout comme Ada Marra.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:10:07\r\n      Le navigateur fran\u00e7ais\r\n         Fran\u00e7ois Gabart\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:15:03\r\n   a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tour\r\n du monde \u00e0 la voile en solitaire.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:19:19\r\n   Andr\u00e9a Maechler est l'invit\u00e9e\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:31:19:21  19:31:25:00\r\nLa num\u00e9ro 3 de la Banque nationale\r\nparle de la reprise de la Suisse.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:28:11\r\n      Elle \u00e9voque le bitcoin \r\n      et dit son scepticisme.\r\n\r\n19:31:30:08  19:31:34:20\r\n   Et notre document d\u00e9voile les\r\ncoulisses du business du champagne.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:40:00\r\n Les marques se livrent une lutte\r\n  permanente pour se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:52:04\r\nLa situation \u00e9tait devenue intenable\r\n        pour Yannick Buttet.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:55:10\r\nIl a fait savoir par la voix de son\r\n      avocat qu'il se retire\r\n\r\n19:31:55:13  19:31:57:16\r\n       du conseil national.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:00:06\r\n La justice a ouvert une proc\u00e9dure\r\n              p\u00e9nale.\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:03:11\r\n Il est poursuivi pour contrainte.\r\n\r\n19:32:05:05  19:32:08:03\r\n -Apr\u00e8s des jours de pol\u00e9mique,\r\n     Y.Buttet a donc d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:32:08:05  19:32:11:02\r\nde d\u00e9missionner du Conseil national.\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:13:06\r\n    Il a pris cette d\u00e9cision\r\n\r\n19:32:13:08  19:32:16:11\r\n  dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille\r\n        et de son parti.\r\n\r\n19:32:16:13  19:32:21:15\r\n   Le Nouvelliste et Le Temps\r\n        r\u00e9v\u00e9laient hier\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:26:02\r\n    des nouveaux t\u00e9moignages de\r\nsix femmes, dont 4 \u00e9lues nationales.\r\n\r\n19:32:52:00  19:32:54:07\r\n -De plus, une proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n        pour contrainte\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:56:15\r\n         a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\n   par la justice valaisanne.\r\n\r\n19:32:56:17  19:32:59:05\r\n   Il risque jusqu'\u00e0 trois ans\r\n        de prison ferme.\r\n\r\n19:32:59:07  19:33:01:13\r\n  Elle fait suite \u00e0 la plainte\r\n        pour harc\u00e8lement\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:04:10\r\n   d\u00e9pos\u00e9e par l'ex-ma\u00eetresse\r\n         du politicien.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:09:23\r\n    Y.Buttet est actuellement\r\n       intern\u00e9 en clinique\r\n\r\n19:33:10:01  19:33:13:05\r\n          pour soigner\r\n    sa consommation d'alcool.\r\n\r\n19:33:13:07  19:33:17:17\r\n   A la demande de son parti,\r\n     il reprendra son poste\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:23:05\r\n \u00e0 la commune de Collombey-Muraz\r\n  quand sa sant\u00e9 sera r\u00e9tablie.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:35:17\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:43:06\r\n       Plus d'issue possible\r\n       pour Yannick Buttet.\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:45:14\r\n    Cette d\u00e9mission intervient\r\n         apr\u00e8s 2 semaines\r\n\r\n19:33:45:19  19:33:52:21\r\n       compl\u00e8tement folles \r\n       au niveau politique.\r\n\r\n19:33:53:21  19:33:57:12\r\n Depuis les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations\r\n      du quotidien Le Temps.\r\n\r\n19:33:57:16  19:34:03:14\r\n Avec des t\u00e9moignages anonymes qui\r\n parlaient de gestes inappropri\u00e9s.\r\n\r\n19:34:04:04  19:34:07:00\r\n   Yannick Buttet lui-m\u00eame s'est\r\n      qualifi\u00e9 de gros lourd\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:09:15\r\n  quand il avait bu de l'alcool.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:14:03\r\n  Il a dit qu'il allait suivre un\r\n            traitement.\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:17:21\r\nHier, dans la presse, il y a eu des\r\n  d\u00e9tails sordides qui donnent la\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:23:19\r\nmesure de la gravit\u00e9 de ses actes.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:09\r\nIl n'y avait plus de solution autre\r\n   possible pour Yannick Buttet\r\n\r\n19:34:27:12  19:34:30:08\r\n       que de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:36:10\r\n  Il le fait d'apr\u00e8s ce qu'il dit\r\n     pour prot\u00e9ger sa famille.\r\n\r\n19:34:38:09  19:34:40:13\r\n          Le PDC l'avait\r\n\r\n19:34:40:17  19:34:43:14\r\n         rapidement l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:47:21\r\n      Ce soir, Yannick Buttet\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:53:10\r\n      en politique f\u00e9d\u00e9rale,\r\n          c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:56:22\r\n  Mais cette affaire a lib\u00e9r\u00e9 la\r\n  parole dans les cas de sexisme\r\n\r\n19:34:57:02  19:35:01:01\r\nordinaire et de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:07:03\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:35:08:09  19:35:11:12\r\n     Nous tenterons de joindre\r\n    Serge M\u00e9trailler plus tard.\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:09\r\n  Plusieurs magasins de Romandie\r\n   \u00e9taient ouverts aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:16:11  19:35:18:23\r\n          C'\u00e9tait le cas,\r\n    dans le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:35:19:01  19:35:23:01\r\n         mais la pratique\r\n  ne gagne pas tous les cantons.\r\n\r\n19:35:24:01  19:35:26:11\r\n        -C'est dimanche\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:35:26:13  19:35:28:08\r\n   Les magasins sont ouverts.\r\n\r\n19:35:28:10  19:35:32:00\r\nObjectif: lutter contre le commerce\r\n en ligne et le tourisme d'achat.\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:35:04\r\n-No\u00ebl est une p\u00e9riode tr\u00e8s importante\r\n\r\n19:35:35:06  19:35:38:14\r\n       pour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:35:38:16  19:35:41:11\r\n  Beaucoup de chiffre d'affaires\r\n     se fait \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:35:41:13  19:35:45:02\r\nC'est aussi important par rapport \u00e0 \r\nl'ouverture des commerces en France.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:48:03\r\n  -Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n  les commer\u00e7ants ont le droit\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:50:17\r\n  d'ouvrir un dimanche par an.\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:53:22\r\n  -Etre ouvert pour \u00eatre ouvert,\r\n        \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n19:35:54:00  19:35:56:14\r\nCe qu'on a fait dans plusieurs villes\r\n\r\n19:35:56:16  19:35:59:03\r\n    c'est cr\u00e9er des animations.\r\n\r\n19:35:59:05  19:36:02:04\r\n     Les commer\u00e7ant ont mont\u00e9\r\n         ces animations,\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:06:06\r\n    pour que les clients aient\r\n  une exp\u00e9rience d'achat globale.\r\n\r\n19:36:07:05  19:36:12:06\r\n-Gen\u00e8ve souffre du tourisme d'achat\r\nmais ici, syndicats et commer\u00e7ants\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:16:00\r\n   n'ont pas trouv\u00e9 d'accord:\r\nles magasins sont rest\u00e9s ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:20:00\r\n  -Les magasins auraient souhait\u00e9\r\n\r\n19:36:20:02  19:36:22:04\r\n  ouvrir un dimanche avant No\u00ebl,\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:25:04\r\n      d'autant qu'en France,\r\n        ils sont ouverts.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:27:06\r\n    -Les syndicats ne sont pas\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:29:04\r\n   dogmatiques sur la question.\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:32:05\r\n     On prend aux travailleurs\r\n     une partie de leur temps,\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:35:11\r\n           nous voulons\r\n une contrepartie de m\u00eame nature.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:40:05\r\n   -Les autorit\u00e9s ont accept\u00e9\r\n    une ouverture prolong\u00e9e\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:43:23\r\n     des magasins genevois\r\n samedi prochain jusqu'\u00e0 20h00.\r\n\r\n19:36:44:01  19:36:47:10\r\n      A la Chaux-de-Fonds,\r\n tous n'\u00e9taient pas convaincus.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:50:19\r\n     -Je trouve pas \u00e7a normal\r\n\r\n19:36:50:21  19:36:55:11\r\n     que les employ\u00e9s doivent\r\n     travailler le dimanche.\r\n\r\n19:36:55:13  19:37:02:08\r\n   -Ca m'arrange bien, parfois\r\n je n'ai pas de temps la semaine.\r\n\r\n19:37:03:03  19:37:09:18\r\n-Les commer\u00e7ants neuch\u00e2telois tirent\r\n un bilan positif de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:17:15\r\n             -La mode\r\n  est aux livres de politiciens.\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:22:15\r\n   Quelques semaines apr\u00e8s la fin\r\nde son mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:26:00\r\n           D.Burkhalter\r\n  publie un recueil de portrait.\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:29:06\r\n  Il n'est pas le seul politicien\r\n        \u00e0 sortir un livre.\r\n\r\n19:37:31:17  19:37:38:21\r\n       -Didier Burkhalter,\r\nproph\u00e8te en son pays neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:44:03\r\n  Apr\u00e8s 30 ans de politique, il a\r\ntroqu\u00e9 ses dossiers contre la plume.\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:49:07\r\n Au fil des pages, des portraits de\r\njeunes gens inspir\u00e9s de ses voyages.\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:56:08\r\n   -Depuis ma d\u00e9cision de juin,\r\n\r\n19:37:56:10  19:37:58:21\r\n      et jusqu'\u00e0 fin octobre,\r\n\r\n19:37:58:23  19:38:00:19\r\nje me suis concentr\u00e9 \u00e0 ma fonction.\r\n\r\n19:38:00:21  19:38:03:00\r\n             Ensuite,\r\n c'\u00e9tait clair, je voulais \u00e9crire.\r\n\r\n19:38:05:12  19:38:08:20\r\n -La politique, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:12:14\r\nPublier ce livre n'est pourtant pas\r\n         un acte gratuit.\r\n\r\n19:38:13:02  19:38:15:13\r\n -Ce sont des inconnus courageux.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:18:06\r\n   Il faut raconter qu'ils ont,\r\n\r\n19:38:18:08  19:38:20:18\r\n   eux aussi, des perspectives.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:25:03\r\n  Les engagements faits dans la\r\ncoop\u00e9ration doivent servir \u00e0 cela.\r\n\r\n19:38:25:05  19:38:27:14\r\nEn ce sens, le livre est politique.\r\n\r\n19:38:27:23  19:38:31:08\r\n      -Le livre d'Ada Marra\r\n    est assur\u00e9ment politique.\r\n\r\n19:38:31:10  19:38:36:21\r\nUne r\u00e9flexion autour de l'identit\u00e9,\r\n  qu'elle porte depuis longtemps.\r\n\r\n19:38:38:05  19:38:43:01\r\n   -Un livre \u00e9tait une bonne id\u00e9e\r\npour continuer \u00e0 poser ces questions.\r\n\r\n19:38:43:21  19:38:46:20\r\n  -Un livre entre art du vivre \r\n ensemble et moments personnels,\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:50:00\r\n      comme cette remarque\r\n     d'un coll\u00e8gue vaudois.\r\n\r\n19:39:03:06  19:39:05:16\r\n-Il n'y a pas besoin d'\u00eatre \u00e9tranger\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:08:00\r\n  pour avoir une pluri-identit\u00e9.\r\n\r\n19:39:08:02  19:39:10:21\r\n       On peut \u00eatre suisse\r\n     depuis sept g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:15:10\r\n   avoir une identit\u00e9 politique,\r\n           religieuse...\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:19:12\r\n       On est multiple d\u00e9j\u00e0 \r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi.\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:24:03\r\n  -Les \u00e9ditions Favre publient\r\nvolontiers des \u00e9crits politiques.\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:31:10\r\n     -Pour qu'un livre tourne,\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:04\r\n  il faut 2 \u00e0 3'000 exemplaires.\r\n\r\n19:39:34:15  19:39:39:04\r\n-Difficile d'atteindre ces ventes\r\n     dans le march\u00e9 romand.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:44:11\r\n      -C'est un bon vecteur,\r\n\r\n19:39:44:12  19:39:52:19\r\n   mais \u00e7a le sera pour les gens\r\n   int\u00e9ress\u00e9s par la politique,\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:56:08\r\n    qui veulent en savoir plus,\r\n     qui veulent approfondir.\r\n\r\n19:39:56:17  19:39:59:22\r\n     -Pas de quoi d\u00e9courager\r\n     les apprentis-auteurs.\r\n\r\n19:40:01:05  19:40:04:02\r\n        -J'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\r\n        mon nouveau livre.\r\n\r\n19:40:04:04  19:40:06:01\r\n           -Sur quoi ?\r\n            -Surprise !\r\n\r\n19:40:06:12  19:40:12:14\r\n    -Des livres pour nourrir\r\n  le dialogue avec le citoyen.\r\n\r\n19:40:14:23  19:40:16:21\r\n          -Ce funiculaire\r\n      est l'une des prouesses\r\n\r\n19:40:16:23  19:40:19:04\r\n  dont les Suisses ont le secret.\r\n\r\n19:40:19:06  19:40:21:21\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 ouvert aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:21:23  19:40:27:07\r\nC'est le funiculaire le plus raide du\r\nmonde, la pente peut atteindre 110 %.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:37:19\r\n  Il aura fallu 14 ans et 52 mios\r\n    de francs pour le r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:40:38:21  19:40:43:12\r\nAutre exploit, celui du navigateur\r\n    fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gabart.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:47:03\r\n Il a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du monde\r\n     \u00e0 la voile en solitaire.\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:54:11\r\n    Il a am\u00e9lior\u00e9 de six jours\r\n       le pr\u00e9c\u00e9dent record.\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:03:14\r\n  -La terre ferme, enfin, pour \r\n Fran\u00e7ois Gabart apr\u00e8s 42 jours.\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:08:00\r\n    Il vient de faire le tour\r\n de la Terre en un temps record.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:11:19\r\n     -Je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:14:00\r\n      J'avais un petit espoir\r\n\r\n19:41:14:02  19:41:16:11\r\n        de battre ce record\r\n\r\n19:41:16:13  19:41:19:10\r\n      mais le battre autant,\r\n    je ne l'aurais pas imagin\u00e9.\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:27:10\r\n-Cette nuit, il a franchi la ligne\r\n d'arriv\u00e9e virtuelle, tout seul.\r\n\r\n19:41:29:09  19:41:34:06\r\n -La ligne rouge, c'est l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:41:23\r\n    Je viens de couper la ligne,\r\nc'est fou, je suis rest\u00e9 sans bouger.\r\n\r\n19:41:45:08  19:41:50:00\r\n   -Une prouesse possible gr\u00e2ce\r\n\u00e0 un trimaran derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:50:02  19:41:54:15\r\n   F.Gabart va tenir un rythme\r\n      de 50km/h de moyenne.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:58:21\r\n  -Ca va plut\u00f4t vite depuis hier.\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:01:09\r\n  Je suis \u00e0 plus de 34-35 noeuds.\r\n\r\n19:42:01:19  19:42:07:21\r\n     -Il a parcouru jusqu'\u00e0\r\n 1'500 km en 24 heures: in\u00e9dit.\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:14:09\r\n -Je suis cram\u00e9, mort de fatigue,\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:19:04\r\net c'est pas que depuis cette nuit.\r\n\r\n19:42:19:06  19:42:24:17\r\n       J'ai mal, je souffre,\r\n       il faut que je dorme.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:03\r\n       -Au final, la joie,\r\n      la fiert\u00e9, l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:42:29:05  19:42:33:23\r\nIl vient de boucler un tour du monde\r\n   de la plus belle des mani\u00e8res.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:38:05\r\n    -Elle est parfois pr\u00e9sent\u00e9e\r\n  comme l'une des trois personnes\r\n\r\n19:42:38:07  19:42:40:11\r\n  les plus puissantes de Suisse,\r\n\r\n19:42:40:13  19:42:43:00\r\n        le trio qui dirige\r\n       la Banque nationale.\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:46:03\r\n     A 48 ans, Andr\u00e9a Maechler\r\nen fait partie depuis 2 ans et demi.\r\n\r\n19:42:46:05  19:42:50:09\r\n    Sa parole peut faire chuter\r\n      ou grimper les bourses.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:52:01\r\n      Elle est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:42:52:03  19:42:54:13\r\n         Bonsoir, Madame. \r\n        -Bonsoir, Monsieur.\r\n\r\n19:42:54:15  19:42:57:14\r\n   -Vous \u00eates entr\u00e9e en fonction\r\n         en juillet 2015.\r\n\r\n19:42:57:16  19:42:59:23\r\n  La situation \u00e9tait mouvement\u00e9e.\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:01:18\r\n     Aujourd'hui, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n19:43:01:20  19:43:03:14\r\n    On est sorti de la crise ?\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:06:04\r\n   -La situation conjoncturelle\r\n         s'est am\u00e9lior\u00e9e\r\n\r\n19:43:06:06  19:43:08:13\r\n   en Suisse comme \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:11:10\r\n A la BNS, nous restons prudents.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:14:18\r\n     L'inflation reste basse, \r\n    les capacit\u00e9s de production\r\n\r\n19:43:14:20  19:43:18:07\r\n     restent sous-utilis\u00e9es, \r\n     le franc s'est affaibli.\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:24:15\r\nC'est r\u00e9jouissant mais il reste \u00e9lev\u00e9\r\n dans un contexte faible et fragile.\r\n\r\n19:43:24:17  19:43:29:07\r\n        Les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n     \u00e0 l'\u00e9tranger restent bas,\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:32:15\r\n     ce qui garde une pression\r\n       sur le franc suisse.\r\n\r\n19:43:32:17  19:43:35:14\r\n -Aujourd'hui, il est \u00e0 1,17 frs.\r\n\r\n19:43:35:16  19:43:40:05\r\n   On se souvient quand il \u00e9tait\r\n     \u00e0 1,40 frs face \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:43:40:07  19:43:41:17\r\n          Ca reviendra ?\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:44:23\r\n     -Pour une petite \u00e9conomie\r\n         comme la Suisse,\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:48:11\r\n         le taux de change\r\n      joue un r\u00f4le principal.\r\n\r\n19:43:48:12  19:43:51:20\r\n Quand nous \u00e9valuons la situation\r\n    sur le march\u00e9 des changes,\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:54:11\r\nnous le faisons de mani\u00e8re globale,\r\n\r\n19:43:54:12  19:43:58:19\r\n    contre toutes les monnaies \r\n    importantes pour la Suisse.\r\n\r\n19:43:58:21  19:44:04:04\r\n Il est important de ne pas avoir\r\n   un chiffre magique en t\u00eate.\r\n\r\n19:44:04:06  19:44:07:19\r\n    L'important, c'est d'avoir\r\n    des conditions mon\u00e9taires\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:12:23\r\n qui permettent \u00e0 la Suisse d'avoir\r\nun d\u00e9veloppement durable et prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:18:23\r\n  -Quand on vous pr\u00e9sente, on dit\r\n  que vous \u00eates la premi\u00e8re femme\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:24:14\r\n   \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 le directoire\r\n     de la BNS, \u00e7a vous g\u00eane ?\r\n\r\n19:44:24:16  19:44:29:18\r\n   -Pas du tout, j'ai un mandat\r\n     de politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:44:29:20  19:44:35:06\r\n Si, en plus, je peux amener de la\r\ndiversit\u00e9 au niveau de la direction\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:39:10\r\n   en tant que Romande et femme,\r\n        j'en suis heureuse.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:42:11\r\n  -On va regarder votre portrait.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:50:02\r\n        -Andr\u00e9a Maechler,\r\nune femme \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:44:50:04  19:44:53:06\r\n de la Banque nationale suisse,\r\n         du jamais vu.\r\n\r\n19:44:53:08  19:44:55:23\r\n      On vous conna\u00eet peu.\r\n\r\n19:44:56:01  19:44:58:11\r\n Vous privil\u00e9giez la discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:00:00\r\n       C'est tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:02:23\r\n    Pourtant, les m\u00e9dailles,\r\n        vous connaissez.\r\n\r\n19:45:03:01  19:45:05:00\r\nVous avez pass\u00e9 vos premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:09:23\r\n       au bord du bassin,\r\n    olympique de pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:16:05\r\n    Nageuse d'\u00e9lite, multiple\r\n championne suisse, ici en 1988.\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:19:14\r\n        C'est d'ailleurs\r\n  \u00e0 la piscine que vous croisez\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:23:22\r\n   un futur patron de la BNS,\r\n      Philipp Hildebrand.\r\n\r\n19:45:24:00  19:45:26:21\r\n  Le sport vous a donn\u00e9 l'envie\r\n        de vous engager.\r\n\r\n19:45:26:23  19:45:31:00\r\n  Vous plongez dans les \u00e9tudes\r\n  \u00e0 Toronto, Gen\u00e8ve, Lausanne\r\n\r\n19:45:31:02  19:45:35:01\r\n  et en Californie: un doctorat\r\n   en \u00e9conomie internationale.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:42:01\r\n C\u00f4t\u00e9 carri\u00e8re, d'abord l'OCDE,\r\n        l'OMC et le FMI.\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:47:12\r\n Vous y passez plus de dix ans,\r\n  des postes \u00e0 responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:47:14  19:45:51:14\r\n   Votre nomination \u00e0 la BNS, \r\n  une surprise bien accueillie.\r\n\r\n19:45:51:16  19:45:56:19\r\n        A peine arriv\u00e9e,\r\n    la force du franc suisse\r\n\r\n19:45:56:21  19:45:58:22\r\napr\u00e8s l'abandon du taux plancher.\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:04:07\r\n      Comment faites-vous\r\n  pour garder la t\u00eate froide ?\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:07:03\r\n       -Il faut de la force\r\n        pour tenir le cap.\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:10:01\r\n         Comment fait-on ?\r\n\r\n19:46:10:03  19:46:14:08\r\n-C'est vrai qu'\u00e0 la BNS, nous devons\r\n prendre des d\u00e9cisions importantes,\r\n\r\n19:46:14:10  19:46:18:11\r\n       parfois difficiles,\r\n    mais toujours n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:46:18:12  19:46:22:09\r\n    Nous avons un mandat clair:\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:26:17\r\n   garantir la stabilit\u00e9 des prix\r\nen prenant compte de la conjoncture.\r\n\r\n19:46:26:19  19:46:30:12\r\n     -Mais il faut de la force\r\n        pour ne pas douter.\r\n\r\n19:46:30:14  19:46:36:18\r\n-Oui, mais il faut surtout un travail\r\n   d'\u00e9quipe, un travail bien fait.\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:41:20\r\nCe sont des discussions de profondeur\r\n  bas\u00e9es sur des analyses solides.\r\n\r\n19:46:41:22  19:46:45:00\r\n On doit pouvoir discuter, arriver\r\n\r\n19:46:45:02  19:46:50:08\r\n    \u00e0 une d\u00e9cision consensuelle\r\n           et s'y tenir.\r\n\r\n19:46:50:10  19:46:53:05\r\n -Il faut r\u00e9sister aux critiques.\r\n\r\n19:46:53:07  19:46:57:15\r\n Il y en a ces temps, par exemple\r\nquand on parle des investissements\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:07\r\nde la BNS dans les \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:21\r\n     alors qu'on est \u00e0 l'heure\r\n     du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:47:03:23  19:47:08:10\r\n   -Pour nous, il est important\r\n      de comprendre d'abord\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:12:10\r\n  pourquoi nous avons une taille\r\n     de bilan telle qu'on l'a\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:15:13\r\n        avant de comprendre\r\n        comment l'investir.\r\n\r\n19:47:15:15  19:47:19:03\r\nLa taille de bilan, c'est le r\u00e9sultat\r\n    de notre politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:47:19:05  19:47:22:04\r\n   Nous avons essay\u00e9 d'att\u00e9nuer \r\n  la force excessive sur le franc\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:25:07\r\n          en intervenant\r\n    sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:30:06\r\n          Nous respectons\r\n toutes les prescriptions l\u00e9gales.\r\n\r\n19:47:30:08  19:47:35:03\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, nous voulons refl\u00e9ter\r\n   les principes qui font l'objet\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:38:21\r\n          d'un consensus\r\n    large et g\u00e9n\u00e9ral en Suisse.\r\n\r\n19:47:38:23  19:47:43:01\r\n       Pour cela, nous avons\r\n     des crit\u00e8res d'exemption.\r\n\r\n19:47:43:03  19:47:47:23\r\nNous avons un de ces crit\u00e8res dans\r\nla protection de l'environnement.\r\n\r\n19:47:48:01  19:47:50:23\r\n      Nous n'investissons pas\r\n       dans des entreprises\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:55:01\r\n  qui causent des dommages graves\r\n        \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n19:47:55:03  19:47:58:03\r\n       -Des d\u00e9fis attendent\r\n      les banques centrales.\r\n\r\n19:47:58:05  19:48:03:06\r\n Parmi eux, les crypto-monnaies, ces\r\nmonnaies virtuelles comme le bitcoin.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:07:16\r\n       Il \u00e9tait \u00e0 800 francs\r\n       au d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:11:12\r\nplus de 19'000 francs actuellement.\r\n\r\n19:48:11:14  19:48:15:15\r\n    Est-ce que \u00e7a va continuer\r\n         ou s'effondrer ?\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:18\r\n-Le bitcoin est une monnaie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:22:18\r\n       Elle n'est pas \u00e9mise\r\n     par une banque centrale.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:25:21\r\n       Les monnaies priv\u00e9es,\r\n       ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:28:20\r\n      En Romandie, nous avons\r\n      le L\u00e9man et le Farinet.\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:30:19\r\n     -Avec pas le m\u00eame succ\u00e8s.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:36:07\r\n   -Non, mais malgr\u00e9 le battage \r\n   m\u00e9diatique autour du bitcoin,\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:40:01\r\n  \u00e7a reste un ph\u00e9nom\u00e8ne de niche.\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:45:03\r\n          Avec le risque\r\n     de volatilit\u00e9 du bitcoin,\r\n\r\n19:48:45:05  19:48:50:20\r\n avec aucune obligation d'accepter\r\n le bitcoin dans une transaction,\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:58:11\r\n le bitcoin restera un instrument\r\nd'investissement \u00e0 but sp\u00e9culatif.\r\n\r\n19:48:58:12  19:49:02:04\r\n     Il prendra moins la forme\r\n       d'une vraie monnaie.\r\n\r\n19:49:02:06  19:49:04:16\r\n  -Ces monnaies ne pourraient pas\r\n\r\n19:49:04:18  19:49:08:08\r\n     prendre une grande place\r\n        sur les march\u00e9s ?\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:12:01\r\n  -Pour le moment, nous ne voyons\r\n   aucun signe que les salaires\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:15:12\r\n     soient pay\u00e9s en bitcoins\r\n   ou que les caisses de pension\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:18:03\r\n       commencent \u00e0 investir\r\n         dans du bitcoin.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:21:09\r\n  Cela vient de leur volatilit\u00e9.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:25:11\r\n Les investisseurs sont conscients\r\n    du risque qu'ils prennent.\r\n\r\n19:49:25:13  19:49:28:23\r\n   La confiance dans le bitcoin\r\n   est haute mais \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:32:07\r\nelle ne peut pas \u00eatre bas\u00e9e sur rien.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:36:15\r\n        Pourquoi le franc\r\n      garde-t-il sa valeur ?\r\n\r\n19:49:36:17  19:49:40:09\r\n            Car il y a\r\n   une \u00e9conomie solide derri\u00e8re,\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:42:19\r\n   il y a la politique mon\u00e9taire\r\n            de la BNS,\r\n\r\n19:49:42:21  19:49:45:09\r\n       la politique fiscale,\r\n          le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:49:18\r\nTout cela fait la solidit\u00e9 du franc.\r\n\r\n19:49:49:20  19:49:53:07\r\n Avec le bitcoin, ce qu'il refl\u00e8te\r\n     vraiment n'est pas clair.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:57:10\r\n   -On ne pourra pas se passer\r\ndes banques centrales \u00e0 l'avenir ?\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:01:00\r\n-Pour un syst\u00e8me stable et solide,\r\n\r\n19:50:01:02  19:50:04:01\r\n     il faut des institutions\r\n       stables et solides.\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:08:01\r\n -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e.\r\n    -Merci, c'\u00e9tait un plaisir.\r\n\r\n19:50:12:14  19:50:14:21\r\n     Voil\u00e0 pour cet entretien\r\n   enregistr\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:18:15\r\n     La tradition pour passer\r\n        la nouvelle ann\u00e9e,\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:22:02\r\n  c'est de trinquer au champagne.\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:24:07\r\n      Les marques se livrent\r\n       une lutte permanente\r\n\r\n19:50:24:09  19:50:26:19\r\n \u00e0 grand renfort de communication.\r\n\r\n19:50:26:21  19:50:32:21\r\n    Nous avons voulu comprendre\r\n    les dessous de ce business.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:44:17\r\n     -C'est l'incontournable\r\n    des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:44:19  19:50:48:06\r\n Au rayon Champagne de ce grand \r\nmagasin, les 50 marques pr\u00e9sentes\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:53:02\r\nrivalisent d'emballages affriolants\r\npour attirer l'oeil du consommateur.\r\n\r\n19:50:53:04  19:50:56:20\r\nS.Ch\u00e2telard conseille les clients\r\n sur 200 bouteilles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:50:57:09  19:51:00:18\r\n    -Il y a le client qui veut\r\n  prendre son champagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:51:00:20  19:51:04:17\r\n     qui ne va pas en d\u00e9roger,\r\nil y en a d'autres qui sont curieux.\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:08:06\r\n     Avec le vin, il y a juste\r\n\r\n19:51:08:08  19:51:10:17\r\n les bouteilles et les vignerons,\r\n\r\n19:51:10:19  19:51:12:11\r\nles domaines sont tr\u00e8s en retrait.\r\n\r\n19:51:12:13  19:51:15:17\r\nLes grandes maisons de champagne vont\r\nbeaucoup communiquer sur leur image.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:22:07\r\n  -Du champagne, il y en a pour\r\ntous les go\u00fbts, et tous les prix.\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:27:17\r\nEn mati\u00e8re de bulles, le champagne\r\n  c'est ce qui se fait de mieux.\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:30:13\r\n C'est l'id\u00e9e que les producteurs \r\nont r\u00e9ussi \u00e0 imposer avec leur AOC.\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:32:23\r\n     Nous nous sommes rendus\r\n          en Champagne,\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:36:11\r\npour comprendre qui sont les acteurs\r\n       de ce march\u00e9 mondial,\r\n\r\n19:51:36:13  19:51:40:23\r\n   et comment ils s'y prennent\r\n   pour vendre leurs produits.\r\n\r\n19:51:41:01  19:51:44:19\r\nRachet\u00e9 par le groupe LVMH en 1987,\r\n      Mo\u00ebt et Chandon poss\u00e8de\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:49:01\r\n     le plus grand domaine\r\n   de la r\u00e9gion de Champagne.\r\n\r\n19:51:49:03  19:51:53:23\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 ach\u00e8te aussi des fruits\r\n   aux vignerons ind\u00e9pendants,\r\n\r\n19:51:54:01  19:52:02:11\r\navant de les transformer selon les \r\n5 \u00e9tapes de la m\u00e9thode champenoise.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:05:11\r\n-Les levures transforment le sucre\r\n   en alcool et gaz carbonique.\r\n\r\n19:52:05:12  19:52:08:11\r\n -L'image de la marque est bas\u00e9e\r\n   sur l'h\u00e9ritage historique:\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:10:09\r\n   c'\u00e9tait le champagne favori\r\n          de Napol\u00e9on,\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:14:02\r\n et on ne se prive pas de vous \r\n le rappeler lors de la visite.\r\n\r\n19:52:14:04  19:52:19:09\r\n        Ici reposeraient\r\n   un milliard de bouteilles.\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:21:07\r\n     La recette du succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:52:21:09  19:52:24:07\r\n    La constance de la cuv\u00e9e\r\n embl\u00e9matique, le Mo\u00ebt Imp\u00e9rial:\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:27:22\r\n          un assemblage\r\n     d'une centaine de vins,\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:32:11\r\n     et un peu de sucr\u00e9 ajout\u00e9,\r\npour r\u00e9it\u00e9rer toujours le m\u00eame go\u00fbt.\r\n\r\n19:52:32:13  19:52:36:11\r\n Sans oublier l'autre ingr\u00e9dient\r\n      majeur: le marketing.\r\n\r\n19:52:37:03  19:52:40:15\r\n  -Avec le Ice Imp\u00e9rial, on cr\u00e9e\r\n\r\n19:52:40:17  19:52:45:12\r\n   des moments de consommation.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:48:20\r\n     On consomme, par exemple,\r\n      au bord de la piscine.\r\n\r\n19:52:48:22  19:52:55:04\r\n    Ces modes de consommation,\r\nmoins formels, plaisent aux jeunes.\r\n\r\n19:52:55:17  19:52:58:04\r\n         -Autre ambiance\r\n   dans cette ancienne abbaye,\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:01:13\r\n      o\u00f9 nous sommes re\u00e7us\r\n      par P-E.Taittinger.\r\n\r\n19:53:01:15  19:53:06:20\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ponyme est au 6\u00e8me rang\r\n  des exportateurs de champagne,\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:11:12\r\n avec six millions de bouteilles\r\n         vendues par an.\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:19:04\r\n -Notre maison a la classification\r\n  Haute Valeur Environnementale.\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:22:00\r\n    On produit moins, mais avec\r\n\r\n19:53:22:02  19:53:25:03\r\n des raisins d'excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:27:18\r\n    Il n'y a pas de croissance\r\n         de l'offre, non.\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:31:11\r\n      -La Cuv\u00e9e des Comtes,\r\nun blanc de blanc 100% grand cru,\r\n\r\n19:53:31:12  19:53:33:15\r\n culmine au sommet de la gamme.\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:38:05\r\n    Ici, pas de bling-bling,\r\n Taittinger mise sur l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:42:04\r\n  -Nous sommes dans des cray\u00e8res\r\n          gallo-romaines\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:45:19\r\n  qui sont class\u00e9es au patrimoine\r\n       mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:50:13\r\n     On \u00e9l\u00e8ve ici notre cuv\u00e9e\r\n       Comtes de Champagne.\r\n\r\n19:53:50:15  19:53:55:11\r\nOn en fait de petites quantit\u00e9s, mais\r\n comme il y a 10 ann\u00e9es mill\u00e9sim\u00e9es,\r\n\r\n19:53:55:12  19:54:00:06\r\n     il y a quand m\u00eame environ\r\n     deux millions de flacons.\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:05:00\r\n-Les petits producteurs essayent\r\n de tirer leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:54:05:02  19:54:09:08\r\nThibaud Brocard a repris le domaine,\r\n     \u00e0 la retraite de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:14:21\r\nIl travaille avec trois employ\u00e9s \r\net vend 60'000 bouteilles par an.\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:18:06\r\n      Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n la vente est devenue difficile.\r\n\r\n19:54:18:16  19:54:21:05\r\n -On a subi la crise depuis 2008.\r\n\r\n19:54:21:07  19:54:23:23\r\n         Petits ou grands,\r\n\r\n19:54:24:01  19:54:26:10\r\n    on a senti \"l'effet crise\".\r\n\r\n19:54:26:23  19:54:30:00\r\n      -Les march\u00e9s d'avenir\r\n     sont \u00e0 l'international,\r\n\r\n19:54:30:02  19:54:32:10\r\n      o\u00f9 les consommateurs\r\n         paient le prix\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:36:07\r\n         pour d\u00e9couvrir\r\n  des champagnes de vignerons.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:39:19\r\n    Thibaud exporte en Suisse\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un n\u00e9gociant genevois\r\n\r\n19:54:39:21  19:54:43:10\r\n qui vante son vin p\u00e9tillant aux\r\ncollectionneurs et restaurateurs.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:46:21\r\n  Un march\u00e9 priv\u00e9 qui ne souffre\r\npas des \u00e9tals des grands magasins.\r\n\r\n19:54:47:09  19:54:51:03\r\n     -On est tous tributaires\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:53:11\r\n         l'un de l'autre.\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:55:21\r\n        Les grandes maisons\r\n    ont besoin de notre raisin,\r\n\r\n19:54:55:23  19:54:59:11\r\n   on a besoin de leur notori\u00e9t\u00e9\r\n     pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:06:00\r\n  -Les vignerons de champagne\r\nsont aujourd'hui plus de 15'000,\r\n\r\n19:55:06:02  19:55:11:02\r\n         pour 300 maisons\r\net une dizaine de grandes marques.\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:16:04\r\n            -En football,\r\nvictoire claire de Lausanne \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:55:16:06  19:55:19:08\r\n Les Vaudois se sont impos\u00e9s 5-1.\r\n\r\n19:55:19:10  19:55:22:01\r\n          Voici les deux\r\n    plus beaux buts lausannois.\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:28:21\r\nLe 3-0 par Campo, un tr\u00e8s joli lob.\r\n\r\n19:55:28:23  19:55:32:23\r\n   Puis, dans le m\u00eame registre,\r\n            Margiotta.\r\n\r\n19:55:33:01  19:55:35:14\r\n     Le LS est d\u00e9sormais 5\u00e8me\r\n          du classement.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:41:21\r\n   En ski alpin, Justin Murisier\r\ntermine 4\u00e8me du g\u00e9ant d'Alta Badia.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:53:11\r\n   Il s'agit du meilleur r\u00e9sultat\r\nde sa carri\u00e8re dans cette discipline.\r\n\r\n19:55:53:13  19:55:58:10\r\nAutre 4\u00e8me place, celle de Lara Gut\r\n    au Super-G de Val d'Is\u00e8re.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:04:23\r\n  On termine avec cette tradition\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:07:19\r\n inscrite au patrimoine immat\u00e9riel\r\n           de l'UNESCO.\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:10:04\r\n Ce sont les chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile,\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:13:07\r\n   des enfants qui font le tour\r\ndes maisons pour demander des sous\r\n\r\n19:56:13:09  19:56:17:11\r\n       pour la bonne cause\r\n  en \u00e9change d'un chant de No\u00ebl.\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:22:11\r\n-C'est \u00e0 Bethl\u00e9em que J\u00e9sus est n\u00e9\r\n\r\n19:56:22:12  19:56:27:00\r\n   Nous avons suivi son \u00e9toile\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:31:04\r\n  -Surprise quand apparaissent \r\n  Rois mages, anges et bergers.\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:35:11\r\n Des petits messagers de la paix\r\n         venus chanter.\r\n\r\n19:56:36:00  19:56:38:12\r\n -Avec l'\u00e9toile, nos d\u00e9guisements\r\n        et nos couronnes,\r\n\r\n19:56:38:14  19:56:41:09\r\n  nous annon\u00e7ons la joie de No\u00ebl.\r\n\r\n19:56:41:22  19:56:44:03\r\n         -On les appelle\r\n    les chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile.\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:47:19\r\n A Corpataux (FR), ils ont fait\r\n   la tourn\u00e9e des chaumi\u00e8res.\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:52:20\r\n       -On b\u00e9nit les maisons\r\n pour qu'elles soient en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:56:52:22  19:56:58:00\r\n-On leur donne une \u00e9toile et apr\u00e8s,\r\n         on doit chanter.\r\n\r\n19:56:58:02  19:57:01:22\r\n -C'est l'histoire des Rois mages.\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:02\r\nCette tradition vient d'Allemagne.\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:05:22\r\n    Ca s'est \u00e9tendu en Europe.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:00\r\n       -Un peu de musique\r\n     en \u00e9change d'une pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:57:09:02  19:57:12:17\r\n    Cette tradition m\u00e9di\u00e9vale\r\nvise aussi \u00e0 r\u00e9colter de l'argent\r\n\r\n19:57:12:19  19:57:14:17\r\n  pour des oeuvres caritatives.\r\n\r\n19:57:14:19  19:57:18:14\r\n  Cette ann\u00e9e, pour des \u00e9coles\r\n  et des orphelinats en Inde.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:23:07\r\n  A Bulle, pr\u00e8s de 80 chanteurs\r\n\u00e0 l'\u00e9toile ont sillonn\u00e9 la ville.\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:28:14\r\n  -Si on \u00e9tait les gens pauvres,\r\n        on n'aurait rien.\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:30:19\r\nCe serait triste, alors je pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:32:23\r\n        donner de l'argent\r\n     pour ceux qui n'ont rien.\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:35:10\r\n   -On r\u00e9colte pas mal d'argent.\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:39:22\r\n     Les enfants sont heureux\r\n  de savoir qu'ils peuvent aider.\r\n\r\n19:57:43:07  19:57:46:11\r\n     -L'an dernier, 1,5 mio\r\n   ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:48:11\r\n gr\u00e2ce aux chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile.\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:51:04\r\n-Ca fait plaisir de venir l\u00e0 chanter.\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:56:11\r\n  -J'aime bien recevoir des sous\r\n    et distribuer des \u00e9toiles.\r\n\r\n19:57:56:12  19:58:00:17\r\n  -Je voulais me promener dehors\r\n    et faire plaisir aux gens.\r\n\r\n19:58:02:04  19:58:05:00\r\n            -En 2015,\r\nl'UNESCO a inscrit cette tradition\r\n\r\n19:58:05:02  19:58:09:13\r\n    au patrimoine immat\u00e9riel\r\n         de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:58:15:19  19:58:19:01\r\n-Je vous le rappelle, Yannick Buttet\r\n  d\u00e9missionne du Conseil national\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:21:09\r\n       avec effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:23:12\r\n Il dit avoir pris cette d\u00e9cision\r\n\r\n19:58:23:14  19:58:26:07\r\n   dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille\r\n         et de son parti.\r\n\r\n19:58:26:09  19:58:33:20\r\n La r\u00e9v\u00e9lation d'une plainte pour \r\n contrainte aura donc \u00e9t\u00e9 de trop.\r\n\r\n19:58:34:00  19:58:37:15\r\n       Le pr\u00e9sident du PDC,\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:39:22\r\n  Serge M\u00e9trailler est avec nous.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:42:05\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:58:42:09  19:58:44:12\r\n     Votre premi\u00e8re r\u00e9action.\r\n\r\n19:58:44:15  19:58:47:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:58:47:15  19:58:50:00\r\n           Tout d'abord,\r\n\r\n19:58:50:04  19:58:54:12\r\nc'est une situation qui finalement\r\n\r\n19:58:54:16  19:58:56:19\r\n        abouti \u00e0 une \u00e9tape.\r\n\r\n19:58:56:23  19:59:01:11\r\nNous prenons acte de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:06:15\r\n          La cons\u00e9quence,\r\n\r\n19:59:06:19  19:59:12:06\r\n c'est une longue r\u00e9flexion men\u00e9e\r\n         avec sa famille.\r\n\r\n19:59:12:10  19:59:15:21\r\n        Nous le remercions\r\n    pour son engagement \u00e9norme\r\n\r\n19:59:16:02  19:59:17:17\r\n      \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale.\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:23:19\r\n        Et sous la Coupole.\r\n\r\n19:59:24:14  19:59:28:15\r\n On respecte et on esp\u00e8re que les\r\nm\u00e9dias respecteront cette volont\u00e9.\r\n\r\n19:59:28:20  19:59:30:11\r\n On pense en priorit\u00e9 \u00e0 sa famille\r\n\r\n19:59:30:15  19:59:36:09\r\n         et \u00e0 ses enfants.\r\n\r\n19:59:36:12  19:59:38:15\r\n       -Vous dites regretter\r\n\r\n19:59:38:19  19:59:40:20\r\n           la situation,\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:45:04\r\n       mais pas la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:48:06\r\n-C'est une d\u00e9cision prise apr\u00e8s de\r\n       nombreuses semaines.\r\n\r\n19:59:48:10  19:59:51:22\r\n     \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un vrai travail\r\n\r\n19:59:52:02  19:59:54:07\r\n           avec le parti\r\n    et Monsieur Yannick Buttet.\r\n\r\n19:59:54:11  19:59:58:00\r\n       Nous prenons acte...\r\n\r\n19:59:58:04  20:00:03:20\r\n-Vous avez souhait\u00e9 la d\u00e9mission ?\r\n\r\n20:00:04:00  20:00:09:22\r\n  -Je ne crois pas que ce soit la\r\n question essentielle aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:13:19  20:00:16:09\r\n             Je dis que\r\nMonsieur Yannick Buttet a communiqu\u00e9\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:19:21\r\n une d\u00e9cision qui lui appartient.\r\n\r\n20:00:20:01  20:00:23:03\r\n   -Yannick Buttet est hors-jeu,\r\n\r\n20:00:23:07  20:00:26:08\r\nest-ce que \u00e7a va laisser des traces\r\n       pour l'image du PDC ?\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:30:08\r\n         -In\u00e9vitablement.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:36:10\r\n       Nous les avons eues \r\n       d\u00e8s le premier jour.\r\n\r\n20:00:37:20  20:00:43:07\r\n    \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9\r\n  pour le pr\u00e9sident que je suis.\r\n\r\n20:00:43:11  20:00:47:20\r\n On m'a beaucoup parl\u00e9 des chances\r\n     des prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:51:13\r\nLes d\u00e9tresses ne se comparent pas.\r\n\r\n20:00:51:17  20:00:57:11\r\n         On pense \u00e0 toutes\r\n     les personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n20:00:57:15  20:01:03:13\r\n   Bien s\u00fbr, il faudra remettre\r\n     l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n20:01:04:06  20:01:08:06\r\n       Je pense en priorit\u00e9\r\n     qu'on ne peut pas r\u00e9sumer\r\n\r\n20:01:08:10  20:01:14:05\r\nun parti politique \u00e0 quelques \u00e9lus.\r\n\r\n20:01:14:09  20:01:18:01\r\n      Nous allons travailler.\r\n\r\n20:01:18:05  20:01:21:00\r\n On esp\u00e8re un avenir beaucoup plus\r\n\r\n20:01:21:04  20:01:23:09\r\n     joyeux pour notre parti.\r\n\r\n20:01:23:12  20:01:25:19\r\n     Il ne faut pas le cacher,\r\n\r\n20:01:25:23  20:01:31:02\r\n         la p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9\r\n      tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n20:01:31:06  20:01:33:19\r\n    -Yannick Buttet d\u00e9missionne\r\n       du conseil national,\r\n\r\n20:01:34:00  20:01:35:12\r\n  mais \u00e0 la demande de son parti,\r\n\r\n20:01:35:17  20:01:39:22\r\n    il reprendra ses fonctions\r\n     de pr\u00e9sident de commune.\r\n\r\n20:01:40:02  20:01:42:22\r\n         En vertu de quoi\r\n    est-ce que c'est tenable ?\r\n\r\n20:01:43:02  20:01:47:14\r\n        -Il faut pr\u00e9ciser.\r\n\r\n20:01:47:18  20:01:50:02\r\n      Nous sommes organis\u00e9s \r\n      \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale.\r\n\r\n20:01:50:06  20:01:52:09\r\n   On a le PDC du Valais romand,\r\n\r\n20:01:52:12  20:01:56:14\r\n  des districts et des sections.\r\n\r\n20:01:56:18  20:02:02:16\r\n   C'est la section qui le veut.\r\n\r\n20:02:02:20  20:02:07:02\r\n          Monsieur Buttet\r\n     doit avoir des objectifs.\r\n\r\n20:02:07:06  20:02:09:16\r\n         Il doit trouver\r\n dans le cadre de cette th\u00e9rapie,\r\n\r\n20:02:09:20  20:02:13:01\r\ndes r\u00e9ponses aux vraies questions.\r\n\r\n20:02:13:05  20:02:15:14\r\n Ce sera au PDC de Colombey-Muraz\r\n\r\n20:02:15:18  20:02:19:15\r\n   de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n20:02:19:19  20:02:23:00\r\n   Il a des qualit\u00e9s politiques\r\n   reconnues dans cette r\u00e9gion\r\n\r\n20:02:23:04  20:02:28:03\r\n     et un capital sympathie.\r\n\r\n20:02:28:07  20:02:32:00\r\n     Il peut encore amener son\r\n            exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:02:32:04  20:02:35:18\r\n         On lui souhaite\r\n      de retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n20:02:35:22  20:02:38:13\r\n   -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n20:02:40:20  20:02:43:03\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o\r\n    suivie de \"Mise au Point\",\r\n\r\n20:02:43:05  20:02:46:01\r\n qui s'est int\u00e9ress\u00e9 au foie gras,\r\n      de plus en plus d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n20:02:46:03  20:02:50:14\r\n    Belle soir\u00e9e, bonne semaine\r\n           et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:02:50:16  20:02:54:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, J.Cochand, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035546\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:13) [96%] : \r\nIl est o\u00f9 le gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:42) [73%] : \r\nEt l'OM, tu me re\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:43 > 0:00:44) [64%] : \r\nWest entends la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:52) [84%] : \r\n5 sur 5 : Linda Bourget ben l'issue de cette affaire \u00e9tait in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:53 > 0:00:54) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:55 > 0:00:59) [86%] : \r\nOui, Yannick Buttet navette simplement plus le choix parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:00 > 0:01:03) [96%] : \r\nOui, plus d'autre issue possible aujourd'hui pour Yannick Buttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:15) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans ce 19 heures 30 Yannick Buttet d\u00e9missionne du conseil national, annonce faite il y a quelques minutes par son avocat, poursuivi par la justice p\u00e9nale, accus\u00e9 par de nombreuses femmes de harc\u00e8lement sexuel il y avoir pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti : r\u00e9actions en Direct du pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Serge M\u00e9trailler dans ce journal, les magasins \u00e9taient ouverts dans le canton de Neuch\u00e2tel, ce dimanche, op\u00e9ration sp\u00e9ciale avant les f\u00eates, et vous verrez qu'en Suisse romande, ouvrir le dimanche m\u00eame exceptionnellement reste compliqu\u00e9, la mode est au livre de politiciens Didier Burkhalter tout juste retrait\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera libre pour No\u00ebl, tout comme Ada Marra vouloir m'ont demand\u00e9 ce qui les pousse \u00e0 prendre la c'est un exploit spectaculaire, il est sign\u00e9 Fran\u00e7ois Gabart le navigateur fran\u00e7ais a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire, il y a am\u00e9lior\u00e9 de plus de 6 jours le temps de r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:38) [89%] : \r\nAndr\u00e9a Maechler est l'invit\u00e9 de ce journal, la num\u00e9ro 3 de la Banque nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 les Clostermann institution parle de la reprise en Suisse, elle a beaucoup aussi le Corinne et dit son scepticisme et enfin notre document d\u00e9voile les coulisses du Business du champagne, c'est l'incontournable des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, les marques font tout pour se d\u00e9marquer, les grandes maisons nous ont ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:04:02) [94%] : \r\nLa situation \u00e9tait donc devenu intenable pour Yannick Buttet, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan a fait savoir, en toute fin d'apr\u00e8s- midi, par la voix de son avocat qu'il se retire du Conseil national, on apprenait ce matin que la justice a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 son encontre, il est poursuivi pour contrainte hier la presse publiait de nouveaux t\u00e9moignages faisant \u00e9tat de harc\u00e8lement sexuel, S\u00e9bastien Fasnacht, Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:03 > 0:04:36) [90%] : \r\nApr\u00e8s des jours de pol\u00e9mique Yannick Buttet a donc pris sa d\u00e9cision, il d\u00e9missionne avec effet imm\u00e9diat du Conseil national, selon son avocat, il a pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti, il faut dire que les \u00e9l\u00e9ments accablants n'ont cess\u00e9 de s'accumuler, Le Nouvelliste et l'Otan r\u00e9v\u00e9lait hier des nouveaux t\u00e9moignages \u00e9manant de 6 femmes, dont quatre \u00e9lues nationales, elle d\u00e9taille les comportements du politicien, il ne retenait tr\u00e8s fortement, je n'ai jamais ressenti une telle pulsion c'\u00e9tait presque animale, je n'ai r\u00e9ussi \u00e0 lui \u00e9chapper qu'en le repoussant violemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:05:23) [91%] : \r\nIl s'agit d'Europe soulev\u00e9 de tentatives d'attouchements sur les parties g\u00e9nitales de plaquages avec \u00e9rection de tentatives d'embrassades, de plus de mains aux fesses ou de fesses agripper autre \u00e9l\u00e9ment qui a peut-\u00eatre pouss\u00e9 l'\u00e9lu \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour contrainte ouverte par la justice valaisanne, il risque jusqu'\u00e0 3 ans de prison ferme, elle fait suite \u00e0 la plainte pour harc\u00e8lement d\u00e9pos\u00e9e par l'ex- ma\u00eetresse du politicien arr\u00eat\u00e9 dans la nuit du 18 novembre il sonnette avec insistance \u00e0 la porte de son immeuble, Yannick Buttet est actuellement intern\u00e9e en clinique pour soigner sa consommation d'alcool dans le communiqu\u00e9 de son avocat envoy\u00e9 ce soir, il annonce qu'il reprendra son poste de pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz, \u00e0 la demande de son parti, quand sa sant\u00e9 sera r\u00e9tablie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:25 > 0:05:29) [91%] : \r\nDirection Berne avec vous, Linda Bourget il Yannick Buttet n'avait tout simplement plus le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:29 > 0:06:54) [93%] : \r\nOui, plus d'autre issue possible pour Yannick Buttet tant les r\u00e9v\u00e9lations sur son comportement vis-\u00e0-vis des femmes sont accablantes et cette d\u00e9mission, h\u00e9 bien elle intervient apr\u00e8s 2 semaines compl\u00e8tement folle au niveau politique, depuis les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du quotidien Le Temps, r\u00e9v\u00e9lation d'une plainte dans une affaire de harc\u00e8lement obsessionnel en Valais et puis t\u00e9moignage anonyme qui parlait de geste inappropri\u00e9 de la part du conseiller national ensuite Yannick Buttet lui- m\u00eame a parl\u00e9, il s'est qualifi\u00e9 de gros lourd lorsqu'il avait bu de l'alcool et il a annonc\u00e9 qu'il allait suivre un traitement pour soigner son probl\u00e8me d'alcool mais hier dans la presse il y a eu ces d\u00e9tails sordides qui donne la mesure de la gravit\u00e9 de ses actes et aujourd'hui la confirmation d'une proc\u00e9dure \u00e0 son encontre en Valais, du coup, il n'y avait plus de solutions autre possible pour Yannick Buttet que de d\u00e9missionner, il le fait il, d'apr\u00e8s ce qu'il dit, pour prot\u00e9ger sa famille, son processus de gu\u00e9rison et son parti, le PDC qu'il avait tr\u00e8s rapidement l\u00e2ch\u00e9 mais qui ne pouvait pas le contraindre \u00e0 quitter ses fonctions et qui se trouvait donc dans une situation de crise impossibles \u00e0 g\u00e9rer mais ce soir, donc Yannick Buttet en politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est termin\u00e9, mais cette affaire, elle aura un retentissement au-del\u00e0 de sa personne, puisqu'elle a lib\u00e9r\u00e9 la parole \u00e0 Berne sur les cas de de sexisme ordinaire mais surtout de harc\u00e8lement sexuel, le seul b\u00e9n\u00e9fice de ce scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:55 > 0:06:56) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:57 > 0:07:03) [97%] : \r\nNous retrouvons nous tenterons de joindre le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Serge M\u00e9trailler dans ce journal, un peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:05 > 0:07:22) [92%] : \r\nPlusieurs magasins de Suisse romande \u00e9taient ouverts ce dimanche dans le canton de Neuch\u00e2tel, les commer\u00e7ants esp\u00e8rent ainsi tenir t\u00eate aux achats sur Internet et au tourisme d'achat en France voisine, mais la pratique ne gagne pas tous les cantons ouvrir le dimanche m\u00eame exceptionnellement reste contest\u00e9e Steven Moos S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:07:31) [96%] : \r\nCe dimanche, \u00e0 La Chaux-de-Fonds et une fois n'est pas coutume, les magasins sont ouverts, objectif de la manoeuvre : lutter contre le commerce en ligne et contre le tourisme d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:44) [93%] : \r\nNo\u00ebl, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s importante pour \u00e9norm\u00e9ment de commer\u00e7ants beaucoup d'chiffre d'affaires se font dans cette p\u00e9riode et puis pour nous c'est important aussi vis-\u00e0-vis de l'ouverture des commerces en France voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:44 > 0:07:49) [96%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les commer\u00e7ants qui le souhaitent ont le droit d'ouvrir un dimanche par an et ceci depuis 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:08:06) [91%] : \r\nPour \u00eatre ouverte \u00e0 \u00e7a ne sert \u00e0 rien ce que nous avons fait dans la plupart des villes du canton, c'est de cr\u00e9er des animations, donc des des commer\u00e7ants ont mont\u00e9 des march\u00e9s de No\u00ebl ou d'autres animations en centre- ville pour faire en sorte que le client s'y retrouve, qu'ils aient une exp\u00e9rience d'achat global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:15) [90%] : \r\nEncore plus proche de la France, la ville de Gen\u00e8ve souffrent du tourisme d'achat mais ici, syndicats et commer\u00e7ants n'ont pas trouv\u00e9 d'accord, les magasins sont donc rest\u00e9s ferm\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:15 > 0:08:24) [89%] : \r\nLes magasins aurait vraiment souhait\u00e9 pouvoir ouvrir un ou 2 dimanches avant No\u00ebl, d'autant plus que les magasins de le contrer la fronti\u00e8re sont, eux, ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:24 > 0:08:35) [92%] : \r\nLes syndicats ne sont pas dogmatique sur la question, ils ont bien compris la demande patronale, on est en train de prendre aux travailleurs une partie de leur temps social de leur temps familial, nous voulons une contrepartie qui soient de m\u00eame nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:35 > 0:08:47) [94%] : \r\nAfin d'apaiser les fronts les autorit\u00e9s politiques ont valid\u00e9 une ouverture des magasins Genevois samedi prochain jusqu'\u00e0 20 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ce matin, malgr\u00e9 un apparent consensus tout ce n'\u00e9tait pas convaincue par une ouverture dominicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:55) [87%] : \r\nJe trouve pas normal que \u00e7a soit les 2 employ\u00e9es qui sont d\u00e9j\u00e0 les moins bien pay\u00e9s, qui ont plus de vie de famille, il faudra pour travailler dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:55 > 0:09:02) [88%] : \r\n\u00e7a marche bien, parce fois pendant la semaine, j'ai pris beaucoup de temps pour aller dans les magasins, donc d'un c\u00f4t\u00e9 c'est bien d'un c\u00f4t\u00e9, je pense \u00e0 ces gens qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:02 > 0:09:09) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants neuch\u00e2telois apr\u00e8s 2 ouvertures nocturnes samedi et ce dimanche, on tire un bilan positif de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:12 > 0:09:28) [91%] : \r\nJe vous le disais \u00e0 la mode est au livre de politiciens Didier Burkhalter en pleine s\u00e9ance de d\u00e9dicaces, regardez ces images, c'\u00e9tait dans une librairie neuch\u00e2teloise cette semaine, \u00e0 quelques semaines apr\u00e8s la fin de son mandat de conseil f\u00e9d\u00e9ral, il publie un recueil de portraits et n'est pas le seul \u00e0 sortir un livre en cette fin d'ann\u00e9e, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:34) [100%] : \r\nDidier Burkhalter proph\u00e8te en son pays neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:49) [94%] : \r\nApr\u00e8s 30 ans de politique, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a troqu\u00e9 ses dossiers contre la plume au fil des pages des portraits d'enfants et de jeunes gens, inspir\u00e9 de ses voyages de ministres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:52 > 0:10:02) [92%] : \r\nJe me suis concentr\u00e9 depuis la d\u00e9cision de juin jusqu'en octobre, ma fonction \u00e0 fin octobre, c'est fini, et le lendemain matin, c'\u00e9tait clair, je voulais \u00e9crire mais je savais quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:11) [91%] : \r\nDidier Burkhalter, il tient la politique, c'est du pass\u00e9, publi\u00e9 ce livre n'est cependant pas un acte gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:26) [93%] : \r\nMais c'est des inconnus avec untel courage que \u00e7a vaut la peine de le raconter \u00e7a, \u00e7a vaut la peine de montrer qu'il y a des perspectives aussi pour des gens dans cette situation-l\u00e0 et je pense que les engagements qui sont faits dans la coop\u00e9ration internationale doivent servir \u00e0 cela en ce sens-l\u00e0 politique oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:36) [95%] : \r\nPolitique l'ouvrage d'Ada Marra lui l'est assur\u00e9ment une r\u00e9flexion autour de l'identit\u00e9 et du d\u00e9bat sur la naturalisation qu'elle porte depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:38 > 0:10:43) [91%] : \r\nC'est des questions, j'avais envie de continuer \u00e0 poser, je me suis dit calibre, c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:10:49) [88%] : \r\nUn livre entre art du vivre-ensemble et mon nom personnel, comme cette remarque d\u00e9clic d'un coll\u00e8gue du Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:50 > 0:11:01) [82%] : \r\nAda, \u00e7a vient d'o\u00f9, comme pr\u00e9nom, alors je lui explique que c'est un minutes qui s'italien Prada l'leur orateur et que mes parents sont italiens et l\u00e0 elle ne r\u00e9pond avec spontan\u00e9it\u00e9 qui parle bien fran\u00e7ais pour une italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:02 > 0:11:19) [89%] : \r\nIl y a pas besoin d'\u00eatre \u00e9tranger pour avoir une pluri- d'entit\u00e9s : On peut \u00eatre suisse de cette g\u00e9n\u00e9ration \u00eatre compos\u00e9 une orientation politique, une orientation sexuelle, un m\u00e9tier, une religion, etc, donc on est divers, on est multiple, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:19 > 0:11:26) [97%] : \r\nLes \u00e9ditions Favre publie volontiers des \u00e9crits politiques les confessions de Pierre-Yves Maillard, encore tout r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:33) [94%] : \r\nPour nous, g\u00e9n\u00e9ralement pour que livre tourne et un certain succ\u00e8s, il faut compter 2 ou 3 1000 exemplaires quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:33 > 0:11:39) [89%] : \r\nDes ventes, difficile \u00e0 atteindre pour d\u00e9livrer \u00e0 teneur politique, dans un march\u00e9 confin\u00e9 \u00e0 la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:41 > 0:11:56) [83%] : \r\nSuzuka redoutent d'bon vecteur mais ceci, \u00e7a sera pour, non pas la masse mais pour les les gens qui sont disons attir\u00e9s par la politique, qui veulent en savoir plus, ce qui qui veulent approfondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:11:59) [94%] : \r\nPas de quoi d\u00e9courager pour autant les apprentis auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:00 > 0:12:02) [91%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:06 > 0:12:12) [88%] : \r\nDes livres pour nourrir le dialogue avec le citoyen \u00e9lecteur, le choix de ces quelques rares figures politiques romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:14 > 0:12:35) [93%] : \r\nC'est l'une de ses prouesses dans les Suisses ont le secret, voici le funiculaire le plus raide du monde, il a \u00e9t\u00e9 mis en service aujourd'hui, dans le canton de suite la pente atteint par endroit les 110 pourcent un syst\u00e8me de chariots en forme de tonneau qui s'incline permet aux passagers de rester au club pendant le trajet d'un kilom\u00e8tre et demi, il aura fallu 14 ans et 52 millions de francs pour r\u00e9aliser ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:54) [96%] : \r\nAutre exploit technique et humain, surtout celui du navigateur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gabart il a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire, il a am\u00e9lior\u00e9 de 6 jours, rien que \u00e7a, le record pr\u00e9c\u00e9dent, il est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Brest apr\u00e8s 42 jours 16 heures et 40 minutes en mer Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:12:55 > 0:12:58) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:07) [92%] : \r\nApr\u00e8s 42 jours en mer, il entre dans le port devrait sous bonne escorte, mais c'est bien tout seul sur son bateau qui il vient de faire le tour de la Terre en un temps record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:11 > 0:13:15) [85%] : \r\nJ'esp\u00e8re et j'avais un petit espoir de mais il \u00e9tait faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:13:28) [93%] : \r\nCe matin, la foule est venue voir A\u00e9ro mais la nuit pass\u00e9e, c'est au fond de sa cabine, tout seul, qu'il a franchi la ligne d'arriv\u00e9e virtuelle au large de la Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:13:28 > 0:13:33) [91%] : \r\nUne la ligne rouge de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:42) [87%] : \r\nJe ne coupait la ligne d'arriv\u00e9e c'est c'est assez fou, je suis rest\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure sans bouger tellement j'avais plus trop quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:44 > 0:13:53) [95%] : \r\nUne prouesse possible gr\u00e2ce \u00e0 un trimaran derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration voleurs litt\u00e9ralement sur les flots, Fran\u00e7ois Gabart va tenir un rythme d'enfer \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure de moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:01 > 0:14:08) [96%] : \r\nLe marin a parcouru jusqu'\u00e0 1500 kilom\u00e8tres en 24 heures des performances in\u00e9dites dans les mers les plus dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:09 > 0:14:10) [86%] : \r\nJe suis cram\u00e9 quoi, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:11 > 0:14:18) [89%] : \r\nMais je suis, je suis mort de fatigue, et c'est pas que depuis cette nuit, quoi, \u00e7a fait depuis quelques semaines que que c'est, c'est vraiment dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:19 > 0:14:21) [91%] : \r\nJ'ai mal, je souffre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:21 > 0:14:24) [79%] : \r\nIl faut juste moi j'allais dormir quoi, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:24 > 0:14:32) [96%] : \r\nAu final, la joie et la fiert\u00e9 et l'\u00e9motion, tout \u00e7a pour un homme qui vient de boucler un tour du monde de la plus belle des mani\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:34 > 0:14:50) [91%] : \r\nElle fait partie des 3 personnes pr\u00e9sent\u00e9es parfois comme les 3 personnes les plus puissantes Suisse le trio qui dirige la Banque nationale \u00e0 48 ans, la Nyonnaise, Andr\u00e9a Maechler en fait partie, depuis 2 ans et demi, c'est elle qui veille sur le franc suisse, sa parole peut faire chuter ou grimper les bourses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:50 > 0:15:01) [90%] : \r\nElle est notre invit\u00e9 ce soir, bonsoir madame concerne vous \u00eates entr\u00e9 en fonction au mois de juillet 2000 15 ans venait d'abandonner le taux plancher, la situation \u00e9tait plut\u00f4t mouvement\u00e9e, aujourd'hui \u00e7a va un peu mieux, on est sorti de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:32) [90%] : \r\nEffectivement, la situation conjoncturelle s'est am\u00e9lior\u00e9 en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 la BNS, nous restons prudents, pourquoi on voit l'inflation, elle reste basse, les capacit\u00e9s de production restent sous- utilis\u00e9s dans certains domaines, le franc s'est affaibli, c'est r\u00e9jouissant, mais il reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 dans un contexte faible dans un contexte encore relativement fragile, il faut pas l'oublier, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'\u00e9tranger reste relativement bas ceux qui gardent une pression sur le franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:32 > 0:15:39) [89%] : \r\nAujourd'hui il y a 1 francs 17 si je me trompe pas en souviens de l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait 1 francs 31 francs 40 \u00e7a reviendra \u00e7a un jour, par rapport \u00e0 l'Euro toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:40 > 0:16:13) [91%] : \r\n\u00e9coutez, pour une petite \u00e9conomie ouverte comme la Suisse, le taux change joue un r\u00f4le principal c'est clair et, nous, nous, que nous \u00e9valuons la situation sur le march\u00e9 des changes, nous faisons de mani\u00e8re globale, \u00e7a veut dire pas seulement compte l'Euro mais contre toutes les monnaies importantes pour la Suisse, ce que je voudrais ajouter, c'est important de ne pas savoir un chiffre magique en t\u00eate, ce qui est important pour la Suisse, c'est d'avoir ce qu'on dit des conditions mon\u00e9taires qui permette \u00e0 la Suisse de d'avoir une un d\u00e9veloppement durable et prosp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:13 > 0:16:24) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Michelin, on va faire un peu mieux connaissance avec vous quand on vous pr\u00e9sente la pomme, chose qu'on dit en g\u00e9n\u00e9ral, si vous \u00eates la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 la direction le directoire de la Banque nationale, avant de parler de votre parcours, \u00e7a vous g\u00eane, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:24 > 0:16:39) [92%] : \r\nAbsolument pas, moi je suis l\u00e0 pour faire du travail, je suis l\u00e0, j'ai un mandat de politique mon\u00e9taire, c'est \u00e7a qui est important, c'est en plus je peux amener un peu de diversit\u00e9 au niveau de la direction entend que romande et en tant que femme, j'en suis d'autant plus heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:39 > 0:16:42) [96%] : \r\nAlors on va regarder votre portrait, il est sign\u00e9 Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:45 > 0:18:02) [89%] : \r\nAndr\u00e9a mais je l'air, vous \u00eates un cas unique, une femme \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse, du jamais vu, c'\u00e9tait 2015 on vous conna\u00eet peu ou privil\u00e9gier la discr\u00e9tion c'est tr\u00e8s suisse pourtant les premi\u00e8res places et les m\u00e9dailles, vous connaissez, vous allez passer vos premi\u00e8res ann\u00e9es opportun\u00e9ment et surtout au bord du bassin olympique de pr\u00e9f\u00e9rence Mageos Daily multiple championne suisse ici en 1988 \u00e0 Bellinzone, c'est d'ailleurs \u00e0 la piscine que vous croisez au maillot, un autre futur patron de la BNS Philippe Hildebrand, le sport, vous a donn\u00e9 l'envie de vous engager, dites vous vous plongez dans les \u00e9tudes \u00e0 Toronto, Gen\u00e8ve, Lausanne et enfin en Californie, un doctorat en \u00e9conomie internationale c\u00f4t\u00e9 carri\u00e8re, vous aimez la haute mer d'abord l'OCDE, l'OMC et enfin le FMI Fonds mon\u00e9taire international vous y passer plus de 10 ans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 votre nomination \u00e0 la BNS une surprise plut\u00f4t bien accueilli, mais \u00e0 peine arriv\u00e9, des vagues, la force du franc suisse, apr\u00e8s l'abandon du taux plancher vous ramez et vous ne coulez pas, Andr\u00e9a Maechler, comment faites-vous pour garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:04 > 0:18:08) [88%] : \r\nUne certaine force pour tenir le cap sur de ses d\u00e9cisions commun ce qu'on fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:09 > 0:18:26) [91%] : \r\n\u00e9coutez \u00e0 la BNS c'est vrai nous devons prendre des d\u00e9cisions importantes, parfois difficile, mais toujours n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie suisse, ce qui nous aide, c'est que nous avons un mandat clair mon mandat est tr\u00e8s clair, c'est garantir la stabilit\u00e9 des prix, en prenant compte de la conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:26 > 0:18:28) [85%] : \r\nC'est quand m\u00eame fort, une certaine force de caract\u00e8re, hein, pour pas douter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:30 > 0:18:50) [91%] : \r\nIl faut une certaine force, il faut surtout un travail d'\u00e9quipe, un travail d'\u00e9quipe, un travail bien fait, je l'ai dit, c'est ce sont des discussions de profondeur bas\u00e9e sur des analyses solides, on doit pouvoir discuter, on doit arriver arriver \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9cision consensuelle et apr\u00e8s, on doit s'y tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:50 > 0:19:02) [89%] : \r\nIl faut r\u00e9sister malgr\u00e9 tout aux critiques, hein, quand on est banquier central, il y en a plusieurs s'en par exemple quand on par les investissements de la Banque nationale dans les \u00e9nergies fossiles \u00e9galement alors qu'on a, lors du d\u00e9veloppement durable qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:05 > 0:19:54) [91%] : \r\nNous, c'est tr\u00e8s important de comprendre d'abord pourquoi nous avons une taille de bilan telle qu'on l'aime, et comment, avant de comprendre comment est-ce qu'on a investi, nous avons une taille de bilan, c'est le r\u00e9sultat de notre politique mon\u00e9taire, nous avons essay\u00e9 d'att\u00e9nuer la force excessive sur le franc intervenant sur les march\u00e9s financiers maintenant ce qui nous est important et ce qu'il faut vraiment savoir, c'est que nous respectent toutes les prescriptions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires, au-del\u00e0 de \u00e7a, bien s\u00fbr, nous voulons r\u00e9flexe refl\u00e9ter les principes qui font l'objet d'un consensus large et g\u00e9n\u00e9rale en Suisse et \u00e7a nous faisons avec des crit\u00e8res d'exemption et un des crit\u00e8res d'exemption de l'avons justement dans le domaine de la protection de l'environnement nous n'investissons pas dans des entreprises qui causent des dommages de mani\u00e8re syst\u00e9matique et graves \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:54 > 0:20:14) [91%] : \r\nAlors il y a des d\u00e9fis qui attendent les banques centrales dans le futur, parmi ceux-ci il y a ce qu'on appelle les cryptomonnaies, ces monnaies virtuelles, notamment le beat Cohen alors \u00e7a c'est la sensation du moment, le beat, quand il \u00e9tait \u00e0 800 francs en d\u00e9but d'ann\u00e9e 19000 francs plus 19000 francs \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle est-ce que \u00e7a, \u00e7a va continuer comme \u00e7a, ou est-ce que \u00e7a va s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:15 > 0:20:28) [87%] : \r\n\u00e9coutez le beat ENA c'est une monnaie priv\u00e9e, elle n'est pas \u00e9mises par une banque centrale et les monnaies priv\u00e9es je voudrais le rappeler c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau en Suisse romande, nous avons le m\u00eame rang, nous avons le Farinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:28 > 0:20:29) [97%] : \r\nPas tout \u00e0 fait le m\u00eame succ\u00e8s quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:21:02) [90%] : \r\nPas le m\u00eame succ\u00e8s, mais ce qui est important, que \u00e7a reste malgr\u00e9 le battage m\u00e9diatique qu'il y a autour du but quand actuellement, \u00e7a reste un ph\u00e9nom\u00e8ne de niche, pourquoi, avec le risque de volatilit\u00e9 qu'on a avec le bitcoin avec et aussi aucune obligation d'accepter le bitcoin dans une transaction le bitcoin ou autres cryptomonnaies vont rester un instrument d'investissement \u00e0 effet \u00e0 but sp\u00e9culatif et beaucoup moins prendra la forme d'une vraie monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:02 > 0:21:07) [93%] : \r\nCe que vous nous dites, c'est que ces mod\u00e8les ne pourrait pas prendre \u00e0 l'avenir une place tr\u00e8s importante sur les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:52) [90%] : \r\n\u00e9coutez pour le moment, nous ne voyons aucun signe que par exemple les salaires soit pay\u00e9e en bitcoin ou que les caisses de pension commencent \u00e0 investir dans du but qu'on aime, donc pour le moment, est de nouveau, \u00e7a, \u00e7a revient \u00e0 leur volatilit\u00e9, les investisseurs doivent \u00eatre conscients du risque qu'ils prennent actuellement la confiance dans le bitcoin n'est autre, mais \u00e0 long terme, la confiance ne peut pas \u00eatre bas\u00e9e sur rien, par exemple, franc, quelle est la pourquoi est-ce que le franc garde une valeur telle qu'elle a, il y a une \u00e9conomie solide derri\u00e8re, il y a bien s\u00fbr la politique de la de la politique mon\u00e9taire de la BNS et aussi la politique fiscale, il y a le cadre l\u00e9gal tout \u00e7a, c'est ce qui fait la force, la solidit\u00e9 du franc le bitcoin c'est pas clair qu'est-ce qu'il refl\u00e8te vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:21:56) [95%] : \r\nCe que vous nous dites, c'est qu'on pourra pas se passer des banques centrales \u00e0 l'avenir, jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:57 > 0:22:03) [95%] : \r\nPour un pour un syst\u00e8me stable et solide, il faut des institutions stables et solides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:03 > 0:22:05) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Andr\u00e9, fier d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:05 > 0:22:07) [97%] : \r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:08 > 0:22:11) [99%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:13 > 0:22:33) [94%] : \r\nLa fin de l'ann\u00e9e et les f\u00eates qui vont avec, approche la tradition pour passer le cap c'est de trinquer au champagne, on en consomme pr\u00e8s de 6 millions de bouteilles par ann\u00e9e, en Suisse, les marques se livrent une lutte permanente \u00e0 grand renfort de communication pour se d\u00e9marquer, nous avons voulu comprendre les dessous de ce Business, c'est le document de ce journal, il est sign\u00e9 Lisa riche et C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:56) [91%] : \r\nP\u00e9tillante, frivole et enivrant, c'est l'incontournable des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e au rayon champagnes de ce grand magasin suisse les 50 marques pr\u00e9sentes rivalisent d'emballage affriolants pour attirer l'oeil du consommateur et dans cette guerre des ventes, St\u00e9phane Ch\u00e2telard, conseiller les clients sur 200 bouteilles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:23:15) [84%] : \r\nQuel client qui va arriver et puis qui va toujours vouloir prendre son champagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qui va pas en d\u00e9roger \u00e0 et a d'autres qui sont curieux, \u00e0 la diff\u00e9rence du vent, finalement, il est juste et bouteille et puis les vignerons et les domaines sont tr\u00e8s en retrait, les grandes maisons de champagne vaut beaucoup communiqu\u00e9 sur l'arrimage pour vendre aussi beaucoup de r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:15 > 0:23:57) [93%] : \r\nDu champagnes de vignerons \u00e0 celui des grandes maisons, bonjour, il y en a pour tous les go\u00fbts et tous les prix, car en mati\u00e8re de le champagne, c'est encore ce qui se fait de mieux, ou du moins, c'est l'id\u00e9e que les producteurs ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer avec leur AOC, nous nous sommes rendus en Champagne pour comprendre qui sont les acteurs de ce march\u00e9 mondial qui p\u00e8se plus de 5 milliards de francs et comment ils s'y prennent pour vendre leurs produits, bonjour, bienvenue, rachet\u00e9e par le groupe LVMH en 1987 Mo\u00ebt et Chandon poss\u00e8de le plus grand domaine de la r\u00e9gion de champagne, ce qui ne couvre qu'un quart de ses 40 millions de bouteilles annuelles, le reste des fruits est achet\u00e9 au vignerons ind\u00e9pendants avant d'\u00eatre transform\u00e9e selon les 5 \u00e9tapes bien pr\u00e9cises de la m\u00e9thode champenoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:58 > 0:24:03) [73%] : \r\nLes 2 villes que nous avons ajout\u00e9 transmis sucre accord et casque \u00e0 Pornic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:03 > 0:24:36) [90%] : \r\nL'image de marque et bas\u00e9e sur l'h\u00e9ritage historique : c'\u00e9tait le champagne favori de Napol\u00e9on et on ne se prive pas de vous le rappeler tout au long de la visite de la cave de 28 kilom\u00e8tres ici reposeraient pr\u00e8s d'un milliard de bouteilles dans toutes les phases de leur \u00e9levage, la recette du succ\u00e8s : la constance de la cuv\u00e9e embl\u00e9matique, le mot a temp\u00e9r\u00e9 l'un assemblage d'une centaine de vins diff\u00e9rents issus de plusieurs r\u00e9coltes et un peu de sucre ajout\u00e9 pour r\u00e9it\u00e9rer toujours le m\u00eame go\u00fbt, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, sans oublier l'autre ingr\u00e9dient majeur : le marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:36 > 0:24:43) [86%] : \r\nAvec le Ice Imp\u00e9rial que nous avons lanc\u00e9 il y a maintenant 7 ans, on se rend compte qu'on de nouveau moment de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:44 > 0:24:55) [86%] : \r\n\u00c9co consommant au bord de la piscine par exemple \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est ces modes de consommation dit plus Trendy, plus d\u00e9contract\u00e9 moins formel plaisent beaucoup \u00e0 la jeune population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:55 > 0:25:13) [95%] : \r\nAutre ambiance dans cette ancienne abbaye o\u00f9 nous sommes re\u00e7us par Pierre-Emmanuel Taittinger, en personne, bonjour madame le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ponyme ici son royaume au 6\u00e8me rang des exportateurs de champagne avec 6 millions de bouteilles vendues par an, 6 fois moins que Mo\u00ebt-et-Chandon mais lui ne cherche pas \u00e0 augmenter ses ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:14 > 0:25:27) [88%] : \r\nNotre maison \u00e9tait la classification valeur environnementale, on s'attache \u00e0 produire moins probablement, mais avec des raisins de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 avec des sols tr\u00e8s bien, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9, il y a pas une croissance de l'offre non je peux pas dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:27 > 0:25:38) [87%] : \r\nLa cuv\u00e9e des comptes, un blanc de blanc, 100 pourcent grand cru culmine au sommet de la gamme \u00e0 170 francs la bouteille, ici pas de bling-bling l'argument marketing sur lequel c'\u00e9tait danger c'est l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:38 > 0:26:00) [89%] : \r\nNous sommes ici dans des Cray\u00e8res gallo-romaines du IIIe si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ qui sont class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'UNESCO et dans ces Cray\u00e8res nous nous \u00e9levons notre cuv\u00e9e des comptes de champagne, on en fait des petites quantit\u00e9s mais au total, comme il y a plus de 10 ann\u00e9es mill\u00e9sim\u00e9es dans ces Cray\u00e8res de avoir ici \u00e0 peu pr\u00e8s 2 millions de flacons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:00 > 0:26:17) [92%] : \r\nDerri\u00e8re ces grands noms, les petits producteurs aussi, essaye de tirer leur \u00e9pingle du jeu, Thibaud Brocard 27 ans, a repris le domaine \u00e0 la retraite de son p\u00e8re en 2011, il travaille avec 3 employ\u00e9es et vend 60000 bouteilles par an, 100 fois moins que Taittinger et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la vente est devenu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:18 > 0:26:26) [94%] : \r\nOn a vraiment subi la crise depuis 2008 2009, on a eu un vrai impact sur notre r\u00e9sultat final qu'on soit petit ou grand sens mondial il y a eu un effet crise et on l'a vraiment senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:27 > 0:26:46) [90%] : \r\nLes march\u00e9s d'avenir sont d\u00e9sormais \u00e0 l'international, en Su\u00e8de, o\u00f9 les consommateurs sont pr\u00eats \u00e0 payer le prix, entre 20 et 50 francs pour d\u00e9couvrir des champagnes de vignerons depuis un an, Thibaud exporte en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 un n\u00e9gociant Genevois qui vante son vin p\u00e9tillant, collectionneur et restaurateur a march\u00e9 priv\u00e9 qui ne souffre pas des \u00e9tals ostentatoire des grands magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:46 > 0:27:01) [85%] : \r\nJe pense que c'est une concurrence noble jolie concurrence on est, on est tous tributaires, un autre, on a besoin des grandes maisons, les grandes maisons besoin du petit vignerons pour la apport des raisins, on a besoin de leur notori\u00e9t\u00e9 pour perforer les march\u00e9s se faire conna\u00eetre, fin avril, l'appellation champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:02 > 0:27:10) [95%] : \r\nPort\u00e9 par la mode des vins bio et nature, les vignerons de Champagne sont aujourd'hui plus de 15000 pour 300 maisons et une dizaine de grandes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:13 > 0:27:18) [92%] : \r\nEn championnat suisse de football : victoire claire et nette de Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich avant l'hiver, les Vaudois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:19 > 0:27:35) [90%] : \r\nOn va voir les 2 plus belles r\u00e9ussites de l'apr\u00e8s- midi, le 3 0 d'abord signer comme un tr\u00e8s joli lob avec beaucoup de sang- froid le ralenti \u00e9tait le camp puis, 4 minutes plus tard dans le m\u00eame registre, c'est Mendieta qui marque Lausanne qui est d\u00e9sormais 5\u00e8me au classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:37 > 0:27:46) [93%] : \r\nEn ce qui tr\u00e8s bonne performance de Justin Murisier au g\u00e9ant d'Alta Badia, c'est une m\u00e9daille en chocolat, le Valaisan a termin\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place, mais il s'agit du meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:46 > 0:27:58) [96%] : \r\nR\u00e9sultat de sa carri\u00e8re dans cette discipline, la course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par la Star de ce d\u00e9but de saison, l'Autrichien Marcel Hirscher autre 4\u00e8me place aujourd'hui celle de la route au super- G de Val-d'Is\u00e8re en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:00 > 0:28:17) [94%] : \r\nVoici une tradition inscrite au Patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO est encore peu connu chez nous, mais elle se d\u00e9veloppe, on les appelle les chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile des enfants qui font le tour des maisons avant No\u00ebl pour demander des sous pour la bonne cause, en \u00e9change d'un chant de No\u00ebl, reportage dans le canton de Fribourg avec Val\u00e9rie JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:23 > 0:28:25) [80%] : \r\nLui faisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:26 > 0:28:35) [88%] : \r\nSurprise quand, sur le pas de la porte appara\u00eet soudain rois mages Angers berger des petits messagers de la paix comme descendu du ciel pour chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:35 > 0:28:41) [82%] : \r\nAvec l'\u00e9toile ne d\u00e9guisement un offreur nous annon\u00e7ons la joie de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:41 > 0:28:47) [90%] : \r\nOn les appelle les chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile accord Pato dans le canton de Fribourg, ils ont fait la tourn\u00e9e des chaumi\u00e8res ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:47 > 0:28:57) [75%] : \r\nOn pleine ni une maison pour qu'elle soit est un peu en s\u00e9curit\u00e9 comme \u00e7a, quelle nettoyer apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:58 > 0:29:16) [88%] : \r\nC'est l'histoire des ramages, en fait, c'est une tradition qui viendrait plut\u00f4t d'Allemagne et assez dans plusieurs pays d'Europe, quelques notes de musique en \u00e9change d'une petite pi\u00e8ce car cette tradition moyen\u00e2geuses \u00e0 un autre objectif : r\u00e9colter de l'argent pour des Oeuvres caritatives cette ann\u00e9e pour des \u00e9coles et des orphelinats en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:19 > 0:29:23) [86%] : \r\nAbul pr\u00e8s de 80 Chanteurs \u00e0 l'\u00e9toile ont sillonn\u00e9 la ville cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:27 > 0:29:40) [88%] : \r\nN'aurait rien \u00e0 Langres, sa vraie prive alors je pr\u00e9f\u00e8re donner de l'argent pour \u00e7a, il y a pas mal d'argent qui vient et les enfants, c'est vrai, sont tr\u00e8s heureux de savoir qu'ils peuvent r\u00e9colter de l'argent pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:42 > 0:29:47) [95%] : \r\nL'an dernier un 1000000 et demi de francs ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s en Suisse gr\u00e2ce au chanteur \u00e0 l'\u00e9toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:47 > 0:30:01) [78%] : \r\n\u00e7a veut dire, ils iront, il n'y a la chanter et j'aime bien distribu\u00e9 retard\u00e9 sous et Isra\u00ebl et des \u00e9toiles, j'ai voulu venir me promener dehors, faire plaisir aux gens, donc chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:01 > 0:30:09) [95%] : \r\nC'est la plus grande op\u00e9ration de solidarit\u00e9 men\u00e9e par des enfants en 2015, l'UNESCO a inscrit cette tradition au Patrimoine immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:10 > 0:30:29) [95%] : \r\nNous revenons \u00e0 l'information que nous d\u00e9veloppions en ouverture de ce journal, Yannick Buttet d\u00e9missionne, l'\u00e9lu valaisan se retire du Conseil national, annonce faite par son avocat en toute fin d'apr\u00e8s- midi il y avoir pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti ce matin la presse r\u00e9v\u00e9lait qu'il est poursuivi pour contrainte par la justice p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:29 > 0:30:34) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler est avec nous en Direct, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:37 > 0:30:37) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:37 > 0:30:40) [91%] : \r\nVotre premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 l'annonce de cette d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:43 > 0:31:26) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 ben tout d'abord, voil\u00e0, c'est une situation qui finalement aboutit \u00e0 une \u00e9tape, une \u00e9tape : nous prenons acte de cette d\u00e9cision de Monsieur Nadal il Buttet, qui est finalement h\u00e9 bien la cons\u00e9quence d'une longue r\u00e9flexion aussi men\u00e9 avec sa famille, avec son entourage, et bien s\u00fbr, et bien que nous le remercions aussi pour l'engagement \u00e9norme qu'il a eu au \u00e7a notre parti sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale et, \u00e9videmment, on regrette cette situation, regrette que l'on doive aujourd'hui bien prendre acte de cette d\u00e9mission, h\u00e9 bien ce que l'on respecte, h\u00e9 bien on esp\u00e8re aussi que les gens, les m\u00e9dias respecteront cette volont\u00e9, h\u00e9 bien de ramener le calme, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parce qu'on pense \u00e9videmment en priorit\u00e9 \u00e0 sa famille et \u00e0 ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:26 > 0:31:30) [95%] : \r\nVous dites regretter la situation, vous ne regrettez pas sa d\u00e9mission, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:33 > 0:32:11) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est une situation qui finalement a a m\u00fbri depuis de de longues semaines depuis le 2 le le d\u00e9but de ce dossier, la situation \u00e9tait bien s\u00fbr difficile, d\u00e9licate et c'est c'est vraiment, c'est un vrai travail avec avec le parti avec Monsieur Buttet et voil\u00e0, nous avons pris, h\u00e9 bien, acte de cette d\u00e9mission, nous nous la respectons, et vous l'avez souhait\u00e9 cette d\u00e9mission Monsieur M\u00e9trailler puisse \u00e9coutez je crois pas que ce soit, aujourd'hui, la question essentielle, je r\u00e9sume simplement en disant que Monsieur Butel h\u00e9 bien communiquer officiellement, une d\u00e9cision qui lui appartient, que nous respectons, il dit lui- m\u00eame, en priorit\u00e9, il pense \u00e0 sa famille et aussi au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:12 > 0:32:17) [94%] : \r\nYannick Buttet d\u00e9sormais hors jeu, reste le d\u00e9g\u00e2t d'image pour le PDC \u00e7a laissera des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:20 > 0:33:22) [93%] : \r\nIn\u00e9vitablement des traces il y en aura, nous les avons bien s\u00fbr d\u00e8s le 1er jour \u00e9bauch\u00e9 dans nos dans nos t\u00eates, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 pour le le pr\u00e9sident que je suis, on va beaucoup parler des chances \u00e9lectorales futures, \u00e7a me semble quelque peu ind\u00e9cent, compte tenu de toutes les d\u00e9tresses et j'insiste l\u00e0- dessus, nous avons bien surv\u00e9cu des d\u00e9tresses toutes diff\u00e9rentes les unes des autres qui ne se compare pas, on pense l\u00e0 aux familles, aux victimes, \u00e0 toutes les personnes concern\u00e9es et pour moi les enjeux \u00e9lectoraux futurs ben oui, bien s\u00fbr qu'on devra on devra remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier, on a su le PDC du Valais Romand existait, il existe, il existera encore et je pense l\u00e0 en priorit\u00e9, h\u00e9 bien on ne peut pas r\u00e9sumer l'activit\u00e9 d'un parti politique \u00e0 quelques \u00e9lus, nous avons plus de 4400 membres de nous avons des \u00e9lus \u00e0 l'\u00e9chelle communale, cantonale f\u00e9d\u00e9ral et nous allons remettent l'ouvrage \u00e9t\u00e9 travailler bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 de la sc\u00e8ne politique et on l'esp\u00e8re vraiment \u00e0 l'avenir, qui sera d'un sur beaucoup plus joyeux pour le le pour le parti p\u00e9riode il faut pas le cacher, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:23 > 0:33:35) [94%] : \r\nUn dernier un dernier mot il Yannick Buttet d\u00e9missionne du conseil national, mais \u00e0 la demande de son parti \u00e0 votre demande, il reprendra ses fonctions de pr\u00e9sident de commune en vertu de quoi est-ce que c'est tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:38 > 0:34:31) [90%] : \r\nAlors il s'agit de il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser, nous sommes finalement organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, nous avons bien s\u00fbr le le PDC du Valais Romand, nous avons des dans les sections, donc c'est bien s\u00fbr quelque chose qui est souhait\u00e9e par la section du PDC de de Collombey-Muraz, il nous semble essentiel aujourd'hui que Monsieur Buttet, h\u00e9 bien puissent avoir des objectifs, il faut d'abord et c'est une priorit\u00e9, on le souhaite, h\u00e9 bien, dans le cas de cette th\u00e9rapie qu'il puisse trouver les, les, les r\u00e9ponses aux vraies questions, h\u00e9 bien ce sera bien s\u00fbr aussi PDC de Collombey-Muraz viendrait pas l\u00e0 cette question, mais je pense qu'il a un capital sympathie ses qualit\u00e9s politiques sont reconnus dans cette r\u00e9gion et je pense qu'il peut encore amener au travers de cette fonction \u00e9lective dans un ex\u00e9cutif communal, h\u00e9 bien cette exp\u00e9rience lui c'est en tout cas de retrouver un \u00e9quilibre retrouv\u00e9 la sant\u00e9 et finalement h\u00e9 bien devrait, pour le bien de de sa commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:31 > 0:34:34) [99%] : \r\nMerci Serge M\u00e9trailler d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:36 > 0:34:50) [89%] : \r\nMerci beaucoup, c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef suivi 2 mises au point, nous vous parlions du champagne dans ce journal, mise au point s'est int\u00e9ress\u00e9 au foie gras, de plus en plus d\u00e9cri\u00e9 demain 19 heures 30 tarif Rochebin belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:58 > 0:35:01) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:35:06 > 0:35:14) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T01:57:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712646323", "durationSec": 81, "title": "SO BUTTET ACCUSATION VS 3_RTS000001346860", "excerpt": "Les journaux \"Le Nouvelliste\" et \"Le Temps\" ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s de nouveaux t\u00e9moignages de femmes ayant \u00e9t\u00e9 sexuellement harcel\u00e9e par le conseiller national PDC Yannick Buttet. De plus une nouvelle p\u00e9nale pour contrainte a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son encontre par la justice valaisanne. L'avocat de Yannick Buttet a annonc\u00e9 par voie de communiqu\u00e9 la d\u00e9cision de ce dernier de d\u00e9missionner du Conseil national avec effet imm\u00e9diat \"dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646324", "durationSec": 113, "title": "SO CHANTEURS DOMICILE_RTS000001346159", "excerpt": "Les chanteur \u00e0 l'\u00e9toile font partie du patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO. Au cours des jours pr\u00e9c\u00e9dant l\u00bfEpiphanie, des centaines de milliers d\u00bfenfants Chanteurs \u00e0 l\u00bf\u00e9toile d\u00e9filent dans les rues d\u00bfAllemagne et des pays germaniques avec leurs chants de No\u00ebl. A Fribourg, ils font la tourn\u00e9e des maisons et les b\u00e9nissent, tout en r\u00e9coltant de l'argent en faveur d'oeuvres caritatives.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CHANT DE NO\u00cbL", "BIENFAISANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646325", "durationSec": 280, "title": "SO DOC CHAMPAGNE PAD_RTS000001346728", "excerpt": "Les grandes maisons de champagne rivalisent de m\u00e9thodes marketing et communication pour se d\u00e9marquer. Derri\u00e8re les grandes maisons telles Mo\u00ebt et Chandon qui mise essentiellement sur la quantit\u00e9 ou Taittinger qui met en avant des m\u00e9thodes culturales respectueuses de l'environnement pour une meilleure qualit\u00e9 se cachent aussi de petit vignerons producteurs qui parfois peinent \u00e0 s'en sortir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPAGNE-ARDENNE"], "thematicThemes": ["CHAMPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646326", "durationSec": 27, "title": "SO FOOT LAUSANNE SPORT_RTS000001346781", "excerpt": "Victoire du Lausanne Sport par 5 - 1 contre Zurich en championnat suisse de football \u00e0 Zurich."}, {"internalArchiveId": "AA1712646327", "durationSec": 30, "title": "SO FUNICULAIRE MORSCHACH 3_RTS000001346684", "excerpt": "Le funiculaire le plus raide du monde a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9. Il relie Schlattli \u00e0 la statin du Stoos dans le canton de Schwytz.", "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["FUNICULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646328", "durationSec": 81, "title": "SO MAECHLER BNS 2_RTS000001346553", "excerpt": "Portrait d'Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646329", "durationSec": 111, "title": "SO MAGASINS DIMANCHE FRONTIERE V2_RTS000001346788", "excerpt": "Les magasins du canton de Neuch\u00e2tel ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement ouverts ce dimanche pr\u00e9c\u00e9dant les f\u00eates de No\u00ebl. A Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 la concurrence de l'ouverture dominicale des magasins en France voisine, les commer\u00e7ants n'ont pas obtenu l'autorisation d'ouvrir.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1646098"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646330", "durationSec": 166, "title": "SO POLITICIENS ECRIVAINS 4_RTS000001346673", "excerpt": "Plusieurs politiciens suisses ont publi\u00e9s des livres. Tels Didier Burkhalter et Ada Marra dont les livres viennent de sortir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "\u00c9CRIVAIN"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MARRA, ADA"], "sequenceIds": ["1646109"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646331", "durationSec": 19, "title": "SO SKI MURISIER_RTS000001346629", "excerpt": "4e place de Justin Murisier au slalom g\u00e9ant de Alta Badia."}, {"internalArchiveId": "AA1712646332", "durationSec": 43, "title": "SO TAPIS BUTTET_RTS000001346848", "excerpt": "Le navigateur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gabart a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du tour du monde \u00e0 la voile en 42 jours, 16 heures, 40 minutes et 35 secondes. Il a am\u00e9lior\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tablie en 2016 de 6 jours 10 heures le pr\u00e9c\u00e9dent record."}, {"internalArchiveId": "AA1712646333", "durationSec": 16, "title": "SO TAPIS POLITICIENS ECRIVAINS_RTS000001346635"}, {"internalArchiveId": "AA1712646334", "durationSec": 99, "title": "SO VOILE TOUR MONDE SOLITAIRE_RTS000001346844", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREST"], "thematicThemes": ["VOILE (COMP\u00c9TITION)", "RECORD DU MONDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712646419", "summary": "La Chaux-de-Fonds, hivernal, enneig\u00e9 :\nSc\u00e8ne de rue lors d'une ouverture dominicale des magasins avant les F\u00eates.\nGens anonymes dans grands magasins.\nItw Gr\u00e9goire Tissot, pr\u00e9sident Groupement Neuch\u00e2telois des grands magasins.\nItw Frabrice Dellandrea, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration du commerce ind\u00e9pendant de d\u00e9tail Neuch\u00e2tel.\nItw de rue.\n\nGen\u00e8ve : \nSc\u00e8ne de rue calme, magasins ferm\u00e9s.\nItw Isabelle Fatton, secr\u00e9taire patronale F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois.\nItw Yves Mugny, secr\u00e9taire syndical UNIA.", "id": "1646098", "visualThemes": ["OUVERTURE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646430", "summary": "Le Locle : \nInt librairie, Didier Burkhalter, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, durant s\u00e9ance de d\u00e9dicace de son livre \"Enfance de terre\".\nItw Didier Burkhalter.\n\nBerne, Palais f\u00e9d\u00e9ral :  \nLivre d'Ada Marra \"Tu parles bien le fran\u00e7ais pour une italienne!\", extaits du livre.\nItw Ada Marra.\n\nDivers ouvrages de politiciens suisses \u00e9dit\u00e9s par les \u00e9ditions P.-M. Favre.\nItw Pierre-Marcel Favre.", "id": "1646109", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "\u00c9CRIVAIN", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE", "LOCLE, LE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646454", "summary": "Plateau :\nItw Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS.", "id": "1646133"}, {"internalArchiveId": "AA1712646457", "summary": "Gen\u00e8ve : \nFontaine de champagne coulant le long d'une pyramide de verres et les remplissant. \nRayon champagnes du supermarch\u00e9 Globus, avec emballages sophistiqu\u00e9s.\nItw St\u00e9phane Ch\u00e2telard, assistant cave sp\u00e9cialiste champagne, Globus Gen\u00e8ve.\n\nMarne :\nVignobles de Champagne\n\nEpernay : \nMaison Mo\u00ebt et Chandon, h\u00f4tesse faisant visiter caves.\nLevures dans bouteille.\nVerre de champagne.\nMain ouvrant bouteille de Mo\u00f6et et Chandon.\nItw Yuka Gansser, directrice visites et r\u00e9ception Mo\u00ebt et Chandon.\nEmploy\u00e9 sur une \u00e9chelle faisant couler fontaine de champagne du sommet d'une pyramide de verres.\n\nReims : \nExt Maison Taittinger.\nServeur servant champagne Taittinger.\nItw Pierre-Emmanuel Taittinger, pr\u00e9sident de Taittinger.\nCaves Taittinger dans anciennes cray\u00e8res.\n\nCelles-sur-Ource : \nThibaud Brocard, directeur de Brocard Pierre Champagne, dans ses vignes.\nItw Thibaud Brocard.\nBouchage, \u00e9tiquetage et mise en carton de bouteilles de champagne.\nThibaud Brocard soutirant vin tranquille de cuves inox.", "id": "1646136", "visualThemes": ["CHAMPAGNE", "VIGNE", "VIGNERON"], "visualGeographicals": ["CHAMPAGNE-ARDENNE", "MARNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646551", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand.", "id": "1646230"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035546", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1644391", "internalArchiveId": "AA1712644692", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 2981, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9181916", "imageURL": "http://www.rts.ch/9181925.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Du foie de moins en moins gras ? / \u00d4 mon beau patrimoine / Famine", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Interview: S\u00e9bastien Faure pour le reportage sur le Soudan du Sud", "Du foie de moins en moins gras ?", "Famine", "\u00d4 mon beau patrimoine", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Du foie de moins en moins gras\n- \u00d4 mon beau patrimoine\n- FAMINE", "- Du foie de moins en moins gras\n- \u00d4 mon beau patrimoine\n- FAMINE", "- Du foie de moins en moins gras\n- \u00d4 mon beau patrimoine\n- FAMINE", "- Du foie de moins en moins gras\n- \u00d4 mon beau patrimoine\n- FAMINE", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine.", "Les jours du foie gras sont-ils compt\u00e9s en Suisse ? Seule son importation est autoris\u00e9e en Suisse mais les tentatives de le bannir pour raison de cruaut\u00e9 envers les animaux sont de plus en plus nombreuses.", "Des habitants pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exil par la faim, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 du Soudan du Sud. Dans ce pays, ravag\u00e9 par la guerre civile et la s\u00e9cheresse, plus d\u2019un million de gens sont partis d\u00e9j\u00e0 partis vers l\u2019Ouganda. La Cha\u00eene du Bonheur tente de les aider, mais ses moyens sont bien maigres, reportage exclusif.", "Certains b\u00e2timents ont beau \u00eatre class\u00e9s, ils sont tout de m\u00eame parfois rattrap\u00e9s par les r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques. Faute de rentabilit\u00e9, ces objets patrimoniaux sont vendus voire d\u00e9class\u00e9s, reportage."], "variantIds": ["ece-9064775", "ece-9064816", "ece-9064940", "ece-9065495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T01:20:12Z", "subTitles": ["00:16:12:12  00:16:21:04\r\n...\r\n\r\n00:16:21:09  00:16:24:19\r\n    -Concernant le p\u00e9dophile\r\n   tessinois aux Philippines,\r\n\r\n00:16:25:00  00:16:26:15\r\n      n'est-il pas possible\r\n\r\n00:16:26:21  00:16:30:14\r\n     de r\u00e9viser son proc\u00e8s\r\n et de r\u00e9clamer la perp\u00e9tuit\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:30:19  00:16:34:18\r\n 5 ans et demi, c'est du d\u00e9lire,\r\n        je suis choqu\u00e9 !\r\n\r\n00:16:37:02  00:16:40:13\r\n *-La condamnation du p\u00e9dophile\r\n       est trop cl\u00e9mente\r\n\r\n00:16:40:18  00:16:43:12\r\npar rapport au mal qu'il a fait.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:49:18\r\n  *-Magnifique votre reportage \r\n sur notre prix Nobel de chimie.\r\n\r\n00:16:49:23  00:16:54:15\r\n         *N'a-t-il pas\r\nun petit air d'Auguste Piccard ?\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:02:03\r\n    -J'ai une interrogation: \r\n    pourquoi S\u00e9bastien Faure,\r\n\r\n00:17:02:08  00:17:07:16\r\n   qui est toujours bien v\u00eatu,\r\n  ne porte jamais de ceinture ?\r\n\r\n00:17:09:08  00:17:13:13\r\n         *-F\u00e9licitations\r\npour la qualit\u00e9 de vos reportages.\r\n\r\n00:17:13:18  00:17:20:05\r\n         *Je vis un r\u00eave\r\n  \u00e0 chaque fois que je regarde.\r\n\r\n00:17:23:14  00:17:26:03\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:17:26:08  00:17:29:07\r\nAssiste-t-on \u00e0 la fin du foie gras ?\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:31:08\r\n   Les tentatives de le bannir\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:34:20\r\n au nom de la souffrance animale\r\n         se multiplient.\r\n\r\n00:17:35:01  00:17:37:16\r\n            Le d\u00e9bat\r\n  prend une tournure politique.\r\n\r\n00:17:37:21  00:17:39:08\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:17:39:17  00:17:42:21\r\n          Les b\u00e2timents\r\nfleurons de l'architecture suisse\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:47:16\r\nsont en passe d'\u00eatre vendus voire\r\nd\u00e9class\u00e9s, faute de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:49:22\r\n           Reportage.\r\n\r\n00:17:51:12  00:17:55:03\r\n   Contraints de tout quitter\r\n   parce qu'ils avaient faim:\r\n\r\n00:17:55:08  00:18:00:08\r\nun million d'habitants du Sud-Soudan\r\n   ont trouv\u00e9 refuge en Ouganda.\r\n\r\n00:18:00:12  00:18:03:05\r\n         Nous y \u00e9tions.\r\n\r\n00:18:03:10  00:18:06:18\r\n      Notre grand reportage\r\n       en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:12:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:15:11\r\n  Je suis ravie de vous retrouver\r\n\r\n00:18:15:16  00:18:18:03\r\npour cette derni\u00e8re \u00e9mission de 2017.\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:20:19\r\n Nous sommes \u00e0 la fin d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n00:18:21:00  00:18:23:11\r\n \u00e0 la fin d'une \u00e9poque \u00e9galement,\r\n\r\n00:18:23:16  00:18:28:02\r\ncelle de notre rubrique qui d\u00e9marrait\r\n     l'\u00e9mission chaque dimanche.\r\n\r\n00:18:28:07  00:18:32:02\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\"\r\n jette ce soir ses derniers feux.\r\n\r\n00:18:43:07  00:18:46:11\r\n     -C'est peut-\u00eatre la fin\r\n     pour le FC Herrliberg.\r\n\r\n00:18:46:16  00:18:48:20\r\n      Son tort: se trouver\r\n\r\n00:18:49:01  00:18:52:17\r\n      au pied d'une colline\r\n autrefois couverte de vignobles\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:58:21\r\n    qui ont laiss\u00e9 la place aux\r\npropri\u00e9t\u00e9s cossues de millionnaires.\r\n\r\n00:18:59:02  00:19:01:15\r\nDeux d'entre eux ont d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n\r\n00:19:01:20  00:19:04:05\r\ncontre footballeurs et supporters\r\n\r\n00:19:04:10  00:19:07:22\r\n      coupables de troubler\r\n      la qui\u00e9tude ambiante.\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:13:12\r\n     Cocasse, quand on apprend\r\nqu'un des plaignants vit au Tessin.\r\n\r\n00:19:13:17  00:19:18:11\r\n     Y a des cartons rouges\r\n        qui se perdent !\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:24:22\r\n            A Vevey,\r\n  le wifi gratuit, c'est fini.\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:28:17\r\n Tout \u00e7a \u00e0 cause d'une rallonge\r\n    de 8'000 frs au budget,\r\n\r\n00:19:28:22  00:19:30:23\r\nrefus\u00e9e par le Conseil communal,\r\n\r\n00:19:31:04  00:19:33:19\r\n       qui devait servir\r\n    \u00e0 l'entretien du r\u00e9seau.\r\n\r\n00:19:34:00  00:19:37:07\r\n      En 2004, Vevey \u00e9tait\r\n  la premi\u00e8re ville europ\u00e9enne\r\n\r\n00:19:37:11  00:19:40:10\r\n   \u00e0 fournir cette prestation.\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:46:15\r\n   -Les gens utilisent Internet \r\n   dans des endroits inattendus.\r\n\r\n00:19:46:20  00:19:49:11\r\n         -Dans deux ans,\r\n\r\n00:19:49:16  00:19:53:17\r\n   c'est la F\u00eate des vignerons\r\n avec ses milliers de visiteurs.\r\n\r\n00:19:53:22  00:20:00:01\r\n      On esp\u00e8re que Vevey\r\n  aura retrouv\u00e9 tout son jus !\r\n\r\n00:20:03:06  00:20:07:13\r\nFin des illusions pour des enfants\r\n   britanniques apr\u00e8s l'attaque\r\n\r\n00:20:07:18  00:20:12:05\r\n  du British Journal of Medicine\r\ncontre le dessin anim\u00e9 \"Peppa Pig\",\r\n\r\n00:20:12:10  00:20:15:13\r\n     coupable de v\u00e9hiculer\r\n   une fausse image des soins\r\n\r\n00:20:15:18  00:20:18:15\r\n          et d'inciter\r\n \u00e0 la surconsommation m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:20:18:20  00:20:22:17\r\n -Il doit prendre des m\u00e9dicaments\r\n         pour son rhume ?\r\n\r\n00:20:22:22  00:20:28:01\r\n       -Non, il s'endormira\r\n    apr\u00e8s un bol de lait chaud.\r\n\r\n00:20:28:06  00:20:33:02\r\n-Un docteur chez vous pour un rhume,\r\n        c'est pas cr\u00e9dible.\r\n\r\n00:20:33:07  00:20:39:10\r\n  S'il faut parler du scandale \r\n  du sang contamin\u00e9 aux petits,\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:44:07\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre un peu moins fun...\r\n\r\n00:20:51:18  00:20:55:21\r\n Fin momentan\u00e9e de la chevelure\r\n    immacul\u00e9e de Me Bonnant\r\n\r\n00:20:56:02  00:21:00:01\r\n       apr\u00e8s son entartage\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:00:06  00:21:06:10\r\n    Son ami Bernard-Henri L\u00e9vy\r\nreste en t\u00eate dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:21:06:14  00:21:10:16\r\n    Pour la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\r\n       du barreau romand,\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:14:09\r\n         cette premi\u00e8re\r\nne lui a laiss\u00e9 aucune s\u00e9quelle.\r\n\r\n00:21:22:07  00:21:25:04\r\nOn n'en doute pas, cher ma\u00eetre...\r\n\r\n00:21:28:09  00:21:32:23\r\n    -C'est un sujet qui revient\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement en cette p\u00e9riode:\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:36:19\r\n           le foie gras\r\n  est-il \u00e9thiquement d\u00e9fendable ?\r\n\r\n00:21:37:00  00:21:40:10\r\n       Entre les gourmands\r\n  et les d\u00e9fenseurs des animaux,\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:44:16\r\nle torchon br\u00fble depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:21:44:21  00:21:46:11\r\n      La Coop n'en vend plus,\r\n\r\n00:21:46:15  00:21:50:06\r\n            la Migros\r\n   seulement en Suisse Romande,\r\n\r\n00:21:50:11  00:21:52:06\r\n    et le politique s'en m\u00eale.\r\n\r\n00:21:52:11  00:21:54:01\r\n     Une motion pour le bannir\r\n\r\n00:21:54:06  00:21:56:11\r\n          a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n par le Conseil national en juin,\r\n\r\n00:21:56:15  00:21:58:03\r\n m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 ensuite.\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:00:10\r\n   Et si les jours du foie gras\r\n        \u00e9taient compt\u00e9s ?\r\n\r\n00:22:00:14  00:22:02:03\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:07:23\r\n   -March\u00e9 de No\u00ebl, Montreux.\r\n\r\n00:22:08:04  00:22:12:11\r\n   Un produit marche toujours\r\n aussi fort, c'est le foie gras.\r\n\r\n00:22:18:05  00:22:23:01\r\n-Comment trouvez-vous ce foie gras ?\r\n            -Exceptionnel.\r\n\r\n00:22:23:06  00:22:27:06\r\n-C'est tr\u00e8s bon, j'adore en manger.\r\n\r\n00:22:27:11  00:22:33:11\r\n    -On n'en mange pas souvent,\r\ndonc on a du plaisir \u00e0 en consommer.\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:38:06\r\n    -Que pensez-vous du fait\r\n    qu'on gave les animaux ?\r\n\r\n00:22:38:11  00:22:40:14\r\n        -C'est pas correct.\r\n\r\n00:22:40:19  00:22:44:06\r\n      Je pr\u00e9f\u00e8re bien manger,\r\n      je pense pas trop \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:22:44:11  00:22:46:17\r\n  -Ca m'emp\u00eache pas d'en manger.\r\n\r\n00:22:46:22  00:22:49:18\r\n       -J'aime la viande...\r\n\r\n00:22:49:23  00:22:53:21\r\n-Ceux qui mangent pas de foie gras\r\n       parce que c'est gav\u00e9\r\n\r\n00:22:54:02  00:22:59:19\r\n  mangent de la vache maltrait\u00e9e.\r\n\r\n00:23:00:00  00:23:02:05\r\n        Ca reste culturel.\r\n\r\n00:23:02:10  00:23:07:03\r\n  On peut pas interdire des trucs\r\n  faits depuis la nuit des temps.\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:23:10\r\n    -Il milite depuis 20 ans\r\n     pour la cause animale.\r\n\r\n00:23:23:14  00:23:25:03\r\n     Antisp\u00e9ciste et v\u00e9gane,\r\n\r\n00:23:25:08  00:23:29:05\r\n     J\u00e9r\u00f4me Dumarty estime\r\n que nous sommes \u00e0 un tournant.\r\n\r\n00:23:29:15  00:23:31:19\r\n   -Sur les droits des animaux,\r\n\r\n00:23:32:00  00:23:34:13\r\n       on voit le changement\r\n\r\n00:23:34:18  00:23:36:18\r\n        depuis quatre ans.\r\n\r\n00:23:36:23  00:23:39:03\r\n La question est prise au s\u00e9rieux\r\n\r\n00:23:39:08  00:23:42:19\r\n        par la population,\r\nles m\u00e9dias et la classe politique.\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:46:02\r\n             Le gavage\r\nest interdit en Suisse depuis 1978.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:50:18\r\n   Mais 300 tonnes de foie gras\r\n   sont import\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:23:50:23  00:23:54:17\r\n Il existe une sorte d'hypocrisie.\r\n\r\n00:23:54:22  00:23:57:22\r\nOn interdit la production en Suisse,\r\n\r\n00:23:58:03  00:24:00:20\r\n         mais on importe,\r\n     on fait faire en France.\r\n\r\n00:24:01:06  00:24:04:09\r\n          Ils scandent\r\n      -Migros, honte \u00e0 toi !\r\n\r\n00:24:06:08  00:24:09:15\r\n    -Il y a quelques jours, \r\n   les amis de J\u00e9r\u00f4me Dumarty\r\n\r\n00:24:09:20  00:24:12:21\r\n   sont all\u00e9s conspuer Migros\r\n       sous ses fen\u00eatres.\r\n\r\n00:24:13:02  00:24:15:08\r\nLe g\u00e9ant orange vend du foie gras,\r\n\r\n00:24:15:12  00:24:18:22\r\n        mais uniquement\r\n    dans les cantons latins.\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:21:23\r\n   Il a refus\u00e9 toute interview\r\n          sur le sujet,\r\n\r\n00:24:22:04  00:24:25:04\r\n         se contentant\r\n de quelques lignes par e-mail.\r\n\r\n00:24:39:07  00:24:43:16\r\n   Pour sa part, Coop pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:59:08\r\n-Deux fois par jour, 1 kg de p\u00e2t\u00e9\r\n\r\n00:24:59:12  00:25:02:10\r\n leur est inject\u00e9 dans le jabot.\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:08:02\r\n  -En 2012, cette cam\u00e9ra cach\u00e9e\r\n   dans un \u00e9levage industriel\r\n\r\n00:25:08:07  00:25:10:09\r\n    a choqu\u00e9 toute la France.\r\n\r\n00:25:10:13  00:25:12:11\r\n   Et rallum\u00e9 un vieux d\u00e9bat:\r\n\r\n00:25:12:15  00:25:16:16\r\n     faut-il gaver ces b\u00eates\r\n      pour notre plaisir ?\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:20:04\r\n    Quand le gavage commence,\r\n    le foie p\u00e8se 50 grammes.\r\n\r\n00:25:20:09  00:25:23:16\r\n     Douze jours plus tard, \r\n    il en p\u00e8se dix fois plus.\r\n\r\n00:25:23:21  00:25:26:05\r\nLe produit obtenu est un foie gras.\r\n\r\n00:25:26:10  00:25:30:14\r\n   Mais c'est un foie malade,\r\n atteint de st\u00e9atose h\u00e9patique.\r\n\r\n00:25:30:19  00:25:33:02\r\n   Une m\u00e9thode traditionnelle\r\n      pour ses d\u00e9fenseurs,\r\n\r\n00:25:33:07  00:25:36:01\r\nun massacre pour ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n00:25:36:06  00:25:39:13\r\n    La question se joue aussi\r\n    sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:44:06\r\n  En juin, le Conseil national \r\n a accept\u00e9 la motion d'un d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n00:25:44:11  00:25:46:22\r\n         pour interdire\r\n     l'importation en Suisse\r\n\r\n00:25:47:03  00:25:51:01\r\nde produits issus de traitements\r\n   cruels envers les animaux.\r\n\r\n00:25:51:06  00:25:54:13\r\n    Mais le Conseil des Etats\r\n          l'a refus\u00e9e.\r\n\r\n00:25:55:00  00:25:57:23\r\n        -Vous \u00eates celui\r\n  qui veut emp\u00eacher les Romands\r\n\r\n00:25:58:04  00:26:00:15\r\nde continuer \u00e0 manger du foie gras ?\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:02:20\r\n            -Ma motion\r\n\r\n00:26:03:01  00:26:05:23\r\n n'\u00e9tait pas contre le foie gras.\r\n\r\n00:26:06:04  00:26:09:03\r\nElle interdit d'importer des produits\r\n\r\n00:26:09:08  00:26:13:04\r\n  dont on interdit la production\r\n       aux paysans suisses.\r\n\r\n00:26:13:09  00:26:16:19\r\n    Un politicien doit trouver\r\n\r\n00:26:17:00  00:26:22:20\r\n     des choses dans les lois\r\n     qui ne sont pas claires.\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:28:03\r\nDire aux paysans qu'il est interdit\r\n     de produire quelque chose\r\n\r\n00:26:28:08  00:26:32:06\r\n et de l'importer de l'ext\u00e9rieur,\r\n      ce n'est pas logique.\r\n\r\n00:26:35:08  00:26:37:14\r\n   -Nous retrouvons J.Dumarty\r\n\r\n00:26:37:19  00:26:41:12\r\net une quinzaine de repr\u00e9sentants\r\n      de la cause animale.\r\n\r\n00:26:41:17  00:26:46:06\r\n   Ils sont au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n   pour trouver des soutiens.\r\n\r\n00:26:46:11  00:26:49:20\r\n       Ils veulent lancer\r\n    une initiative populaire.\r\n\r\n00:26:52:06  00:26:55:03\r\n  -Bienvenue \u00e0 cette table ronde.\r\n\r\n00:26:55:08  00:26:57:16\r\n          Je ne sais pas\r\n\r\n00:26:57:21  00:27:00:13\r\ncomment il faut appeler ce workshop,\r\n\r\n00:27:00:18  00:27:04:20\r\n   entre protection des animaux,\r\n       ou droit des animaux.\r\n\r\n00:27:05:01  00:27:09:14\r\n    Peu importe, bienvenue ici\r\n       au Palais f\u00e9d\u00e9ral !\r\n\r\n00:27:10:01  00:27:13:02\r\n -Il faut respecter la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:27:13:07  00:27:15:04\r\n         Il est impossible\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:19:16\r\n  de d\u00e9poser un nouvel amendement\r\n     ici au Conseil national.\r\n\r\n00:27:19:21  00:27:24:23\r\nMais si vous lancez une initiative,\r\n   je suis avec, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n00:27:26:18  00:27:30:14\r\n        -En Suisse romande,\r\n les associations vont participer.\r\n\r\n00:27:30:19  00:27:34:12\r\n     Mais ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:38:02\r\n     -90 minutes plus tard,\r\n\r\n00:27:38:07  00:27:41:22\r\n le militant n'a pas beaucoup eu\r\n        voix au chapitre.\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:44:18\r\n     -Ils ne s'attendaient pas\r\n\r\n00:27:44:23  00:27:49:17\r\n\u00e0 ce qu'il y ait autant de Romands\r\n    qui mangent du foie gras.\r\n\r\n00:27:49:22  00:27:52:20\r\n       C'est vrai qu'il y a\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:56:13\r\n      un \"foie gras graben\".\r\n\r\n00:27:57:06  00:28:01:22\r\n       -O\u00f9 sont les b\u00eates,\r\n les foies gras de la discorde ?\r\n\r\n00:28:02:03  00:28:05:05\r\n      Le petit producteur,\r\n\r\n00:28:05:10  00:28:13:05\r\nnous l'avons trouv\u00e9 dans le village\r\n  de Ballaison, en Haute-Savoie.\r\n\r\n00:28:14:08  00:28:16:22\r\nVous prenez quoi sur le canard ?\r\n\r\n00:28:17:03  00:28:24:23\r\n    -On prend les deux cuisses,\r\n    le magret avec le manchon.\r\n\r\n00:28:25:04  00:28:27:00\r\n      On d\u00e9tache le manchon.\r\n\r\n00:28:27:05  00:28:31:13\r\n          Sur le magret,\r\n    on r\u00e9cup\u00e8re l'aiguillette.\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:36:01\r\n           Et le magret.\r\n\r\n00:28:36:06  00:28:41:02\r\n   Et au niveau de la cuisse...\r\n\r\n00:28:41:07  00:28:44:15\r\n  Ce matin, on a tu\u00e9 120 canards.\r\n\r\n00:28:44:20  00:28:49:14\r\n    On en tue 150 quatre fois\r\npar semaine, une semaine sur deux.\r\n\r\n00:28:49:19  00:28:53:00\r\n   -10'000 palmip\u00e8des par an.\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:56:12\r\n              -Le foie\r\nest sur le deuxi\u00e8me plan de travail.\r\n\r\n00:29:01:14  00:29:06:11\r\n     -Je d\u00e9veine le foie gras\r\n   d'un canard abattu ce matin.\r\n\r\n00:29:06:16  00:29:11:16\r\n   On gave les canards 23 fois,\r\n\r\n00:29:11:21  00:29:14:20\r\n        onze jours et demi.\r\n\r\n00:29:15:01  00:29:20:03\r\n            Le gavage,\r\n   c'est l'engraissement final.\r\n\r\n00:29:20:08  00:29:23:16\r\nCa dure relativement peu de temps.\r\n\r\n00:29:24:06  00:29:28:06\r\n      -La salle de gavage:\r\n      400 canards mulards.\r\n\r\n00:29:28:11  00:29:32:17\r\n         Que des m\u00e2les,\r\n d'un naturel plut\u00f4t silencieux.\r\n\r\n00:29:38:16  00:29:42:07\r\n  -Avec la main droite, je palpe.\r\n\r\n00:29:42:11  00:29:48:13\r\n   Quand on gave, on r\u00e8gle juste\r\n    la dose qu'on veut mettre.\r\n\r\n00:29:48:18  00:29:53:11\r\n          Ce que je fais\r\n  en palpant le jabot du canard,\r\n\r\n00:29:53:16  00:29:58:20\r\n         c'est pour savoir\r\n       s'il a dig\u00e9r\u00e9 ou pas.\r\n\r\n00:29:59:01  00:30:03:19\r\n S'il reste un petit peu de grain\r\nqu'il n'a pas compl\u00e8tement dig\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n00:30:04:00  00:30:06:23\r\n          je ne lui mets\r\n     qu'une partie de la dose.\r\n\r\n00:30:10:00  00:30:13:13\r\n    On peut faire du foie gras\r\n\r\n00:30:13:18  00:30:19:21\r\nsans faire faire souffrir l'animal,\r\n     suivant mes normes \u00e0 moi.\r\n\r\n00:30:20:02  00:30:22:16\r\n      Qui ne sont pas celles\r\n\r\n00:30:22:21  00:30:25:18\r\n des gens qui viennent manifester\r\n\r\n00:30:25:23  00:30:27:21\r\n       contre le foie gras.\r\n\r\n00:30:28:02  00:30:30:06\r\n On ne fait pas souffrir l'animal.\r\n\r\n00:30:30:11  00:30:32:18\r\n          Mais c'est vrai\r\n   que nous sommes des \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:30:32:23  00:30:36:13\r\n     Nous \u00e9levons des canards,\r\n    et apr\u00e8s nous les abattons.\r\n\r\n00:30:36:18  00:30:39:18\r\n     C'est ce qui fait r\u00e9agir\r\n        beaucoup de gens.\r\n\r\n00:30:39:23  00:30:43:14\r\n     Je pense pas que ce soit\r\n   la majorit\u00e9 de la population.\r\n\r\n00:30:43:19  00:30:51:17\r\nCa fait tr\u00e8s longtemps que l'homme\r\n   tue des animaux pour vivre.\r\n\r\n00:30:51:22  00:30:56:08\r\n  Aujourd'hui, on a l'impression\r\n  que ce n'est plus d'actualit\u00e9,\r\n\r\n00:30:56:12  00:30:59:06\r\n            qu'il faut\r\nque tout le monde soit v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n00:30:59:11  00:31:01:17\r\n      Je suis pas s\u00fbr de \u00e7a.\r\n\r\n00:31:02:06  00:31:04:17\r\n      -Nous sommes \u00e0 Vevey\r\n\r\n00:31:04:22  00:31:08:12\r\n    pour y retrouver le chef\r\n et gastronome Philippe Ligron,\r\n\r\n00:31:08:17  00:31:11:00\r\n    bien connu des auditeurs\r\n        de La Premi\u00e8re.\r\n\r\n00:31:11:05  00:31:13:18\r\nIl pr\u00e9pare un boudin de foie gras.\r\n\r\n00:31:14:04  00:31:17:01\r\n-J'entretiens un rapport \u00e9motionnel,\r\n\r\n00:31:17:06  00:31:19:15\r\n    car ce produit fait partie\r\n\r\n00:31:19:20  00:31:22:23\r\n  de mon histoire, de ma culture.\r\n\r\n00:31:23:04  00:31:26:00\r\n   C'est un produit controvers\u00e9.\r\n\r\n00:31:26:05  00:31:29:03\r\n  Par cons\u00e9quent, je m'interroge.\r\n\r\n00:31:29:08  00:31:36:00\r\n J'entends ce que disent les gens,\r\n    ils m\u00e9ritent d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s\r\n\r\n00:31:36:05  00:31:40:01\r\n   et ils m\u00e9ritent qu'on essaie\r\n    de trouver des solutions.\r\n\r\n00:31:40:06  00:31:44:12\r\nParce qu'il y a un probl\u00e8me \u00e9thique.\r\n\r\n00:31:45:11  00:31:48:00\r\n            -Alors,\r\nquelles solutions alternatives ?\r\n\r\n00:31:48:10  00:31:50:12\r\n  -Pour moi, un foie gras \u00e9thique\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:55:00\r\n    serait le foie d'un animal\r\n    non gav\u00e9 artificiellement,\r\n\r\n00:31:55:05  00:31:59:11\r\n      sans tube dans le bec.\r\n\r\n00:31:59:16  00:32:04:16\r\n  On pourrait faire du foie gras\r\n     avec les vieilles races\r\n\r\n00:32:04:21  00:32:10:23\r\nqui auraient l'instinct de se gaver\r\n         avant de migrer.\r\n\r\n00:32:11:04  00:32:15:05\r\n    Mais ce foie gras co\u00fbterait\r\n        dix fois plus cher\r\n\r\n00:32:15:10  00:32:19:05\r\n   qu'un foie gras qu'on trouve\r\n   actuellement sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:32:19:14  00:32:22:02\r\n         -Il y a encore\r\n     une autre possibilit\u00e9.\r\n\r\n00:32:22:11  00:32:27:11\r\n  -Une terrine de foie de canard\r\n         sans foie gras.\r\n\r\n00:32:27:16  00:32:32:07\r\n       On a utilis\u00e9 du gras.\r\n\r\n00:32:32:11  00:32:36:22\r\n J'ai retrouv\u00e9 la m\u00eame proportion\r\n       de gras du foie gras\r\n\r\n00:32:37:03  00:32:42:17\r\net je l'ai ajout\u00e9 au foie de canard\r\n   issu d'un \u00e9levage ordinaire.\r\n\r\n00:32:42:22  00:32:47:13\r\n   J'ai utilis\u00e9 du gras de porc,\r\n       pas du gras de canard\r\n\r\n00:32:47:18  00:32:51:11\r\n       car le gras de canard\r\n        est issu du gavage.\r\n\r\n00:32:51:16  00:32:57:13\r\nJ'ai fait une terrine plus \u00e9thique\r\n     que du foie gras normal.\r\n\r\n00:32:57:18  00:33:01:11\r\n       C'est plus rustique \r\n      mais tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:33:02:11  00:33:06:16\r\n-De l\u00e0 \u00e0 abandonner le foie gras\r\n   historique, il y a un pas.\r\n\r\n00:33:07:02  00:33:11:22\r\n-La probl\u00e9matique, c'est du foie gras\r\n     issu du gavage: oui ou non.\r\n\r\n00:33:22:08  00:33:24:14\r\n        Il est trop frais, \r\n       mais il va \u00eatre bon !\r\n\r\n00:33:35:09  00:33:38:10\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:33:38:14  00:33:42:22\r\n la mise en vente d'une vingtaine\r\n     de cures a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi.\r\n\r\n00:33:43:02  00:33:48:02\r\n  Les d\u00e9fenseurs de ces b\u00e2timents\r\n class\u00e9s craignent que rentabilit\u00e9\r\n\r\n00:33:48:07  00:33:51:15\r\n   ne rime pas avec pr\u00e9servation\r\n    de ces joyaux historiques.\r\n\r\n00:33:51:20  00:33:54:11\r\n    A Gen\u00e8ve, pour des raisons\r\n      financi\u00e8res toujours,\r\n\r\n00:33:54:15  00:33:59:12\r\n         le cin\u00e9ma Plaza\r\n  a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 en partie.\r\n\r\n00:34:02:08  00:34:09:23\r\n            Brouhaha\r\n\r\n00:34:10:04  00:34:13:06\r\n-Gen\u00e8ve, par une matin\u00e9e d'automne.\r\n\r\n00:34:13:15  00:34:16:01\r\n         -On fait signer\r\n     une initiative populaire\r\n\r\n00:34:16:06  00:34:18:05\r\n  pour sauver le cin\u00e9ma le Plaza\r\n\r\n00:34:18:10  00:34:23:08\r\n   de la destruction d'un cin\u00e9ma\r\n    mythique construit en 1952.\r\n\r\n00:34:23:12  00:34:26:23\r\n    Le d\u00e9bat doit \u00eatre rouvert.\r\n\r\n00:34:28:05  00:34:30:09\r\n -Jour de chasse aux signatures\r\n\r\n00:34:30:13  00:34:33:14\r\n           pour sauver\r\n une salle de cin\u00e9ma historique.\r\n\r\n00:34:33:19  00:34:38:22\r\nL'initiative de la derni\u00e8re chance\r\ndans un dossier qui semblait clos.\r\n\r\n00:34:41:12  00:34:44:13\r\n   -On disait qu'il \u00e9tait mort,\r\n\r\n00:34:44:18  00:34:48:18\r\n   qu'on \u00e9tait des nostalgiques.\r\n\r\n00:34:48:23  00:34:54:14\r\n     L\u00e0, on est fous de joie,\r\n   on a pass\u00e9 11'000 signatures.\r\n\r\n00:34:56:17  00:34:59:11\r\n         -Int\u00e9r\u00eat public\r\n      contre int\u00e9r\u00eat priv\u00e9.\r\n\r\n00:34:59:16  00:35:03:10\r\n   A Gen\u00e8ve comme en Romandie,\r\n\r\n00:35:03:14  00:35:06:14\r\n   la protection du patrimoine\r\n            mobilise.\r\n\r\n00:35:06:19  00:35:11:09\r\n         Les positions\r\n  sont parfois inconciliables.\r\n\r\n00:35:18:11  00:35:23:09\r\nQuelques jours plus tard, devant\r\nles portes du cin\u00e9ma en sursis.\r\n\r\n00:35:26:04  00:35:28:20\r\n          -On est heureux\r\n     d'annoncer les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:35:29:01  00:35:31:21\r\n  On a obtenu 11'316 signatures.\r\n\r\n00:35:32:02  00:35:36:07\r\n       Il en fallait 7'691.\r\n\r\n00:35:39:20  00:35:42:09\r\n     -Le comit\u00e9 d'initiative\r\n         et ses soutiens\r\n\r\n00:35:42:13  00:35:44:18\r\nannoncent une premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n00:35:44:23  00:35:47:11\r\n    Le combat peut continuer.\r\n\r\n00:35:48:18  00:35:52:12\r\n  -Il faut un acte politique fort\r\n\r\n00:35:52:17  00:35:55:08\r\npour que la salle soit authentifi\u00e9e\r\n\r\n00:35:55:12  00:36:00:05\r\n   comme un patrimoine national.\r\n\r\n00:36:00:14  00:36:05:20\r\n    -Les portes de ce cin\u00e9ma\r\n sont ferm\u00e9es depuis treize ans.\r\n\r\n00:36:06:01  00:36:08:18\r\n  Malgr\u00e9 plusieurs tentatives,\r\n\r\n00:36:08:23  00:36:11:21\r\n      impossible d'y entrer\r\n        avec une cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:36:15:04  00:36:18:20\r\n  Reste ces plans et des photos\r\n     pour se faire une id\u00e9e\r\n\r\n00:36:19:01  00:36:21:04\r\n  du caract\u00e8re r\u00e9volutionnaire\r\n\r\n00:36:21:09  00:36:24:02\r\n      de son architecture.\r\n\r\n00:36:24:07  00:36:26:10\r\n Un cin\u00e9ma que tous les Genevois\r\n\r\n00:36:26:14  00:36:29:07\r\n  d'un certain \u00e2ge connaissent,\r\n\r\n00:36:29:11  00:36:32:19\r\n  inaugur\u00e9 dans les ann\u00e9es 50.\r\n\r\n00:36:33:00  00:36:35:15\r\n  A l'arriv\u00e9e des multiplexes,\r\n\r\n00:36:35:20  00:36:37:18\r\n       il ferme ses portes\r\n\r\n00:36:37:23  00:36:40:21\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:36:41:08  00:36:44:21\r\n   Le propri\u00e9taire de l'ensemble\r\nveut en faire un parking souterrain,\r\n\r\n00:36:45:02  00:36:50:11\r\n      un centre commercial\r\net des logements pour \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:36:50:15  00:36:52:19\r\n      Pour ces architectes,\r\n\r\n00:36:53:00  00:36:57:14\r\n       cet ensemble unique\r\n      doit \u00eatre sauvegard\u00e9.\r\n\r\n00:37:03:04  00:37:06:07\r\n  -C'est la cath\u00e9drale du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:37:06:11  00:37:08:18\r\n        Dans les ann\u00e9es 50,\r\n\r\n00:37:08:23  00:37:11:11\r\n     il y a eu cette explosion\r\n\r\n00:37:11:16  00:37:14:16\r\n     de productions de films.\r\n\r\n00:37:14:21  00:37:17:09\r\nCe cin\u00e9ma mat\u00e9rialise un fait social\r\n\r\n00:37:17:13  00:37:22:06\r\n    qui \u00e9tait cette aspiration\r\n       au grand spectacle.\r\n\r\n00:37:24:02  00:37:34:19\r\n         -Autour du cin\u00e9ma\r\nse mettent en place des restaurants.\r\n\r\n00:37:35:00  00:37:39:13\r\n   On entre et on sort du cin\u00e9ma\r\n             en ville.\r\n\r\n00:37:39:18  00:37:42:12\r\n            On trouve\r\n  tout ce qui est li\u00e9 au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:37:42:17  00:37:46:10\r\n    On est dans un fait urbain\r\n\r\n00:37:46:14  00:37:49:19\r\n      qui am\u00e8ne au spectacle.\r\n\r\n00:37:50:00  00:37:52:01\r\n           C'est unique.\r\n\r\n00:37:54:13  00:37:56:23\r\n-Le patrimoine agite les esprits.\r\n\r\n00:37:57:04  00:38:01:11\r\nDans le canton de Vaud, une bataille\r\n   se joue depuis quelques mois.\r\n\r\n00:38:01:21  00:38:05:01\r\n -Le Canton veut vendre ces cures.\r\n\r\n00:38:06:04  00:38:10:03\r\n       -La section vaudoise\r\nde l'association Patrimoine suisse\r\n\r\n00:38:10:08  00:38:16:23\r\n s'oppose \u00e0 la volont\u00e9 du Canton de\r\nse d\u00e9faire d'une vingtaine de cures.\r\n\r\n00:38:17:04  00:38:24:23\r\nLa plupart d'entre elles remontent\r\n \u00e0 la p\u00e9riode entre 1536 et 1845.\r\n\r\n00:38:25:03  00:38:27:05\r\n    Des traces de la R\u00e9forme,\r\n\r\n00:38:27:10  00:38:30:12\r\n    de l'occupation bernoise\r\n        et de son terme.\r\n\r\n00:38:30:17  00:38:33:22\r\n           Ces \u00e9difices\r\npourraient tomber en mains priv\u00e9es\r\n\r\n00:38:34:03  00:38:36:21\r\navec les inconnues que \u00e7a comporte.\r\n\r\n00:38:37:02  00:38:42:06\r\n   C'est ce qui risque d'arriver\r\n\u00e0 Peney-le-Jorat d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n00:38:44:02  00:38:49:08\r\n     -Bonjour, nous sommes les\r\nrepr\u00e9sentants de Patrimoine suisse.\r\n\r\n00:38:49:12  00:38:53:21\r\n       Nous venons au sujet\r\n      de la vente des cures.\r\n\r\n00:38:54:02  00:38:57:23\r\n      Vous \u00eates au courant ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:38:58:04  00:39:02:01\r\n      -Vous \u00eates locataires ?\r\n       -Oui, depuis 13 ans.\r\n\r\n00:39:02:06  00:39:07:17\r\n     On doit quitter cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:39:07:22  00:39:12:11\r\nOn a re\u00e7u le cong\u00e9 il y a trois ans.\r\n\r\n00:39:12:15  00:39:17:02\r\n  Au mois de juillet, on quitte.\r\n\r\n00:39:17:15  00:39:22:03\r\n    -La cure de Peney-le-Jorat\r\nne sera pas reprise par la commune.\r\n\r\n00:39:22:08  00:39:27:04\r\n   Elle n'en a ni les moyens \r\n   ni l'utilit\u00e9, semble-t-il.\r\n\r\n00:39:27:09  00:39:31:19\r\n   Un passage en mains priv\u00e9es\r\n       semble in\u00e9luctable.\r\n\r\n00:39:37:07  00:39:40:11\r\n    -Le Canton ne doit pas agir\r\n\r\n00:39:40:15  00:39:43:01\r\n     en promoteur immobilier.\r\n\r\n00:39:43:06  00:39:47:03\r\n  Il ne voit que la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:39:47:08  00:39:51:11\r\n       Le conseiller d'Etat\r\n     responsable du patrimoine\r\n\r\n00:39:51:16  00:39:58:19\r\n              oublie\r\nla dimension historique des cures.\r\n\r\n00:40:03:06  00:40:05:14\r\n-Le chef du d\u00e9partement mis en cause\r\n\r\n00:40:05:19  00:40:09:07\r\n    trouve qu'on lui fait l\u00e0\r\n      un bien faux proc\u00e8s.\r\n\r\n00:40:14:02  00:40:18:09\r\n   -Les cures sont importantes.\r\n\r\n00:40:18:13  00:40:20:21\r\n     Mais il y a une d\u00e9fection\r\n\r\n00:40:21:02  00:40:24:05\r\n       de ces lieux cultuels\r\n\r\n00:40:24:10  00:40:29:16\r\n     qui ne sont plus utilis\u00e9s\r\n         de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n00:40:29:21  00:40:32:22\r\n      Le pire, c'est une cure\r\n        aux volets ferm\u00e9s.\r\n\r\n00:40:33:03  00:40:37:03\r\n  Le Conseil d'Etat veut trouver\r\n   un chemin avec les communes\r\n\r\n00:40:37:08  00:40:39:20\r\npour que ces lieux soient vivants,\r\n\r\n00:40:40:01  00:40:44:06\r\n        un lieu de partage,\r\n cultuels, culturels, associatifs.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:49:05\r\n    S'il n'y a pas de solution,\r\n    ce sera la vente \u00e0 un priv\u00e9\r\n\r\n00:40:49:10  00:40:53:21\r\n  qui sera amoureux du patrimoine\r\n car ces cures sont un inventaire.\r\n\r\n00:40:54:02  00:41:01:00\r\nElles ne vont pas \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9es\r\n  et vendues pierre par pierre.\r\n\r\n00:41:04:13  00:41:07:09\r\n  -Si\u00e8ge de la section vaudoise\r\n\r\n00:41:07:13  00:41:10:20\r\n      de Patrimoine suisse\r\n      \u00e0 La Tour-de-Peilz.\r\n\r\n00:41:11:01  00:41:14:11\r\nIci, tout le monde est b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:41:14:15  00:41:18:14\r\n Les membres se retrouvent une fois\r\npar mois apr\u00e8s un travail de fourmi.\r\n\r\n00:41:19:00  00:41:22:18\r\n        -Cette ferme arrive\r\n        en bordure de route\r\n\r\n00:41:22:23  00:41:25:11\r\n et ils veulent faire un trottoir.\r\n\r\n00:41:25:16  00:41:28:00\r\n    Alors, on veut la d\u00e9molir.\r\n\r\n00:41:28:10  00:41:31:19\r\n     -But de ces r\u00e9unions:\r\n analyser les mises \u00e0 l'enqu\u00eate\r\n\r\n00:41:32:00  00:41:35:22\r\n    qui mettraient en danger\r\n    le patrimoine du canton.\r\n\r\n00:41:36:03  00:41:39:17\r\n     Selon eux, ces t\u00e2ches\r\n seraient du ressort de l'Etat,\r\n\r\n00:41:39:22  00:41:42:12\r\n  s'il s'en donnait les moyens.\r\n\r\n00:41:43:12  00:41:47:11\r\n -Le canton de Vaud est sous-dot\u00e9\r\n\r\n00:41:47:16  00:41:51:02\r\npour la section monuments et sites.\r\n\r\n00:41:51:07  00:41:55:20\r\nIls ont douze emplois \u00e0 temps plein.\r\n\r\n00:41:56:01  00:42:02:07\r\n    Le canton de Berne poss\u00e8de\r\n  48 postes d\u00e9di\u00e9s \u00e0 ce travail.\r\n\r\n00:42:02:11  00:42:07:08\r\n   Quatre fois plus de personnel\r\n\r\n00:42:07:12  00:42:10:23\r\n         pour travailler\r\n   sur ces objets patrimoniaux.\r\n\r\n00:42:11:09  00:42:13:23\r\n  -A Gen\u00e8ve, certains d\u00e9noncent\r\n\r\n00:42:14:04  00:42:18:04\r\nle manque de moyens des services\r\n    en charge du patrimoine.\r\n\r\n00:42:18:09  00:42:22:06\r\n   Apr\u00e8s la fermeture du Plaza\r\n   et une forte mobilisation,\r\n\r\n00:42:22:11  00:42:25:10\r\n l'ensemble est class\u00e9 en 2009.\r\n\r\n00:42:25:14  00:42:28:11\r\nMais le propri\u00e9taire fait recours\r\n\r\n00:42:28:16  00:42:33:02\r\n    et obtient gain de cause.\r\n\r\n00:42:33:07  00:42:35:16\r\n   On coupe la poire en deux:\r\n\r\n00:42:35:21  00:42:38:05\r\n     l'enveloppe ext\u00e9rieure\r\n         reste class\u00e9e,\r\n\r\n00:42:38:10  00:42:40:10\r\n   mais la salle est d\u00e9class\u00e9e\r\n\r\n00:42:40:14  00:42:42:11\r\n     et peut \u00eatre d\u00e9truite.\r\n\r\n00:42:42:21  00:42:45:09\r\n       -D\u00e9classer une partie\r\n\r\n00:42:45:13  00:42:49:03\r\nd'un ensemble class\u00e9, c'est grave.\r\n\r\n00:42:49:08  00:42:53:14\r\n    Il y a eu des difficult\u00e9s \r\n    de la part du gouvernement\r\n\r\n00:42:53:19  00:43:00:08\r\n d'envisager de devoir payer des \r\ndommages-int\u00e9r\u00eats au propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:43:00:13  00:43:05:05\r\n  Sur les questions de principe,\r\n       on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:43:05:10  00:43:10:01\r\n  Il faut corriger cette erreur,\r\n\r\n00:43:10:06  00:43:14:09\r\n          sur le principe\r\n  de la sauvegarde du patrimoine.\r\n\r\n00:43:15:17  00:43:20:06\r\n        -Le propri\u00e9taire\r\n  a tenu \u00e0 nous rappeler ceci.\r\n\r\n00:43:31:15  00:43:34:11\r\n           Jusqu'ici,\r\nle chiffre avanc\u00e9 dans l'affaire\r\n\r\n00:43:34:16  00:43:39:00\r\nest de 130 mios pour l'ensemble.\r\n\r\n00:43:39:05  00:43:42:05\r\n     Le magistrat en charge \r\n     du d\u00e9partement concern\u00e9\r\n\r\n00:43:42:10  00:43:43:19\r\n      verrait d'un bon oeil\r\n\r\n00:43:44:00  00:43:49:08\r\n     le retour de cet objet\r\n    dans la sph\u00e8re publique.\r\n\r\n00:43:51:11  00:43:54:07\r\n        -Il faut que l'Etat\r\n\r\n00:43:54:11  00:43:57:13\r\n    ou des m\u00e9c\u00e8nes s'en m\u00ealent,\r\n\r\n00:43:57:18  00:44:03:01\r\n  pour sortir le bien patrimonial\r\n   d'une logique de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:44:03:06  00:44:07:19\r\n    Ca peut \u00eatre une solution.\r\n\r\n00:44:09:15  00:44:13:11\r\n     -L'initiative valid\u00e9e,\r\n  ses auteurs peuvent plancher\r\n\r\n00:44:13:15  00:44:17:01\r\n    sur le montage financier\r\nn\u00e9cessaire \u00e0 racheter l'ensemble.\r\n\r\n00:44:17:06  00:44:20:23\r\n  Montage qui devrait impliquer\r\n    Etat et donateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n00:44:21:10  00:44:26:21\r\n -Si on arrive \u00e0 trouver un projet\r\n   pour sauvegarder ce b\u00e2timent,\r\n\r\n00:44:27:02  00:44:29:18\r\n        je serais preneur.\r\n\r\n00:44:29:23  00:44:35:22\r\n Son architecture du 20\u00e8me si\u00e8cle\r\n        est particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:44:36:03  00:44:39:09\r\n        L'Etat a le devoir\r\n   de laisser \u00e0 nos descendants\r\n\r\n00:44:39:13  00:44:43:02\r\n      la possibilit\u00e9 de juger\r\n      de cette architecture.\r\n\r\n00:44:43:07  00:44:52:01\r\nIl faut un investissement des priv\u00e9s\r\n  en lien avec les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n\r\n00:44:55:12  00:44:59:15\r\n -Le sort des cures sera discut\u00e9\r\n    au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:44:59:20  00:45:03:15\r\n     L'avenir du Plaza, lui,\r\n     passera par les urnes.\r\n\r\n00:45:21:12  00:45:24:11\r\n   -Pour cette derni\u00e8re \u00e9mission\r\n            de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:45:24:16  00:45:28:14\r\n          nous revenons\r\n  sur la crise au Soudan du Sud.\r\n\r\n00:45:28:19  00:45:33:00\r\n   La plus jeune nation du monde\r\n est ravag\u00e9e par la guerre civile,\r\n\r\n00:45:33:05  00:45:35:10\r\net plus r\u00e9cemment par la s\u00e9cheresse\r\n\r\n00:45:35:14  00:45:37:18\r\n          qui a provoqu\u00e9\r\n  dans certaines zones la famine.\r\n\r\n00:45:37:23  00:45:39:18\r\n   Sur 12 millions d'habitants,\r\n\r\n00:45:39:23  00:45:42:19\r\n un million a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le pays\r\n         pour l'Ouganda.\r\n\r\n00:45:43:00  00:45:46:12\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 faire\r\n vos dons \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur,\r\n\r\n00:45:46:17  00:45:49:15\r\n  mais les besoins sont immenses.\r\n\r\n00:45:54:00  00:45:57:20\r\n    -C'est le point d'entr\u00e9e\r\nvers le plus jeune pays du monde,\r\n\r\n00:45:58:01  00:46:00:05\r\nl'un des plus mal en point aussi.\r\n\r\n00:46:00:10  00:46:03:04\r\n        Le Soudan du Sud\r\n  est ind\u00e9pendant depuis 2011.\r\n\r\n00:46:03:09  00:46:06:11\r\nIl a tenu 2 ans avant de basculer\r\n     dans la guerre civile.\r\n\r\n00:46:06:15  00:46:09:19\r\n On parle d\u00e9j\u00e0 de 300'000 morts.\r\n\r\n00:46:09:23  00:46:13:05\r\n        Pamela Stathakis\r\n travaille pour Caritas Suisse.\r\n\r\n00:46:13:10  00:46:16:03\r\n          Elle pr\u00e9pare\r\n   un projet humanitaire ici.\r\n\r\n00:46:16:08  00:46:19:12\r\n Elle vient malgr\u00e9 les risques.\r\n\r\n00:46:25:11  00:46:27:22\r\n     -C'est une guerre civile.\r\n\r\n00:46:28:03  00:46:30:12\r\n           On est limit\u00e9\r\n\r\n00:46:30:17  00:46:33:01\r\n           dans ce qu'on veut faire,\r\n\r\n00:46:33:06  00:46:35:11\r\n              ce qu'on veut visiter.\r\n\r\n00:46:35:15  00:46:37:18\r\n     Il ne faut pas l'oublier.\r\n\r\n00:46:38:05  00:46:42:18\r\n -Le dernier incident concernant\r\nCaritas remonte \u00e0 quelques jours.\r\n\r\n00:46:43:04  00:46:48:05\r\n       -Une de nos voitures\r\n  a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e durant la nuit.\r\n\r\n00:46:48:10  00:46:53:09\r\n   Une personne devait se rendre\r\n      d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:46:53:13  00:46:57:03\r\n       La voiture est tomb\u00e9e\r\n        dans une embuscade.\r\n\r\n00:46:57:08  00:47:00:11\r\n   Ils ont tir\u00e9 sur le v\u00e9hicule,\r\n\r\n00:47:00:15  00:47:04:19\r\n           le chauffeur\r\n    a d\u00fb fuir dans la brousse.\r\n\r\n00:47:05:00  00:47:12:11\r\nToutes les ONG ont eu des incidents.\r\n\r\n00:47:21:13  00:47:25:23\r\n-Caritas travaille pr\u00e8s d'Ikwotos,\r\n  une ville de 15'000 habitants,\r\n\r\n00:47:26:04  00:47:28:19\r\n      tenue par les forces\r\n        du gouvernement.\r\n\r\n00:47:29:00  00:47:32:21\r\n  C'est l'une des derni\u00e8res ONG\r\n         pr\u00e9sentes ici.\r\n\r\n00:47:33:02  00:47:38:13\r\nSur le march\u00e9, il n'y a plus rien\r\n      \u00e0 vendre ou presque.\r\n\r\n00:47:38:18  00:47:44:10\r\n S\u00e9cheresse et guerre ont pouss\u00e9 un\r\nhabitant sur trois loin de chez lui.\r\n\r\n00:47:44:14  00:47:48:15\r\n     Le manque de nourriture\r\nn'a pas conduit jusqu'\u00e0 la famine\r\n\r\n00:47:48:20  00:47:53:10\r\ncomme dans certaines zones du pays,\r\n   mais les ventres sont vides.\r\n\r\n00:47:55:05  00:47:57:13\r\n       -Avec la s\u00e9cheresse,\r\n\r\n00:47:57:18  00:47:59:19\r\n       on a moins de mangues\r\n\r\n00:48:00:00  00:48:02:03\r\n   et elles sont toutes petites.\r\n\r\n00:48:02:08  00:48:04:12\r\n   C'est d\u00fb au manque de pluie.\r\n\r\n00:48:04:17  00:48:08:14\r\nC'est peut-\u00eatre une punition de Dieu.\r\n\r\n00:48:09:10  00:48:12:17\r\n       -Pour mieux \u00e9valuer\r\n  les besoins de la population,\r\n\r\n00:48:12:22  00:48:15:14\r\n        Pamela Stathakis\r\n    nous emm\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:48:15:19  00:48:19:10\r\n        Le triste reflet\r\nde la d\u00e9tresse des Sud-Soudanais.\r\n\r\n00:48:22:18  00:48:25:13\r\n    Des dizaines de patients\r\n       sont hospitalis\u00e9s\r\n\r\n00:48:25:18  00:48:28:12\r\n       dans ces b\u00e2timents\r\n     o\u00f9 l'on manque de tout.\r\n\r\n00:48:28:17  00:48:32:23\r\n       La plupart souffre\r\ndu paludisme ou de malnutrition.\r\n\r\n00:48:33:04  00:48:35:15\r\nUne jeune m\u00e8re a donn\u00e9 naissance\r\n\r\n00:48:35:20  00:48:40:13\r\n  \u00e0 un b\u00e9b\u00e9 la nuit pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n          son sixi\u00e8me.\r\n\r\n00:48:40:18  00:48:42:19\r\n  Entre faim et guerre civile,\r\n\r\n00:48:43:00  00:48:46:11\r\n      elle aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n    le voir na\u00eetre ailleurs.\r\n\r\n00:48:46:21  00:48:49:05\r\n         -Nos politiciens\r\n\r\n00:48:49:10  00:48:53:07\r\n  sont responsables de la guerre.\r\n\r\n00:48:53:11  00:48:56:03\r\n    On n'a pas de quoi nourrir\r\n           nos enfants,\r\n\r\n00:48:56:07  00:48:59:00\r\net on a peur qu'ils se fassent tuer.\r\n\r\n00:48:59:10  00:49:03:21\r\n-Dans la pi\u00e8ce voisine, un gar\u00e7on\r\n qui a failli conna\u00eetre ce sort.\r\n\r\n00:49:04:02  00:49:08:02\r\n    John, 14 ans, est soign\u00e9\r\n  pour une blessure par balle.\r\n\r\n00:49:08:11  00:49:10:20\r\n         -Des hommes arm\u00e9s\r\n\r\n00:49:11:01  00:49:13:12\r\n   ont d\u00e9barqu\u00e9 dans le village.\r\n\r\n00:49:13:17  00:49:17:06\r\n    Ils ont br\u00fbl\u00e9 des maisons,\r\n     tir\u00e9 dans tous les sens.\r\n\r\n00:49:17:11  00:49:19:22\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au bras.\r\n\r\n00:49:20:03  00:49:24:11\r\n   On s'est enfui dans la for\u00eat\r\no\u00f9 ils nous ont encore poursuivis.\r\n\r\n00:49:24:20  00:49:27:18\r\n           -Le secteur\r\n est tenu par l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n00:49:27:23  00:49:30:22\r\n    celle du pouvoir en place\r\n        dans la capitale,\r\n\r\n00:49:31:03  00:49:35:14\r\nle pouvoir des Dinkas, en guerre\r\navec les autres ethnies du pays.\r\n\r\n00:49:35:19  00:49:38:15\r\n        Son repr\u00e9sentant\r\n     si\u00e8ge dans ce b\u00e2timent.\r\n\r\n00:49:38:20  00:49:42:17\r\n    C'est le passage oblig\u00e9 \r\n   pour l'envoy\u00e9e de Caritas,\r\n\r\n00:49:42:22  00:49:48:13\r\n            car ici\r\n  c'est lui qui contr\u00f4le tout.\r\n\r\n00:49:48:18  00:49:54:03\r\n   Le repr\u00e9sentant du pouvoir\r\n est un jeune homme peu loquace.\r\n\r\n00:49:54:08  00:49:58:11\r\n      Quand on lui demande\r\n  quand la paix sera restaur\u00e9e,\r\n\r\n00:49:58:15  00:50:01:11\r\n     il se montre confiant.\r\n\r\n00:50:03:17  00:50:06:17\r\n  -L'am\u00e9lioration des conditions\r\n\r\n00:50:06:22  00:50:09:11\r\nde s\u00e9curit\u00e9 est pour tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n00:50:09:21  00:50:14:21\r\n -P.Stathakis nous emm\u00e8ne voir \r\nune des r\u00e9alisations de Caritas.\r\n\r\n00:50:15:02  00:50:20:23\r\nL'ONG est parvenue \u00e0 tirer de l'eau\r\n   en creusant profond la terre.\r\n\r\n00:50:21:04  00:50:24:15\r\n     Le puits a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 \r\n     gr\u00e2ce aux dons suisses\r\n\r\n00:50:24:20  00:50:29:08\r\n      et il a chang\u00e9 la vie\r\n    de milliers de personnes.\r\n\r\n00:50:30:23  00:50:35:16\r\n        -Sans cette pompe,\r\n les gens devraient, comme avant,\r\n\r\n00:50:35:21  00:50:40:18\r\n    marcher 3 heures pour aller\r\n\r\n00:50:40:23  00:50:43:19\r\n     et 3 heures pour revenir\r\n\r\n00:50:44:00  00:50:47:20\r\n   avec les bidons lourds d'eau.\r\n\r\n00:50:48:01  00:50:51:12\r\n             6 heures\r\n   pour aller chercher de l'eau.\r\n\r\n00:50:53:01  00:50:56:17\r\n        -Caritas va lancer\r\nla construction de nouveaux puits,\r\n\r\n00:50:56:22  00:51:00:08\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'argent r\u00e9colt\u00e9 \r\n    par la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:51:00:12  00:51:03:01\r\n       Une mani\u00e8re d'aider\r\n        les Sud-Soudanais\r\n\r\n00:51:03:06  00:51:05:00\r\n    \u00e0 rester dans leur pays.\r\n\r\n00:51:05:04  00:51:09:08\r\n L'ONG veut confier ces travaux \r\n \u00e0 des habitants dans le besoin,\r\n\r\n00:51:09:13  00:51:11:19\r\n en \u00e9change de quoi se nourrir.\r\n\r\n00:51:12:00  00:51:14:16\r\n           Mais ici,\r\n tout le monde a besoin d'aide.\r\n\r\n00:51:14:21  00:51:19:13\r\nA commencer par ces deux vieilles\r\n  dames livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:51:19:18  00:51:22:14\r\nLa r\u00e9colte de la Cha\u00eene du Bonheur\r\n\r\n00:51:22:19  00:51:25:21\r\n     ne suffit pas \u00e0 couvrir\r\n        tous les projets.\r\n\r\n00:51:26:01  00:51:28:16\r\n             Au lieu\r\n des 2'400 b\u00e9n\u00e9ficiaires pr\u00e9vus,\r\n\r\n00:51:28:21  00:51:32:22\r\n          seuls 1'200\r\n   seront finalement choisis.\r\n\r\n00:51:33:12  00:51:39:17\r\n    -On a d\u00fb r\u00e9duire le nombre\r\n de familles qu'on voulait aider.\r\n\r\n00:51:39:22  00:51:49:07\r\n La s\u00e9lection sera tr\u00e8s difficile \r\n car tout le monde est vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:51:49:18  00:51:53:19\r\n     -Les deux vieilles dames\r\nsont trop faibles pour travailler.\r\n\r\n00:51:54:00  00:51:58:00\r\n   Elles esp\u00e8rent malgr\u00e9 tout\r\nb\u00e9n\u00e9ficier de l'aide des Suisses\r\n\r\n00:51:58:05  00:52:01:11\r\n  car elles n'ont pas la force\r\n     de fuir hors du pays,\r\n\r\n00:52:01:16  00:52:04:19\r\n   comme le font tant d'autres\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:52:09:02  00:52:11:12\r\nSur la route qui m\u00e8ne \u00e0 l'Ouganda,\r\n\r\n00:52:11:17  00:52:14:23\r\n  nous rencontrons des familles\r\n      qui ont tout quitt\u00e9.\r\n\r\n00:52:15:04  00:52:18:01\r\n  La vie n'\u00e9tait plus possible\r\n        dans leur pays.\r\n\r\n00:52:18:05  00:52:22:12\r\n   Elles se reposent, cela fait\r\nplusieurs jours qu'elles marchent.\r\n\r\n00:52:22:17  00:52:25:20\r\n       Josefine a 12 ans, \r\n       son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n00:52:27:00  00:52:32:01\r\n  -On nous a vol\u00e9 nos propri\u00e9t\u00e9s,\r\n          tous nos biens.\r\n\r\n00:52:32:06  00:52:35:01\r\n   Il ne nous restait plus rien\r\n\r\n00:52:35:06  00:52:39:12\r\npour survivre, alors on est parti.\r\n\r\n00:52:40:06  00:52:42:17\r\n-Josefine et ses compagnons de route\r\n\r\n00:52:42:22  00:52:46:15\r\n   ne sont plus qu'\u00e0 quelques \r\n   kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n00:52:46:20  00:52:49:06\r\n      de la fin du danger.\r\n\r\n00:52:52:12  00:52:55:01\r\n    En remontant la fronti\u00e8re\r\n          vers l'ouest,\r\n\r\n00:52:55:06  00:52:59:13\r\n   nous tombons sur un point de\r\npassage contr\u00f4l\u00e9 par les rebelles.\r\n\r\n00:52:59:18  00:53:02:03\r\nUne passerelle entre les deux pays,\r\n\r\n00:53:02:08  00:53:06:20\r\navec c\u00f4t\u00e9 sud-soudanais des hommes\r\n    en civil arm\u00e9s de fusils.\r\n\r\n00:53:07:01  00:53:10:15\r\n         Ils se m\u00e9fient,\r\n refusent que nous les filmions.\r\n\r\n00:53:10:20  00:53:14:09\r\n  Leur chef accepte finalement\r\n     de parler face cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:53:14:13  00:53:17:01\r\n       Nous lui demandons\r\n\r\n00:53:17:06  00:53:21:23\r\n  ce qui l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 combattre le\r\npouvoir des Dinkas dans la capitale.\r\n\r\n00:53:22:04  00:53:23:23\r\n    La r\u00e9ponse est cinglante.\r\n\r\n00:53:24:09  00:53:26:01\r\n     -Ils ont tu\u00e9 mes enfants.\r\n\r\n00:53:26:06  00:53:28:03\r\n         -Qui a fait \u00e7a ?\r\n           -Les Dinkas.\r\n\r\n00:53:28:08  00:53:31:03\r\n-Pourquoi ont-ils tu\u00e9 vos enfants ?\r\n\r\n00:53:31:08  00:53:34:18\r\n -Parce qu'ils veulent \u00eatre seuls\r\n\r\n00:53:34:23  00:53:39:02\r\n         au Soudan du Sud.\r\n\r\n00:53:40:19  00:53:43:10\r\n    -Les combats sont f\u00e9roces\r\n          entre ethnies\r\n\r\n00:53:43:14  00:53:46:04\r\n pour le contr\u00f4le du territoire.\r\n\r\n00:53:46:09  00:53:49:13\r\n      Les enfants de Robert\r\n    n'avaient que 7 et 11 ans\r\n\r\n00:53:49:18  00:53:52:18\r\n       et ils ne sont pas\r\n      les seules victimes.\r\n\r\n00:53:53:21  00:53:56:21\r\n        -Les assassinats,\r\n    les viols, les pillages...\r\n\r\n00:53:57:02  00:54:00:16\r\n Ils prennent les biens de civils,\r\n       br\u00fblent les maisons.\r\n\r\n00:54:00:21  00:54:03:16\r\n  Le gouvernement tue nos civils.\r\n\r\n00:54:03:21  00:54:06:21\r\n    Alors, j'ai pris le maquis.\r\n\r\n00:54:07:10  00:54:09:19\r\n-Hors cam\u00e9ra, Robert me racontera\r\n\r\n00:54:10:00  00:54:14:03\r\n que s'il croise un civil dinka,\r\n     il le tue sur le champ.\r\n\r\n00:54:14:08  00:54:16:17\r\n  Au poste-fronti\u00e8re ougandais,\r\n\r\n00:54:16:22  00:54:21:16\r\n    une famille de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n arrive en m\u00eame temps que nous.\r\n\r\n00:54:21:21  00:54:27:07\r\n  Une famille pr\u00eate \u00e0 commencer\r\nune nouvelle vie loin de son pays.\r\n\r\n00:54:27:11  00:54:30:07\r\n La fronti\u00e8re leur est ouverte:\r\n\r\n00:54:30:11  00:54:33:17\r\n        pas de barbel\u00e9s\r\n  pour repousser les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:54:33:22  00:54:36:11\r\n     Un poste avanc\u00e9 du HCR,\r\n\r\n00:54:36:16  00:54:41:02\r\n  le Haut Commissariat de l'ONU\r\naux r\u00e9fugi\u00e9s, les prend en charge.\r\n\r\n00:54:41:07  00:54:45:15\r\n    Les autorit\u00e9s ougandaises\r\nsont bienveillantes \u00e0 leur \u00e9gard.\r\n\r\n00:54:46:01  00:54:48:10\r\n -Ils ont l'air faibles, affam\u00e9s.\r\n\r\n00:54:48:14  00:54:52:16\r\n     Ils n'ont rien \u00e0 manger.\r\n\r\n00:54:52:21  00:54:55:16\r\n        -Vous \u00eates contente\r\n       de les voir arriver ?\r\n\r\n00:54:55:21  00:54:57:16\r\n     -Oui, c'est notre travail\r\n\r\n00:54:57:21  00:55:04:00\r\n  de leur donner de la nourriture\r\n    et un endroit o\u00f9 s'\u00e9tablir.\r\n\r\n00:55:04:10  00:55:06:11\r\n     -Les nouveaux arrivants\r\n\r\n00:55:06:16  00:55:10:18\r\nsont transf\u00e9r\u00e9s vers un gigantesque\r\n     centre d'accueil du HCR.\r\n\r\n00:55:10:23  00:55:15:05\r\n     Des centaines de milliers\r\nde Sud-Soudanais sont pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n00:55:15:10  00:55:18:16\r\n Ce jour-l\u00e0, le site est calme.\r\n\r\n00:55:18:21  00:55:21:23\r\n    Dorothy, venue de Gen\u00e8ve\r\n    en mission pour l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:55:22:04  00:55:24:14\r\nest pourtant loin de se r\u00e9jouir.\r\n\r\n00:55:25:00  00:55:26:11\r\n       C'est plut\u00f4t vide.\r\n\r\n00:55:26:15  00:55:30:00\r\n-Oui, cela n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vide\r\n\r\n00:55:30:05  00:55:32:10\r\n     ces 2 ou 3 derniers mois.\r\n\r\n00:55:32:14  00:55:34:05\r\n      -C'est un bon signe ?\r\n\r\n00:55:34:10  00:55:36:20\r\n     -Non, \u00e7a ne veut pas dire\r\n\r\n00:55:37:01  00:55:40:08\r\n  que la situation est plus s\u00fbre\r\n        au Soudan du Sud.\r\n\r\n00:55:40:12  00:55:42:03\r\n         Ca peut signifier\r\n\r\n00:55:42:08  00:55:47:09\r\nque les gens ne peuvent pas circuler\r\n dans le pays \u00e0 cause des combats.\r\n\r\n00:55:49:00  00:55:51:11\r\n             -Voil\u00e0\r\nles nouveaux arrivants du matin.\r\n\r\n00:55:51:16  00:55:55:07\r\n     Chacun est enregistr\u00e9:\r\n questionnaire, tests m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:55:55:11  00:55:57:04\r\nLes autorit\u00e9s ougandaises savent\r\n\r\n00:55:57:09  00:55:59:21\r\n      que ceux qui arrivent\r\n     sont l\u00e0 pour longtemps.\r\n\r\n00:56:00:02  00:56:03:03\r\n      Chacun de ces r\u00e9fugi\u00e9s a\r\nune histoire sombre qui l'amen\u00e9 ici.\r\n\r\n00:56:03:08  00:56:06:16\r\nIl y en a une que nous ne sommes pas\r\n          pr\u00eats d'oublier.\r\n\r\n00:56:06:21  00:56:09:15\r\n      Nous l'avons rep\u00e9r\u00e9e\r\n    au blanc de son bracelet,\r\n\r\n00:56:09:20  00:56:12:12\r\n     la couleur des mineurs\r\n        non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n00:56:12:17  00:56:16:21\r\n  Christi, 11 ans, est arriv\u00e9e\r\n la veille avec son demi-fr\u00e8re.\r\n\r\n00:56:17:02  00:56:23:11\r\n      Nous sommes les premiers\r\n\u00e0 qui elle va raconter son histoire.\r\n\r\n00:56:26:20  00:56:29:17\r\n    -Il y a 2 mois, des soldats\r\n\r\n00:56:29:22  00:56:33:00\r\nsont venus encercler notre village.\r\n\r\n00:56:33:05  00:56:36:00\r\n      Ils ont arr\u00eat\u00e9 mon p\u00e8re\r\n         et l'ont frapp\u00e9.\r\n\r\n00:56:36:05  00:56:38:01\r\n   On s'est enfuis, on a couru.\r\n\r\n00:56:38:06  00:56:42:02\r\n           On est revenus\r\net on a trouv\u00e9 mon p\u00e8re mort, \u00e9gorg\u00e9.\r\n\r\n00:56:42:14  00:56:47:11\r\n    -Christi peine \u00e0 r\u00e9aliser\r\n   qu'elle est hors de danger.\r\n\r\n00:56:47:16  00:56:51:04\r\n  Elle raconte qu'elle a march\u00e9\r\n      deux semaines et demi\r\n\r\n00:56:51:09  00:56:54:05\r\n   pour fuir le Soudan du Sud.\r\n\r\n00:56:55:16  00:56:59:07\r\n   -On a march\u00e9 dans la brousse,\r\n         loin des routes.\r\n\r\n00:56:59:11  00:57:02:01\r\n            On marchait\r\n    la plupart du temps de nuit\r\n\r\n00:57:02:06  00:57:05:00\r\n     pour tenter de rejoindre\r\n        des endroits s\u00fbrs.\r\n\r\n00:57:05:05  00:57:06:22\r\n        J'avais tr\u00e8s peur.\r\n\r\n00:57:07:03  00:57:09:05\r\n    -C'\u00e9tait quoi le danger ?\r\n\r\n00:57:09:10  00:57:15:11\r\n  -Que les Dinkas nous attaquent \r\n  comme ils ont attaqu\u00e9 mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:57:15:22  00:57:18:03\r\n -Depuis le d\u00e9but de la guerre,\r\n\r\n00:57:18:08  00:57:23:20\r\nplus d'un million de Sud-Soudanais\r\n     sont arriv\u00e9s en Ouganda.\r\n\r\n00:57:24:01  00:57:29:05\r\nVoil\u00e0 ce que cela donne aujourd'hui.\r\n\r\n00:57:29:10  00:57:33:11\r\n Bidi Bidi: l'un des plus grands\r\n   camps de r\u00e9fugi\u00e9s au monde.\r\n\r\n00:57:33:16  00:57:35:18\r\n  280'000 personnes vivent ici,\r\n\r\n00:57:35:23  00:57:40:01\r\navec pour chaque famille une case\r\n   et un petit lopin de terre.\r\n\r\n00:57:40:06  00:57:44:06\r\n   Un camp espac\u00e9 qui s'\u00e9tend\r\n sur des dizaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:57:45:21  00:57:48:03\r\n De ce c\u00f4t\u00e9-ci de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n00:57:48:08  00:57:51:22\r\n      la Cha\u00eene du Bonheur\r\n tente d'aider les populations.\r\n\r\n00:57:52:03  00:57:55:16\r\n Elle finance un projet d'EPER,\r\n l'Entraide protestante suisse.\r\n\r\n00:57:55:21  00:57:58:12\r\n      Nathalie et Valentin\r\n      arrivent de Lausanne\r\n\r\n00:57:58:17  00:58:02:01\r\n      pour suivre l'avanc\u00e9e\r\n         de leur projet.\r\n\r\n00:58:02:19  00:58:07:22\r\n      Les enfants chantent\r\n\r\n00:58:08:03  00:58:13:04\r\n   770'000 frs d\u00e9pens\u00e9s ici pour\r\nla distribution d'eau et l'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n00:58:13:09  00:58:18:10\r\nLe nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9quivaut\r\n   \u00e0 la population de Lausanne.\r\n\r\n00:58:18:14  00:58:22:15\r\n   Dans cette \u00e9cole, l'argent\r\nde la Cha\u00eene du Bonheur a permis\r\n\r\n00:58:22:20  00:58:26:12\r\n  de construire des toilettes \r\n  pour pr\u00e9venir les \u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n00:58:26:22  00:58:29:20\r\n   -C'est s\u00e9par\u00e9 gar\u00e7ons-filles.\r\n\r\n00:58:30:01  00:58:33:11\r\nUne partie est pour les handicap\u00e9s.\r\n\r\n00:58:33:16  00:58:35:20\r\n    -Il y avait quoi avant ?\r\n\r\n00:58:36:01  00:58:37:23\r\n              -Rien.\r\n\r\n00:58:38:04  00:58:40:20\r\nC'\u00e9taient des structures temporaires.\r\n\r\n00:58:41:01  00:58:44:08\r\n          Comme les gens\r\n   vont rester un certain temps,\r\n\r\n00:58:44:12  00:58:48:09\r\n     le gouvernement construit\r\n      des structures en dur.\r\n\r\n00:58:49:21  00:58:52:11\r\n-Des toilettes et l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n00:58:52:15  00:58:56:13\r\nL'EPER ne sait pas si elle pourra\r\n   continuer \u00e0 travailler ici.\r\n\r\n00:58:57:15  00:59:00:12\r\n-Nos projets se terminent en avril,\r\n\r\n00:59:00:17  00:59:03:20\r\n       faute de financement.\r\n\r\n00:59:04:01  00:59:06:19\r\n            Quelqu'un\r\n  devra continuer notre travail.\r\n\r\n00:59:06:23  00:59:10:04\r\n    -Pourquoi \u00e7a se termine ?\r\n      -On n'a plus d'argent.\r\n\r\n00:59:10:09  00:59:14:16\r\nOn avait un financement de la Cha\u00eene\r\n     du Bonheur jusqu'en avril.\r\n\r\n00:59:14:21  00:59:17:08\r\n        -D'autres causes\r\n      motivent davantage ?\r\n\r\n00:59:17:12  00:59:21:13\r\n           -Oui, notamment\r\nles catastrophes naturelles en Suisse\r\n\r\n00:59:21:18  00:59:27:22\r\n         et dans des pays\r\n que les Suisses connaissent bien\r\n\r\n00:59:28:03  00:59:32:01\r\n  comme le N\u00e9pal ou la Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:59:32:06  00:59:40:00\r\n Les gens sont fatigu\u00e9s d'entendre\r\n  parler de la mis\u00e8re africaine.\r\n\r\n00:59:42:23  00:59:46:10\r\n     -L'\u00e9cole d\u00e9borde d\u00e9j\u00e0:\r\n  100 \u00e0 200 \u00e9l\u00e8ves par classe.\r\n\r\n00:59:46:14  00:59:48:10\r\n      Il faut de l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:59:48:14  00:59:52:16\r\n   pour transmettre son savoir\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n00:59:52:21  00:59:55:23\r\n         David, 14 ans,\r\n     a la rage d'apprendre,\r\n\r\n00:59:56:04  00:59:58:11\r\n    de se former pour un jour\r\n\r\n00:59:58:15  01:00:02:04\r\n      rentrer dans son pays\r\n       et le reconstruire.\r\n\r\n01:00:02:14  01:00:05:20\r\n -Je veux retrouver notre patrie.\r\n\r\n01:00:06:06  01:00:08:11\r\n  -David nous emm\u00e8ne chez lui.\r\n\r\n01:00:08:15  01:00:11:22\r\n      Une case que son p\u00e8re\r\n        a b\u00e2ti lui-m\u00eame,\r\n\r\n01:00:12:03  01:00:16:09\r\n      et ce carr\u00e9 de terre\r\n      de 30 m\u00e8tres par 30.\r\n\r\n01:00:16:13  01:00:19:18\r\n         Chaque famille\r\n   qui arrive du Soudan du Sud\r\n\r\n01:00:19:23  01:00:22:23\r\n          re\u00e7oit cela\r\n   des autorit\u00e9s ougandaises.\r\n\r\n01:00:23:04  01:00:27:17\r\n De quoi s'\u00e9tablir et pratiquer\r\n  une culture de subsistance.\r\n\r\n01:00:27:22  01:00:31:04\r\n        Le p\u00e8re de David\r\n  a plant\u00e9 des patates douces.\r\n\r\n01:00:31:09  01:00:34:13\r\n     Ca compl\u00e8te les rations\r\n     distribu\u00e9es par l'ONU,\r\n\r\n01:00:34:18  01:00:38:11\r\n       parfois r\u00e9duites quand\r\nles Nations Unies manquent de fonds.\r\n\r\n01:00:39:04  01:00:41:00\r\n     -La vie est dure ici ?\r\n\r\n01:00:41:05  01:00:43:11\r\n     -Oui, mais ce qui compte,\r\n\r\n01:00:43:15  01:00:46:06\r\n     c'est qu'on soit vivants\r\n\r\n01:00:46:11  01:00:48:08\r\n   et que nos enfants soient l\u00e0.\r\n\r\n01:00:48:12  01:00:54:06\r\n    On ne peut pas se plaindre,\r\n    on a r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n01:00:55:11  01:00:58:18\r\n-Valentin et Nathalie sont attendus\r\n\r\n01:00:58:22  01:01:01:08\r\n            au bureau\r\n    du gouvernement ougandais\r\n\r\n01:01:01:12  01:01:05:03\r\n       pour rendre compte\r\nde leurs actions dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n01:01:05:08  01:01:07:11\r\n    Le responsable du bureau\r\n\r\n01:01:07:15  01:01:11:08\r\n nous explique pourquoi son pays\r\n      se montre accueillant\r\n\r\n01:01:11:12  01:01:14:10\r\n       pour les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   qui arrivent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n01:01:14:19  01:01:18:02\r\n    -Ce sont des \u00eatres humains.\r\n\r\n01:01:18:07  01:01:21:13\r\nIls ont un s\u00e9rieux probl\u00e8me chez eux\r\n\r\n01:01:21:18  01:01:26:01\r\n    et ils cherchent un endroit\r\n     o\u00f9 s'\u00e9tablir sans souci.\r\n\r\n01:01:26:06  01:01:32:11\r\n      Ce ne serait pas beau \r\n     de les laisser souffrir.\r\n\r\n01:01:32:15  01:01:37:18\r\n      Il n'y a pas n\u00e9cessit\u00e9\r\n    de leur fermer nos portes.\r\n\r\n01:01:37:23  01:01:46:09\r\n       Laissons-les s'\u00e9tablir,\r\non partagera le peu qu'on a avec eux.\r\n\r\n01:01:46:13  01:01:51:01\r\n    Jusqu'\u00e0 ce que la situation\r\n se stabilise et qu'ils repartent.\r\n\r\n01:01:52:08  01:01:55:11\r\n      -Valentin et Nathalie\r\n        visitent un puits\r\n\r\n01:01:55:15  01:01:57:20\r\nqu'ils viennent de faire creuser\r\n          sur le camp\r\n\r\n01:01:58:01  01:02:00:01\r\n         avec l'argent\r\n    de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n01:02:00:06  01:02:05:10\r\n       Chant traditionnel\r\n\r\n01:02:05:14  01:02:10:15\r\n        Ils sont accueillis\r\navec les honneurs par les habitants.\r\n\r\n01:02:10:20  01:02:12:23\r\n   La dame qui prend la parole\r\n\r\n01:02:13:04  01:02:15:17\r\n ne se contente pas de louanges\r\n      et de remerciements.\r\n\r\n01:02:44:09  01:02:46:11\r\n -L'argent ne tombe pas du ciel,\r\n\r\n01:02:46:15  01:02:50:08\r\n      mais il peut changer\r\nbien des choses pour ces r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n01:02:50:12  01:02:53:18\r\n  qui se pr\u00e9parent \u00e0 vivre ici\r\n        pour longtemps.\r\n\r\n01:03:03:06  01:03:19:00\r\n    -S\u00e9bastien Faure, bonsoir.\r\n\r\n01:03:19:04  01:03:22:15\r\n         Vous avez pu voir\r\n   que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses\r\n\r\n01:03:22:20  01:03:25:23\r\n      a permis de construire\r\n       beaucoup de choses.\r\n\r\n01:03:26:03  01:03:28:00\r\n-La Cha\u00eene du Bonheur n'arrive pas\r\n\r\n01:03:28:05  01:03:32:03\r\n\u00e0 financer tout ce qu'elle voudrait\r\n car les besoins sont trop grands.\r\n\r\n01:03:32:07  01:03:36:11\r\n       La Cha\u00eene du Bonheur\r\n  a r\u00e9colt\u00e9 5 millions de francs\r\n\r\n01:03:36:16  01:03:39:17\r\napr\u00e8s un \u00e9boulement dans les Grisons\r\n\r\n01:03:39:22  01:03:43:01\r\n          qui avait fait\r\n      55 familles sinistr\u00e9es.\r\n\r\n01:03:43:11  01:03:47:03\r\n Quand elle a lanc\u00e9 des collectes\r\npour la famine, \u00e7a \u00e9t\u00e9 8 millions.\r\n\r\n01:03:47:07  01:03:53:05\r\n On est plus sensible et solidaire\r\n      pour ce qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n01:03:53:15  01:03:57:03\r\nCe n'est pas uniquement les citoyens,\r\n\r\n01:03:57:08  01:04:03:01\r\non  a aussi lanc\u00e9 un appel au d\u00e9but\r\n  de l'\u00e9t\u00e9 pour aider l'Ouganda.\r\n\r\n01:04:05:05  01:04:07:23\r\nLes bailleurs de fonds n'ont donn\u00e9\r\n\r\n01:04:08:04  01:04:10:22\r\n             que 30 %\r\n   de ce qu'ils avaient promis.\r\n\r\n01:04:11:02  01:04:17:01\r\n       Les puits qu'on a vus\r\n         dans ce reportage\r\n\r\n01:04:17:08  01:04:19:21\r\n        co\u00fbtent seulement\r\n   quelques milliers de francs,\r\n\r\n01:04:20:02  01:04:22:06\r\n      et avec les 19 millions\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s\r\n\r\n01:04:22:11  01:04:28:12\r\n  par la Cha\u00eene du Bonheur, plus de\r\n700'000 personnes ont pu en profiter.\r\n\r\n01:04:28:17  01:04:33:22\r\n -La fronti\u00e8re est tr\u00e8s perm\u00e9able,\r\n   l'accueil semble chaleureux.\r\n\r\n01:04:34:17  01:04:40:17\r\n   -L'effet miroir pour l'Europe\r\n             est rude.\r\n\r\n01:04:45:06  01:04:50:14\r\nDeux fois plus que ce que l'Europe\r\n    a vu arriver de migrants.\r\n\r\n01:04:50:18  01:04:56:11\r\n     L\u00e0-bas, on voit l'afflux\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s comme une richesse.\r\n\r\n01:04:56:15  01:05:01:23\r\nLes esprits chagrins diront qu'il y a\r\n    un agenda cach\u00e9 derri\u00e8re \u00e7a.\r\n\r\n01:05:02:03  01:05:03:20\r\n      C'est vrai que \u00e7a fait\r\n\r\n01:05:04:01  01:05:07:11\r\n        des infrastructures\r\n       et de l'argent gagn\u00e9.\r\n\r\n01:05:07:14  01:05:10:04\r\nMais ils trouvent un havre de paix\r\n        pr\u00e8s de chez eux.\r\n\r\n01:05:10:08  01:05:12:20\r\n L'ONU souhaite en faire un mod\u00e8le\r\n\r\n01:05:13:01  01:05:16:06\r\n    et que dans d'autres crises\r\n           migratoires,\r\n\r\n01:05:16:10  01:05:19:11\r\n   on organise un havre de paix \r\n   aux portes des pays en crise.\r\n\r\n01:05:19:15  01:05:23:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n01:05:23:05  01:05:25:03\r\n        Vous pouvez r\u00e9agir.\r\n\r\n01:05:25:08  01:05:29:14\r\n           No\u00ebl oblige,\r\n  je vous retrouve le 7 janvier.\r\n\r\n01:05:29:19  01:05:37:09\r\n  Belle soir\u00e9e et joyeuses f\u00eates.\r\n\r\n01:05:37:13  01:05:46:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035550\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [93%] : \r\nD\u00e8s qu'on l'esp\u00e8re vraiment un avenir qui sera bien s\u00fbr beaucoup plus joyeux pour le pour notre parti pas cette p\u00e9riode il faut pas le cacher, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:23) [93%] : \r\nUn des rimes, un dernier mot : Yannick Buttet d\u00e9missionne du conseil national, mais \u00e0 la demande de son parti \u00e0 votre demande, il reprendra ses fonctions de pr\u00e9sident de commune en vertu de quoi est-ce que c'est tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:01:19) [89%] : \r\nAlors il s'agit d'ailleurs, il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser, nous sommes finalement organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, nous avons bien s\u00fbr le PDC du Valais Romand, nous avons des distrib, nous avons des sections, donc c'est bien s\u00fbr quelque chose qui est souhait\u00e9e par la section du PDC de de Collombey-Muraz, il nous sommes essentiel aujourd'hui que Monsieur butait, h\u00e9 bien puissent avoir des objectifs, il faut d'abord et c'est une priorit\u00e9, on le souhaite, h\u00e9 bien, dans le cas de cette th\u00e9rapie qu'puisse trouver les, les, les r\u00e9ponses sont aux vraies questions, h\u00e9 bien ce sera bien s\u00fbr aussi au PDC Colombey Murat viendrait pas l\u00e0 cette question, mais je pense qu'il a un capital sympathie ses qualit\u00e9s politiques sont reconnus dans cette r\u00e9gion et je pense qu'il peut encore amener au travers de cette fonction \u00e9lective dans un ex\u00e9cutif communal, h\u00e9 bien cette exp\u00e9rience en Lucette en tout cas de retrouver un \u00e9quilibre retrouv\u00e9 la sant\u00e9 et finalement h\u00e9 bien d'oeuvrer pour le bien de de sa commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:19 > 0:01:22) [99%] : \r\nMerci Serge M\u00e9trailler d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:38) [92%] : \r\nMerci beaucoup, c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, suivi de mise au point, nous vous parlions du champagne dans ce journal, mise au point s'est int\u00e9ress\u00e9 au foie gras, de plus en plus d\u00e9cri\u00e9, demain \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:46 > 0:01:49) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:02:57) [79%] : \r\nBien qu'il y a encore des \u00e0 ce d'accord intemp\u00e9ries par exemple comme on n'a pas de neige esprit Fernandel et petite Millenium mais oui 10 heures il y a une alerte l'alerte sur l\u00e2che pas en Terre sainte para\u00eet 8 heures midi b\u00e2timent Watchmen mais ces 4 les 2 jours que je me lever t\u00f4t leur sans demain et mardi, c'est le genre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:00) [66%] : \r\nThe M\u00e9trailler moi me font de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:08) [81%] : \r\nPeine parfois ils font pas de la paix dans connerie qui la soir\u00e9e c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:08 > 0:03:15) [70%] : \r\nC'est parce que le mec des une conna\u00eet par \u00e9pingle un capital sympathie n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:19 > 0:03:23) [86%] : \r\nTV le truc d'or de terreur, leurs amours, mes emmerdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:24 > 0:03:25) [97%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:27 > 0:03:35) [83%] : \r\nC'est comme Darbellay, hein, que moi, moi j'ai mes copains valaisan j'hallucine, c'est la langue, excusez-moi, mais je suis d'accord c'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:50) [75%] : \r\nOui apparaissent alors d\u00e9j\u00e0 il pas forcer l'autre \u00e0 avoir en est 9 et puis et puis bon, il assume et il va \u00e0 la une du petit coin mais bien et c'est comme \u00e7a, ce gamin, il va me co\u00fbter du pognon, magazine, il aura le droit ne me connaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:06) [78%] : \r\nTermin\u00e9 en revoir, je veux dire la la je veux dire \u00e7a ne nuit pas avec Bercy et monsieur onction jusqu'quant aux tripes, explique d\u00e9bordements du comprendre, savoir s'il se fait cueillir par les flics, il est alcoolo- il faut juste pas assumer n'importe quelle fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:19) [86%] : \r\nEnfin, on est d'accord, mais en m\u00eame temps, moi je trouve que c'est un petit peu l'art qui cache la for\u00eat, quand m\u00eame, tu vois et entends que Nana quand j'entends qu'on ne on est l\u00e0, on devient, on s'\u00e9tonne, tu dis attends, excusez-moi, et puis si c'est quand qu'on l'a fait l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:19 > 0:04:36) [70%] : \r\nOui, tr\u00e8s bon, c'est un homme \u00e0 faire moi- m\u00eame le total je vais remettre un peu de de ce qui flatte complet le c'est \u00e7a, on a oui vois Herti e-mail \u00e0 la main baladeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:04 > 0:06:18) [88%] : \r\nJe suis attendu je papote dans ma photo mais l\u00e0 il faut que je, faut que je d\u00e9teste juste remonter un petit peu souffert, \u00e7a je peux faire \u00e7a l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:27 > 0:06:28) [94%] : \r\nCe qui peut g\u00eaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:28 > 0:06:29) [73%] : \r\nTrucs qui sont en train de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:17 > 0:07:24) [88%] : \r\nD'accord, alors il devra bien r\u00e9p\u00e9ter l'antre du foie gras si c'est possible, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:29 > 0:07:35) [77%] : \r\nMais on a le temps, vous pouvez \u00e0 17 par un autre 1817.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:46 > 0:07:56) [72%] : \r\nQue vous la acclame cartouche la ou les votes, soit il veut r\u00e9p\u00e9ter un un truc mais c'est avec la sant\u00e9, c'est pas avec la fin, question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:56 > 0:08:10) [75%] : \r\nJ'\u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 des clowns, je voudrais lui l\u00e0, pardon, si les comptes de l'autre, oui, oui, \u00e7a va, \u00e7a va falloir plus t\u00e9m\u00e9raires par rapport oui pour \u00e7a part compte pendant que vous d\u00e9placez vos camarades juste l'aide mes yeux je vais m\u00e8tres mes yeux sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:18 > 0:08:23) [98%] : \r\nJ'ai oubli\u00e9 de mes verres de contact, \u00e7a peut \u00eatre utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:23 > 0:08:25) [66%] : \r\nBaptis\u00e9 le fond le public nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:56 > 0:09:05) [73%] : \r\nQui permettra en inflation valaisanne et aussi nous avons petite halte y arriver d'autres nuages avant rendu fonce au Qu\u00e9bec, attendue pour jeudi la Coupe de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:05 > 0:09:10) [84%] : \r\nOui, elle a racont\u00e9 que le probl\u00e8me demain, c'est les cong\u00e8res aussi puisqu'apparemment il y a du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:10 > 0:09:14) [78%] : \r\nCe sera, jusqu'o\u00f9 cela \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:14 > 0:09:17) [72%] : \r\nC'est un vell\u00e9itaire et peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:18 > 0:09:29) [70%] : \r\nDe ce principe, si on a beaucoup d'incertitudes, cette fonctionnalit\u00e9 souvent torride, le 24 bien nous serons avec la France, moment pour des joutes toujours tr\u00e8s encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:29 > 0:09:45) [84%] : \r\nIl y a des jours comme \u00e7a pue, tant que l'arm\u00e9e mais elle, elle, elle me fait mal mais est-ce que c'est le seul non, c'est l'autre, mais elle a, parfois elle s'ab\u00eeme du sel ses cornes et puis quand tu l'arm\u00e9e, elle te fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:21 > 0:10:31) [79%] : \r\nLes machins qui tombent sur ce probl\u00e8me, en fait, oui, oui, j'ai bien compris ce film, je le vois, tu le vois oui non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:35 > 0:10:48) [84%] : \r\nOui, oui, si d'une cuve mais Jacques \u00e7a comme la derni\u00e8re fois, la derni\u00e8re fois j'avais on avait enregistr\u00e9 l'interview, c'est en la regardant sur le plateau que tous doivent nos et on voit mal qui est l\u00e0, c'est vrai, j'ai commis bien des siens et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:48 > 0:10:56) [70%] : \r\nAlors ne faut pas mais n'a de vrai, c'est bon pour pour le mois seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:07) [80%] : \r\nC'est que mon la cr\u00e8me de gruy\u00e8re ne va tr\u00e8s bien, cela m'avait lieu un hommage d\u00e9saffection chacun voulait me l\u00e9cher, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:11) [77%] : \r\nOn n'en doute pas cher mais trop long de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:46) [90%] : \r\nCet homme est tr\u00e8s consomm\u00e9 pendant les f\u00eates et un sujet qui revient \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, le foie gras est-il d\u00e9fendable \u00e9thiquement entre les gourmands et les d\u00e9fenseurs des animaux, le torchon br\u00fble depuis des ann\u00e9es, mais aujourd'hui, il semble qu'un mouvement de fond veuille mettre le foie gras \u00e0 la di\u00e8te, la coque n'en vend plus la Migros seulement en Suisse romande et le politique s'en m\u00eale, une motion pour le bannir a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 par le Conseil national en juin, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 ensuite et si les jours du foie gras \u00e9taient compt\u00e9s, \u00e7a c'est du reggae Serge Enderlin ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:17 > 0:12:18) [97%] : \r\nJe me mets dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:19 > 0:12:30) [71%] : \r\nC'est ce qui qui ont peur, j'avais surtout de la fronti\u00e8re stage maintient la lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:48 > 0:13:09) [74%] : \r\nTu dis \u00e0 toutes ses coll\u00e8gues en acheter, pas comme \u00e7a, ce qu'elle reste toujours \u00e0 avec son machin horrible, mais aussi les allergies dans le coup, mais c'est pas l\u00e0, elle la affirme \u00e0 un coup de \u00e7a, c'est assez une dynamique et puis du coup et au moment o\u00f9 elle le PS est en g\u00e9n\u00e9ral trop tard et c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:10) [94%] : \r\nQui va bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:14 > 0:13:36) [77%] : \r\nEt apr\u00e8s des r\u00e9actions une petite merci, c'est pas de charge, mais la S\u00e9cu veut comme les mains avec son pinceau en poils de chats, les et les rues de qui il est tout doux, mais elle \u00e9tait un peu emb\u00eat\u00e9 quand m\u00eame avec \u00e7a, peupl\u00e9e une est du Japon d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:39 > 0:13:41) [86%] : \r\nBon, salut les filles \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:41 > 0:13:44) [69%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:44 > 0:13:46) [86%] : \r\nBon, pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:51 > 0:14:03) [73%] : \r\nNon, non, parce que simplement j'\u00e9tais parce qu'il fait, non c'est non, je suis perturb\u00e9 en un centre de vaccination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:03 > 0:14:12) [88%] : \r\nJe veux bien ma tisane et je veux bien si tu rages, si tu rajoutes juste une goutte d'eau bouillante pour le r\u00e9chauffer un petit peu, j'ai ma tasse l\u00e0 tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:12 > 0:14:13) [86%] : \r\nOuais appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:15 > 0:14:16) [93%] : \r\nQu'est ce que je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:14:17 > 0:14:18) [88%] : \r\nBon rendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:19 > 0:14:21) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais l\u00e0, je suis sur la 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:21 > 0:14:23) [80%] : \r\nSur la guerre que la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:23 > 0:14:25) [81%] : \r\nElle est o\u00f9 la coupe un engin blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:29 > 0:14:31) [75%] : \r\nElle est o\u00f9 la coupe voil\u00e0 2017 OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:31 > 0:14:37) [74%] : \r\n\u00e9tait pas j'ai pas racheter petit \u00e0 petit d'eau, le temps que cet accord mais je peux faire pour donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:40 > 0:14:47) [67%] : \r\nNicolas Philibert \u00e7a m\u00eame reproduit pas, voil\u00e0, on va essayer de tout ce voisin rat\u00e9 dipl\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:00 > 0:15:02) [99%] : \r\nPourquoi DES.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:05 > 0:15:19) [85%] : \r\nC'est comme les les bretelles soutif qui tombe, un truc comme \u00e7a, on l'avait sont irritantes, mais c'est pour les micro alors une minute pour le v\u00e9rifier, et puis comme les collants sont tr\u00e8s glissant, alors ils arr\u00eatent pas de bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:13) [80%] : \r\nDes m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:16:20 > 0:16:21) [84%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:22 > 0:16:35) [93%] : \r\nConcernant l'\u00e9mission sur le p\u00e9dophile tessinois aux Philippines n'est-il pas possible de r\u00e9viser le proc\u00e8s de ce pr\u00e9dateur et de r\u00e9clamer une peine \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, 5 ans et demi c'est scandaleux, c'est du d\u00e9lire, je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9 choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:16:37 > 0:16:55) [89%] : \r\nLa condamnation du p\u00e9dophile et Pau trop trop cl\u00e9mentes pour le mal qu'il et c'\u00e9tait magnifique votre reportage sur notre prix Nobel de chimie, ne trouvez-vous pas comme moi, qu'il a un petit air d'autres pistes Picard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:58 > 0:17:09) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 l'\u00e9quipe, je n'ai pas de r\u00e9action directe \u00e0 votre derni\u00e8re \u00e9mission mais une interrogation : est-il possible de savoir pourquoi monsieur S\u00e9bastien Faure, qui est toujours bien v\u00eatus ne porte jamais de ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:10 > 0:17:20) [90%] : \r\nBonjour, j'aimerais vous f\u00e9liciter pour la qualit\u00e9 des reportages mise au point, c'est maintenant que j'ai vu cette fois quand je regarde tr\u00e8s, tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:18:06) [90%] : \r\nCe soir donc, mise au point serait-on en train d'assister \u00e0 la fin du foie gras, alors qu'ils squattent toujours le hit parade des ventes, les tentatives de le bannir au nom de la souffrance animale se multiplient, le d\u00e9bat prend une tournure politique in\u00e9dite, enqu\u00eate, la d\u00e9fense du Patrimoine en p\u00e9ril des b\u00e2timents, fleuron de l'architecture suisses sont en passe d'\u00eatre vendue voir d\u00e9class\u00e9, faute de rentabilit\u00e9 en Suisse romande, les exemples abondent, reportage, ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de tout quitter parce qu'ils avaient faim, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de plus d'un 1000000 d'habitants du Sud-Soudan qui ont fui la guerre, la s\u00e9cheresse pour trouver refuge en Ouganda, la Cha\u00eene du Bonheur tente de les aider, mais les moyens manquent, nous y \u00e9tions, notre grand reportage enfin d\u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:11 > 0:18:30) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de 2017, nous sommes \u00e0 la fin d'une ann\u00e9e \u00e0 la fin d'une \u00e9poque \u00e9galement celle de notre rubrique qui d\u00e9marrait l'\u00e9mission chaque dimanche, avant une nouvelle rubrique en 2018 c'est pas tous les jours dimanche jette donc ce soir ses derniers feux avec Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:42 > 0:18:46) [96%] : \r\nOn commence par le champion en titre, le FC Z\u00fcrich qui se rendait \u00e0 Herrliberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:46 > 0:19:07) [91%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la fin pour le club z\u00fcrichois du FC Herrliberg, son seul tort se trouver au pied d'une colline autrefois couverte de vignobles qui aujourd'hui ont laiss\u00e9 la place aux propri\u00e9t\u00e9s cossues de nombreux millionnaires, 2 d'entre eux ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Seguin gueux de footballeurs et de supporters coupables de troubler la qui\u00e9tude ambiante avec leurs \u00e9ructations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:10 > 0:19:18) [93%] : \r\nCela devient doublement cocasse quand on apprend qu'un des plaignants quasi toute l'ann\u00e9e au bord d'un autre lac au Tessin, il y a des cartons rouges qui se perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:23 > 0:19:32) [92%] : \r\n\u00e0 Vevey, le WiFi gratuit c'est fini tout \u00e7a \u00e0 cause d'une petite rallonge de 8000 francs au budget, refus\u00e9e par le conseil communal qui devaient servir \u00e0 l'entretien du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:33 > 0:19:40) [82%] : \r\nVevey retourne sur en arri\u00e8re, un comble, si l'on pense qu'en 2004, elle \u00e9tait la premi\u00e8re ville europ\u00e9enne \u00e0 fournir cette prestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:41 > 0:19:57) [93%] : \r\nQuand vous donner la possibilit\u00e9 aux gens d'acc\u00e9der \u00e0 Internet dans des endroits inattendus, il utilise cette possibilit\u00e9 dans 2 jours c'est la f\u00eate des vignerons avec ces centaines de milliers de visiteurs, on esp\u00e8re que d'ici l\u00e0, Vevey aura retrouv\u00e9 tout son jus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:19:58 > 0:19:59) [93%] : \r\nAussi du sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:04 > 0:20:19) [94%] : \r\nC'est la fin des illusions pour de nombreux enfants britanniques apr\u00e8s l'attaque du tr\u00e8s s\u00e9rieux British John Wolf m\u00e9decine contre le dessin anim\u00e9 Peppa Pig Coupable de v\u00e9hiculer une fausse image des soins en Grande-Bretagne et d'inciter \u00e0 la surconsommation m\u00e9dicale Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:31) [94%] : \r\n\u00e0 juste un gros rhume est ce qu'il doit prendre des m\u00e9dicaments non mais il peut boire un bol de lait chaud il s'endormira alors beaucoup plus facilement merci Docteur Brown Bear il n'y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:31 > 0:20:46) [94%] : \r\nC'est vrai qu'un Docteur chez vous pour un simple rhume c'est moyennement cr\u00e9dible mais laissons les r\u00eaver encore un peu ses petits parce que s'il faut leur parler du scandale du sang contamin\u00e9 ou des morts par n\u00e9gligence dans les h\u00f4pitaux britanniques, \u00e7a risque d'\u00eatre un peu moins Fun n'est-ce pas les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:52 > 0:21:07) [93%] : \r\nC'est vrai que c'est frappant cette semaine, c'\u00e9tait aussi la fin momentan\u00e9e de la chevelure immacul\u00e9e de Ma\u00eetre Marc Bonnant apr\u00e8s son entartage dans les couloirs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis l\u00e0 son grand ami Bernard-Henri L\u00e9vy reste largement en t\u00eate dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:08 > 0:21:22) [85%] : \r\nAlors que pour la cr\u00e8me de la cr\u00e8me du baron roman, il s'agissait d'une premi\u00e8re qui visiblement ne lui a laiss\u00e9 aucune s\u00e9quelle esth\u00e9tiquement, la cr\u00e8me de gruy\u00e8re, mais votre tr\u00e8s bien cela m'avait lieu en hommage d\u00e9saffection chacun voulait me l\u00e9cher, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:23 > 0:21:25) [85%] : \r\nOn n'en doute pas cher mais trop long de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:29 > 0:22:01) [92%] : \r\nC'est un m\u00e9tier tr\u00e8s consomm\u00e9 pendant les f\u00eates et un sujet qui revient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 cette p\u00e9riode, le foie gras est-il \u00e9thiquement d\u00e9fendable entre les gourmands et les d\u00e9fenseurs des animaux, le torchon br\u00fble depuis des ann\u00e9es, mais aujourd'hui, il semble qu'un mouvement de fond veuille mettre le foie gras \u00e0 la di\u00e8te la Coop n'en vend plus la Migros seulement en Suisse romande et les politiques s'en m\u00ealent, une motion pour le bannir a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 par le Conseil national en juin, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 ensuite et si les jours du foie gras \u00e9taient compt\u00e9s, C\u00e9cile during Serge Enderlin ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:05 > 0:22:12) [87%] : \r\nMarch\u00e9 de No\u00ebl montre sur les stands, un produit marche toujours aussi fort malgr\u00e9 la controverse, c'est le foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:18 > 0:22:20) [95%] : \r\nCe que je peux vous demander comment vous le trouvez ce foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:23 > 0:22:27) [82%] : \r\nMoi, je vois ce que c'est tr\u00e8s bon, bien que j'adore, moi je dis au foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:34) [89%] : \r\nC'est des choses qu'on mange que pour les f\u00eates et puis qui est, qui est tr\u00e8s bon et vu qu'on n'en mange pas souvent, on a toujours plaisir en consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:34 > 0:22:38) [93%] : \r\nIl y a plein de gens qui, qui s'insurge contre le fait qu'on gave les animaux qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:38 > 0:22:50) [91%] : \r\nC'est s\u00fbr que c'est pas correct, mais moi je pr\u00e9f\u00e8re bien manger et puis je pense pas 3 ans ben je suis consciente de ce qui se passe, mais \u00e7a m'emp\u00eache pas d'en manger, j'aime la viande, donc je r\u00e9ponds pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:51 > 0:22:58) [87%] : \r\nJe pense que ces gens qui ont pas manger de foie gras, parce que c'est grave et \u00e7a va pas \u00eatre d\u00e9rang\u00e9s de manger du boeuf ou de la vieille la vieille vache laiti\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:58 > 0:23:07) [82%] : \r\nC'\u00e9tait toute saviez qu'on aille puiser jusqu'\u00e0 la fin et apr\u00e8s \u00e7a reste culturel qu'on ne peut pas non plus interdire des trucs qui sont faits depuis la nuit des temps, entre guillemets, caution \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:20 > 0:23:28) [91%] : \r\nIl milite depuis 20 ans pour la cause animale, antisp\u00e9ciste et vegan, J\u00e9r\u00f4me Dumarty, estime que nous sommes d\u00e9sormais \u00e0 un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:30 > 0:24:00) [91%] : \r\nSur les, les, les droits des animaux en g\u00e9n\u00e9ral, on voit le changement depuis 4 5 ans o\u00f9 le la question est moins moqu\u00e9 et les plus prise au s\u00e9rieux par l'ensemble de la population par les m\u00e9dias et par la classe politique le gavage elle interdit en Suisse depuis 1978 mais malgr\u00e9 cela il y a 300 tonnes de foie gras qui sont import\u00e9es chaque ann\u00e9e depuis la France essentiellement et et du coup il y a une esp\u00e8ce d'hypocrisie qui existent, comme \u00e7a, o\u00f9 on interdit la production suisse mais on importe, on fait faire en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:05 > 0:24:22) [93%] : \r\nOuais, il y a quelques jours, et comme chaque ann\u00e9e avant les f\u00eates, les amis de J\u00e9r\u00f4me Dumarty sont all\u00e9s conspu\u00e9 Migros sous ses fen\u00eatre le g\u00e9ant orange vente encore du foie gras, mais uniquement dans les cantons latins, preuve que le sujet est de plus en plus sensible, il a refus\u00e9 toute interview sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:22 > 0:24:55) [94%] : \r\nSe contentant de ces quelques lignes par e-mail Migros ne vend pas de foie gras dans son assortiment nationale depuis plusieurs ann\u00e9es, les 4 coop\u00e9ratives romandes est celle du Tessin, ainsi que le choc Point CH proposent pour leur part, du foie gras de canard, de son c\u00f4t\u00e9, acte 226 de sa politique de d\u00e9veloppement durable, pr\u00e9cise depuis 2002, vous ne trouvez plus dans nos rayons de foie d'oie ou de canard gav\u00e9 le bien- \u00eatre des animaux est au centre de nos pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:56 > 0:25:04) [93%] : \r\n2 fois par jour en quelques secondes, ce sont 500 grammes 1 kilogrammes de p\u00e2te qui leur sont directement inject\u00e9 dans le jabot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:04 > 0:25:10) [95%] : \r\nEn 2012, cette vid\u00e9o en cam\u00e9ra cach\u00e9e dans un \u00e9levage industriel a choqu\u00e9 toute la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:10 > 0:25:16) [89%] : \r\nEt rallumer en d\u00e9bat vieux de plusieurs d\u00e9cennies, faut-il \u00e0 tout prix gav\u00e9s ces b\u00eates pour notre plaisir pendant les f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:17 > 0:25:34) [89%] : \r\nQuand le gavage commence le foie p\u00e8se 50 grammes 12 jours plus tard, il en p\u00e8se 10 fois plus le produit ainsi obtenu est en foie gras mais on peut le dire autrement, c'est un foie malade atteint de c'\u00e9tait \u00e0 taux h\u00e9patique, une m\u00e9thode traditionnelle par ses d\u00e9fenseurs, un massacre pour ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:35 > 0:25:40) [93%] : \r\nPreuve que les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, la question se joue d\u00e9sormais aussi sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:41 > 0:25:53) [91%] : \r\nEn juin au Conseil national, la motion d'un d\u00e9put\u00e9 pour interdire l'importation en Suisse de produits issus de traitements cruels envers les animaux, a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e mais rejet\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, il y a 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:54 > 0:25:59) [92%] : \r\nVous \u00eates monsieur anti- foie gras, c'est vous qui voulaient emp\u00eacher les romans de continuer \u00e0 manger du foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:00 > 0:26:33) [86%] : \r\nSuper question merci maman n'\u00e9tait pas une mention contre, foie gras, c'est une mention qui interdit un port dettes et produits qui sont interdits aux paysans suisses de produire, c'est facile, le travail d'un politicien, c'est de trouver des choses tant les lois qui ne sont pas claires qui ne sont pas logique et de dire : on paye sans que c'est interdit de produire quelque chose et de importer ces produits de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'est pas logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:35 > 0:26:41) [92%] : \r\nNous retrouvons notre militant anti- foie gras, J\u00e9r\u00f4me Dumarty et une quinzaine de repr\u00e9sentants de la cause animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:43 > 0:26:49) [94%] : \r\nIls sont au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour y poursuivre le combat et trouver des soutiens, ils veulent maintenant lancer une initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:51 > 0:26:52) [79%] : \r\nC'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:53 > 0:27:09) [91%] : \r\nOn ne donne qui charrie bienvenue \u00e0 cette table ronde, m\u00eame si elle n'est pas ronde mais je ne sais pas comment il faut appeler ce workshop entre protection des animaux ou droits des animaux, on finira par trouver, mais peu importe, bienvenue ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:09 > 0:27:27) [92%] : \r\nC'est clair qu'il faut respecter les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie, \u00e7a veut dire pour moi c'est impossible de faire nouveaux amendements ici en conseil national, mais c'est aussi clair si vous vous faites une initiative je suis Harvey, \u00e7a c'est clair, ce serait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:27 > 0:27:34) [93%] : \r\nEn Suisse romande, les associations vont participer, mais pour gagner en Suisse romande, c'est peu, c'est pas gagn\u00e9 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:41) [93%] : \r\nUne heure 30 de discussion plus tard, le militant venu de Lausanne n'a pas beaucoup eu voix au chapitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:42 > 0:27:56) [85%] : \r\nVous avez pas une bonne vision de la question du foie gras en Romandie et s'attendait pas \u00e0 ce qu'il y ait autant de romans qui mange du foie gras on va voil\u00e0, effectivement, il y a, il y a le feu, il y a le foie gras grimpe ne puisque le R\u00f6stigraben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:58 > 0:28:14) [89%] : \r\nMais assez parl\u00e9 politique, o\u00f9 sont les b\u00eates, o\u00f9 sont les canards gav\u00e9s o\u00f9 sont surtout les foie gras, de la discorde, pas besoin d'aller jusque dans le P\u00e9rigord, le petit producteur, nous l'avons trouv\u00e9 ici dans le village de bal\u00e8ze on en Haute-Savoie, \u00e0 une trentaine de km de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:15 > 0:28:16) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, vous prenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:16 > 0:28:38) [86%] : \r\nQuoi sur le canard, canards et donc les 2 cuisses, le magret avec le manchon, donc on d\u00e9tache le manchon sur le Maghreb r\u00e9cup\u00e8re l'aiguillettes et le Maghreb, le niveau de la cuisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:43 > 0:28:57) [87%] : \r\nAlors ce matin on a tu\u00e9 120 canards on en tue 120 150 4 fois par semaine, une semaine sur 2, on vous \u00e9pargne le calcul 10000 palmip\u00e8des par an et le fois \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s ce matin et les sur le 2\u00e8me, plan de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:01 > 0:29:06) [93%] : \r\nAlors l\u00e0 je d\u00e9veine le foie gras foie gras d'un canard qui a \u00e9t\u00e9 abattu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:08 > 0:29:23) [90%] : \r\nOn gave les canards chez nous on gave ses canards l\u00e0 par exemple ont \u00e9t\u00e9 gav\u00e9s 23 fois, c'est-\u00e0-dire 11 jours et demi \u00e0 Hong AFPA pendant tr\u00e8s longtemps le gabarit, c'est vraiment la fin de l'\u00e9levage, c'est la phase d'engraissement final mais \u00e7a dure relativement peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:24 > 0:29:31) [93%] : \r\nLa salle de gavage et ses occupants 400 canards Mulard que des m\u00e2les, d'un naturel plut\u00f4t silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:38 > 0:30:04) [85%] : \r\nCe que je fais avec sa main droite g\u00e9n\u00e9ral je palpe l\u00e0 parce que quand on gave le le seul r\u00e9glage sur la machine, la dose qu'on veut mettre, c'est la machine qui nous dit : on n'a pas \u00e0 calculer nous-m\u00eames la dose par contre ce que je fais en palpant le jabot du canard, je sais si il a compl\u00e8tement dig\u00e9r\u00e9 ou pas et s'il reste un petit peu de grain qui n'a pas compl\u00e8tement dig\u00e9r\u00e9 mais je vais pas lui mette la dose compl\u00e8te, je vais lui mette qu'une partie de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:10 > 0:30:12) [97%] : \r\nNous, on essaye de de montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:15 > 0:31:01) [92%] : \r\nFaire du foie gras sans faire souffrir l'animal, me semble-t-il, suivant m'\u00e9norme, moi qui sont pas celle des gens qui viennent manifester compte le foie gras, mais voil\u00e0, on ne fait pas souffrir l'animal voil\u00e0 par contre c'est vrai qu'on est des \u00e9leveurs, c'est-\u00e0-dire qu'on n'\u00e9l\u00e8ve des canards et apr\u00e8s on abat les canards et c'est \u00e7a aujourd'hui qui, je pense faire r\u00e9agir beaucoup de gens, je sais pas si \u00e7a je pense pas que ce soit la majorit\u00e9 de la population, l'\u00e9levage, \u00e7a reste une activit\u00e9 humaine depuis je sais pas le n\u00e9olithique ou avant, et je pense que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que l'homme tue des animaux pour vivre et, aujourd'hui, \u00e0 entendre certains, on a l'impression que que c'est plus d'actualit\u00e9, quoi qu'il faut que tout le monde soit v\u00e9g\u00e9tarien, je suis pas s\u00fbr de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:01 > 0:31:01) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:02 > 0:31:12) [85%] : \r\nRetour de l'autre c\u00f4t\u00e9 du la Cl\u00e9ment nous sommes \u00e0 Vevey pour y retrouver le chef et gastronome Philippe les groupes bien connue des auditeurs de la premi\u00e8re, il pr\u00e9pare un boudin de foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:14 > 0:31:45) [93%] : \r\nJ'entretiens un rapport, un rapport \u00e9motionnel parce que c'est quand m\u00eame un produit qui fait partie de mon histoire, qui fait partie de ma culture maintenant, c'est un produit que je sais, controvers\u00e9, donc par cons\u00e9quent, je me pose des questions en me disant : OK, j'entends, j'entends ce que disent les gens, \u00e7a ne veut pas dire que j'y adh\u00e8re \u00e0 100 pourcent mais \u00e7a mais il m\u00e9rite quand m\u00eame d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et il m\u00e9rite qu'on essaye de trouver des solutions, parce qu'il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me avec ce gavage c'est c'est c'est au niveau \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:46 > 0:31:48) [69%] : \r\nAlors quelle solutions alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:48 > 0:32:19) [91%] : \r\nPour moi, un foie gras, \u00e9thique, ce serait le foie gras ce ce serait parce que je crois pas que ce soit encore vraiment au point, ce serait le foie d'un animal non gav\u00e9s artificiellement, c'est-\u00e0-dire on lui met un tube dans la boue dans le dans le bec, et puis on le force c'est laisser l'animal se gaver, naturellement, on pourrait faire du foie gras en retrouvant des vieilles races qu'immigr\u00e9 et qui aurait de ce fait, le l'instinct de se gaver avant de partir faire une migration, mais je pense que c'est un un foie gras qui nous co\u00fbterait 6 \u00e0 10 fois plus cher qu'un foie gras qu'on trouve \u00e0 la rue, actuellement sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:19 > 0:32:21) [99%] : \r\nIl y a encore une autre possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:23 > 0:33:02) [88%] : \r\nVoil\u00e0 et \u00e7a c'est une terrine de foie de canard sans foie gras sans foie gras, parce qu'on n'en a pas utilis\u00e9, mais on a utilis\u00e9 du gras, c'est-\u00e0-dire que j'ai essay\u00e9 de retrouver la m\u00eame proportion de gras qu'il y a dans le foie gras et je l'ai ajout\u00e9 au foie classique le foie de canard, issu d'un \u00e9levage tout \u00e0 fait ordinaire, j'ai utilis\u00e9 du gras de porc pour rajouter du gras, je sais pas utiliser du gras de canard qui terriblement int\u00e9ress\u00e9 puisque c'est bon mais le gras de canard est issu du gavage, donc j'ai vraiment essay\u00e9 de respecter \u00e7a en faisant une terrine plus \u00e9thique que du foie gras normal r\u00e9sultat est bluffant, voil\u00e0 quelque chose de plus rustiques mais qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:03 > 0:33:06) [92%] : \r\nMais de l\u00e0 \u00e0 abandonner le foie gras historique, il y a quand m\u00eame un pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:06 > 0:33:12) [89%] : \r\nMais la la probl\u00e9matique c'est du foie gras issus du gavage, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:20 > 0:33:22) [92%] : \r\nTrop frais, mais il va \u00eatre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:36 > 0:34:00) [94%] : \r\nIl milite pour sauver le Patrimoine architectural dans le canton de Vaud la mise en vente d'une vingtaine de cure a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi, c'est que les d\u00e9fenseurs de ces b\u00e2timents class\u00e9s craignent que les besoins de rentabilit\u00e9 ne rime pas avec la pr\u00e9servation de ces joyaux historiques dans le canton de Gen\u00e8ve pour des raisons financi\u00e8res toujours une construction contemporaine, le cin\u00e9ma Plaza a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 en partie Romain Miranda a suivi ces combattants patrimoniaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:10 > 0:34:12) [98%] : \r\nGen\u00e8ve par une matin\u00e9e d'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:13 > 0:34:27) [86%] : \r\nC'est sign\u00e9 une initiative populaire pour sauver le cin\u00e9ma Le Plaza la destruction cin\u00e9ma mythique, construit en 1952 par architecte soja non, estime que le d\u00e9bat doit \u00eatre ouvert il y a moyen d'en faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:28 > 0:34:39) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0, c'\u00e9tait la chasse aux signatures pour essayer de s'ouvrir une salle de cin\u00e9ma historique et embl\u00e9matique pas sign\u00e9 venu initiative de la derni\u00e8re chance dans un dossier qui semblait d\u00e9finitivement clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:39 > 0:34:41) [90%] : \r\nSi \u00e7a vous int\u00e9resserait de signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:42 > 0:34:55) [90%] : \r\nLa r\u00e9putation de cet objet- l\u00e0 \u00e9tait, il est mort, c'est plus la peine, on a tout fait, il y a rien \u00e0 faire, vous donne vraiment des fantaisiste des nostalgiques et l\u00e0 on est, on est vraiment fou de joie, parce qu'on a pass\u00e9 11000 signatures au jour o\u00f9 je vous parle quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:55 > 0:34:57) [83%] : \r\nComment faire une centaine de plus l\u00e0 ou demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:57 > 0:35:11) [86%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat public contre int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s conservation d'une m\u00e9moire ou course au profit, \u00e0 Gen\u00e8ve, comme ailleurs en Suisse romande, la protection du Patrimoine mobilise elle fait d\u00e9bat et les positions sont parfois inconciliables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:11 > 0:35:14) [73%] : \r\nJe vivais, et puis nous, on va finir les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:19 > 0:35:22) [99%] : \r\nQuelques jours plus tard devant les portes du cin\u00e9ma en sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:26 > 0:35:37) [94%] : \r\nOn est heureux d'annoncer le r\u00e9sultat aujourd'hui, on a obtenu 11316 signatures, il en fallait 7000 ils sont 691.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:39 > 0:35:40) [78%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a et puis, vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:41 > 0:35:46) [92%] : \r\nLe comit\u00e9 d'initiative et ses soutiens annoncent une premi\u00e8re victoire leur combat peut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:48 > 0:36:01) [92%] : \r\nMaintenant, je pense qu'il faut vraiment un acte politique fort pour que cette salle soit authentifi\u00e9 comme un Patrimoine au niveau national et qu'on puisse en finir avec cette cette jeune boiseries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:02 > 0:36:06) [93%] : \r\nLes portes de ce cin\u00e9ma au coeur du d\u00e9bat sont ferm\u00e9s depuis 13 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:08 > 0:36:11) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 plusieurs tentatives, impossible d'y entrer avec une cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:15 > 0:36:30) [91%] : \r\nReste alors si plans d'\u00e9poque et des photos pour se faire une id\u00e9e du caract\u00e8re r\u00e9volutionnaire de son architecture, un cin\u00e9ma et un ensemble que tous les Genevois d'un certain \u00e2ge connaissent inaugur\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:33 > 0:36:39) [93%] : \r\nT\u00e9moin de l'\u00e2ge d'or du 7\u00e8me art jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des multiplex il ferme ses portes au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:42 > 0:36:48) [96%] : \r\nAujourd'hui, le propri\u00e9taire de l'ensemble veut en faire un Parking souterrain, un centre commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:48 > 0:36:58) [90%] : \r\nEt des logements pour \u00e9tudiants, un v\u00e9ritable sacril\u00e8ge pour ces architectes, selon eux, cet ensemble est unique, il doit \u00eatre sauvegard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:37:02 > 0:37:24) [87%] : \r\nCe qu'on peut dire du du cin\u00e9ma Plaza, c'est que certaines c'est la cath\u00e9drale du cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 50 cette cette explosion de de production de films et puis ce cin\u00e9ma en tant que fait spatiale mat\u00e9rialise vraiment un fait social qui \u00e9tait sur cette aspiration \u00e0 au grand spectacle et on peut le voir dans son dispositif, il raconte \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:37:29 > 0:37:52) [92%] : \r\nOn le voit bien dans la coupe qui l'a mis en place autour du cin\u00e9ma se mettent en place des restaurants, donc on rentre et on sort du cin\u00e9ma en ville et on va trouver tout ce qui est li\u00e9 au cin\u00e9ma, donc on n'est pas dans le pop Corn des des multiplex, on est dans un un un fait urbain, un fait social qui am\u00e8ne \u00e0 la f\u00eate qui am\u00e8ne au spectacle et \u00e7a c'est unique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:54 > 0:38:01) [95%] : \r\nLe Patrimoine agite les esprits et pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, dans le canton de Vaud, c'est une autre bataille qui se joue depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:01 > 0:38:04) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est tout un groupe de coeur que le canton 7 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:06 > 0:38:10) [89%] : \r\nCes membres de la section vaudoise de l'association Patrimoine Suisse sont en croisade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:11 > 0:38:17) [93%] : \r\nIl s'oppose \u00e0 la volont\u00e9 du canton de se d\u00e9faire d'une vingtaine de cures diss\u00e9min\u00e9s sur l'ensemble de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:19 > 0:38:25) [96%] : \r\nLa plupart d'entre elles remontent \u00e0 la p\u00e9riode entre 1536 et 1845.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:26 > 0:38:29) [96%] : \r\nDes traces de la r\u00e9forme de l'occupation bernoise et de son terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:31 > 0:38:40) [90%] : \r\nCes \u00e9difices hautement symbolique pourrait bient\u00f4t tomber en mains priv\u00e9es avec les inconnus que cela comporte, et c'est justement ce qui risque d'arriver \u00e0 peine et le Jura, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:44 > 0:38:49) [89%] : \r\nBonjour madame, bonjour, nous sommes les repr\u00e9sentants de Patrimoine 6 section vaudou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:38:49 > 0:39:17) [79%] : \r\nBen \u00e7a, je suis la pr\u00e9sidente de la question Alexandre quand passe chanteur du mouvement au sujet de la vente des cures certainement au courant bah oui, je suis au courant oui vous \u00eates r\u00e9dacteur on est locataire ici \u00e7a fait 13 ans qu'on est, et vous savez, quand mon et l\u00e0 on doit quitter sa t\u00eate avec monsieur votre cong\u00e9, on a re\u00e7u cong\u00e9 bah il y a 3 ans, on avait averti, enfin \u00e7a 2 ans et demi et puis la voil\u00e0 au moins de juillet en Kit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:19 > 0:39:23) [92%] : \r\nLa cure de le Jura ne sera pas reprise par la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:24 > 0:39:32) [95%] : \r\nElle n'en a ni les moyens ni l'utilit\u00e9 semble-t-il d\u00e8s lors un passage en mains priv\u00e9es semble in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:39:37 > 0:40:00) [86%] : \r\nIl faut \u00e9viter de que le canton agissent en promoteur immobilier, il ne voit \u00e0 pr\u00e9sent que la rentabilit\u00e9 de S\u00e9cur c'est pour \u00e7a qu'il il veut s'en d\u00e9faire et le responsable ne compte s'est-il est un responsable du Patrimoine ne oublie la valeur la dimension historique, symbolique et identitaire des cures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:03 > 0:40:10) [92%] : \r\nS'il estime que tout le monde la parole, le chef du D\u00e9partement mis en cause, trouvent qu'on lui fait l\u00e0 un bien un faux proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:40:14 > 0:41:01) [86%] : \r\nJ'ai suivi mon cat\u00e9chisme \u00e0 Sainte-Croix \u00e0 la cure pour moi les cures sont importantes, mais malheureusement on voit qu'il y a une d\u00e9fection en quelque sorte de ces, de ces lieux cultuels qui sont plus utiliser la m\u00eame fa\u00e7on, les parois ont fusionn\u00e9 et c'est le pire pour moi, c'est une cure aux volets ferm\u00e9s, moi, mon objectif avec le Conseil d'\u00c9tat, c'est c'est de, de trouver un chemin avec les communes pour que ces lieux soient vivants ouvert, lieu de partage d'amiti\u00e9 cultuel, culturel, associatif, si en dernier lieu il y a pas de solution, \u00e7a sera la vente \u00e0 un priv\u00e9 qui sera forc\u00e9ment amoureux du Patrimoine parce que c'est cure son inventaire et ne vont pas dispara\u00eetre et ne vont pas \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9s et d'vendue Pierre par Pierre, comme c'est fait avec des ch\u00e2teaux fran\u00e7ais insultes territoire Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:05 > 0:41:09) [92%] : \r\nOn retrouve les membres de la section vaudoise de Patrimoine suisse dans leur si\u00e8ge prestigieux \u00e0 la tour de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:11 > 0:41:18) [92%] : \r\nIci, tout le monde est b\u00e9n\u00e9vole, ils se retrouvent une fois par mois apr\u00e8s un travail de fourmi que chacun m\u00e8ne individuellement sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:18 > 0:41:28) [83%] : \r\nTant si enfin passer cette ferme en 3 parce qu'elle arrive jusqu'en bordure de route et ils veulent, ils veulent faire un trottoir alors on pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9molir l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:29 > 0:41:42) [86%] : \r\nBut de ces r\u00e9unions, analyses et notamment les mises \u00e0 l'enqu\u00eate qui mettrait en danger le Patrimoine du canton et d\u00e9cider ensemble y faire opposition ou pas une chambre basse des t\u00e2ches qui selon eux serait du ressort de l'\u00c9tat, si seulement ils s'en donner les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:41:43 > 0:42:11) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me avec le canton de Vaud par rapport \u00e0 d'autres, quand on sait que le canton et sous- dot\u00e9e pour la la section monuments et sites ils ont 12 emplois \u00e0 temps plein, alors que, par exemple, le canton de Berne, qui a un territoire comparables poss\u00e8de 48 postes d\u00e9di\u00e9s \u00e0 ce travail, donc on 4 fois plus de personnel pour travailler sur ces objets patrimoniaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:13 > 0:42:20) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, certains d\u00e9noncent aussi le manque de moyens des services en charge du Patrimoine, mais l'actualit\u00e9, s\u00e9jour, c'est bien l'avenir du Plaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:21 > 0:42:25) [92%] : \r\nApr\u00e8s sa fermeture, une forte mobilisation l'ensemble finalement class\u00e9e en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:26 > 0:42:31) [93%] : \r\nMais pour le propri\u00e9taire, le cin\u00e9ma n'est pas rentable, il faut donc recours et obtient gain de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:32 > 0:42:37) [92%] : \r\nAlors on d\u00e9cide de couper la poire en 2, l'enveloppe ext\u00e9rieure reste class\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:37 > 0:42:41) [77%] : \r\nMais la seule quant \u00e0 elle, est d\u00e9class\u00e9 et peut donc \u00eatre d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:42 > 0:43:15) [90%] : \r\nDe d\u00e9classer une partie d'un ensemble class\u00e9, c'est sur le principe, quelque chose de de tr\u00e8s graves, on peut dire, hein, c'est \u00e0 dire, \u00e9videmment, il y a eu des, des, des difficult\u00e9s de la part du gouvernement d'envisager de devoir payer des dommages et int\u00e9r\u00eats importants \u00e0 un propri\u00e9taire qui \u00e9tait assez pugnace, mais au fond, sur les questions de principe, l\u00e0 on a l'arme, on est pass\u00e9 vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut dire que c'est une une erreur assez grave, il s'agirait aujourd'hui de, de, de corriger \u00e7a c'est un point de vue sur le principe de la sauvegarde du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:16 > 0:43:28) [95%] : \r\nContact\u00e9 par nos soins, le propri\u00e9taire a notamment tenu \u00e0 nous rappeler que la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral exige qu'en cas d'expropriation, le propri\u00e9taire soit indemnis\u00e9 \u00e0 hauteur du prix du march\u00e9 des parcelles exproprier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:32 > 0:43:37) [96%] : \r\nJusqu'ici, le chiffre qui \u00e9tait avanc\u00e9 dans cette affaire et la somme rondelette de 130 millions pour l'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:39 > 0:43:49) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, le magistrat en charge du d\u00e9partement concern\u00e9, verraient d'un bon oeil le retour de cet objet prestigieux dans la sph\u00e8re publique, mais il sait qu'il faudra mettre la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:43:51 > 0:44:08) [91%] : \r\nLa solution pour sortir de la logique de rentabilit\u00e9, c'est que l'\u00c9tat s'en m\u00eale, ou des donateurs priv\u00e9s des m\u00e9c\u00e8nes s'en m\u00eale et par cons\u00e9quent l\u00e0 on sort quelque part le bien patrimonial, une logique de march\u00e9, de rentabilit\u00e9 et on peut ainsi le stabiliser, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une solution si on arrive \u00e0 faire un montage financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:08 > 0:44:10) [92%] : \r\nIl y a une possibilit\u00e9 de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:10 > 0:44:20) [90%] : \r\nMaintenant que l'initiative a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 \u00e0 ses auteurs peuvent commencer \u00e0 plancher sur le montage financier n\u00e9cessaire \u00e0 racheter l'ensemble le montage qui devrait impliquer des donateurs priv\u00e9s, ainsi que l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:21 > 0:44:52) [90%] : \r\nAujourd'hui, si on arrive \u00e0 trouver un projet qui peut sauvegarder cette salle ce ce b\u00e2timent d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en coeur de Gen\u00e8ve je serais preneur, il y a un int\u00e9r\u00eat patrimonial, on voit sur une architecture particuli\u00e8re du 20\u00e8me si\u00e8cle, alors on aime ou on n'aime pas, mais une chose est s\u00fbre, c'est que l'\u00c9tat aussi le devoir de laisser \u00e0 nos descendants, la possibilit\u00e9 de juger de cette architecture de cette \u00e9poque, donc c'est aujourd'hui un investissement des priv\u00e9s qui peut se faire en lien avec les r\u00e9f\u00e9rendaires, j'en serais vraiment tr\u00e8s heureux et bien s\u00fbr que l'\u00c9tat aidera \u00e0 la construction de ce type d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:56 > 0:45:04) [91%] : \r\nAlors que le sort des Cure sera discut\u00e9e au Grand Conseil Vaudois, l'avenir du Plaza passera lui par les urnes, les Genevois seront bient\u00f4t appel\u00e9s \u00e0 faire leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:22 > 0:45:50) [94%] : \r\nEt pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e, nous voulions revenir sur une crise dont on a peu parl\u00e9 en 2017, celle qui se d\u00e9roule au Soudan du Sud, la plus jeune nation du monde est ravag\u00e9 par la guerre civile depuis 4 ans et plus r\u00e9cemment par la s\u00e9cheresse, qui a provoqu\u00e9 dans certaines zones, la famine sur 12 millions d'habitants, plus d'un 1000000, a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le pays pour l'Ouganda voisin, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux ces derniers mois \u00e0 faire vos dons \u00e0 la cha\u00eene du bonheur, mais les besoins sont immenses, S\u00e9bastien Faure et Yves Gaudel, se sont rendus sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:45:54 > 0:45:58) [97%] : \r\nC'est le point d'entr\u00e9e vers le plus jeune pays du monde, l'un des plus mal-en-point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:46:00 > 0:46:05) [96%] : \r\nLe Soudan du Sud est ind\u00e9pendant depuis 2011, il a tenu 2 ans avant de basculer dans la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:06 > 0:46:07) [97%] : \r\nEt on parle d\u00e9j\u00e0 de 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:10 > 0:46:20) [93%] : \r\nPamela Stathakis travaille pour Caritas Suisse elle pr\u00e9pare un projet humanitaire ici, elle a choisi de venir malgr\u00e9 les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:25 > 0:46:37) [86%] : \r\nC'est une situation de guerre civile faut jamais oublier \u00e7a, tant qu'on est tr\u00e8s limit\u00e9e \u00e0 ce qu'on peut faire l\u00e0, on peut aller les r\u00e9gions comme publicit\u00e9 c'est que du cap sur ce qu'il faut avoir toujours en t\u00eate, \u00e7a ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:38 > 0:46:41) [97%] : \r\nLe dernier incident impliquant Caritas remonte \u00e0 quelques jours seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:42 > 0:47:12) [85%] : \r\nIl y a eu une attaque contre une voiture \u00e0 un autre volet, la nuit, ce fait jamais normalement, mais l\u00e0 il y a une situation d'urgence avec quelqu'un qui, qui est pour se veut absolument se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital, la voiture est en v\u00e9lo c'est embuscade, donc ils ont tir\u00e9 sur le v\u00e9hicule, le chauffeur a d\u00fb se se fuir dans la brousse, toutes les ONG qui travaillent dans les zones, on c'est un c'est presque pas possible de travail s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:47:22 > 0:47:28) [89%] : \r\nCaritas travaillent dans la r\u00e9gion, dit une ville de quelque 15000 habitants, tenu par les forces du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:47:29 > 0:47:31) [99%] : \r\nC'est l'une des derni\u00e8res ONG encore pr\u00e9sentes ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:47:35 > 0:47:44) [94%] : \r\nSur le march\u00e9 de la ville, il n'y a plus rien \u00e0 vendre, ou presque, les effets de la s\u00e9cheresse et de la guerre, qui ont d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 un habitant sur 3 loin chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:47:46 > 0:47:52) [98%] : \r\nEt si le manque de nourriture n'a jamais conduit jusqu'\u00e0 la famine comme dans certaines zones du pays mais les ventres sont vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:57 > 0:48:05) [92%] : \r\nAvec la s\u00e9cheresse, on a beaucoup moins de mangue et elles sont toutes petites, tout \u00e7a c'est \u00e0 cause du manque de pluie, c'est peut-\u00eatre une punition de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:09 > 0:48:19) [94%] : \r\nPour mieux \u00e9valuer les besoins de la population, Pamela Stathakis s'nous emm\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital de la ville, le triste reflet de la d\u00e9tresse des Sud-Soudanais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:23 > 0:48:30) [98%] : \r\nDes dizaines de patients sont hospitalis\u00e9s dans ces b\u00e2timents o\u00f9 l'on manque de tout, la plupart souffrent de paludisme ou de malnutrition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:33 > 0:48:39) [93%] : \r\nDans la pi\u00e8ce qui fait office de maternit\u00e9, une jeune m\u00e8re a donn\u00e9 naissance \u00e0 un b\u00e9b\u00e9, la nuit pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:48:40 > 0:48:45) [92%] : \r\nSon 6\u00e8me entre la fin et la guerre civile, elle aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le voir na\u00eetre ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:47 > 0:48:56) [90%] : \r\n21 20 ans la selon moi, ce sont nos politiciens, les responsables de la guerre, \u00e0 cause de, on n'a m\u00eame pas de quoi nourrir nos enfants, et on a peur qu'il se fasse tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:48:59 > 0:49:07) [94%] : \r\nDans la pi\u00e8ce voisine, un gar\u00e7on qui a failli conna\u00eetre ce sort John a tout juste 14 ans il est soign\u00e9 pour une blessure par balle apr\u00e8s une attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:08 > 0:49:10) [73%] : \r\nAlors vous voyez adapt\u00e9 au courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:10 > 0:49:23) [91%] : \r\nDes hommes arm\u00e9s ont d\u00e9barqu\u00e9 dans le village, ils ont br\u00fbl\u00e9 des maisons tirer dans tous les sens et Yahoo, j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au bras et \u00e0 la mi- temps, avec d'autres, s'est enfui dans la for\u00eat, il nous encore poursuivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:26 > 0:49:34) [95%] : \r\nLe secteur est tenu par l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, celle du pouvoir en place dans la capitale, le pouvoir des Dinka en guerre avec les autres ethnies du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:36 > 0:49:41) [88%] : \r\nSon repr\u00e9sentant si\u00e8ge dans cet immense b\u00e2timent, un b\u00e2timent presque incongrue dans cette r\u00e9gion de brousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:45 > 0:49:49) [91%] : \r\nC'est le passage oblig\u00e9 pour l'envoy\u00e9 de Caritas, car ici, c'est lui qui contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:53 > 0:49:56) [97%] : \r\nLe repr\u00e9sentant du pouvoir est un jeune homme peu loquace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:57 > 0:50:01) [94%] : \r\nMais lorsqu'on lui demande quand la paix sera restaur\u00e9e, il se montre tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:03 > 0:50:08) [88%] : \r\nM\u00eame monsieur, l'am\u00e9lioration des conditions de s\u00e9curit\u00e9 pour tr\u00e8s bient\u00f4t dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:50:12 > 0:50:29) [92%] : \r\nPamela Stathakis s'nous emm\u00e8ne voir l'une des r\u00e9alisations de Caritas ici l'ONG parvenu \u00e0 tirer de l'eau en creusant profond sectaire, frapp\u00e9e par la s\u00e9cheresse, le puits a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 gr\u00e2ce aux dons des Suisses et il a chang\u00e9 la vie de milliers de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:50:31 > 0:50:52) [80%] : \r\nC'est une chance parce qu'il n'y avait pas cette pompe ici qui est fonctionnel, les gens seraient oblig\u00e9s un mot ce qu'il faisait avant d'ailleurs de march\u00e9, j'ai parl\u00e9 avec des femmes qui faisait 3 heures juste pour aller et puis encore 3 heures pour retourner avec les bidons lourds d'eau, donc c'est 6 heures la journ\u00e9e juste pour aller chercher d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:50:54 > 0:51:03) [94%] : \r\nCaritas va lancer d\u00e8s janvier, la construction de nouveaux puits gr\u00e2ce \u00e0 l'argent r\u00e9colt\u00e9 en Suisse par la Cha\u00eene du bonheur, une mani\u00e8re d'aider les Sud-Soudanais \u00e0 rester dans leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:51:05 > 0:51:09) [95%] : \r\nL'ONG veut confier ces travaux \u00e0 des habitants dans le besoin, en \u00e9change de quoi se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:51:10 > 0:51:32) [92%] : \r\nMais le choix est difficile ici, tout le monde a besoin d'aide, \u00e0 commencer par ces 2 vieilles dames livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames que va visiter Pamela Stathakis tout le monde a besoin d'aide et l'argent manque, la r\u00e9colte de la Cha\u00eene du bonheur ne suffit pas \u00e0 couvrir tous les projets, au lieu des 2400 b\u00e9n\u00e9ficiaires pr\u00e9vus, seuls 1200 seront finalement choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:51:33 > 0:51:51) [84%] : \r\nOn ne peut pas assist\u00e9 autant de familles qu'on voulait, au d\u00e9but, on a d\u00fb r\u00e9duire par la moiti\u00e9, donc \u00e7a sera une s\u00e9lection tr\u00e8s difficile parce que presque tout le monde est vuln\u00e9rable, l'exc\u00e8s pas faire une s\u00e9lection parmi les vuln\u00e9rables et toujours pour jeu toujours tr\u00e8s difficile la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:51 > 0:52:04) [95%] : \r\nLes 2 vieilles dames sont trop faibles pour travailler, elles esp\u00e8rent malgr\u00e9 tout b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide des Suisses car elles n'ont pas le choix, elles doivent rester ici, elles n'ont pas la force de fuir hors du pays, comme le font tant d'autres dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:09 > 0:52:24) [96%] : \r\nLe long de la route qui m\u00e8ne \u00e0 l'Ouganda, nous rencontrons plusieurs familles qui ont tout quitt\u00e9 pour elle, la vie n'\u00e9tait plus possible dans leur pays et elle se repose sous un arbre, cela fait plusieurs jours qu'elle marche ainsi Jos\u00e9phine 12 ans dont le p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:52:27 > 0:52:40) [80%] : \r\nP\u00e9kin ne co\u00fbte nous a vol\u00e9 toutes nos propri\u00e9t\u00e9s tous nos biens, il ne nous restait plus rien pour survivre, alors on a d\u00e9cid\u00e9 de partir que le Mac Cain assez vous Bailey d\u00e9clinera les b\u00e9rets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:52:41 > 0:52:48) [97%] : \r\nJos\u00e9phine et ses compagnons de route, ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re de la fin du danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:52:53 > 0:52:57) [95%] : \r\nEn remontant cette fronti\u00e8re vers l'ouest, nous tombons sur un point de passage contr\u00f4l\u00e9 par les rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:53:00 > 0:53:08) [90%] : \r\nUne simple passerelle entre les 2 pays, avec c\u00f4t\u00e9 sud- soudanais, des hommes en civil, arm\u00e9s de fusils automatiques, il se m\u00e9fie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:08 > 0:53:08) [74%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:09 > 0:53:10) [92%] : \r\nRefuse que nous les filmions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:53:11 > 0:53:15) [88%] : \r\nApr\u00e8s une longue discussion, leur chef, accepte de parler devant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:53:16 > 0:53:21) [89%] : \r\nLorsque nous lui demandons ce qu'il a d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 combattre le pouvoir de Digne 1500 places dans la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:22 > 0:53:23) [99%] : \r\nLa r\u00e9ponse est cinglante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:24 > 0:53:28) [87%] : \r\nIls ont tu\u00e9 mes enfants qui a fait \u00e7a, les qu'\u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:30 > 0:53:32) [97%] : \r\nEt pour continuer vos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:34 > 0:53:39) [80%] : \r\nParce qu'ils veulent tuer tous les \u00c9quatoriens, ils veulent \u00eatre les seules voix Soudan du suit publi\u00e9 mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:42 > 0:53:45) [98%] : \r\nLes combats sont f\u00e9roces entre ethnies pour le contr\u00f4le du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:46 > 0:53:52) [96%] : \r\nLes enfants de Robert n'avait que 7 et 11 ans et ils ne sont pas de loin les seules victimes de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:54 > 0:54:06) [84%] : \r\nKilling c'\u00e9tait comme des assassinats continuent les viols, les pillages, ils prennent les biens des civils br\u00fblent les maisons bah nous on pourra aussi, le gouvernement continue \u00e0 tuer des civils, c'est pour \u00e7a que j'ai pris le maquis, l\u00e0 o\u00f9 une goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:07 > 0:54:14) [85%] : \r\nHors cam\u00e9ra, Roberto racontera que, d\u00e9sormais, s'il croise un civils de l'ethnie Dinka, ils le tuent sur-le-champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:16 > 0:54:19) [94%] : \r\nLorsque nous retournons vers le poste- fronti\u00e8re ougandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:20 > 0:54:27) [92%] : \r\nUne famille de r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en m\u00eame temps que le une famille qui fuit cette violence pr\u00eate \u00e0 commencer une nouvelle vie loin de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:30 > 0:54:44) [90%] : \r\nLa fronti\u00e8re leur est ouverte, ici pas de barbel\u00e9s pour repousser les r\u00e9fugi\u00e9s, ils trouvent \u00e0 leur arriv\u00e9e pour les prendre en charge un poste avanc\u00e9 du HCR, le Haut Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s, ils trouvent surtout des autorit\u00e9s ougandaises bienveillante \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:46 > 0:54:52) [89%] : \r\nQue oui, quand ils arrivent, ils ont l'air faible, affam\u00e9s, ils n'ont rien \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:53 > 0:54:55) [95%] : \r\nVous \u00eates content de les voir arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:56 > 0:55:03) [90%] : \r\nQuoi, si vous voyez le une dame car nous les aidons et c'est notre travail de leur donner de la nourriture et m\u00eame \u00e0 l'endroit o\u00f9 s'\u00e9tablissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:55:03 > 0:55:04) [75%] : \r\nJamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:55:05 > 0:55:23) [93%] : \r\nDe la fronti\u00e8re, les nouveaux arrivants sont transf\u00e9r\u00e9s vers un gigantesque centre d'accueil du HCR, des centaines de milliers de Sud-Soudanais sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0, mais ce jour- l\u00e0, le site est calme, quelques groupes \u00e9pars seulement Dorothy venu de Gen\u00e8ve en mission pour l'ann\u00e9e et pourtant loin de se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:55:25 > 0:55:26) [87%] : \r\nEt c'est plut\u00f4t vides hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:27 > 0:55:46) [91%] : \r\nUn petit attaquant oui \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vide, ces 2 3 derniers mois, c'est un bon signe, il s'note non ce n'est pas n\u00e9cessairement un bon signe, \u00e7a ne veut pas dire que la situation est plus s\u00fbre au Soudan du Sud \u00e7a peut simplement signifier que les gens ne peuvent pas circuler dans le pays, \u00e0 cause des combats que sa faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:46 > 0:55:49) [78%] : \r\nC'est une accalmie arnaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:49 > 0:55:57) [89%] : \r\nVoil\u00e0 les nouveaux arrivants du matin chacun est enregistr\u00e9e questionnaires, tests m\u00e9dicaux, les autorit\u00e9s ougandaises sauf que ceux qui arrivent sont l\u00e0 pour longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:59 > 0:56:05) [91%] : \r\nChacun de ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 une histoire sombre qui l'a amen\u00e9 ici mais il y en a une, sp\u00e9cialement, que nous ne sommes pas pr\u00eats d'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:06 > 0:56:11) [94%] : \r\nNous l'avons rep\u00e9r\u00e9 au volant de son bracelet la couleur des mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:14 > 0:56:22) [93%] : \r\nChristie \u00e0 11 ans, elle est arriv\u00e9e la veille avec son demi- fr\u00e8re et nous sommes les premiers \u00e0 qui elle va raconter son histoire, depuis qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:56:22 > 0:56:24) [100%] : \r\nIci en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:27 > 0:56:41) [89%] : \r\nPas de minuit, c'\u00e9tait il y a 2 mois, des soldats sont venus de leur caserne, ils ont encercl\u00e9 notre village, ils ont arr\u00eat\u00e9 mon p\u00e8re et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 le frapper, alors on s'enfuit, on a cru, plus tard, on est revenu et on a trouv\u00e9 mon p\u00e8re mort, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9gorg\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:43 > 0:56:53) [90%] : \r\nChristie est toujours sous le choc, elle peine \u00e0 r\u00e9aliser qu'elle est d\u00e9sormais hors de danger, Christie raconte qu'elle a march\u00e9 2 semaines et demie pour fuir le Soudan du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:57 > 0:57:05) [90%] : \r\nAu dernier on a march\u00e9 dans la brousse, loin des routes au march\u00e9, la plupart du temps de nuit pour tenter de rejoindre des endroits s\u00fbrs, j'avais tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:07 > 0:57:08) [97%] : \r\nWhat c'\u00e9tait quoi le danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:09 > 0:57:16) [77%] : \r\nUn Ngendakoumana enfin les Dinka qui nous attaquent comme ils ont attaqu\u00e9 mon p\u00e8re que l'autre et, donc, et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:18 > 0:57:34) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la guerre, les Sud-Soudanais ont fui en masse, plus d'un 1000000 d'entre eux, arriv\u00e9 \u00e0 ce jour, en Ouganda, voil\u00e0 ce que cela donne aujourd'hui Beady cela ne ressemble pas \u00e0 un camp de r\u00e9fugi\u00e9s, pourtant c'est l'un des plus grands du monde, 280000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:34 > 0:57:41) [87%] : \r\nPersonnes vivent ici avec pour chaque famille une case et un petit lopin de terre, un camp espac\u00e9s qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:41 > 0:57:43) [98%] : \r\nSur des dizaines et des dizaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:46 > 0:58:00) [92%] : \r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la fronti\u00e8re aussi la Cha\u00eene du bonheur tentent d'aider les populations dans le besoin, elle finance un projet des p\u00e8res l'entraide protestante suisse Nathalie et Valentin viennent d'arriver de Lausanne pour suivre l'avanc\u00e9e de leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:08 > 0:58:25) [97%] : \r\n770000 francs d\u00e9pens\u00e9s ici pour d\u00e9velopper la distribution d'eau et l'hygi\u00e8ne, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9quivaut \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la population de Lausanne dans cette \u00e9cole l'argent de la Cha\u00eene du Bonheur a permis de construire des toilettes pour pr\u00e9venir les \u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:28 > 0:58:49) [89%] : \r\nC'est s\u00e9parer gar\u00e7ons, filles et on a une une partie pour les les personnalit\u00e9s handicap\u00e9s avec une rampe d'acc\u00e8s, avant il y avait quoi, avant il y avait rien, c'\u00e9tait des des structures comme \u00e7a temporaire avec des b\u00e2ches, voil\u00e0, les gens vont rester un certain temps, ici, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de commencer \u00e0 construire des structures en dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:50 > 0:58:56) [95%] : \r\nDes toilettes et l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, \u00e7a n'est qu'un d\u00e9but, mais les p\u00e8res ne sait pas si elle pourra continuer tr\u00e8s longtemps \u00e0 travailler ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:58:58 > 0:59:14) [91%] : \r\nNous, on a des projets qui vont se terminer en avril, faute de financement, et qu'est ce qui va se passer apr\u00e8s avril, il faudra que quelqu'un continue \u00e0 faire le travail qu'on fait ici, pourquoi \u00e7a se termine, c'est amusant parce qu'on n'a plus d'argent, on avait un financement de de la Cha\u00eene du Bonheur jusque jusqu'en avril, tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver de l'argent pour ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:15 > 0:59:17) [93%] : \r\nIl y a d'autres causes qui motive davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:59:17 > 0:59:41) [89%] : \r\nIl y a d'autres causes qui motive davantage, notamment en ce qui concerne l'argent r\u00e9colt\u00e9 par la Cha\u00eene du bonheur, il y a les catastrophes naturelles, les catastrophes naturelles en Suisse, il r\u00e9colte beaucoup plus d'argent et en Suisse, les catastrophes naturelles dans des pays que les Suisses connaissent bien des pays comme le N\u00e9pal comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour le tsunami, la Tha\u00eflande, le Sud-Soudan s'est perdu, s'est offert pour l'Afrique, ce nouveau pays qu'on conna\u00eet pas beaucoup et c'est l'Afrique, et je pense que les gens sont un peu fatigu\u00e9s, dont on parlait de la mis\u00e8re africaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:43 > 0:59:51) [95%] : \r\nL'\u00e9cole d\u00e9bordent d\u00e9j\u00e0 100 \u00e0 200 \u00e9l\u00e8ves par classe dans ces conditions, il en faut de l'\u00e9nergie pour transmettre son savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:54 > 1:00:01) [92%] : \r\nParmi les \u00e9l\u00e8ves, David, 14 ans et la rage d'apprendre, de se former pour un jour rentrer dans son pays et le reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:02 > 1:00:08) [97%] : \r\nJ'esp\u00e8re que la paix va revenir pour qu'on puisse retrouver notre patrie David nous emm\u00e8ne chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:09 > 1:00:42) [91%] : \r\nOu du moins, dans ce qui lui sert d\u00e9sormais de chez lui une case que son p\u00e8re a b\u00e2ti lui- m\u00eame et ce carr\u00e9 de terre de 30 m\u00e8tres par 30 chaque famille qui arrive du Soudan du Sud re\u00e7oit cela des autorit\u00e9s ougandaises, de quoi s'\u00e9tablir et pratiquer une culture de subsistance, le p\u00e8re de David, a choisi de planter des patates douces, \u00e7a ne suffit pas mais \u00e7a compl\u00e8te les rations distribu\u00e9es par l'ONU, des rations qui sont parfois r\u00e9duite quand les Nations manque de fonds, la vie est dure ici en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:00:42 > 1:00:54) [85%] : \r\nOui, bien s\u00fbr qu'elle est dure \u00e0 tenir, mais ce qui compte c'est qu'on soit vivant et que nos enfants soient l\u00e0, donc on a \u00e7a, on ne peut pas se plaindre, on a trouv\u00e9 \u00e7a ne conc\u00e8de \u00e0 \u00eatre sur ce qui compte c'est qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir un r\u00f4le des CRS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:00:58 > 1:01:03) [96%] : \r\nValentin et Nathalie sont attendus au bureau du gouvernement ougandais pour rendre compte de leurs actions dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:06 > 1:01:13) [95%] : \r\nLe responsable du bureau, nous explique pourquoi son pays se montre tellement accueillant pour les centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:18 > 1:01:28) [86%] : \r\nBernard Werber estivale, vous savez, ce sont des \u00eatre s'humains, ils ont un tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8me chez eux et ils cherchent un endroit o\u00f9 s'\u00e9tablir sans souci, oui \u00e0 des cette eau et pas autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:29 > 1:01:51) [84%] : \r\nEt tournoi, ce ne serait pas beau de les repousser et de les laisser souffrir comme \u00e7a il n'y a donc pas de n\u00e9cessit\u00e9 de leur fermer nos portes sur ce l'aide d'un cran, laissons-les venir nous leur donnons de la Terre, taux, laissons-les s'\u00e9tablir Isra\u00ebl on partagera le peu qu'on a avec eux loin que jusqu'\u00e0 ce que la situation s'est qu'ils repartent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:01:52 > 1:01:59) [90%] : \r\nValentin et Nathalie ach\u00e8vent leur journ\u00e9e par la visite d'un puits, qu'ils viennent de faire creuser sur le camp avec l'argent de la Cha\u00eene du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:02:06 > 1:02:14) [92%] : \r\nIls sont accueillis avec les honneurs par les habitants du camp l\u00e0 aussi l'arriv\u00e9e de l'eau a tout chang\u00e9, mais la dame qui prend la parole, ne se contente pas de louanges et de remerciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:02:15 > 1:02:26) [62%] : \r\nAntoine de trains n'pas ne couvrent m\u00eame pas du abandon pour l'Euro, mais qu'on a moiti\u00e9 Fall moi a ou tu m'appellent en effet que Koevermans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:26 > 1:02:41) [68%] : \r\nIl y a, oui, oui, oui, un vrai Audio Voices oui un duo avec West End ah oui oui oui oui, travaillent tous 2 avoir Best dans une horde malicieusement quand m\u00eame comme ce serait rien, c'\u00e9tait John Wayne ANRU vous menez \u00e7a oui, un peu motiv\u00e9s idem \u00e9galement \u00e0 l'essence difficult.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:02:44 > 1:02:51) [96%] : \r\nL'argent ne tombe pas du ciel mais il peut changer bien des choses pour ces r\u00e9fugi\u00e9s qui se pr\u00e9pare pas vivre ici pour longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:06 > 1:03:15) [96%] : \r\nS\u00e9bastien Faure merci d'\u00eatre avec nous, avec Yves Gaudel, vous avez pu voir ce que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses a permis de construire sur place mais les besoins restent immenses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:03:15 > 1:04:15) [92%] : \r\nOui, on s'int\u00e9resse en particulier au projet de la Cha\u00eene du bonheur et la cha\u00eene n'arrive pas \u00e0 financer tout ce qu'elle voudrait parce que ses besoins sont sont trop grands, c'est quand m\u00eame frappant de voir que cette ann\u00e9e, la cha\u00eene a r\u00e9colt\u00e9 5 millions de francs apr\u00e8s un \u00e9boulement dans les Grisons qui avait fait quelque 55 familles sinistr\u00e9es quand elle a lanc\u00e9 une collecte pour la famine dans quatre pays des millions de personnes en souffrance a \u00e9t\u00e9 humiliant, c'est comme \u00e7a, on est tous comme \u00e7a, on est tous plus sensible, plus solidaire, pour ce on, pour ce qu'on conna\u00eet, mais ce n'est pas uniquement les citoyens l'ONU aussi avait lanc\u00e9 un appel au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pour aider cette Ouganda face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s 700 millions aujourd'hui les bailleurs de fonds que 30 pourcent de cette somme, ce qu'il faut dire, c'est que les Suisses d'abord seront parmi les plus g\u00e9n\u00e9reux du monde en mati\u00e8re d'aide et puis aussi quand on donne 20 francs quand on donne 30 francs \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, c'est un \u00e9norme impact les puis qu'on a vu dans ce reportage, \u00e7a co\u00fbte seulement quelques milliers de francs et avec les 19 millions que la Cha\u00eene du Bonheur a finalement pu r\u00e9colter en cette fin d'ann\u00e9e, h\u00e9 bien il y a plus de 700000 b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:04:15 > 1:04:23) [95%] : \r\nOn a aussi vu dans votre reportage l'accueil de ces r\u00e9fugi\u00e9s en Ouganda et la fronti\u00e8re tr\u00e8s perm\u00e9able finalement un accueil qui semble relativement chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:04:23 > 1:05:14) [91%] : \r\nOui, l'effet miroir pour l'Europe et est d'ailleurs assez rude, hein, parce que sur les 12 derniers mois, je crois qu'il y a eu pr\u00e8s de 400000 r\u00e9fugi\u00e9s sud- soudanais qui sont arriv\u00e9s en Ouganda, c'est plus de 2 fois plus que ce que l'ensemble de l'Europe, a vu arriver de migrants par la mer et pourtant l\u00e0 bas, h\u00e9 ben il y a pas de barbel\u00e9s, on voit toujours \u00e0 l'aff\u00fbt des r\u00e9fugi\u00e9s comme une richesse, ils sont pas harcel\u00e9s par les populations locales alors les esprits chagrins diront oui mais il y a un agenda cach\u00e9 derri\u00e8re \u00e7a, c'est vrai, c'est vrai que \u00e7a fait de l'argent qui arrive des emplois cr\u00e9\u00e9s, des infrastructures, mais il n'emp\u00eache, ils sont accueillis, il trouve un Havre de paix aux portes de chez eux, l\u00e0 o\u00f9 ils sont en danger, \u00e0 telle point que l'ONU voudrait suivre cet exemple, l'en faire un mod\u00e8le et que dans d'autres crises migratoires, h\u00e9 bien on organise aussi un Havre de paix aux portes des pays en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:05:14 > 1:05:16) [82%] : \r\nS\u00e9bastien merci d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:05:16 > 1:05:16) [56%] : \r\nC'est des qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:05:17 > 1:05:36) [92%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part comme d'habitude de vos remarques, de vos critiques, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter en 2018 No\u00ebl oblige et nouvel an je vous retrouve le 7 janvier pass\u00e9s une belle soir\u00e9e de joyeuses f\u00eates et \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:05:37 > 1:05:38) [68%] : \r\nDes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:05:45 > 1:05:53) [59%] : \r\nMais l'de \u00e9lecteur peut-\u00eatre capital de l'\u00e9quipe dans les bras de toute mani\u00e8re, de cette derni\u00e8re et Madame allez, maintenant, de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T01:56:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642792", "durationSec": 759, "title": "Sauve que peut", "excerpt": "Les associations de sauvegarde du patrimoine se battent pour sauver le cin\u00e9ma Plaza \u00e0 Gen\u00e8ve ou les cures dans le canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1655205", "1655219"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644695", "durationSec": 1126, "title": "Loin des yeux", "excerpt": "La situation au Soudan du Sud est catastrophique en raison des violences ethniques. De nombreux sud-soudanais fuient les violences et survivent dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Ouganda.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOUDAN DU SUD", "OUGANDA"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE", "VILLAGE", "AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT"], "thematicCorporations": ["ENTRAIDE PROTESTANTE SUISSE", "CARITAS"], "sequenceIds": ["1655354"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644818", "durationSec": 786, "title": "Ca gave", "excerpt": "Le foie gras est de plus en plus contest\u00e9 par les d\u00e9fenseurs de la cause animale en raison du gavage des oies ou des canards. En Suisse, il est d\u00e9j\u00e0 interdit en suisse al\u00e9manique, mais encore pr\u00e9sent sur les rayons de la Migros en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE", "VAUD"], "thematicThemes": ["FOIE GRAS", "\u00c9LEVAGE INDUSTRIEL", "GAVAGE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1655183", "1655187"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645666", "durationSec": 180, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712645979", "title": "VOX POP_SOMMAIRE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801655484", "summary": "Stand de foie gras po\u00eal\u00e9 au march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux. Itw clients. Itw J\u00e9r\u00f4me Dumarty, activiste Vegan Stop gavage Suisse.\nImages association PEA (pour l'\u00e9galit\u00e9 animale), manifestation devant la Migros pour protester contre la ventre de fois gras. Int magasin Migros, foie gras en rayon.\nImages Association L214, gavage de canards.\nBerne-ville : itw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois. Thomas Minder, conseiller national Schaffhousois Ind\u00e9pendant et Mathias Aebischer recevant une d\u00e9l\u00e9gation de militants de la cause animale dont J\u00e9r\u00f4me Dumarty.\nVevey : Philippe Ligron, cuisinier, pr\u00e9parant un boudin de foie gras. Terrine de foie de canard.", "id": "1655183", "visualThemes": ["FOIE GRAS"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["AEBISCHER, MATTHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655488", "summary": "Ballaison : boucher d\u00e9coupant canards. Foie de canards entier. Gilles Curtaud, directeur \"La m\u00e8re Gaud\" d\u00e9veinant le canard. Elevage de canard. Gavage de canards mulards. Itw Gilles Curtaud portant un canard dans les bras.", "id": "1655187", "visualThemes": ["FOIE GRAS", "\u00c9LEVAGE INDUSTRIEL", "CANARD", "GAVAGE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655506", "summary": "Gen\u00e8ve, sur le Pont du Mont-Blanc ferm\u00e9 \u00e0 la circulation : r\u00e9colte de signatures pour sauver le cin\u00e9ma Plaza. Itw Jos\u00e9 Lillo, auteur et metteur en sc\u00e8ne. Ext cin\u00e9ma Plaza. Itw Tarramo Broenimann, architecte. Photos priv\u00e9es du cin\u00e9ma. Itw Philippe Meier, architecte.\nItw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois chef du d\u00e9partement de l'am\u00e9nagement , du logement et de l'\u00e9nergie.", "id": "1655205", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655520", "summary": "Dans journal, petites annonces de vente de cures.\nPeney-le-Jorat : ext cure. Itw locataire. Itw B\u00e9atrice Lovis, pr\u00e9sidente de la section vaudoise Patrimoine Suisse. Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois et chef du d\u00e9partement des finances et relations ext\u00e9rieures.\nLa Tour-de-Peilz : ext maison abritant la section vaudoise de Patrimoine Suisse.", "id": "1655219", "visualThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["PENEY-LE-JORAT", "TOUR-DE-PEILZ, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655655", "summary": "Pamela Stathakis, Caritas Suisse, dans ses activit\u00e9s quotidiennes au Soudan du Sud. Itw Pamela Stathakis. V\u00e9hicules 4X4 Caritas avan\u00e7ant sur piste. Vie quotidienne dans village. March\u00e9. Itw Rebecca Abao, villageoise sud-soudanaise. H\u00f4pital. Itw Suzanne Iture, jeune m\u00e8re venant de donner naissance \u00e0 un b\u00e9b\u00e9. Itw John Latune, jeune gar\u00e7on racontant une attaque.\nItw Samuel Joseph, repr\u00e9sentant du gouvernement. Puits r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Caritas. Famille de d\u00e9plac\u00e9s. Itw Josefine Abao, r\u00e9fugi\u00e9e sud-soudanaise. Itw Robert Talish, chef rebelle. \nFemmes avec enfant sur le dos fuyant la violence et se dirigeant vers l'Ouganda.\nOuganda :  itw Rukia Lippi, garde-fronti\u00e8re ougandaise. Vue g\u00e9n\u00e9rale camp de r\u00e9fugi\u00e9s HCR. Itw Dorothy Luswety, employ\u00e9e HCR. Centre d'enregistrement. Distribution de nourriture. Itw Christi Boro, jeune r\u00e9fugi\u00e9e sud-soudanaise de 11 ans. Images HCR, vue a\u00e9rienne camp de r\u00e9fugi\u00e9s tr\u00e8s \u00e9tendu. D\u00e9l\u00e9gation de l'EPER visiatant camp. Bloc sanitaire construit gr\u00e2ce \u00e0 l'EPER. Itw Valentin Pr\u00e9laz, EPER. Itw Nathalie Praz, EPER. Ecole dans camp de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw David Abel, r\u00e9fugi\u00e9 sud-soudanais. Cases et lopins de terre pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Morris Abel, r\u00e9fugi\u00e9. Itw Bernard Magara, bureau du gouvernement ougandais.", "id": "1655354", "visualThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["SOUDAN DU SUD", "OUGANDA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722670", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035550", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7CFA1BEB-D7D9-4887-BA5F-FDCF6FC5F418", "internalArchiveId": "7CFA1BEB-D7D9-4887-BA5F-FDCF6FC5F418", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Laurence Engel, directrice de la Biblioth\u00e8que nationale de France : A propos de son ouvrage \"Que peut la culture?\" (Ed. Bartillat, 2017)", "publicationDate": "2017-12-16T00:00:00Z", "summary": "A quoi sert la culture? C'est la question \u00e0 laquelle doit inlassablement r\u00e9pondre les milieux culturels, les mus\u00e9es, les biblioth\u00e8ques, les th\u00e9\u00e2tres ou les radios. Toujours soup\u00e7onn\u00e9s de non-productivit\u00e9, ils sont d\u00e9sormais face \u00e0 l'injonction constante: \"Prouvez votre utilit\u00e9, et nous vous donnerons de quoi survivre!\" Dans un essai stimulant, Laurence Engel, directrice de la Biblioth\u00e8que nationale de France constate le divorce consomm\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es entre les \u00e9lites politiques et financi\u00e8res d'une part et la culture d'autre part. Face \u00e0 ce constat, comment r\u00e9agir? Accepter de transformer les actes culturels en divertissement pour assurer leur rentabilit\u00e9? Glisser la culture dans tous les interstices de la soci\u00e9t\u00e9?", "durationSec": 3384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9135392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["biblioth\u00e8que (service)", "mus\u00e9e", "politique culturelle"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 16.12.2017", "Sous les pav\u00e9s du 16.12.2017", "Laurence Engel: Que peut la culture? / SLP_2017-12-16T17:03:00_sous-les-paves", "Laurence Engel: Que peut la culture? / SLP_2017-12-16T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["A quoi sert la culture? \nC\u02b9est la question \u00e0 laquelle doit inlassablement r\u00e9pondre les milieux culturels, les mus\u00e9es, les biblioth\u00e8ques, les th\u00e9\u00e2tres ou les radios. Toujours soup\u00e7onn\u00e9s de non-productivit\u00e9, ils sont d\u00e9sormais face \u00e0 l\u02b9injonction constante: \"Prouvez votre utilit\u00e9, et nous vous donnerons de quoi survivre!\"\nDans un essai stimulant, Laurence Engel, directrice de la Biblioth\u00e8que nationale de France constate le divorce consomm\u00e9 depuis une dizaine d\u02b9ann\u00e9es entre les \u00e9lites politiques et financi\u00e8res d\u02b9une part et la culture d\u02b9autre part. Face \u00e0 ce constat, comment r\u00e9agir? Accepter de transformer les actes culturels en divertissement pour assurer leur rentabilit\u00e9? Glisser la culture dans tous les interstices de la soci\u00e9t\u00e9? \n A lire : Que peut la culture?, Laurence Engel, \u00e9ditions Bartillat, 2017\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "A quoi sert la culture? \nC\u02b9est la question \u00e0 laquelle doit inlassablement r\u00e9pondre les milieux culturels, les mus\u00e9es, les biblioth\u00e8ques, les th\u00e9\u00e2tres ou les radios. Toujours soup\u00e7onn\u00e9s de non-productivit\u00e9, ils sont d\u00e9sormais face \u00e0 l\u02b9injonction constante: \"Prouvez votre utilit\u00e9, et nous vous donnerons de quoi survivre!\"\nDans un essai stimulant, Laurence Engel, directrice de la Biblioth\u00e8que nationale de France constate le divorce consomm\u00e9 depuis une dizaine d\u02b9ann\u00e9es entre les \u00e9lites politiques et financi\u00e8res d\u02b9une part et la culture d\u02b9autre part. Face \u00e0 ce constat, comment r\u00e9agir? Accepter de transformer les actes culturels en divertissement pour assurer leur rentabilit\u00e9? Glisser la culture dans tous les interstices de la soci\u00e9t\u00e9? \n A lire : Que peut la culture?, Laurence Engel, \u00e9ditions Bartillat, 2017\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9135393", "ece-9135392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:40Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Laurence dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 vous. \r\n\u00e0 quoi sert la culture, c'est la question \u00e0 laquelle doivent inlassablement r\u00e9pondre les milieux culturels, les mus\u00e9es, les biblioth\u00e8ques, les th\u00e9\u00e2tres o\u00f9 \u00e9videmment les radios toujours soup\u00e7onn\u00e9s de non- productivit\u00e9, ils doivent ob\u00e9ir, de plus en plus \u00e0 cette injonction : prouvez -nous votre utilit\u00e9 et nous vous donnerons de quoi survivre mon invit\u00e9 d'aujourd'hui est une haute fonctionnaire fran\u00e7aise qui vient de publier un essai stimulant sur la rupture entre les \u00e9lites et la culture, un essai o\u00f9 elle ne se contente pas de dresser un \u00e9tat des lieux mais o\u00f9 elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des pistes pour mener une vraie politique publique culturelle et combler ce d\u00e9samour Laurence Angel bonjour, bonjour, vous \u00eates la directrice de la Biblioth\u00e8que nationale de France, avant cela, vous avez \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatrice du livre et avance la directrice de cabinet du cabinet d'Aur\u00e9lie Filippetti au minist\u00e8re de la culture, entre 2012 et 2014 et avant cela, vous avez travaill\u00e9 pendant presque 10 ans \u00e0 la culture de la Ville de Paris aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Delano\u00eb, que peut la culture c'est le titre de cet essai paru aux \u00e9ditions Bertille \u00e0 qu'est -ce que c'est un essai, un essai militant, un coup de gueule ou au contraire le fruit d'une longue, longue r\u00e9flexion un t\u00e9moignage avant tout, c'\u00e9tait l'envie \u00e0 un moment o\u00f9 je pouvais faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [93%] :\r\nParce que tout simplement j'avais un tout petit peu plus de temps pour le faire, de rendre compte de ce travail de cet engagement pour la culture et de rendre compte, aussi, comme vous le dites, de ce que lorsqu'on \u00e9tait engag\u00e9e dans ce secteur, on est amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 recevoir de la part des autres, d'interrogations, de doutes, voil\u00e0 une semble important de ne pas \u00eatre simplement dans la plainte mais de raconter ce que nous vivons de raconter cet engagement de t\u00e9moigner, il y a parfois de l'\u00e9nervement, il y en a, il y a une une incompr\u00e9hension r\u00e9ciproque du coup ce que, comme je l'explique, moi j'ai commenc\u00e9 ma vie professionnelle en 1992 en France, on est dans un moment d'un petit peu glorieux magnifi\u00e9e de la vie culturelle, en tout cas de la politique culturelle, c'est le 2\u00e8me, mandat de Fran\u00e7ois Mitterrand, la pr\u00e9sence de Jack Lang comme ministre de la culture qui fait figure d'ic\u00f4ne dans ce secteur et jeune \u00e9tudiante, j'ai cette envie de m'investir dans ce secteur, et je ne me pose pas m\u00eame la question, c'est parce que c'est une envie personnelle mais j'ai le sentiment que c'est quelque chose de partager, il y a une forme d'\u00e9vidence \u00e0 vouloir travailler dans ce secteur une mais il a une l\u00e9gitimit\u00e9, et puis je constate assez rapidement d'ailleurs en r\u00e9alit\u00e9 des mes \u00e9tudes, que ce n'est pas si \u00e9vident que cela, et \u00e7a c'est une grande surprise parce que voil\u00e0, moi je suis issu de ce qu'on appelle les parcours r\u00e9publicain j'ai poursuivi ses parcours, j'ai appris toute mon enfance, qu'il fallait bien travailler qu'il fallait lire : il y avait une part de obligation entre guillemets puisque, en fait, moi j'ai pris beaucoup de plaisir, mais encore une fois, il y avait cette forme d'\u00e9vidence que pour avancer dans la vie pour bien r\u00e9ussir et tout simplement pour profiter des plus belles choses acc\u00e9der \u00e0 la culture \u00e7a accoutum\u00e9s \u00e0 la culture, c'\u00e9tait quelque chose est une bonne chose dans un esprit pas seulement r\u00e9publicain mais aussi historique, l'honn\u00eate homme et celui qui appr\u00e9cie les lettres qui appr\u00e9cie les Arabes et tout d'un coup, je me suis trouv\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une forme d'\u00e9tonnement, d'incompr\u00e9hension aussi pour ce secteur, et \u00e7a, \u00e7a suscite en effet de l'\u00e9tonnement en retour mais aussi parfois de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [91%] :\r\nDe la col\u00e8re de l'\u00e9nervement, alors Laurence Angel que peut la culture, vous avez une r\u00e9ponse : vous avez des r\u00e9ponses, la premi\u00e8re r\u00e9ponse d\u00e9j\u00e0 qu'elle ne peut pas tout, et en particulier, elle ne peut sans doute pas \u00eatre ce qu'on attend plus volontiers d\u00e8s \u00e0 savoir \u00eatre le le rempart contre la barbarie mais vous lui assigner une t\u00e2che peut-\u00eatre plus belle, plus ambitieuse, celle d'\u00eatre le terreau pour un monde partag\u00e9 et c'est \u00e7a qu'on va essayer de comprendre, pendant cette petite heure en votre compagnie, vous \u00eates \u00e0 Paris Laurence Angel \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a Alexandre Lemaire ici en Suisse je suis accompagn\u00e9 \u00e0 la technique par Fr\u00e9d\u00e9ric Koller soyez tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [96%] :\r\nDe la mort, il n'y a que ceux qui r\u00e9sistent \u00e0 la mort en face des puissances de la nuit, il n'y a que l'immortalit\u00e9. \r\nComme le fut d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9alisations qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [89%] :\r\nUne politique culturelle est \u00e0 la base de tout autre projet. \r\nIl faut que les Fran\u00e7ais se retrouvent dans leur histoire dans leur, dans leur place pour qu'ils sachent mieux avoir l'ambition de Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [82%] :\r\nLa culture, qui r\u00e9pond \u00e0 la rame notre veut dire sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [84%] :\r\nOn a entendu Mitterrand on a entendu de Gaulle et puis la voici ph\u00e9nom\u00e9nal de Malraux, c'\u00e9tait Christophe festival qui signe sa petite carte sonore c'est \u00e9vidence absolue ind\u00e9boulonnable, la culture, c'est absolument tout Laurence Angel c'est \u00e0 cela que vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [91%] :\r\nOui, absolument, c'est effectivement cette conviction et cette forme d'\u00e9vidence qui aujourd'hui est d'une certaine mani\u00e8re, remise en cause, mais ce qu'on a entendu l\u00e0 : c'est ce qui fait que beaucoup de personnes s'engage dans cet amour de de l'arriv\u00e9e et de la culture, que \u00e7a a \u00e0 voir avec l'humanit\u00e9, que \u00e7a a \u00e0 voir avec la pr\u00e9sence sur terre o\u00f9 il fallait, ce qui nous motive, ce qui fait que nous continuons d'avancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [95%] :\r\nL'amour entre les princes et la culture en France, c'est une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne, c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [90%] :\r\nJe je n'en suis pas s\u00fbr, je fais faudrait avoir une une vision plus approfondie que Gen\u00e8ve, mais en tout cas en France, tr\u00e8s clairement, c'est une histoire tr\u00e8s ancienne je pr\u00e9side la Biblioth\u00e8que nationale de France, cette institution, elle, elle a \u00e0 voir avec pr\u00e9cis\u00e9ment l'investissement des princes dans ce qu'on appelle aujourd'hui une politique culturelle qui n'avait pas encore ce mot- l\u00e0, allez au moment o\u00f9 elle n'est -elle n\u00e9e notamment de la volont\u00e9 de Fran\u00e7ois Ier d'abord de se faire, d\u00e9fenseur des arts, \u00e9l\u00e8ves, donc on a toujours cette cette id\u00e9e que le prince vient au soutien des cr\u00e9ateurs et qu'il inscrit cette volont\u00e9 non seulement dans ce qu'il peut faire pour lui- m\u00eame, la constitution d'une collection, le soutien \u00e0 telle ou telle artiste pour d\u00e9corer les palais royaux mais il le fait pour la nation avec quelques actes fondamentaux, comme la cr\u00e9ation pour ce qui concerne la m\u00e9diath\u00e8que national de France du d\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e que, il faut conserver pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, on retrouve exactement les termes qui \u00e9voque Fran\u00e7ois Mitterrand dans l'extrait que vous avez donn\u00e9, il faut conna\u00eetre son pass\u00e9 pour se projeter dans l'avenir, donc conserver ce qui \u00e9tait en train d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et de mani\u00e8re syst\u00e9matique, donc on a un acte r\u00e9galien tr\u00e8s fort, donc en France et c'est puissants tout le monde pense \u00e0 Louis XIV derri\u00e8re qui encore une fois, utilisant il y a toujours un rapport un de un peu compliqu\u00e9 dans cette intervention des des Princes pour le soutien des artistes qui soutient en leur passant des commandes, un certain nombre d'artistes pour lui- m\u00eame, pour encore une fois d\u00e9cor\u00e9 Versailles d\u00e9corer les palais, les palais royaux, mais aussi pour affirmer la puissance de son pays pour montrer que c'est un pays qui n'est pas que guerrier qui est aussi attach\u00e9e \u00e0 la production intellectuelle et artistique, mais pour montrer LCI pour le montrer \u00e0 l'air d\u00e9termin\u00e9 forme d'de soft power mais oui enfin pour pour Louis XIV, c'est tr\u00e8s clair, c'est explicite, pour d'autres il y a une dimension plus j'ai humaniste, Fran\u00e7ois 1er c'est la renaissance comme en Italie, le Laurent de M\u00e9dicis, de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 un amour authentique pour la est persuad\u00e9 que c'\u00e9tait important que c'\u00e9tait l'expression de cette r\u00e9volution intellectuelle qui est la Renaissance et qui dans le m\u00eame mouvement, puisqu'il est prince utilisent cette cette dimension pour affirmer son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [91%] :\r\nPolitique et \u00e7a veut dire qu'il y a une forte conscience que ce qui se cr\u00e9e au pr\u00e9sent, \u00e0 la force de devenir Patrimoine demain, il y a un respect immense pour la cr\u00e9ation l\u00e0- dedans, c'est tr\u00e8s clair et alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [89%] :\r\nIl y a une ambigu\u00eft\u00e9 dans cette relation du m\u00e9c\u00e8ne qu'il soit priv\u00e9 ou qu'ils soient publics avec avec l'artiste puisque l'intention du m\u00e9c\u00e8ne n'et pas seulement au service des artistes, mais il y a cette conscience de l'importance de la cr\u00e9ation qui qui pour une part, et d\u00e9tach\u00e9 des int\u00e9r\u00eats propres au prince mais pour une autre, il y a une forme d'instrumentalisation, quand m\u00eame, oui, mais enfin, mais tout le monde en est conscient, instrumentalisation ou en tout cas un int\u00e9r\u00eat propre aujourd'hui dans un dispositif comme le m\u00e9c\u00e9nat, c'est \u00e9crit noir sur blanc, c'est transparent, je pense que \u00e7a l'est aussi pour pour Louis XIV compte il utilise les les manufactures pour exporter les savoir- faire \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est il y a un pouvoir \u00e9conomique il y a un pouvoir politique qui s'affirme dans le m\u00e9c\u00e9nat, aujourd'hui il y a des contreparties qui sont eux proposer donc, on ne dit pas si c'est un acte philanthropique, c'est aussi un int\u00e9r\u00eat bien compris, il faut le savoir et et l'artiste a toujours la possibilit\u00e9 de ne pas vouloir \u00eatre d\u00e9pendant de de ne pas vouloir \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un m\u00e9c\u00e8ne encore qui soit personne priv\u00e9e aux personnes publiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [94%] :\r\nIl y a un lien amoureux entre plusieurs rois et des artistes, comment est -ce que les les r\u00e9volutionnaires s'emparent de \u00e7a c'est compliqu\u00e9 cet h\u00e9ritage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:35) [93%] :\r\nPour certains, la r\u00e9volution c'est un acte violent et l'appropriation, voire la destruction d'un certain nombre de de biens qui sont r\u00e9serv\u00e9es jusque -l\u00e0 soit aux \u00c9glises soit au au noble, mais c'est aussi un acte d'ouverture d'abord une conscience de l'importance de ces cr\u00e9ations de de cette production artistique et donc la volont\u00e9 de la pr\u00e9server, mais de la rendre plus populaire, et donc c'est aussi un mouvement qui va vers la constitution de ce qu'on appelle les collections publiques des collections nationales, les mus\u00e9es et donc \u00e7a n'est pas \u00e9videmment que le rejet d'une production artistique qui serait r\u00e9serv\u00e9 ou qui seraient associ\u00e9s \u00e0 ceux contre qui on combat \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire les 2 ordres que sont les nobles et les religieux, c'est aussi la conscience de de l'importance de cette production artistique comme bien commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [89%] :\r\nLaurence Angel, il faut attendre 1959 pour qu'il y a un minist\u00e8re de la culture en en France, on l'entendait, c'\u00e9tait Malraux pourquoi est -ce qu'on a attendu si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:42) [92%] :\r\nIl y a au moment de de l'apr\u00e8s- guerre, demande la cr\u00e9ation de de la 5\u00e8me R\u00e9publique parce qu'il y a aussi cette relation particuli\u00e8re entre de Gaulle et et Malraux, la volont\u00e9 d'instituer la politique culturelle comme un objet autonome, qui est un moment symbolique fort en France, qui conforte le r\u00f4le de l'\u00c9tat qui n'est pas exclusif de de l'intervention d'autres, d'autres formes de de cr\u00e9ation, d'autres formes de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation artistique, mais qui, depuis, organise notre vie publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [85%] :\r\nVous mentionnez quelques jalons de cette de, de, de, s'il y a un \u00e9tat culture dans ce livre que peut, que peut la culture Laurence Angel, un des jalons importants, c'est 1981 et cette ambition affich\u00e9e symbolique tr\u00e8s forte, que 1 pourcent du budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais aillent \u00e0 la culture, c'est un effet de manche, c'est on est vraiment l\u00e0 dans une volont\u00e9 pro- active, tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:35) [92%] :\r\nOn est l\u00e0 dans une volont\u00e9 pratique tr\u00e8s forte, alors qui, qui, pour la culture, comme pour d'autres secteurs de l'action publique en 1981 se traduit par un investissement financier donc donc effectivement pendant la campagne et et depuis lors, le 1 pourcent du budget est devenu le symbole de l'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9tat de la politique culturelle, et c'est d'ailleurs un rep\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [86%] :\r\nAujourd'hui, vous faites le diagnostic d'une crise, quels sont les signaux tangibles de cette crise est -ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose qu'on per\u00e7oit en terme de mentalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'attente de de ce d\u00e9samour conventionnel ou est -ce qu'on a des attaques r\u00e9el qui se ressente concr\u00e8tement les attaques r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:22) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre sa symbolique c'est vrai que l\u00e0 que j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la notion de t\u00e9moignage je rends compte de ce que sans doute on ne per\u00e7oit pas l'ext\u00e9rieur enfin dans la vie quotidienne Les chacun des des citoyens ne sont pas tous les jours confront\u00e9s au fait que untel ou untel ou que les \u00e9lus puisqu'on parle de mais aussi les \u00e9lites dans tous les corps de m\u00e9tier ne s'int\u00e9resse plus ou ne revendiquent plus leur int\u00e9r\u00eat pour la culture en n'est plus aujourd'hui oblig\u00e9s d'avoir fait ses humanit\u00e9s pour \u00eatre m\u00e9decin pour \u00eatre ing\u00e9nieur, comme \u00e7a se passait il y a 50 ans, ou en tout cas quelques d\u00e9cennies, donc \u00e7a ne \u00e7a n'appartient pas au quotidien de tout un chacun, en revanche, moi ce que j'\u00e9voque, c'est cette confrontation quand on travaille dans ce secteur \u00e0 ces remarques insidieuses d\u00e9sagr\u00e9able, l'id\u00e9e que la culture est forc\u00e9ment une danseuse que \u00e7a n'est pas int\u00e9ressant que que \u00e7a n'est pas rentable, alors qu'aujourd'hui on est tous se pr\u00e9occuper de la moindre d\u00e9pense et de la plus grande productivit\u00e9 de l'investissement public, tout cela c'est c'est le quotidien de ceux qui travaillent dans le secteur culturel et qui n'est pas forc\u00e9ment, la pr\u00e9occupation de tout le monde et puis il y a des actes symboliques forts que j'\u00e9voque moins mat\u00e9rielle que symbolique, il y a eu parce que tout le monde en l\u00e0 pour le coup, beaucoup parl\u00e9 cette mention du pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy disant qui a lu la la Princesse de Cl\u00e8ves, c'est l'exacte sym\u00e9trie des extraits que vous avez pass\u00e9 de de Gaulle ou de Mitterrand qui, au contraire, revendique l'importance de cette, de ce Patrimoine culturel pour agir aujourd'hui en en ne honn\u00eate homme en bon citoyen ou en nombre d'\u00c9tats de bon niveau, ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, cette expression qui est \u00e9videmment tr\u00e8s provocatrice qui ne correspondait d'ailleurs pas forc\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat que porte le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour telle ou telle hauteur pour telle ou telle discipline artistique puisqu'il a lui- m\u00eame, au contraire, les ann\u00e9es suivantes, t\u00e9moign\u00e9 de son int\u00e9r\u00eat pour le cin\u00e9ma, pour la musique pour pour la vari\u00e9t\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:33) [90%] :\r\nIl y a eu ce moment symbolique ou un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en France donc h\u00e9ritier lointain de Fran\u00e7ois Ier de Louis XIV et moins lointain de du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, pouvait dire mais savoir lire aujourd'hui et menhirs aujourd'hui, \u00e7a n'a aucune esp\u00e8ce d'importance et d'ailleurs la plupart des gens ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la litt\u00e9rature c'\u00e9tait mode c'est une esp\u00e8ce de mode de l'inculture qui aujourd'hui symbolise puisse \u00eatre impos\u00e9 voisine Maud en tout cas absolument une revendication de ses distances d'avec encore une fois, ce qu'on appelait les humanit\u00e9s et puis il y a un second moment qui \u00e9tait symbolique et qui a \u00e9t\u00e9 le le vote du budget en 2012 pr\u00e9cis\u00e9ment ce renoncement explicite \u00e0 cette r\u00e8gle : D 1 pourcent donc voil\u00e0, il faut faire la part des choses, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 le le 1 pourcent du budget, c'est une notion qui est justement puisque c'est un pourcentage de relative, les chiffres ne ne dispa tout mais on \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette notion de 1 pourcent on essayer de montrer qu'on y rester fid\u00e8le et puis l\u00e0, tout d'un coup en 2012 alors qu'on venait justement apr\u00e8s ce pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui avait symboliquement affirm\u00e9 une prise de distance d'avec la politique culturelle et donc \u00e0 un moment o\u00f9 on penser que de nouvelles \u00e9lections et nouveau pr\u00e9sident devait permette de renouer le lien entre le politique et et la culture, il y a eu un comit\u00e9 de soutien des artistes \u00e0 la candidature de Fran\u00e7ois Hollande en 2012, on est confront\u00e9 \u00e0 l'abandon explicite de ce de cet engagement pour la culture dans le budget, voil\u00e0, ces 2 moments symbolique tr\u00e8s fort qui t\u00e9moigne de ce que ce lien entre politique et culture n'existe plus, ou en tout cas n'existe plus sous sous la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:18) [92%] :\r\nForme vous vous le vivez dans le contexte fran\u00e7ais, mais vraisemblablement que ce mouvement soci\u00e9tal d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res de de la France, on le voit, je le disais \u00e0 l'instant avec avec un Trump au pouvoir aux \u00c9tats-Unis on a quitt\u00e9 cet attachement des \u00e9lites politiques \u00e0 une forme classique de la culture, en tout cas, comment est -ce qu'on peut se l'expliquer \u00e7a, il y a eu une esp\u00e8ce de transfert de valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:41) [91%] :\r\nOui, \u00e7a, moi je pense que s'il y l'explication fondamentale 50 on peut, et d'ailleurs, j'essaye de le faire aussi regarder du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui croient \u00e0 la culture, qui croit \u00e0 la politique culturelle parce que c'est 2 choses diff\u00e9rentes, un lien, vous parlez des \u00c9tats-Unis, on a un mod\u00e8le compl\u00e8tement diff\u00e9rent o\u00f9 l'attachement \u00e0 la culture ne passe pas par l'investissement public, on peut regarder de de notre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui qui soutiennent la politique culturelle et, du c\u00f4t\u00e9 aussi de ceux qui la font des des artistes et se dire que voil\u00e0, peut-\u00eatre qu'en effet on est entre soi, on ne s'int\u00e9resse pas suffisamment \u00e0 ce que les gens souhaitent lire, \u00e9couter, voir, donc, on peut regarder beaucoup de d'explications \u00e9conomiques artistiques elles-m\u00eames mais moi je pense vraiment que la raison essentielle c'est ce changement de valeurs et c'est pour \u00e7a que j'insiste beaucoup ce cette notion d'humanit\u00e9, d'abord parce que, on l'a v\u00e9cu nous-m\u00eames quand on est \u00e9tudiant, parce que, on le voit pour nos enfants, lorsqu'on a des enfants aujourd'hui la valeur \u00e0 l'\u00e9cole qui est mise en avant c'est ce sont les mati\u00e8res scientifiques, tr\u00e8s clairement, si on est bon \u00e9l\u00e8ve, il vaut mieux aller en classe scientifique plut\u00f4t qu'en classe litt\u00e9raire parce que \u00e7a ouvre pourtant de c'est-\u00e0-dire aux professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:58) [93%] :\r\nOui, mais pourquoi est -ce que \u00e7a ouvre des portes au niveau professionnel, pourquoi est -ce qu'il faut absolument \u00eatre bon en math\u00e9matiques pour \u00eatre m\u00e9decin alors qu'on n'utilisera jamais les math\u00e9matiques, c'est un choix en fait la s\u00e9lection par les math\u00e9matiques, plut\u00f4t que par la litt\u00e9rature ou l'apprentissage de de l'histoire jusqu'\u00e0 imaginer en France \u00e0 un moment que lorsqu'on n'est \u00e9l\u00e8ve en classe scientifique, on n'a plus besoin de suivre un cours d'histoire, donc non seulement la valorisation d'un certain nombre de disciplines avec 1000 raisons du avec y compris l'id\u00e9e que les math\u00e9matiques sont socialement moins discriminante que la litt\u00e9rature, ce qui me para\u00eet pas absolument av\u00e9r\u00e9 mais moyennant quoi on finit par dire \u00e0 chacun de nos enfants, oui en effet qui a lu la Princesse de Cl\u00e8ves il n'est pas utile de s'int\u00e9resser \u00e0 sa propre histoire, il n'est pas utile de savoir lire et des 1000 lires pour r\u00e9ussir ce qu'il faut pour r\u00e9ussir, c'est \u00eatre bon en math\u00e9matiques, les math\u00e9matiques, c'est tr\u00e8s important, \u00e9videmment, mais c'est un message qu'on qu'on passe \u00e0 tout le monde, \u00e7a c'est l'\u00e9cole et \u00e7a, moi je pense que c'est fondamental parce que, encore une fois \u00e7a v\u00e9hicule un certain nombre de valeurs et donc progressivement on a toujours le droit de ne pas hier de ne pas aimer aller au cin\u00e9ma, mais et d'ailleurs de ne pas aimer les math\u00e9matiques aussi mais c'est vraiment un discours qu'on qu'on \u00e9nonce et des valeurs qu'on v\u00e9hicule et dans la vie professionnelle apr\u00e8s cette \u00e9tape de de l'\u00c9cole des \u00e9tudes de la m\u00eame mani\u00e8re on survalorise enfin moi je dis survalorise parce que pour le coup, j'ai \u00e0 un jugement de valeur moi- m\u00eame on survalorise l'\u00e9conomie : le budget, donc tout ce qui a toujours \u00e0 voir au chiffre que tout ce qui est li\u00e9 au chiffre plut\u00f4t que, \u00e0 l'\u00e9laboration d'une d'une politique a un go\u00fbt pour une mati\u00e8re qui ne serait pas strictement comptable, donc comme vous le dites, changement de valeurs voil\u00e0 et je, je, si, si, si je peux encore ajouter un petit mot, je pense qu'il a un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important dans cette prise de distance avec le monde culturel, notamment en Europe et puis largement en Occident, c'est peut-\u00eatre la crainte d'une forme de d\u00e9cadence cercle avec ce go\u00fbt pour les mati\u00e8res scientifiques, cette survalorisation des mati\u00e8res scientifiques la survalorisation de l'\u00e9conomique du pour ne pas dire du comptable, il y a aussi l'id\u00e9e que c'est l\u00e0 que se joue la puissance des nations et la puissance des des continents qu'il faut \u00eatre bon puissant dans dans les secteurs industriels, vous dites m\u00eame dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:35) [86%] :\r\nPour Laurence Angel que les arts, la culture seraient de l'ordre dans le pr\u00e9jug\u00e9 d'une esp\u00e8ce de passion f\u00e9minine \u00e0 laquelle doit s'opposer une virilit\u00e9 comptable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:47) [94%] :\r\nOui, oui, mais enfin en tout cas c'est comme \u00e7a que je le ressens et je pense que c'est vrai que c'est pourtant totalement paradoxal que c'est aussi une erreur d'analyse, d'abord parce qu'on sait bien aujourd'hui que ce qu'on appelait le le le tiers secteur tout ce qui est soft power, tout ce qui est la puissance de la mati\u00e8re grise \u00e0 l'inverse de la de la production strictement industriel mat\u00e9riels sont aujourd'hui des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants dans le la vitalit\u00e9 d'une \u00e9conomie et on sait aussi que la culture justement que que la production artistique, la production intellectuelle font partie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:19) [92%] :\r\nDe d'\u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants dans la vitalit\u00e9 d'une \u00e9conomie, mais je pense qu'en jetant, on le craint, on pense que c'est une passion Moloch, la culture \u00e0 voir avec une forme de passivit\u00e9, toutes choses qui me paraissent totalement fausse parce que \u00e9videmment l'acte cr\u00e9ateur et est aussi un acte tr\u00e8s violent parce que comprendre le monde, \u00e7a veut dire, et \u00eatre capable d'agir dans le monde, \u00e7a veut dire conna\u00eetre son histoire, \u00e7a veut dire avoir ce rapport \u00e0 ce qu'on appelle depuis la renaissance, les humanit\u00e9s qui est qui sont le compl\u00e9ment indispensable \u00e0 la technicit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomique \u00e0 la productivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:58) [92%] :\r\nLes politiques publiques ont incorpor\u00e9, discours de rentabilit\u00e9, c'est \u00e9videmment une des cons\u00e9quences sur la gestion des institutions culturelles parce que ce sont les institutions culturelles qui ont les mains dans la p\u00e2te qui sont l\u00e0 pour mettre en avant la politique publique et aujourd'hui on attend d'elle, je le disais, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Biblioth\u00e8que nationale de France, mais en attente d'institutions comme celle -l\u00e0, des preuves de leur utilit\u00e9, par exemple, avec la mise en place d'un d'un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements qui soit suffisamment sexy pour justifier l'existence m\u00eame des institutions oui alors les, les choses sont toujours tr\u00e8s subtile et on passe tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:35) [93%] :\r\nD'un exc\u00e8s \u00e0 l'autre de d'une d'une attention qui est l\u00e9gitime, le fait que les institutions culturelles se pr\u00e9occupent de leur public soit attentive \u00e0 leur public, c'est, c'est quelque chose de, de, de l\u00e9gitime et, et m\u00eame d'indispensable mais le pas qui consiste \u00e0 dire changer votre programmation pour avoir davantage de public, c'est le pas sans doute qu'il ne faut pas passer, ou alors on est plus dans une action dans une action publique cette d\u00e9marche -l\u00e0 purement commerciale, elle existe et elle est l\u00e0, c'est \u00e7a sa forme de l\u00e9gitimit\u00e9 dans d'autres types d'institutions, notamment dans le dans le secteur priv\u00e9, mais effectivement on \u00e9volue, o\u00f9 il y a toujours ce risque de ne se pr\u00e9occuper que du chiffre voil\u00e0 je je reste nuanc\u00e9 parce que le chiffre n'est pas, personne n'est indiff\u00e9rent \u00e0 la pr\u00e9sence du public, personne n'est indiff\u00e9rent \u00e0 la fr\u00e9quentation d'une institution ou alors on ferme les salles de spectacle, si on pense qu'on qu'on peut se contenter ou qu'il est int\u00e9ressant de ne se produire que devant 5, 10, 15 personnes et d'ailleurs parfois, c'est un moment n\u00e9cessaire, c'est un moment parfaitement l\u00e9gitime, mais si on est dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, alors on n'ouvre pas une salle qui est faite pour accueillir 500 600 ou 1000 ou 1000 spectateurs, donc voil\u00e0 il et c'est une question qu'on qu'on se pose tous ceux que les institutions et ce que les artistes demandent tous, c'est que \u00e7a ne devienne pas le crit\u00e8re 1er pour juger de la pertinence de l'efficacit\u00e9 d'une institution et une institution comme la Biblioth\u00e8que nationale de France, qui a pour mission de conserver de mani\u00e8re syst\u00e9matique, toutes les productions \u00e9ditoriales les livres, mais aussi les les disques et les DVD, les jeux vid\u00e9o, c'est une institution qui ne peut pas \u00eatre rentable puisque son son sa perspective, c'est celle de l'\u00e9ternit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, donc, donc on n'est pas du tout dans un, dans une logique de calcul \u00e9conomique si on entre dans une logique de calcul \u00e9conomique alors on renonce \u00e0 la mission elle- m\u00eame : on arr\u00eate le d\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal, on ne se pr\u00e9occupe plus de conserver les Oeuvres puisqu'on les conserve, pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et que cela c'est un calcul \u00e9conomique, les investisseurs priv\u00e9s ne peuvent pas ne peuvent pas ne peuvent pas admettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:50) [84%] :\r\nLaurence Saint-Jacques, on va \u00e9couter une chanson, aujourd'hui c'est une cr\u00e9ation demain, elle sera dans l'\u00e9ternit\u00e9 de votre club ce Charles Gainsbourg qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:24) [79%] :\r\nOn qui gr\u00e2ce \u00e0 lui plus comme Orsay. \r\nSamedi, j'ai d\u00e9j\u00e0 je sais bordel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:24) [92%] :\r\n\u00e0 Himalaya, Charlotte Gainsbourg, c'est un extrait de son album sorti tout r\u00e9cemment reste leur enfant Angel vous \u00eates depuis avril 2016, pr\u00e9sidente de la Biblioth\u00e8que nationale de France, avant cela, vous avez \u00e9t\u00e9 directrice des affaires culturelles de la Ville de Paris en 2008 et 2012 puis directrice du cabinet d'Aur\u00e9lie Filippetti, vous \u00eates ce qu'on appelle une haute fonctionnaire, vous avez toujours fray\u00e9 en tout cas dans les dans l'univers de la culture aujourd'hui vous \u00e9crivez ce livre que peut la culture pourtant vous vous n'avez jamais produit d'Oeuvres culturelles, on peut le dire comme \u00e7a, ah oui, tout \u00e0 fait comme \u00e7a et vous venez pas non plus d'un d'un d'un univers artistiques ou culturelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:05) [89%] :\r\nNon, voil\u00e0, j'ai j'ai font mon p\u00e8re jouait du violon, donc c'est c'est la c'est la la premi\u00e8re pr\u00e9sence de la culture pour moi puisque c'est un son que j'ai entendu depuis toujours mais non, je ne connaissais pas le monde culturel et donc vous y \u00eates entr\u00e9 comme Malraux, il disait : oui, je pense que enfin, \u00e9videmment, je ne connaissais pas \u00e0 l'\u00e9poque, la th\u00e9orie de Malraux, enfin ce qu'il a th\u00e9oris\u00e9, mais qui peut penser est vrai pour beaucoup alors je, je suis persuad\u00e9, en m\u00eame temps que \u00e7a ne suffit pas, \u00e7a fait lui pens\u00e9 qu'il suffisait de multiplier les occasions de confronter tout \u00e0 chacun, \u00e0 l'art pour que chacun prenne conscience de de de son importance, je crois qu'il faut ajouter \u00e0 cette confrontation l'accompagnement en tout cas la confrontation ne ne fonctionne pas \u00e0 tout coup, comme pour toute chose, on a besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9s, j'ai pas peur de ce th\u00e8me qui \u00e9tait un petit peu autoritaire mais on a aussi besoin de cela, y compris pour rejeter ce qu'on nous a appris \u00e0 aimer, on a le droit de se r\u00e9volter, il faut se r\u00e9volter mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:14) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc voir effectivement les Oeuvres mais aussi \u00eatre accompagn\u00e9 ces choses qui sont, qui sont essentiels et dans votre parcours, qui vous a accompagn\u00e9 quand m\u00eame un petit peu ma famille mais mais l'\u00e9cole, enfin c'est c'est d'une banalit\u00e9 heureuse, c'est une preuve de r\u00e9ussissant la du projet oui oui alors c'est sans doute aussi pour cela, ce qu'on on construit toujours ses ses projets par enfin en tenant compte de ce qu'on a soi -m\u00eame v\u00e9cu mais l'\u00e9cole obligatoire, la\u00efque, elle \u00e0 cette cet objectif de permettent la diffusion la plus large possible d'un certain nombre d'outils intellectuels ou ou techniques qui permettent \u00e0 tout \u00e0 chacun de s'accomplir, donc c'est vrai aussi pour la confrontation, puisqu'il s'agit d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 alors voil\u00e0 les professeurs les les visites, les instituteurs tout cela consciemment ou inconsciemment, et en tout cas quand j'y repense, c'est, c'est peut-\u00eatre une forme de de reconstruction mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important et des choses, que tous les enfants peuvent donc tous les enfants peuvent b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:20) [95%] :\r\nOu vous avez malgr\u00e9 tout choisi un parcours administratif parcours classique de l'administration fran\u00e7aise, on peut dire Normale-Sup, Sciences Po, ENA et aujourd'hui vous faites, je lisais \u00e7a dans un article, un travail de l'ombre, c'est comme \u00e7a que vous percevez votre boulot depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:37) [90%] :\r\nTout \u00e0 son le haut fonctionnaire, il a cette vocation \u00e0 assurer la mise en oeuvre des politiques publiques et \u00e0 le faire discr\u00e8tement, c'est effectivement un travail de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:50) [95%] :\r\nL\u00e0 vous \u00eates engag\u00e9 depuis 2016 comme pr\u00e9sident de la Biblioth\u00e8que nationale de France est un mandat de 5 ans, c'est la plus grande et la plus vieille institution culturelle fran\u00e7aise c'est tr\u00e8s intimidant quand on prend son poste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:06) [92%] :\r\nNon, la timide non je sais pas ce c'est pas, c'est ce terme l\u00e0 j'utiliserai c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impressionnant parce que c'est une institution impressionnante et c'est surtout totalement exaltant parce que c'est une institution extraordinaire parce que les collections sont extraordinaires, pour la raison que vous dites, elle est tr\u00e8s ancienne et donc les, les, les collections remonte \u00e0 fort loin parce qu'il y a cette dimension historique avec la cr\u00e9ation de ce d\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal moi je j'y reviens toujours parce que c'est un acte alors politique \u00e0 c'est une institution politique qui est extraordinairement fort ce que encore une fois je vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, le fait de prendre conscience \u00e0 un moment qu'il faut conserver les choses parce que ce sont les les preuves les plus belles de la puissance de l'\u00eatre humain et qu'il faut les conserver pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est un acte autoritaire, hein, puisque le d\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal s'impose aux \u00e9diteurs, on leur donne l'obligation de de d\u00e9poser tout ce qu'ils produisent, mais un acte de de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et d'ouverture, assez, assez fabuleux, donc \u00e7a on en a \u00e9videmment la conscience quand on prend la t\u00eate d'un \u00e9tablissement comme celui -l\u00e0, et c'est une et une tr\u00e8s grande responsabilit\u00e9, mais c'est surtout absolument exaltant qu'on per\u00e7oit imm\u00e9diatement l'utilit\u00e9 de ce qu'on fait l'importance de ce qu'on fait ce que \u00e7a apporte aux gens parce que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette dimension patrimoniale, la Biblioth\u00e8que nationale, comme toute biblioth\u00e8que c'est un espace public ouvert \u00e0 tous ceux qui ont besoin de cet espace pour travailler cette dimension sociale tr\u00e8s forte, c'est l'endroit o\u00f9 on o\u00f9 on vient se construire, trouver la mati\u00e8re de sa propre production, puisque les chercheurs viennent ici travailler, mais les \u00e9tudiants viennent ici travailler et tout un chacun peut venir consulter des ouvrages et tout simplement disposer d'un espace agr\u00e9able qui qui permet d'avancer, donc c'est un endroit tr\u00e8s beau intimidant, il se trouve qu'on n'arrive pas tout jeune dans ce type d'institution que en principe, on a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour savoir Les les g\u00e9rer, parce que ce sont aussi des \u00e9tablissements qu'il faut g\u00e9rer tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:15) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est plus de 2000 employ\u00e9es sur 7 sites, c'est vraiment une grosse gros un gros bateau \u00e0 \u00e0 piloter et puis il y a une part de du travail de la Biblioth\u00e8que nationale de France, qui est sans doute moins connu et qui pourtant est \u00e0 la pointe et en fait un une institution moderne c'est tout son travail autour de la num\u00e9risation et vous en vous vous y arr\u00eater dans dans ce livre, que peut la culture pour montrer \u00e0 quel point les institutions malgr\u00e9 le proc\u00e8s qu'on leur fait d'\u00eatre souvent immobiles, lourde, poussi\u00e9reuse, en l'occurrence de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu discr\u00e8te, la ville \u00e9tait nationale de France, c'est un travail archi- moderne des comp\u00e9tences pointues en mati\u00e8re de num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:51) [91%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a c'est un point tr\u00e8s important, enfin les 2 \u00e9l\u00e9ments que vous \u00e9voquez, c'est tr\u00e8s important le fait de rappeler qu'une institution si elle devait \u00eatre comme on l'a d\u00e9crit trop souvent poussi\u00e9reuses, enferm\u00e9 dans son histoire et ne se pr\u00e9occupant pas de la mani\u00e8re dont, dont les choses se font aujourd'hui elle mourra donc, donc c'est un proc\u00e8s d'intention qui t\u00e9moigne de la m\u00e9connaissance de ces institutions et par ailleurs, la question du num\u00e9rique est \u00e9videmment une question d\u00e9terminante aujourd'hui parce que le num\u00e9rique est partout parce que il y applique donc tous les modes de cr\u00e9ation tous les modes de diffusion ont laiss\u00e9 dans notre vie quotidienne, \u00e7a \u00e7a impacte aussi le secteur les secteurs culturels dans tous les domaines, encore une fois, dans le domaine de la biblioth\u00e8que des biblioth\u00e8ques, le num\u00e9rique, c'est l'exacte transposition du travail que font les biblioth\u00e8ques depuis toujours, c'est-\u00e0-dire organiser des savoirs y associer des mots cl\u00e9s des index pas comme on le fait quand on cherche sur Google on cherche avec des des mots qui vont renvoyer \u00e0 des fichiers ce travail l\u00e0, d'organisation des savoirs, c'est le savoir faire des biblioth\u00e8ques, depuis que les biblioth\u00e8ques existent quand on \u00e9tait jeune, on allait chercher dans des fichiers papier aujourd'hui on cherche \u00e9videmment dans 2 avec des moteurs de recherche dans des fichiers qui ont tous \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s, donc si on n'avait pas su prendre ce tournant num\u00e9rique si on n'avait pas travailler avec les nouvelles technologies on ne serait plus une biblioth\u00e8que nationale et \u00e7a vous avez raison de dire que c'est plus discret, parce qu'on associe la biblioth\u00e8que un monde ancien, on associe la biblioth\u00e8que un Patrimoine, en r\u00e9alit\u00e9, la ville \u00e9tait qu'elle est en pointe pour tout ce qui est nouvelles technologies et je refais le lien avec la politique culturelle, on se pr\u00e9occupe de disposer d'outils de politique publique qui soit adapt\u00e9e \u00e0 un monde num\u00e9rique en oubliant de rappeler que un certain nombre d'institutions, la Biblioth\u00e8que nationale de France en est une, depuis 20 ans et pas depuis un an, depuis 20 ans travaille en ayant conscience de cette n\u00e9cessit\u00e9 et en \u00e9tant tr\u00e8s bonne, en \u00e9tant d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9chelle internationale reconnue comme \u00e9tant un mod\u00e8le pour tout ce qui concerne la num\u00e9risation non seulement des qui livrent des ouvrages, des documents qui sont conserv\u00e9s, mais des fichiers eux- m\u00eames, enfin il y a 40 millions de documents \u00e0 la biblioth\u00e8que, donc si on n'\u00e9tait pas bon sur l'avait pas un bon moteur de recherche, personne ne pourrait retrouver ce qui est conserv\u00e9 au sein de cette biblioth\u00e8que et on le fait en lien avec nos partenaires \u00e0 l'\u00e9chelle internationale en produisant des donn\u00e9es des m\u00e9tadonn\u00e9es qui permettent au del\u00e0 m\u00eame des biblioth\u00e8ques de trouver ce que l'on cherche sur le Net aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:30) [89%] :\r\nLe num\u00e9rique \u00e0 la fois, c'est un des espaces, on pourrait dire, sur lesquels s'appuie beaucoup de critiques des institutions culturelles traditionnelles puisqu'on dit mais dans l'univers du num\u00e9rique plus de fronti\u00e8res, plus d'\u00c9tat, plus de r\u00e9gulation, la culture \u00e9tatis\u00e9e ou la culture telle qu'elle est con\u00e7ue aujourd'hui avec un minist\u00e8re en France ne peut rien l\u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:53) [91%] :\r\nL'id\u00e9e que l'\u00c9tat ne peut rien que la r\u00e9gulation n'a est impossible, que c'est la loi du march\u00e9 pr\u00e9vaut et que la technique s'oppose \u00e0 une intervention, \u00e7a n'est pas une id\u00e9e nouvelle, se cache derri\u00e8re la technologie pour en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9veloppe un propos qui est parfaitement id\u00e9ologiques et qui n'est pas nouveau, de tout temps, on a expliqu\u00e9 que il fallait que laisser le march\u00e9 se d\u00e9velopper librement et que c'\u00e9tait la meilleure mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux attentes de de tout le monde est depuis toujours, on sait tout aussi bien que ce n'est pas vrai, en revanche il faut d\u00e9ployer des outils qui probablement ne sont plus ce qui existait auparavant mais la r\u00e9gulation, elle reste n\u00e9cessaire, sauf \u00e0 \u00e0 se r\u00e9soudre \u00e0 ce que il n'y ait plus de diversit\u00e9 dans la cr\u00e9ation que certains produits soient vus et connu de tous mais que tous les autres disparaissent, sauf \u00e0 admettre que certains vont avoir acc\u00e8s \u00e0 ces Oeuvres et que d'autres en seront d\u00e9finitivement \u00e9loign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:52) [89%] :\r\nLaurence il y a parmi les solutions que vous proposez, les pistes de r\u00e9flexion, un mot qui revient tr\u00e8s souvent, ce serait peut-\u00eatre le mot central de votre livre, c'est le mot \u00e9diteur aujourd'hui, c'est l\u00e0 que les politiques publiques, c'est dans cette t\u00e2che -l\u00e0 qu'elles peuvent avoir un sens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:07) [93%] :\r\nEn tout cas, il faut se souvenir que une politique culturelle a pour vocation \u00e0 soutenir la cr\u00e9ation, \u00e0 permettre qu'elle se d\u00e9ploie \u00e0 pr\u00e9server, ensuite ce qui aura \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et \u00e0 en autoriser la diffusion mais dans cet interm\u00e9diaire entre la personne qui va lire, aller au cin\u00e9ma, aller au th\u00e9\u00e2tre, et celui qui a cr\u00e9\u00e9 il y a un processus de s\u00e9lection qui est quelque chose qui appara\u00eet moins naturellement admis aujourd'hui qu'il ne l'\u00e9tait auparavant on laisse penser que tout \u00e9gal on laisse penser que tout se vaut, on laisse penser que tout le monde peut \u00eatre Beethoven ou Charlotte Gainsbourg, je suis pas s\u00fbr que ce soit absolument vraie, et donc il y a effectivement des processus de choix et c'est \u00e0 \u00e7a que sert l'\u00e9diteur, donc moi ce que je revendique, c'est l'int\u00e9r\u00eat de proc\u00e9der \u00e0 un choix de s\u00e9lectionner, m\u00eame si \u00e7a n'est pas doux \u00e0 entendre, mais en revanche, la n\u00e9cessit\u00e9 de faire en sorte que tout le monde puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 choisi et c'est dans cet \u00e9quilibre entre un processus \u00e9ditorial qui n'est pas fait par l'\u00c9tat lui- m\u00eame qui est fait par les \u00e9diteurs qui est fait par les libraires qui est fait par le directeur du th\u00e9\u00e2tre qui est fait par le directeur de la radio qui a d\u00e9cid\u00e9 de passer telle chanson plut\u00f4t que telle autre, donc un processus de s\u00e9lection et une fois que que ce ce, ce travail a \u00e9t\u00e9 fait, encore une fois, pas par l'\u00c9tat lui- m\u00eame, parce que l\u00e0, on serait dans un dans un syst\u00e8me autoritaire bien et l'\u00c9tat ou toute personne qui se pr\u00e9occupent du bien commun doit veiller \u00e0 ce que la diffusion soit la plus large possible et donc oui revendiquer ce ce ce r\u00f4le de l'\u00e9diteur, je pense que c'est important parce qu'aujourd'hui on on valorise encore une fois, la technologie, on valorise l'algorithme, on consid\u00e8re que c'est mieux parce que c'est plus neutre, on voudrait que tous puissent \u00eatre vus de mani\u00e8re \u00e9gale, \u00e7a je pense que c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:06) [95%] :\r\nUn r\u00eave qui au fond n'est pas d\u00e9mocratique qui au fond est autoritaire, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui on attendrait vous attendriez des d\u00e9cideurs dans les institutions culturelles publiques qu'il s'engage plus avant sur des choix \u00e9ditoriaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:20) [92%] :\r\nCe que je dis, c'est que, non pas dans les institutions, mais dans le d\u00e9bat public, on admet moi aujourd'hui qu'avant que la s\u00e9lection puisse \u00eatre l\u00e9gitime et, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe encore une fois le cas des politiques culturelles c'est simplement ce ce discours de l'\u00e9galit\u00e9 absolue de de la puissance de l'algorithme de l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a un algorithme, parfois on on confond algorithmes et libert\u00e9 parce que l'algorithme n'est \u00e0 incarner, alors que le directeur de salle choisie et revendique son choix puisqu'il est pr\u00e9sent, on peut se plaindre aupr\u00e8s de lui et au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ont pr\u00e9sent\u00e9 le le le Internet comme \u00e9tant le lieu de la libert\u00e9 absolue, par opposition \u00e0 l'institution qui est celui d'un choix revendiqu\u00e9 par une personne et je dis effectivement que le lieu d'une politique culturelle, \u00e7a ne peut pas \u00eatre un algorithme, d'abord parce que il n'est \u00e9videmment pas libre, il ne il ne traduit pas une \u00e9galit\u00e9 mais il traduit des choix en g\u00e9n\u00e9ral commerciaux et des choix qui sont cach\u00e9s, parce que la Vukovic n'a pas de visage, qu'il faut critiquer cette cette dimension -l\u00e0 et revendiquer la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un choix de celui qui est un sachant faire il faut admettre une forme de verticalit\u00e9, pour le compte du choix de la s\u00e9lection de l'\u00e9lection, parce que dans la dans la cr\u00e9ation, il y a une forme d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:52) [91%] :\r\nLaurence Engel : vous dites l'univers du web Internet comme espace per\u00e7ue comme espace de libert\u00e9 aussi comme espaces de gratuit\u00e9 avec c'est esp\u00e8ce d'impression transmise que la culture pourrait \u00eatre gratuite puisque c'est comme \u00e7a sur la Syrie sur le web, et l\u00e0 aussi, il faut r\u00e9fl\u00e9chir et rappeler que non, les choses ont un prix et qu'on peut leur donner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:15) [93%] :\r\nOui, mais pr\u00e9cis\u00e9ment c'est aussi pour \u00e7a que je je je crois profond\u00e9ment que dire le secteur culturel, le secteur de la cr\u00e9ation sont des lieux de passion, faible, de l'absence d'\u00e9conomie, c'est quelque chose d'absolument faux, \u00e9videmment, c'est aussi une mati\u00e8re qui suppose une production donc un investissement et un investissement financier un aspect, un investissement \u00e9conomique et surtout il y a des personnes qui doivent \u00eatre pay\u00e9s pour ce qu'elles font donc laisser dire que parce que c'est sensible parce que c'\u00e9tait pour une part immat\u00e9rielle, \u00e7a devrait \u00eatre gratuit, c'est contest\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation artistique, une valeur, on finit par penser que \u00e7a n'a pas de valeur et que n\u00e9cessairement il faut absolument que ce soit gratuit pour que ce soit accessible, ce serait un des rares bien qu'on n'admettrait comme ne pouvant \u00eatre accessibles qu'\u00e0 la condition d'\u00eatre gratuit, la Biblioth\u00e8que nationale de France et l'\u00c9tat, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait gratuites, non, elle n'est pas tout \u00e0 fait gratuit et vous y tenez, elle n'est pas elle n'est pas elle n'est n\u00e9anmoins pas tr\u00e8s cher et nous avons un un Pass culture qui co\u00fbte 15 euros par an et pour 15 euros par an, on a acc\u00e8s absolument \u00e0 \u00e0 toute l'offre culturelle est \u00e9videmment acc\u00e8s aux salles de lecture pour venir travailler alors j'y tiens, oui, enfin en tout cas je revendique le fait que, il ne peut pas y avoir un lien automatique et qui serait absolument l\u00e9gitime entre culture et gratuit\u00e9 et la gratuit\u00e9 n'est pas la garantie d'un acc\u00e8s plus d\u00e9mocratique \u00e0 la culture, c'est un constat, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de de la vie, les choses qui sont gratuites, parce qu'il y a n\u00e9anmoins \u00e9norm\u00e9ment de d'offres culturelles qui sont gratuites, \u00e7a ne garantit pas le fait que toutes les cat\u00e9gories de population viennent profiter de ses cr\u00e9ations et sym\u00e9triquement il y a des choses payantes que tout le monde essaye de, de, d'obtenir, bien que ce ne soit pas gratuit, donc il n'y a pas de il n'y a pas de lien automatique entre gratuit\u00e9 et d\u00e9mocratisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:22) [93%] :\r\nQuelles seraient les cl\u00e9s pour une d\u00e9mocratisation aujourd'hui vous auriez envie de vous r\u00e9inscrire dans une il y a un langage de l'\u00e9ducation qu'on a beaucoup entendu dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a c'est vraiment la le le le levier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:33) [92%] :\r\nOui c'est, c'est le levier le plus fort, le plus efficace, parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'\u00e9cole est obligatoire et gratuite, donc on a l\u00e0 et c'est le seul endroit o\u00f9 on a toutes les populations r\u00e9unis quelque que soit l'origine sociale, quel que soit l'origine g\u00e9ographique, tout le monde va \u00e0 l'\u00e9cole, donc c'est un des rares endroits o\u00f9 on est certain de toucher tous les publics, donc je crois qu'il faut accompagner, qu'il faut \u00e9duquer, il faut revendiquer aussi ce th\u00e8me de l'\u00e9ducation qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s politiquement correct mais qui me para\u00eet fondamental, donc on a, \u00e0 l'\u00e9cole ce lien \u00e0 la transmission et on a ce lien \u00e0 la d\u00e9mocratie parce que tout le monde est l\u00e0, donc, c'est \u00e9videmment un levier fondamental et puis pour ce qui est des ann\u00e9es 60 ou pour ce qui est des ann\u00e9es 50 encore c'est les outils de l'\u00e9ducation populaire, ce qu'on appelait l'\u00e9ducation populaire, les associations en dehors du Champ scolaire, ce sont des instruments de la diffusion d\u00e9mocratiques qui sont absolument essentiels pendant longtemps Niger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:37) [94%] :\r\nL'id\u00e9e de d\u00e9mocratiser la culture est pass\u00e9 par le biais des grands projets, l'id\u00e9e de faire des des maisons symbolique de la culture, ouverte \u00e0 tous, c'\u00e9tait quelque chose qu'aujourd'hui vous sans nier l'utilit\u00e9 de ces grandes maisons dont celle que vous pr\u00e9sidez, d'ailleurs la la Biblioth\u00e8que nationale de France \u00e0 Tolbiac, aujourd'hui vous dites, on ne sait plus d'actualit\u00e9, c'est pas l\u00e0 qu'on doit oeuvrer en tout cas \u00e7a ne suffit \u00e9videmment pas, \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:02) [91%] :\r\nPuis 50 ans qu'on ne d\u00e9veloppe cette politique, on a eu raison de le faire parce que, en effet, s'il n'y a pas de th\u00e9\u00e2tre, il n'y a pas de biblioth\u00e8que, s'il n'y a pas de mus\u00e9e et il n'y a pas de lieu o\u00f9 on peut se r\u00e9unir et on peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 ses Oeuvres, mais en tout cas ce qui est certain, c'est que \u00e7a ne suffit pas, si \u00e7a suffisait en serait en France, les meilleurs de la d\u00e9mocratisation culturelle, on n'est peut-\u00eatre pas si mauvais que \u00e7a, mais d'\u00e9vidence, \u00e7a ne suffit pas, depuis 50 ans, on cr\u00e9e des \u00e9tablissements et on a un nombre de th\u00e9\u00e2tres, de cin\u00e9ma, de, de, de mus\u00e9e qui est sans doute quasiment in\u00e9gal\u00e9e de par le monde, c'est le r\u00e9sultat positif d'une d'une action volontaire, mais qui ne suffit pas et parce que il faut se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aussi \u00e9conomique : la r\u00e9alit\u00e9 budg\u00e9taire et il il s'il est m\u00eame contre- productif, aujourd'hui, me semble -t-il, de continuer \u00e0 cr\u00e9er de nouveaux \u00e9tablissements si la cons\u00e9quence, c'est qu'on limite les moyens dont disposent chacun de ces \u00e9tablissements puisque globalement on a cess\u00e9 depuis longtemps de d'augmenter le budget du minist\u00e8re de la culture, donc il vaut mieux faire autre chose, oui, travailler \u00e0 des projets d'\u00e9ducation artistique que faire ce lien ou recr\u00e9er ce lien ou renforcer ce lien entre l'\u00e9cole et les institutions culturelles oui, soutenir les associations de la sph\u00e8re de l'\u00e9ducation populaire, qui permettent de faire ce lien, elles aussi, entre les institutions culturelles et les gens et les et les les populations les plus diverses dans les quartiers les plus divers, plut\u00f4t que d'ouvrir un nouveau th\u00e9\u00e2tre que d'ouvrir un nouveau mus\u00e9e, on peut continuer \u00e0 offrir des biblioth\u00e8ques partout en France, parce que \u00e7a on n'en a pas tout \u00e0 fait assez et on le sait, donc l\u00e0 on a un vrai d\u00e9ficit de l'offre dans les autres champs de la cr\u00e9ation, il y a d'autres mani\u00e8res de de faire ce lien qui soit, qui seront aujourd'hui plus efficace que que simplement ouvrir des nouveaux th\u00e9\u00e2tres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:59) [91%] :\r\nIl y a ce mourait et l'id\u00e9e d'une diss\u00e9mination de la culture, comme si aujourd'hui vous aimeriez que la culture et se glisser dans tous les interstices quelque chose de, de, de plus viral, on pourrait dire, en utilisant un peu des, des, des, des r\u00e9seaux sociaux comme \u00e7a une culture qui se glisserait un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:17) [90%] :\r\nOui, il faut travailler sur sur ce r\u00e9seau, j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la n\u00e9cessit\u00e9 de revendiquer une part de verticalit\u00e9 dans le choix dans dans ce travail de des \u00e9diteurs au sens large, des interm\u00e9diaires entre les Oeuvres et le public, mais a contrario, on a besoin d'horizontales IT dans les institutions et on en a beaucoup, encore une fois, enfin en tout cas en France, on on dispose vraiment de r\u00e9seaux tr\u00e8s r\u00e9partis tr\u00e8s pr\u00e9sent, alors \u00e9videmment pas dans toutes les communes, mais vous en suffisamment en tout cas pour pouvoir travailler \u00e0 partir de ce r\u00e9seau pour renforcer le lien entre les publics et des Oeuvres, on n'a pas, on n'a plus besoin, et en tout cas, encore une fois si l'\u00e9quation \u00e7a consiste \u00e0 dire : diminuer les moyens dont disposent de telle ou telle th\u00e9\u00e2traux telle ou telle le mus\u00e9e pour pouvoir financer un nouveau lieu, alors on ne fait qu'affaiblir les moyens, le moyen de toucher les de toucher les publics, il faut travailler sur le lien entre ces institutions et public et non pas cr\u00e9er de nouvelles institutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:24) [92%] :\r\nMerci beaucoup Laurence Angel merci d'\u00eatre pass\u00e9, merci \u00e0 un moment de visite pour parler de la Plaza culture dans l'action politique publique, nous n'avons pas \u00e9voqu\u00e9 tout un pan de votre essai, c'est celui qui touche \u00e0 l'univers de l'audiovisuel que vous connaissez tr\u00e8s bien en France et vous en parlez dans un chapitre en proposant par exemple l'universalit\u00e9 de la redevance ou la nomination des cadres par l'interm\u00e9diaire d'un conseil d'administration, la situation qu'on conna\u00eet en Suisse je renvoie nos auditeurs qui aimeraient en savoir plus \u00e0 votre ouvrage parce que vous savez que la question est tr\u00e8s sensible ici puisque le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer dans 3 mois, justement, sp\u00e9cifiquement sur ces questions : que peut la culture c'est donc votre essai, il vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Bertille et puis on va se quitter en musique avec une musique que vous mentionnez dans votre livre, c'est une des r\u00e9v\u00e9lations de votre vie de jeune femme Rom\u00e9o et Juliette, dirig\u00e9e par ses Libye en 2 mots : cette exp\u00e9rience m\u00e9morable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:18) [88%] :\r\nEffectivement, le festival estival de Paris qui n'existe plus aujourd'hui dans lequel je faisais un stage \u00e0 tout simplement et j'ai voil\u00e0 j'ai c'\u00e9tait pour moi la premi\u00e8re fois que j'entendais chez l'Ebitda qui diriger \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un moment d'\u00e9motion absolue tout d'un coup la prise de conscience de ce qu'est le chef d'orchestre, parce que c'est un orchestre de jeunes, donc de son dit parfois Delphine harmonique de Berlin, ce n'\u00e9tait pas dirig\u00e9 je tout aussi bien, parce que les musiciens sont extraordinaires qu'en plus ils sont sur un mode Auto d'autogestion tr\u00e8s tr\u00e8s fort, un orchestre de jeunes, par d\u00e9finition, a besoin d'\u00eatre guid\u00e9 et on avait ce sentiment que c'\u00e9tait \u00e9videmment tout aussi magnifique que que n'importe quelle heure Quest parce que il y avait le r\u00f4le de ce chef, avec en plus sa crini\u00e8re blanche \u00e9tait physiquement tr\u00e8s impressionnante. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:05) [88%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9mouvant, c'\u00e9tait un tr\u00e8s tr\u00e8s grand moment 15 merci beaucoup voulez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:21) [92%] :\r\nBon vent Laurence merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:58) [94%] :\r\nSous les pav\u00e9s, c'est fini pour aujourd'hui, c'est une proposition de Laurence des F\u00e9lix merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:02) [90%] :\r\nCol\u00e8re et Alexandre lumi\u00e8re qui \u00e9tait en r\u00e9gie merci \u00e0 Christophe, c'est vrai, qui \u00e9tait charg\u00e9 de la r\u00e9alisation Nicole corps pataud et notre assistante et c'est Josette qui a r\u00e9uni la documentation d\u00e8s samedi prochain, nous passons en mode f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, le question de red\u00e9couvrir des rencontres marquantes de cette ann\u00e9e, la semaine prochaine \u00e7a sera l'interview accord\u00e9e par Jacques Attali, Annick juin \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre Histoire de la mer, histoire, avec un S, c'\u00e9tait l'histoire g\u00e9ologique mais aussi l'histoire de la m\u00e8re, partag\u00e9 avec les hommes, les hommes qui l'ont aim\u00e9 et qui l'ont sillonn\u00e9 mais qui aujourd'hui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 la souiller la m\u00e8re de Jacques Attali \u00e0 red\u00e9couvrir donc samedi prochain \u00e0 17 heures dans sous les pav\u00e9s et d'ici l\u00e0, portez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:48) [89%] :\r\nJusqu'au 22 d\u00e9cembre la RTS et la Cha\u00eene du Bonheur se mobilisent contre la pr\u00e9carit\u00e9 chez les jeunes, tous ensemble, tous solidaires avec le soutien du mal \u00e0 Dieu, dimanche, d\u00e8s 16 heures 30 \u00e7a va swinguer avec tous les m\u00e9dias Orchestra en public et en Direct de la place centrale de Lausanne \u00e0 \u00e9couter dans la double \u00e0 20 heures sur Espace 2 avec elle dit suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:16) [96%] :\r\nC'est l'heure de ce qui \u00e9tait pass\u00e9 une tr\u00e8s bonne fin d'apr\u00e8s- midi en notre compagnie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-16T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Engel, Laurence", "role": "directrice de la Biblioth\u00e8que nationale de France", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD241FC9-975F-48B3-913B-6E510271B75E", "internalArchiveId": "CD241FC9-975F-48B3-913B-6E510271B75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Autriche: Le FP\u00d6 dirigera les Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Int\u00e9rieur et la D\u00e9fense", "publicationDate": "2017-12-16T00:00:00Z", "summary": "En Autriche, le FP\u00d6, le parti de la libert\u00e9, entre en force dans le gouvernement du conservateur Sebastian Kurz. Il d\u00e9croche trois minist\u00e8res r\u00e9galiens: l'Int\u00e9rieur, les Affaires \u00e9trang\u00e8res et la D\u00e9fense.\r\n\r\n* * Autriche: Le FP\u00d6 dirigera les Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Int\u00e9rieur et la D\u00e9fense 18h   Autriche : le FP\u00d6 dirigera les Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Int\u00e9rieur et la D\u00e9fense\r\nEn Autriche, le FP\u00d6, le parti de la libert\u00e9, entre en force dans le gouvernement du conservateur Sebastian Kurz... \r\nIl d\u00e9croche trois minist\u00e8res r\u00e9galiens : l'Int\u00e9rieur, les Affaires \u00e9trang\u00e8res et la D\u00e9fense...\r\nLucien Giordani, bonsoir... Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Vienne...\r\n- On parle de l'extr\u00eame-droite qui fait une \"razzia\" sur trois minist\u00e8res majeurs... Mais il faut relativiser tout cela, \u00e0 commencer par la perception que l'on a du FP\u00d6... les Autrichiens, eux, ne consid\u00e8rent pas ce parti comme d'extr\u00eame-droite...\r\n- S'agissant du porte-feuille des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le chancelier conservateur l'a un peu vid\u00e9 de sa substance, puisqu'\u00eel se garde les affaires europ\u00e9ennes...\r\n- L'obtention, par le FP\u00d6, de trois minist\u00e8res r\u00e9galiens a tout de m\u00eame surpris les observateurs... car g\u00e9n\u00e9ralement ces trois portefeuilles ne sont pas d\u00e9tenus par le m\u00eame parti...\r\n- Qu'est-ce cette distribution des minist\u00e8res dit de la future politique migratoire de l'Autriche?", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9156875", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Autriche: Le FP\u00d6 dirigera les Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Int\u00e9rieur et la D\u00e9fense    / FOR_2017-12-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.12.2017"], "alternativeSummary": ["En Autriche, le FP\u00d6, le parti de la libert\u00e9, entre en force dans le gouvernement du conservateur Sebastian Kurz. Il d\u00e9croche trois minist\u00e8res r\u00e9galiens: l'Int\u00e9rieur, les Affaires \u00e9trang\u00e8res et la D\u00e9fense."], "variantIds": ["ece-9156875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:57Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes Romands en Autriche, le FPO, le parti de la libert\u00e9, entre en force dans le gouvernement du conservateur Sebastian courte, il d\u00e9croche trois minist\u00e8res r\u00e9galiens, l'int\u00e9rieur, les Affaires \u00e9trang\u00e8res et la d\u00e9fense lucien Giordani, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Vienne, alors on parle un de l'extr\u00eame- droite, qui fait une razzia sur trois minist\u00e8res majeurs, j'imagine qu'il faut un peu relativiser tout \u00e7a, \u00e0 commencer par le fait que les Autrichiens eux ne consid\u00e8rent pas ce parti, le FPE comme d'extr\u00eame- droite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [90%] :\r\nNon pour les Autrichiens, c'est un parti populiste, certains partis certes de droite mais l'extr\u00eame droite en Autriche, h\u00e9 bien quand on parle d'extr\u00eame- on parle d'extr\u00e9mistes et \u00e7a il faut le dire le SPE n'est certainement pas un parti extr\u00e9miste, mais c'est un parti populiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors, autre raison de relativiser, hein, c'est cette cette razzia, encore une fois, sur les 3 trois minist\u00e8res r\u00e9galiens, c'est que, en tous cas s'agissant du portefeuille des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le chancelier conservateur un peu vid\u00e9 de sa substance, puisque il qu'il se garde les affaires europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la chancellerie un amie et confidente du chancelier Sebastian qui a h\u00e9rit\u00e9 du dossier europ\u00e9en et il ne faut pas oublier que la majeure partie du travail au niveau europ\u00e9en est effectu\u00e9 par leur repr\u00e9sentation autrichienne \u00e0 Bruxelles, l\u00e0 aussi, l'ambassadeur qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a peu de temps, en fait partie de l'\u00e9quipe de Sebastian Coe ce donc c'est le chancelier conservateur qui garde les Rennes en main en ce qui concerne le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [94%] :\r\nCela dit Lucien l'obtention par le FPE de trois minist\u00e8res r\u00e9galiens, a tout de m\u00eame surpris les observateurs car g\u00e9n\u00e9ralement ces trois portefeuilles ne sont pas d\u00e9tenus par le m\u00eame parti, quel qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, mais le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 que ce soit le les portefeuilles de la justice et de l'Int\u00e9rieur qui ne soit pas dans les mains d'un m\u00eame parti et \u00e7a c'est un fait, le poids au donc le Parti conservateur a obtenu du minist\u00e8re de la Justice et le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, h\u00e9 bien on revient au FPE mais l\u00e0 aussi il faut faire tr\u00e8s attention et ils ont mis un secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui est le juriste extr\u00eamement comp\u00e9tente qui bat peut superviser ce que fait le FPE au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\nLucien qu'est -ce que cette distribution des minist\u00e8res, dit de la future politique migratoire de l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [91%] :\r\nEh bien la politique migratoire de l'Autriche, h\u00e9 bien il y a, il y a un accord de du gouvernement pr\u00e9voit une politique migratoire qui sera beaucoup plus stricte on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il y aura des demandeurs d'asile qui seront reconduits dans leur pays d'origine et si leur demande n'est pas accept\u00e9 et on a \u00e9galement annonc\u00e9 que les proc\u00e9dures des demandes d'asile seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s le plus en ce que concerne l'aide financi\u00e8re aux demandeurs d'asile et bien elle se fera en grande partie sous forme d'aide mat\u00e9rielle, nourriture, habits, etc et non pas comme aide financi\u00e8re qui elle sera limit\u00e9e au stricte minimum on parle aussi d'une nouvelle l\u00e9gislation contre ce qu'on appelle ici l'Islam politique, il s'agit surtout d'associations financ\u00e9es par l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nEt puis on a appris qu'il n'y aurait pas finalement de r\u00e9f\u00e9rendum sur la c'est une \u00e9ventuelle sortie de l'Autriche de l'Union europ\u00e9enne est -ce que franchement, c'est une grande concession faite par le par le FPE. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [91%] :\r\nOui c'est, c'est une concession mais en \u00e9change ils ont aussi obtenu le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, minist\u00e8re des Arm\u00e9es cette concession bien cette villa de la d\u00e9mocratie directe et ils ont re\u00e7u, ils ont re\u00e7u donc aussi certains points, c'est-\u00e0-dire, il y aura une d\u00e9mocratie directe qui sera beaucoup plus qui sera beaucoup plus quelle a \u00e9t\u00e9, que pour l'instant, c'est-\u00e0-dire que pour l'instant, il y avait pas de r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, m\u00eame si vous avez une p\u00e9tition de 200000 signatures le dossier devait \u00eatre trait\u00e9 au Parlement, mais il n'y avait pas de d\u00e9cision \u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien il y aura des r\u00e9f\u00e9rendums obligatoire si un certain nombre de signatures auraient obtenu mais justement pas sur ce dossier europ\u00e9en, il y a le cristal terreur, elle a dit tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien, lors d'une conf\u00e9rence de presse, c'est bien, nous sommes des d\u00e9mocrates et nous accepterons les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes nous cherchons en Europe des alliances, mais nous allons accepter ce que dit l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [97%] :\r\nMerci beaucoup lucien Giordani, vous \u00e9tiez en Direct de Vienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-16T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10B97BAC-B92B-4803-B323-5AB71422AF2F", "internalArchiveId": "10B97BAC-B92B-4803-B323-5AB71422AF2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Valaisans ne voteront pas sur l'initiative \"t\u00eates nues\" de l'UDC", "publicationDate": "2017-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kamerzin, Sydney \r\nLes Valaisans ne voteront pas sur l'initiative de l'UDC \"pour des \u00e9l\u00e8ves t\u00eates nues dans les \u00e9coles publiques\". D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, chef du groupe du PDC du Valais central et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDCVR et membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n* * Les Valaisans ne voteront pas sur l'initiative \"t\u00eates nues\" de l'UDC 18h   Valais : quelle interdiction du voile \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\nLes Valaisans ne voteront pas sur l'initiative de l'UDC \u00ab pour des \u00e9l\u00e8ves t\u00eate nue dans les \u00e9coles publiques \u00bb.\r\nD\u00e9put\u00e9s de droite comme de gauche ont d\u00e9clar\u00e9 hier le texte irrecevable car anticonstitutionnel.\r\nSi les initiants visaient clairement le voile, le texte interdisait le port de tout couvre-chef en milieu scolaire.\r\nLe d\u00e9bat n'est pas pour autant clos puisque le conseiller d'Etat PDC Christophe Darbellay s'est engag\u00e9 \u00e0 proposer l'an prochain un texte conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public et \u00e0 la proportionnalit\u00e9.\r\nDeux invit\u00e9s sont en direct de notre studio de Sion, et je les en remercie...\r\nSydney Kamerzin(ZAIN), bonsoir... vous dirigez le groupe PDC du Valais central au Grand Conseil...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir... Vous co-pr\u00e9sidez l'UDC du Valais romand et vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\nSydney Kamerzin ** 36) DIR ST SION\r\nChef du groupe du PDC du Valais central\r\n-l'UDC parle de hold up d\u00e9mocratique...vous avez eu peur de soumettre cette initiative au peuple? Pourquoi irrecevable?\r\n-vous d\u00e9noncez le caract\u00e8re trop g\u00e9n\u00e9ral du texte visant tous les couvre-chefs...mais ce texte a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en termes g\u00e9n\u00e9raux pr\u00e9cis\u00e9ment pour laisser au l\u00e9gislateur la libert\u00e9 de manoeuvre pour en garantir la proportionnalit\u00e9 dans le cadre l\u00e9gal existant non? Des exceptions auraient pu \u00eatre fix\u00e9es...\r\n-Vous avez ouvert la bo\u00eete de Pandore...d\u00e9sormais la plupart des initiatives de ce type risquent d'\u00eatre jug\u00e9es irrecevables...par exemple sur le loup...il serait r\u00e9torqu\u00e9 que \u00e7a concerne la Conf\u00e9d\u00e9ration...vous vous \u00eates tir\u00e9 une balle dans le pied?\r\n-Une motion PDC demandant de r\u00e9gler le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement en 2015...le gouvernement va venir avec un projet pour la mettre en oeuvre en d\u00e9but d'ann\u00e9e...c'est pour cette raison que vous n'avez pas voulu de l'initiative de l'UDC? manoeuvre politique?\r\n-Votre conseiller d'Etat Christophe Darbellay s'est engag\u00e9 \u00e0 proposer l'an prochain un texte conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public et \u00e0 la proportionnalit\u00e9. C'est-\u00e0-dire, dans quelle sens ira cette base l\u00e9gale?\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules ** 49) DIR ST SION\r\nco-pr\u00e9sident de l'UDCVR et membre du comit\u00e9 d'initiative\r\n-le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole: de l'avis de tous sauf l'UDC ce n'est pas un probl\u00e8me en VS...\r\non parle d'une dizaines de personnes...\u00e9ventuels probl\u00e8mes r\u00e9gl\u00e9s au cas par cas par les directions si n\u00e9cessaire...depuis quand on l\u00e9gif\u00e8re pour qq cas particuliers...?\r\n-vous dites avoir volontairement con\u00e7u en termes g\u00e9n\u00e9raux ce texte pour laisser au l\u00e9gislateur une marge de manoeuvre pour en garantir la proportionnalit\u00e9 dans le cadre l\u00e9gal existant...mais en interdisant tous types de couvre-chefs...y compris le casque ou le bonnet...cette loi aurait \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e \u00e0 99% d'exceptions...non?\r\n-vous avez cit\u00e9 plusieurs fois des d\u00e9cisions de la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pour apporter de l'eau \u00e0 votre moulin...ironique venant de l'UDC non?\r\n- vous allez saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral...vous n'acceptez pas une d\u00e9cision d\u00e9mocratique du Parlement? c'est son r\u00f4le de se prononcer sur la recevabilit\u00e9 d'une telle initiative...\r\n-la motion PDC ne vous convainc pas? pourquoi?\r\n(-L'UDC a quitt\u00e9 la salle du Parlement en signe de protestation (l'UDC haut-valaisanne a m\u00eame quitt\u00e9 le pl\u00e9num avant les d\u00e9bats)...manque de respect pour les institutions ?)", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9156884", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Valaisans ne voteront pas sur l'initiative \"t\u00eates nues\" de l'UDC / FOR_2017-12-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans ne voteront pas sur l\u2019initiative de l\u2019UDC \"pour des \u00e9l\u00e8ves t\u00eates nues dans les \u00e9coles publiques\". D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, chef du groupe du PDC du Valais central et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDCVR et membre du comit\u00e9 d'initiative."], "variantIds": ["ece-9156884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:55Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Valaisans ne voteront pas sur l'initiative de l'UDC pour des \u00e9l\u00e8ves t\u00eates nues dans les \u00e9coles publiques, d\u00e9put\u00e9s de droite comme de gauche ont d\u00e9clar\u00e9 hier le texte irrecevable car anticonstitutionnel, si les mises initiants visaient clairement le voile le texte interdisait le port de tout couvre- chef en milieu scolaire, alors, le d\u00e9bat n'est pas pour autant clos puisque le conseiller d'\u00c9tat PDC Christophe Darbellay s'est engag\u00e9 \u00e0 proposer l'an prochain, un texte conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public et \u00e0 la proportionnalit\u00e9 alors 2 invit\u00e9s sont en Direct de notre Studio de cession et je les en remercie, Sydney Kamerzin, bonsoir, bonsoir, vous dirigez le groupe PDC du Valais central au Grand Conseil, J\u00e9r\u00f4me Desmeules est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous co- pr\u00e9sidez l'UDC du Valais Romand et vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative alors Sydney Kamerzin l'UDC parle de hold-up d\u00e9mocratique, vous avez eu peur de soumettre cette initiative au peuple pourquoi la d\u00e9clarer finalement irrecevable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nNon, pas du tout, j'aimerais dire qu'on n'avait pas, aucune crainte \u00e0 soumettre cette initiative au peuple pour nous le hold-up, il est pas du c\u00f4t\u00e9 du de des parlementaires qui ont pris cette d\u00e9cision, que je salue, qui \u00e9tait une d\u00e9cision courageuse qui \u00e9tait une d\u00e9cision pas \u00e9vidente \u00e0 prendre le Rhodope, c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des initiants qui a pr\u00e9sent\u00e9 un texte qui savaient tout le monde savait que ce texte \u00e9tait ill\u00e9gal d\u00e8s le d\u00e9but, il y a des juristes \u00e0 l'UDC, ils ont, ils ont consult\u00e9 des professeurs de droit constitutionnel, ils ont eu des avis droit et surtout ils ont un juge f\u00e9d\u00e9ral dans leurs rangs UDC Yves dans un l\u00e0 qui s'\u00e9tait prononc\u00e9 publiquement pour dire qu'une telle interdiction \u00e9tait pas constitutionnelle donc hold-up en aucun cas si c'est plut\u00f4t les parlementaires d'apr\u00e8s les discussions d'hier qui \u00e9tait un petit peu, je dirais, surpris de frais trouver dans une situation comme \u00e7a qu'une initiative de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous \u00eates all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [87%] :\r\nLe nez de monsieur Kamerzin vient s'allonger d'au moins 2 centim\u00e8tres non, c'est v\u00e9ritablement un hold-up d\u00e9mocratique j'aimerais rappeler quand m\u00eame que la commission de justice qui est compos\u00e9 d'\u00e9minents juristes, a d\u00e9clar\u00e9 que notre texte \u00e9tait tout \u00e0 fait recevable que la commission th\u00e9matique qui a trait\u00e9 l'objet dans une tr\u00e8s large majorit\u00e9, a aussi d\u00e9clar\u00e9 que notre texte \u00e9tait recevable, que le Conseil d'\u00c9tat a, lui, laiss\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation du Grand Conseil n'en disant qu'\u00e0 son avis, le texte n'\u00e9tait pas irrecevable, puis c'est ensuite, quand on arrive en pleine homme d'ailleurs, \u00e0 quelques jours seulement du du d\u00e9bat que le PDC et d'autres parties se sont rendus compte qu'il n'arriverait pas opposer un contre- projet, un autre initiative et dans ce cas -l\u00e0, et sont dit : ah, il va falloir aller devant le peuple, on va devoir expliquer \u00e0 notre \u00e9lectorat, pourquoi on s'oppose \u00e0 l'initiative sur le le d\u00e9tenu, donc \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e7a va \u00eatre assez compliqu\u00e9, aller expliquer \u00e7a \u00e0 nos propres \u00e9lecteurs et, \u00e9videmment, c'\u00e9tait une position un tout petit peu d\u00e9licate \u00e0 assumer et il y a d'ailleurs un d\u00e9put\u00e9 PDC assez courageux qui s'\u00e9lever et qu'il qu'il l'a clairement expliqu\u00e9 il y a aussi un d\u00e9put\u00e9 PLR qui nous a aussi soutenu dans la recevabilit\u00e9 de cette initiative qui \u00e9tait sujet parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nColl\u00e8gues Sydney Kamerzin vous d\u00e9noncer le caract\u00e8re trop g\u00e9n\u00e9ral, hein, de ce texte visant tous les couvre- chefs mais ce texte a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en termes g\u00e9n\u00e9raux, pr\u00e9cis\u00e9ment pour laisser au l\u00e9gislateur la libert\u00e9 de de manoeuvrer pour en garantir la proportionnalit\u00e9 dans le dans le cadre l\u00e9gal existant des exceptions, a pu \u00eatre fix\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nAlors, c'est pas du tout ce qui figurait dans le message des initiants donc l\u00e0 vraiment je, je, je, je, je suis pas du tout d'accord avec \u00e7a le message, c'\u00e9tait clair, c'\u00e9tait l'interdiction compl\u00e8te dans le message, hein, du voile dans tous les \u00e9tablissements \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 tous les degr\u00e9s partout et \u00e7a visaient vraiment sans exception possible et le message \u00e9tait parfaitement claire par rapport \u00e0 \u00e7a, j'aimerais juste revenir sur ce qu'a dit monsieur Desmeules par rapport \u00e0 la constitutionnalit\u00e9, c'est quand m\u00eame le droit suisse et c'est quand m\u00eame le le le droit f\u00e9d\u00e9ral qui prime actuellement, la commission a pas eu vraiment les commissions de peut-\u00eatre la possibilit\u00e9 de s'\u00e9lever pas c'est pas facile de s'\u00e9lever compte 4200 Okapi 300 personnes mais il y a un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sans que Margaret de 2015, qui est parfaitement clair : l'UDC le savait, je le redis, cette initiative est anticonstitutionnel et il y a, il y avait pas il y a pas d'interpr\u00e9tation et le recours que que 21 jeter l'UDC sera rejet\u00e9e et et vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [91%] :\r\n\u00e7a on verra, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous dites vont donc que finalement c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment quelque chose de d\u00e9fini en termes g\u00e9n\u00e9raux et qu'on aurait pu d\u00e9finir des des exceptions mais est -ce que finalement on on se serait pas trouv\u00e9 avec une loi qui aurait \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e \u00e0 99 pourcent d'exceptions, parce que les couvre- chefs, ma foi, il y en a beaucoup qui qui emporte hein, \u00e7a soit le casque le baudet etc et j'en passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\nNon, il y en a pas, il n'a pas beaucoup puisque les r\u00e8glements d'\u00e9cole pour la plupart des cas actuellement interdisent les couvre- chefs, vous avez parl\u00e9 de porter une casquette, vous avez pas porter un chapeau ou m\u00eame, je ne sais pas un bol de potes sur le sur la t\u00eate quand eux quand vous \u00eates en classe et contrairement \u00e0 ce que disait monsieur Kamerzin alors m\u00eame que nous avons lanc\u00e9 le texte notre initiative, nous avons dit qu'il allait falloir am\u00e9nager des exceptions, on pense simplement, par exemple pour probl\u00e8mes m\u00e9dicaux, si vous avez un un, un petit enfant qui malheureusement est atteint d'un d'un cancer et qui qui perd tous ses jobs \u00e0 tout le monde peut naturellement comprendre qu'ils doivent se couvrir la t\u00eate, ou alors quand vous avez des enfants qui \u00e9videmment sortent en course de en course scolaire au ski, tout le monde comprend qui vont porter un bonnet ou un casque sur la t\u00eate pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, donc si ces raisons -l\u00e0 ont bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s et puis le le PDC avec ses alli\u00e9s, a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la la carte de la mauvaise foi en d\u00e9clarant ce texte irrecevable, alors que nous, nous avions absolument pr\u00e9vu ces ces cas -l\u00e0, donc je me je m'insurge compl\u00e8tement faux par rapport aux arguments qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, je pense que nous avons toutes nos chances devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [95%] :\r\nSydney Kamerzin une motion PDC demandant de r\u00e9gler le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement en 2 en 2015, le gouvernement va venir avec un projet pour la mettre en oeuvre en d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est pour cette raison que vous n'avez pas voulu de l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nBen c'est clair qu'initiative en plus d'\u00eatre anticonstitutionnel, arriv\u00e9 au plus mauvais moment et on s'est toujours interrog\u00e9 pourquoi le ministre UDC avant qui avait 2 ans pour mettre en place cette motion, qui propose la bonne solution parce que le PDC conscient de ce probl\u00e8me qui n'existe pas aujourd'hui on Valais mais qui pourrait un jour exist\u00e9 qui pourrait un jour exist\u00e9 si ce probl\u00e8me existe et on aurait pu compter sur l'UDC pour le relayer dans tous les r\u00e9seaux sociaux et dans toute la presse, c'est pas le cas il y a jamais eu de cas mais si au jour si de on est conscient que, demain, il pourrait y avoir un probl\u00e8me, elle PDC avec en travaille vraiment main dans la main que le PLR sur ce dossier, on est conscient qu'il pourrait y avoir demain \u00e0 un cas qui se pr\u00e9sentent, et on va offrir la base l\u00e9gale ad\u00e9quate pour r\u00e9gler au cas par cas, selon les \u00e9tablissements, selon les sensibilit\u00e9s, j'aimerais juste encore dire ici que on n'a pas la m\u00eame sensibilit\u00e9 en Valais con\u00e7oit \u00e0 Crans-Montana \u00e0 Zermatt \u00e0 Verbier toutes sortes de population ou dans certains villages des vall\u00e9es, la lat\u00e9ral, donc nous notre option, c'est de dire s'il y a le moins de probl\u00e8mes, le moins de soucis l'\u00e9tablissement la commune pourra prendre la d\u00e9cision ad\u00e9quate mais venir avec cette initiative, 2 ans apr\u00e8s notre motion, c'\u00e9tait le plus mauvais timing et on a accept\u00e9, c'est aussi pour \u00e7a consiste Roger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [91%] :\r\nJ'aimerais bien d\u00e9j\u00e0 moi dire quand m\u00eame, hein, qu'on avait d\u00e9pos\u00e9 une motion au niveau du du Grand Conseil qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, pour pas grand- chose et c'est \u00e7a qui a conduit au lancement de Diana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [96%] :\r\nIl s'agit, on \u00e9voque le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole de la vie de tous, sauf \u00e9videmment de l'UDC, ce n'est pas vraiment un probl\u00e8me, on va dire en Valais, on parle d'une dizaine de personnes \u00e9ventuels probl\u00e8mes r\u00e9gl\u00e9s au cas par cas par les directions des \u00e9coles si n\u00e9cessaire depuis quand on l\u00e9gif\u00e8re pour quelques cas particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [91%] :\r\nBon Monsieur Kamerzin nous dit que c'est pas un probl\u00e8me et puis ensuite, il nous explique que son propre parti, a lanc\u00e9 une motion pour pour traiter ce cas donc je vois d\u00e9j\u00e0 une petite contradiction, \u00e7a veut dire que, aussi, reconnaissent que c'est un probl\u00e8me apr\u00e8s l'ampleur de ce probl\u00e8me, pour le moment, Dieu merci, elle est relativement peser, c'est vrai, on a entre 10 et une vingtaine de cas par ann\u00e9e en fonction de qui vous poser la question, mais c'est un probl\u00e8me qui va croissant avec d'autres un corollaire d'autres probl\u00e8mes qui viennent avec des demandes de dispenses pour des cours divers et vari\u00e9s, et \u00e7a c'est clairement pas acceptable dans la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 nous vivons, l'\u00e9cole doit \u00eatre un lieu d'apprentissage, l'\u00e9cole doit \u00eatre un lieu d'int\u00e9gration et pas le lieu o\u00f9 les uns et les autres peuvent exprimer dirons -nous des positions qui sont pros\u00e9lyte, par rapport \u00e0 une religion ou \u00e0 une autre et c'est aussi pour \u00e7a que l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 un texte qui ne ciblait pas les couvre- chefs en particulier d'une religion, nous avons men\u00e9 des consultations avec les communaut\u00e9s juives avec les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes avec les communaut\u00e9s musulmanes mod\u00e9r\u00e9es qui nous ont toutes dit on est d'accord de de ne plus porter de couvre- chef parcours : nous ne voulons pas qu'une, de religions soient discrimin\u00e9s, que ce soit par exemple que l'Islam ou que le Juda\u00efsme qui ce qui soit soumis \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e8gle dans ce sens -l\u00e0, la motion que le PDC a d\u00e9pos\u00e9 est encore plus hypocrites puisqu'elle ne cible que le voile \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9cole, pardon, et on sait que le voile n'est port\u00e9 que par les les musulmans donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [90%] :\r\nLa expliquez moi j'ai jamais discrimination c'est pas du nucl\u00e9aire, expliquez -vous, parce qu'il y a 2 arguments l\u00e0- dedans, c'est un d'abord ben il y a une contradiction, c'est-\u00e0-dire le probl\u00e8me peut-\u00eatre n'existe pas \u00e0 une tr\u00e8s grande \u00e9chelle, mais il n'emp\u00eache, vous, vous saisissez cette question quand m\u00eame, puisque effectivement votre conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay s'est engag\u00e9 \u00e0 proposer l'an prochain texte dit -il conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public et \u00e0 la proportionnalit\u00e9 donc il ira dans quel sens finalement cette ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [89%] :\r\nMais il ira dans le sens de de la motion j'aimerais juste dire il y a pas tout quand Valais, je le redis, il y a des cas qui se r\u00e8glent par la voie pragmatique et je constate qu'on est 100 pourcent d'accord avec Monsieur Desmeules, on a des situations aujourd'hui qui se r\u00e8gle qui se r\u00e8gle au quotidien qui se dans les directions d'\u00e9coles dans les \u00e9tablissements, sans qu'on a besoin de, de, d'un principe g\u00e9n\u00e9ral absolue, on n'on est pas d'accord sur les exceptions possibles mais disons qui vise, en tout cas tous les cas de voiles et autres signes religieux ostentatoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [82%] :\r\nNon, on a vraiment avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [90%] :\r\nOn n'a pas attendu d'avoir l'initiative de l'UDC en Valais, fort heureusement d'ailleurs pour r\u00e9gler au cas par cas de mani\u00e8re pragmatique, les cas qui se pr\u00e9sentent, et on veut continuer dans cette direction -l\u00e0, pourquoi cibler le volant, comme le disait la motion, elle va aller vers un texte l\u00e9gislatif qui sera \u00e9labor\u00e9e, c'est clair que le texte l\u00e9gislatif sera constitutionnel et prendra en consid\u00e9ration tous les couvre- chefs \u00e7a c'est il faut finalement vous allez arriver au m\u00eame point que l'initiative parce qu'on a d\u00e9pens\u00e9, occupations, on a les m\u00eames pr\u00e9occupations, \u00e0 la base qui qui est alors pour l'UDC il y a une probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est pas le cas pour nous on attend, rapport de monsieur Darbelet pour la fin de l'ann\u00e9e, on est conscient qu'il y a des inqui\u00e9tudes qui a des pr\u00e9occupations qui pourrait avoir fait au cas o\u00f9 des cas qui est probl\u00e9matique qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'avenir, et on veut proposer une base l\u00e9gale qui permet de r\u00e9gler le cas comme \u00e7a se fait maintenant de mani\u00e8re pragmatique, au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [90%] :\r\nBon alors J\u00e9r\u00f4me finalement vous arriverez \u00e0 un consensus non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re, parce que nous, \u00e9videmment qu'on va pas s'opposer \u00e0 un texte qui va, qui va aller dans votre sens, mais \u00e7a d\u00e9montre quand m\u00eame l'attitude du PDC, par contre, une chose qui me qui moi m'inqui\u00e8te grandement on a eu la pr\u00e9sence cette semaine des gens du Conseil central islamique suisse, donc des femmes qui sont du voile dans les gradins, la tribune du Grand Conseil le ce m\u00eame CCIS il a ceux qui vous comme vous le savez a des accointances avec certains r\u00e9seaux djihadistes qui est poursuivi par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui a salu\u00e9, qui a f\u00e9licit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du du Grand Conseil ainsi que le le Conseil d'\u00c9tat, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te grandement, je me dis que ce se coucher dans le m\u00eame lit l\u00e9gende ces gens -l\u00e0, c'est un scandale, et ils nous ont expliqu\u00e9 droit derri\u00e8re quelle \u00e9tait leur vision de l'int\u00e9gration \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple pour les cours de natation, nous disant mais dans certains cantons n'a r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier le port du burkini, par exemple, pour moi, c'est pas du tout l'int\u00e9gration \u00e7a c'est carr\u00e9ment le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'on cr\u00e9e cette diff\u00e9rence entre je on peut clairement pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [83%] :\r\nJe suis d'accord avec Monsieur mais pourquoi ces personnes sont venues en Valais qui serait jamais venu d'ailleurs pas, qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce texte extraordinaire propos\u00e9e par l'UDC, c'est vous qui l'avez qui les avez indirect, on a achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [89%] :\r\nOn notera que sur le fond, sur le fond, vous allez parvenir \u00e0 un consensus, merci beaucoup, l'accord de la motion, merci, merci, Sydney Kamerzin merci J\u00e9r\u00f4me Desmeules je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-16T17:32:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D4BBB79-9A09-45F0-A1E6-D0AEFF1B76B7", "internalArchiveId": "2D4BBB79-9A09-45F0-A1E6-D0AEFF1B76B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jura: le Tribunal cantonal contre-attaque dans l'affaire Queloz", "publicationDate": "2017-12-16T00:00:00Z", "summary": "Dans le Jura, le Tribunal cantonal contre-attaque dans ce qui est devenu l'affaire Queloz, du nom de la jeune candidate PDC \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidence du Parlement jurassien. Dans un communiqu\u00e9, il r\u00e9fute les accusations dont il a fait l'objet ce jeudi.\r\n\r\n* * Jura: le Tribunal cantonal contre-attaque dans l'affaire Queloz 12h30 Affaire qu\u00e9loz \r\nDans le Jura, le Tribunal cantonal contre-attaque dans ce qui est devenu l'affaire Queloz, du nom de la jeune candidate PDC \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidence du Parlement jurassien. Dans un communiqu\u00e9 de trois pages, il r\u00e9fute les accusations dont il a fait l'objet jeudi dernier. Le Tribubal rend public des informations jusqu'\u00e0 alors r\u00e9serv\u00e9es au seul bureau du l\u00e9gislatif. Ga\u00ebl Klein  \r\n((Le texte est sign\u00e9 par les cinq juges du tribunal cantonal dont les deux repr\u00e9sentants du PDC. Les autorit\u00e9s judiciaires rejettent en bloc les accusations qui reposent selon elles sur des informations erron\u00e9es et tendancieuses diffus\u00e9es par plusieurs parlementaires. \r\nPour rappel, le groupe UDC a demand\u00e9 l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate sur l'attitude du tribunal dans cette affaire, et le pr\u00e9sident de la commission de la justice, un d\u00e9put\u00e9 PDC, a saisi le Minist\u00e8re public d'une d\u00e9nonciation p\u00e9nale \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident du tribunal, qui pour la petite histoire est socialiste.   \r\nDans ces trois pages, le Tribunal cantonal se justifie d'avoir inform\u00e9 le Parlement des faits reproch\u00e9s \u00e0 la candidate et donc des soup\u00e7ons de mensonge \u00e0 la Commission des examens d'avocat. Selon lui, les d\u00e9put\u00e9s doivent pouvoir \u00e9lire le premier citoyen du canton en toute connaissance de cause, en ajoutant plus loin que l'affaire pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat public ind\u00e9niable, elle n'a pas un caract\u00e8re priv\u00e9, ni politique. Face \u00e0 la d\u00e9ferlante, il publie d'ailleurs cette fois des informations dont seul le  bureau du Parlement \u00e9tait nanti jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui sont tanc\u00e9es par le pr\u00e9sident du groupe UDC. Contact\u00e9 ce matin, il estime que la nouvelle communication du Tribunal cantonal l\u00e9gitime derechef une commission d'enqu\u00eate parlementaire puisqu'il se permet de publier des \u00e9l\u00e9ments sur une enqu\u00eate en cours.))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9156893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jura: le Tribunal cantonal contre-attaque dans l'affaire Queloz / 12H30_2017-12-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.12.2017"], "alternativeSummary": ["Dans le Jura, le Tribunal cantonal contre-attaque dans ce qui est devenu l\u2019affaire Queloz, du nom de la jeune candidate PDC \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidence du Parlement jurassien. Dans un communiqu\u00e9, il r\u00e9fute les accusations dont il a fait l\u2019objet ce jeudi."], "variantIds": ["ece-9156893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T23:41:57Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le Jura, le Tribunal cantonal contre- attaque dans ce qui est devenu l'affaire Queloz, du nom de la jeune candidate PDC \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidence du Parlement jurassien, dans un communiqu\u00e9 de 3 pages, il r\u00e9fute les accusations dont il fait l'objet jeudi dernier le tribunal rend public des informations jusqu'alors r\u00e9serv\u00e9es au seul bureau du l\u00e9gislatif, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nLe texte est sign\u00e9 par les 5 juges du tribunal cantonal, dont les 2 repr\u00e9sentants du PDC, les autorit\u00e9s judiciaires rejettent en bloc les accusations qui reposent, selon elle, sur des informations erron\u00e9es et tendancieuses diffus\u00e9es par plusieurs parlementaires pour rappel, le groupe UDC a demand\u00e9 l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate sur l'attitude du tribunal dans cette affaire et le pr\u00e9sident de la commission de la justice, un d\u00e9put\u00e9 PDC a saisi le Minist\u00e8re public d'une d\u00e9nonciation p\u00e9nale \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident du tribunal, qui pour la petite histoire, est socialiste, dans ces trois pages le Tribunal cantonal se justifie dehors informer le Parlement des faits reproch\u00e9s \u00e0 la candidate et donc des soup\u00e7ons de mensonge \u00e0 la Commission des examens d'avocat, selon lui, les d\u00e9put\u00e9s doivent pouvoir \u00e9lire le premier citoyen du canton en toute connaissance de cause en ajoutant plus loin que l'affaire pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat public ind\u00e9niable, elle n'a pas un caract\u00e8re priv\u00e9, ni politique face \u00e0 la d\u00e9ferlante il publie d'ailleurs cette fois des informations dont seul le bureau du Parlement \u00e9tait nanti jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent des r\u00e9v\u00e9lations qui sont tanc\u00e9s par le pr\u00e9sident du groupe UDC contact\u00e9 ce matin, il estime que la nouvelle communication du Tribunal cantonal l\u00e9gitime derechef une commission d'enqu\u00eate parlementaire puisqu'il se permet de publier des \u00e9l\u00e9ments sur une enqu\u00eate en cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [98%] :\r\nLa nouvelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-16T11:40:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1641281", "internalArchiveId": "AA1711641542", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "publicationDate": "2017-12-16T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9177182", "imageURL": "http://www.rts.ch/9177176.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Faut pas croire", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Faut pas croire", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Le gourou des Alpes", "Le champion de la neutralit\u00e9", "Le s\u00e9same des Fribourgeois", "L'homme qui a sauv\u00e9 la Suisse", "L'homme qui ne mangeait plus", "L'homme qui a quitt\u00e9 femme et enfants", "Le h\u00e9ros de la d\u00e9croissance heureuse", "Faut pas croire", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !"], "alternativeSummary": ["Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Encore peu r\u00e9pandus en Suisse, les rites autour de la maternit\u00e9 suscitent l'int\u00e9r\u00eat d'un nombre croissant de femmes : moulage du ventre, \u00ab blessing way \u00bb, empreinte placentaire... Pourquoi ce besoin de ritualiser la grossesse ? Reportage de Carol Haefliger suivi d'une discussion avec Florence Pasche Guignard, historienne des religions, et Jeltje Gordon Lennox, c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culi\u00e8re et psychoth\u00e9rapeute.", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Encore peu r\u00e9pandus en Suisse, les rites autour de la maternit\u00e9 suscitent l'int\u00e9r\u00eat d'un nombre croissant de femmes : moulage du ventre, \u00ab blessing way \u00bb, empreinte placentaire... Pourquoi ce besoin de ritualiser la grossesse ? Reportage de Carol Haefliger suivi d'une discussion avec Florence Pasche Guignard, historienne des religions, et Jeltje Gordon Lennox, c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culi\u00e8re et psychoth\u00e9rapeute.", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Comme tant de femmes avant elle et autour d\u2019elles, Manon et Audrey ont v\u00e9cu une exp\u00e9rience initiatique : porter un enfant et devenir m\u00e8re. Comme peu de femmes encore aujourd\u2019hui en Suisse, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de marquer l\u2019\u00e9tape de la grossesse et de la mise au monde par des rituels : moulage et peinture du ventre, empreinte placentaire\u2026 Encore marginaux en Europe, ces rites suscitent un int\u00e9r\u00eat croissant, principalement aupr\u00e8s de femmes qui s\u2019orientent vers un suivi de grossesse peu m\u00e9dicalis\u00e9. Manque-t-on de rituels pour c\u00e9l\u00e9brer la maternit\u00e9 ? Pourquoi de plus en plus de femmes ressentent-elles le besoin de ritualiser leur grossesse ? Et quelle place pour les p\u00e8res dans ces rites ? Reportage de Carol Haefliger suivi d\u2019une discussion avec Florence Pasche Guignard, historienne des religions, et Jeltje Gordon-Lennox, c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culi\u00e8re et psychoth\u00e9rapeute.", "Encore peu r\u00e9pandus en Suisse, les rites autour de la maternit\u00e9 suscitent l'int\u00e9r\u00eat d'un nombre croissant de femmes : moulage du ventre, \u00ab blessing way \u00bb, empreinte placentaire... Pourquoi ce besoin de ritualiser la grossesse ? Reportage de Carol Haefliger suivi d'une discussion avec Florence Pasche Guignard, historienne des religions, et Jeltje Gordon Lennox, c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culi\u00e8re et psychoth\u00e9rapeute.", "L'activit\u00e9 de m\u00e9diation de l.ermite du Ranft \u00e9tait connue loin \u00e0 la ronde. Au point que l'archiduc Sigismond d'Autriche et le duc Sforza de Milan lui ont d\u00e9p\u00each\u00e9 des \u00e9missaires pour b\u00e9n\u00e9ficier de ses conseils.", "Durant sa vie, Nicolas de Fl\u00fce a op\u00e9r\u00e9 de nombreuses m\u00e9diations et appel\u00e9 \u00e0 \u00e9viter les conflits. Au point que certains en ont fait le champion de la neutralit\u00e9 et du non-interventionnisme. V\u00e9rit\u00e9 historique ou r\u00e9cup\u00e9ration politique?", "L'accord conclu \u00e0 Stans, sous les auspices de Nicolas de Fl\u00fce, a \u00e9largi la Suisse vers l'ouest. Deux nouveaux cantons, Soleure et Fribourg, ont pu rejoindre la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "L'une des interventions les plus connues de Nicolas de Fl\u00fce a eu lieu lors de la Di\u00e8te de Stans, le 30 novembre 1481. Le message qu'il a fait porter aux participants aurait permis d'\u00e9viter une guerre entre Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s.", "Durant pr\u00e8s de vingt ans, jusqu.\u00e0 sa mort en 1487, il est dit que Nicolas de Fl\u00fce n'a rien mang\u00e9, hormis une hostie une fois par semaine. Ce je\u00fbne a marqu\u00e9 ses contemporains et nourri sa renomm\u00e9e bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de son canton.", "En 1467, Nicolas de Fl\u00fce, \u00e2g\u00e9 de 50 ans, laisse son \u00e9pouse Doroth\u00e9e et ses dix enfants pour aller s'installer au Ranft, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la maison qu'il habite dans le village de Fl\u00fceli (OW).", "Avant de devenir ermite, Nicolas de Fl\u00fce a exerc\u00e9 de nombreuses charges publiques : militaire, juge et responsable politique cantonal. Il a cependant choisi d'y renoncer pour vivre en solitaire dans la vall\u00e9e de la Melchaa.", "Devenir m\u00e8re, tout un rituel !", "Encore peu r\u00e9pandus en Suisse, les rites autour de la maternit\u00e9 suscitent l'int\u00e9r\u00eat d'un nombre croissant de femmes : moulage du ventre, \u00ab blessing way \u00bb, empreinte placentaire... Pourquoi ce besoin de ritualiser la grossesse ? Reportage de Carol Haefliger suivi d'une discussion avec Florence Pasche Guignard, historienne des religions, et Jeltje Gordon Lennox, c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culi\u00e8re et psychoth\u00e9rapeute."], "variantIds": ["ece-9064836", "ece-9065137", "ece-9065579", "ece-9064965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-17T16:32:15Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:05  10:00:24:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:17  10:00:27:05\r\n-Bienvenue dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:27:10  10:00:31:03\r\n     Manon et Audrey ont v\u00e9cu \r\n    une exp\u00e9rience initiatique:\r\n\r\n10:00:31:08  10:00:32:23\r\n          devenir m\u00e8res.\r\n\r\n10:00:33:04  10:00:37:02\r\n   Une \u00e9tape qu'elles ont d\u00e9cid\u00e9\r\n    de marquer par des rituels.\r\n\r\n10:00:37:07  10:00:41:06\r\n Moulages et peintures du ventre,\r\n     empreinte placentaire...\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:42:16\r\n        Quel est ce besoin\r\n\r\n10:00:42:21  10:00:44:22\r\n   de ritualiser la grossesse ?\r\n\r\n10:00:45:03  10:00:46:18\r\n     Manque-t-on de rituels ?\r\n\r\n10:00:46:23  10:00:48:19\r\n    Et les p\u00e8res dans tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:00:49:00  10:00:51:18\r\n       Regardez ce reportage\r\n       et on en parle apr\u00e8s.\r\n\r\n10:00:52:04  10:00:55:14\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:00:55:19  10:00:59:01\r\n      -Audrey est combl\u00e9e \r\n     par ses trois enfants.\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:03:02\r\n   Ils viennent de s'installer\r\n   dans leur nouvelle maison.\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:08:18\r\n Audrey a pr\u00e9vu d'enterrer quelque\r\nchose de particulier dans le jardin.\r\n\r\n10:01:08:23  10:01:11:21\r\n     -On dirait des \u00e9oliennes.\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:19:07\r\n Dans cet endroit, on va enterrer\r\n les placentas des trois enfants.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:23:22\r\n    Ils pourront chacun choisir\r\n         un arbre fruitier\r\n\r\n10:01:24:03  10:01:27:02\r\n  qu'ils voudront mettre dessus.\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:30:11\r\n Quel arbre vous aimeriez mettre ?\r\n\r\n10:01:34:09  10:01:37:16\r\n      Je me suis rendu compte\r\n        que ce n'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:01:37:21  10:01:40:05\r\n     juste un d\u00e9chet organique\r\n\r\n10:01:40:10  10:01:42:10\r\n        qu'on allait jeter.\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:47:18\r\nMais que \u00e7a symbolisait aussi le lien\r\n  de ces neuf mois pass\u00e9s in utero\r\n\r\n10:01:47:23  10:01:50:02\r\n  et qu'il y a entre eux et moi.\r\n\r\n10:01:51:23  10:01:53:17\r\n        Ca, c'\u00e9tait qui ?\r\n\r\n10:01:53:22  10:01:55:11\r\n              -Moi. \r\n              -Toi ?\r\n\r\n10:01:55:15  10:01:57:09\r\n            T'es s\u00fbre ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:01:57:13  10:01:59:17\r\n     -Et l\u00e0, dans ce ventre ?\r\n            -Tu sais ?\r\n\r\n10:01:59:22  10:02:02:11\r\n              -Moi ?\r\n     -Toi, et l\u00e0 c'\u00e9tait qui ?\r\n\r\n10:02:02:15  10:02:04:05\r\n             -Lenny !\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:08:01\r\n -Ses deux premi\u00e8res grossesses\r\n       se d\u00e9roulent bien.\r\n\r\n10:02:08:06  10:02:12:09\r\n Pour le 3\u00e8me enfant, les choses\r\n ne se passent pas comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:02:12:13  10:02:17:05\r\n  Enceinte de jumeaux, Audrey fait\r\nune fausse couche et perd un foetus.\r\n\r\n10:02:17:10  10:02:20:11\r\n   -On savait que la grossesse\r\n        s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:02:20:15  10:02:23:08\r\n Je ne voulais pas la m\u00e9dicaliser.\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:27:11\r\n    On a attendu que les choses\r\n     se fassent naturellement.\r\n\r\n10:02:27:15  10:02:31:19\r\n     J'ai commenc\u00e9 \u00e0 saigner, \r\n     puis fait une h\u00e9morragie.\r\n\r\n10:02:32:08  10:02:36:02\r\n     -Audrey se trouve alors\r\n   \u00e0 14 semaines de grossesse.\r\n\r\n10:02:36:07  10:02:39:05\r\n          A l'h\u00f4pital,\r\n   elle subit une intervention\r\n\r\n10:02:39:10  10:02:44:04\r\n et ressent le besoin de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nle 2\u00e8me foetus pour lui dire adieu.\r\n\r\n10:02:45:15  10:02:47:23\r\n    -T'avais pas de cheveux !\r\n\r\n10:02:48:04  10:02:49:15\r\n       C'\u00e9tait pour aller\r\n\r\n10:02:49:20  10:02:51:21\r\n      jusqu'au bout du deuil.\r\n\r\n10:02:52:02  10:02:54:02\r\n          Pour pouvoir...\r\n\r\n10:02:55:07  10:02:59:23\r\n    ...ritualiser cela et faire\r\n    quelque chose avec ce b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:03:00:04  10:03:02:02\r\n       Lui dire au revoir.\r\n\r\n10:03:02:07  10:03:04:17\r\nAvoir un endroit o\u00f9 se recueillir.\r\n\r\n10:03:04:22  10:03:08:18\r\n       Quelque chose de plus\r\n   que juste arriver \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:03:08:23  10:03:12:05\r\n          encore enceinte\r\n    et repartir le ventre vide.\r\n\r\n10:03:12:10  10:03:14:12\r\n           Et sans rien.\r\n\r\n10:03:14:17  10:03:18:05\r\n        Continuer \u00e0 vivre,\r\n      finalement, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:22:16\r\n -Audrey et son mari ont besoin\r\n  de vivre le deuil ensemble.\r\n\r\n10:03:22:21  10:03:26:05\r\n     Et de rendre tangible\r\n   la fin de cette grossesse.\r\n\r\n10:03:27:07  10:03:31:21\r\nIls se rendent en for\u00eat et enterrent\r\n   les foetus avec une c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:03:32:02  10:03:34:15\r\nLorsque Audrey retombe enceinte,\r\n\r\n10:03:34:20  10:03:39:05\r\n      elle souhaite c\u00e9l\u00e9brer\r\nla grossesse de son nouvel enfant.\r\n\r\n10:03:39:14  10:03:41:13\r\n  -J'ai eu \u00e0 coeur d'organiser\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:45:01\r\n    pour ma grossesse suivante\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:49:04\r\n    un moment de... comment...\r\n\r\n10:03:49:09  10:03:51:10\r\n     ...de partage et de lien.\r\n\r\n10:03:51:14  10:03:56:03\r\n Juste pour c\u00e9l\u00e9brer la grossesse.\r\n\r\n10:03:57:00  10:04:01:00\r\nParce que c'est c\u00e9l\u00e9brer la vie.\r\n\r\n10:04:01:16  10:04:04:07\r\n-Audrey organise unblesssing way.\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:08:14\r\n     D'origine am\u00e9rindienne,\r\nc'est une c\u00e9r\u00e9monie entre femmes.\r\n\r\n10:04:08:19  10:04:12:11\r\n       Elles se r\u00e9unissent\r\n    autour de la future maman\r\n\r\n10:04:12:16  10:04:14:15\r\n    pour f\u00eater sa maternit\u00e9.\r\n\r\n10:04:14:20  10:04:20:03\r\nPendant ce rituel, elles la coiffent\r\n    et lui offrent des cadeaux.\r\n\r\n10:04:22:22  10:04:27:13\r\n Manon a gard\u00e9 les objets li\u00e9s \r\n \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie dublessing way\r\n\r\n10:04:27:18  10:04:29:18\r\n  et les a plac\u00e9s sur un autel.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:35:07\r\n      Tintement du carillon\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:39:03\r\n-Ca, c'est le b\u00e2ton de la grossesse.\r\n\r\n10:04:39:08  10:04:42:14\r\n   Il repr\u00e9sente les neuf mois.\r\n\r\n10:04:42:19  10:04:44:18\r\n    Chaque mois, je suis venue\r\n\r\n10:04:44:23  10:04:47:07\r\n       rajouter un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:04:47:11  10:04:49:08\r\n       \u00c7a a commenc\u00e9 en bas.\r\n\r\n10:04:49:12  10:04:52:14\r\n    Avec un soleil et une lune.\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:56:11\r\n       \u00c7a repr\u00e9sente l'homme\r\n       et la femme au moment\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:08\r\n        de la conception.\r\n\r\n10:04:58:12  10:05:01:05\r\n        Il y a le chemin\r\n      jusqu'\u00e0 la nidation.\r\n\r\n10:05:01:10  10:05:02:23\r\n       C'est le fil rouge.\r\n\r\n10:05:03:04  10:05:04:21\r\n    La fourrure toute douce,\r\n\r\n10:05:05:02  10:05:07:02\r\n          c'est le b\u00e9b\u00e9\r\n        qui fait son nid.\r\n\r\n10:05:07:07  10:05:12:08\r\n     J'\u00e9tais all\u00e9e seule faire\r\n    une retraite de m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:05:12:12  10:05:18:04\r\n  Avec mon b\u00e9b\u00e9 dans mon ventre, \r\n on a pass\u00e9 10 jours que les deux.\r\n\r\n10:05:18:09  10:05:24:00\r\n    C'est une fa\u00e7on de garder\r\n une empreinte plut\u00f4t symbolique\r\n\r\n10:05:24:05  10:05:28:08\r\n       autre que des photos\r\n ou des notes et des \u00e9chographies.\r\n\r\n10:05:28:12  10:05:32:16\r\nC'est plus comment moi je l'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n10:05:32:21  10:05:37:08\r\n       Peut-\u00eatre qu'un jour\r\n ce sera un cadeau pour ma fille,\r\n\r\n10:05:37:12  10:05:39:08\r\n      o\u00f9 qu'on ira le br\u00fbler.\r\n\r\n10:05:40:20  10:05:43:22\r\n      -Fra\u00eechement parents\r\n      d'une petite Amina,\r\n\r\n10:05:44:03  10:05:48:18\r\n    Manon et Xavier ont voulu\r\nlui donner naissance \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:05:48:23  10:05:53:07\r\n   La sage-femme que le couple\r\n avait appel\u00e9e arrive trop tard.\r\n\r\n10:05:53:11  10:05:56:06\r\nIls doivent faire le travail seuls.\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:58:20\r\n-Manon me dit: \"Elle va sortir\".\r\n\r\n10:05:59:01  10:06:00:15\r\n          Ah bon ? Quoi ?\r\n\r\n10:06:00:20  10:06:03:02\r\n    Du coup, Amina est arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:06:03:06  10:06:05:22\r\n     deux contractions apr\u00e8s.\r\n\r\n10:06:06:03  10:06:09:12\r\n Moi j'ai vu, je l'ai accompagn\u00e9e.\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:11:21\r\n          Je l'ai tenue.\r\n\r\n10:06:14:15  10:06:16:18\r\n          Elle \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:06:16:23  10:06:19:19\r\n     -\u00c7a cr\u00e9e un lien direct\r\n         avec l'enfant ?\r\n\r\n10:06:20:00  10:06:22:15\r\n      -C'est un truc de fou.\r\n\r\n10:06:22:20  10:06:24:15\r\n      Vivre un accouchement.\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:30:00\r\n    Je ne peux pas accompagner\r\n       Manon physiquement,\r\n\r\n10:06:30:05  10:06:33:21\r\n     mais je peux accompagner \r\n     la naissance de ma fille.\r\n\r\n10:06:34:02  10:06:37:01\r\n       C'est le rituel m\u00eame,\r\n        le fait de na\u00eetre.\r\n\r\n10:06:37:06  10:06:42:12\r\nDans notre culture, on accompagne \r\nbeaucoup plus facilement le d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:47:06\r\n quelles que soient nos croyances,\r\n          m\u00eame un ath\u00e9e,\r\n\r\n10:06:47:11  10:06:50:02\r\n   mais assez peu la naissance.\r\n\r\n10:06:50:07  10:06:53:12\r\n     Alors que c'est LE rituel\r\n            de passage.\r\n\r\n10:06:53:17  10:06:57:06\r\n    On ne peut pas participer\r\n      \u00e0 cela physiquement.\r\n\r\n10:06:57:11  10:06:59:20\r\nIl y a une forme de d\u00e9tachement.\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:01:17\r\n     On ne peut rien faire.\r\n\r\n10:07:01:22  10:07:04:13\r\n    Moi, \u00e7a m'a vraiment aid\u00e9.\r\n\r\n10:07:04:18  10:07:09:00\r\n\u00c7a m'a vraiment servi de me projeter\r\n       dans ce qu'on faisait.\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:12:15\r\n      De l'aider \u00e0 se sentir\r\n      mieux dans son corps.\r\n\r\n10:07:12:20  10:07:15:09\r\n     De m\u00e9diter sur le sujet.\r\n\r\n10:07:15:13  10:07:20:12\r\n De nous projeter dans le fait que\r\nc'est un enfant qui se d\u00e9veloppait.\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:25:14\r\n     Moi j'avais tout ce temps\r\npour devenir p\u00e8re, pour m'y habituer\r\n\r\n10:07:27:15  10:07:31:12\r\n   -Manon observe une p\u00e9riode\r\nde 40 jours de repos post-partum,\r\n\r\n10:07:31:17  10:07:34:15\r\n     inspir\u00e9 par l'ayurv\u00e9da,\r\n      la m\u00e9decine indienne.\r\n\r\n10:07:34:20  10:07:38:23\r\n Afin de r\u00e9cup\u00e9rer physiquement \r\n et cr\u00e9er un lien avec l'enfant.\r\n\r\n10:07:39:04  10:07:42:16\r\n  -L'id\u00e9e, c'est que j'en fasse\r\n       le moins possible.\r\n\r\n10:07:42:21  10:07:46:15\r\n       Que je n'aie pas trop\r\n      de soucis dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:07:46:20  10:07:50:12\r\n       Que je puisse prendre\r\n       le rythme avec elle.\r\n\r\n10:07:50:17  10:07:53:14\r\n      Vraiment dans l'id\u00e9e\r\n       de faire le cocon.\r\n\r\n10:07:53:19  10:07:55:11\r\n      De trouver le rythme,\r\n\r\n10:07:55:15  10:08:01:19\r\n      d'avoir l'allaitement\r\n qui se met en place sans stress.\r\n\r\n10:08:02:00  10:08:06:11\r\n        D'avoir un rythme\r\n     au niveau de la famille.\r\n\r\n10:08:06:15  10:08:07:21\r\n           Qu'il puisse\r\n\r\n10:08:08:02  10:08:10:17\r\n   rencontrer sa petite soeur.\r\n\r\n10:08:10:22  10:08:13:22\r\nVoir comment \u00e7a se met en place.\r\n\r\n10:08:14:14  10:08:16:18\r\n   -Tout se passe tellement vite\r\n\r\n10:08:16:23  10:08:19:23\r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:08:20:04  10:08:23:11\r\n En \u00e9tant suivi au niveau m\u00e9dical\r\n\r\n10:08:23:15  10:08:25:16\r\n        par un gyn\u00e9cologue,\r\n\r\n10:08:25:21  10:08:31:20\r\n peu de moments sont pr\u00e9vus pour \r\n \u00e9changer autour de la grossesse.\r\n\r\n10:08:32:01  10:08:37:02\r\n C'est des choses qu'on faisait \r\navant beaucoup plus spontan\u00e9ment.\r\n\r\n10:08:37:07  10:08:39:23\r\n  Dans les tribus ancestrales.\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:44:02\r\n    Les femmes se r\u00e9unissaient\r\n      beaucoup plus souvent.\r\n\r\n10:08:44:07  10:08:48:08\r\n     C'est des choses qu'on a \r\n    un peu perdues aujourd'hui.\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:52:12\r\n\u00c7a avait de l'importance pour moi.\r\n\r\n10:08:52:17  10:08:56:06\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:08:56:11  10:09:00:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:00:23  10:09:03:19\r\n-Bonjour, Florence Pasche Guignard.\r\n\r\n10:09:04:00  10:09:06:15\r\nVous \u00eates historienne des religions.\r\n\r\n10:09:06:20  10:09:10:17\r\n   Vous travaillez sur les rites\r\n      autour de la maternit\u00e9.\r\n\r\n10:09:10:22  10:09:14:14\r\n   J'ai d\u00e9couvert quelque chose\r\n     en voyant ce reportage.\r\n\r\n10:09:14:19  10:09:18:08\r\n    C'est nouveau cette fa\u00e7on \r\n   de ritualiser sa grossesse ?\r\n\r\n10:09:18:12  10:09:20:04\r\n       -C'est quelque chose\r\n\r\n10:09:20:09  10:09:22:11\r\n    qui est en train d'\u00e9merger.\r\n\r\n10:09:22:16  10:09:25:10\r\nEt qui est vraiment plus personnalis\u00e9\r\n\r\n10:09:25:14  10:09:29:18\r\nque d'autres rites qu'on trouverait\r\n   dans les religions \u00e9tablies.\r\n\r\n10:09:29:23  10:09:34:15\r\n Qui suivent un script dans lequel\r\n il y a moins de personnalisation\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:36:20\r\n       de la part des m\u00e8res.\r\n\r\n10:09:37:01  10:09:41:06\r\n Ces femmes sont libres de choisir\r\n    ce qu'elles veulent faire.\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:43:07\r\n     \u00c7a, c'est assez nouveau.\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:47:06\r\n       -Pourquoi ce besoin\r\n   de ritualiser la grossesse ?\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:52:03\r\n  -On peut se demander si c'est \r\n la grossesse qui est ritualis\u00e9e,\r\n\r\n10:09:52:08  10:09:58:00\r\n     le processus physiologique,\r\nou les changements qui prennent place\r\n\r\n10:09:58:05  10:10:02:18\r\n        au niveau social et\r\nde la recomposition dans la famille.\r\n\r\n10:10:02:23  10:10:05:11\r\n  Est-ce que c'est la grossesse,\r\n\r\n10:10:05:16  10:10:08:20\r\n      ou c'est la future m\u00e8re\r\n        qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e ?\r\n\r\n10:10:09:01  10:10:14:09\r\n    Ou c'est l'enfant \u00e0 na\u00eetre\r\nqui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par anticipation ?\r\n\r\n10:10:14:13  10:10:18:10\r\n    La r\u00e9ponse sera diff\u00e9rente\r\n         dans chaque cas.\r\n\r\n10:10:18:14  10:10:20:11\r\n  -Bonjour, Jeltje Gordon-Lennox,\r\n\r\n10:10:20:15  10:10:24:09\r\n    vous \u00eates psychoth\u00e9rapeute\r\n    et c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culiaire.\r\n\r\n10:10:24:13  10:10:26:13\r\n Vous accompagnez des personnes,\r\n\r\n10:10:26:18  10:10:29:05\r\n         dans les \u00e9tapes\r\n     marquantes de leur vie.\r\n\r\n10:10:29:10  10:10:30:16\r\n       Hors de tout cadre\r\n\r\n10:10:30:21  10:10:33:13\r\n institutionnel, Eglise ou autre.\r\n\r\n10:10:33:18  10:10:38:11\r\n Comment vous comprenez ce besoin\r\n   de ritualiser la grossesse ?\r\n\r\n10:10:38:16  10:10:40:02\r\n         -Je le comprends\r\n\r\n10:10:40:07  10:10:42:01\r\n     dans le cadre d'une vie.\r\n\r\n10:10:42:06  10:10:43:16\r\n        Quand j'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:10:43:21  10:10:45:14\r\n        \u00e0 faire ce travail,\r\n\r\n10:10:45:19  10:10:49:11\r\n        car avant j'\u00e9tais\r\n dans une institution religieuse.\r\n\r\n10:10:49:15  10:10:51:23\r\n     -En tant que pasteure.\r\n\r\n10:10:52:04  10:10:55:21\r\n       -Oui, et j'entendais,\r\n       les gens qui disaient\r\n\r\n10:10:56:02  10:10:59:16\r\n  qu'il faut faire quelque chose.\r\n\r\n10:10:59:21  10:11:02:05\r\n      \u00c7a m'a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n10:11:02:10  10:11:06:01\r\n    Il faut faire quelque chose\r\n         qui semble juste.\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:09:19\r\n        Ce que ces femmes\r\n   essayent de mettre en place,\r\n\r\n10:11:10:00  10:11:13:09\r\n   c'est de faire quelque chose\r\n         \u00e0 leur mani\u00e8re.\r\n\r\n10:11:13:13  10:11:17:15\r\n   Mais en reconnaissant le fait\r\n   qu'elles n'appartiennent pas\r\n\r\n10:11:17:20  10:11:20:07\r\n  \u00e0 une institution particulaire.\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:23:20\r\n          Elles veulent\r\n     s'approprier ce passage.\r\n\r\n10:11:24:01  10:11:29:21\r\n C'est une mani\u00e8re de marquer non\r\nseulement un passage physiologique\r\n\r\n10:11:30:02  10:11:35:07\r\n   de la personne qui grandit,\r\n mais c'est aussi les connexions.\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:37:20\r\n  Les relations avec les autres.\r\n\r\n10:11:38:01  10:11:40:04\r\n      C'est dans un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:11:40:09  10:11:46:04\r\n De retisser ou resserrer certains\r\n   liens l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas.\r\n\r\n10:11:46:09  10:11:49:01\r\n-On a entendu \u00e0 plusieurs reprises,\r\n\r\n10:11:49:06  10:11:54:10\r\n l'impression qu'il n'y avait pas \r\n\u00e0 disposition les rituels ad\u00e9quats.\r\n\r\n10:11:54:14  10:11:58:01\r\n     Est-ce que notre soci\u00e9t\u00e9\r\n       manque de rituels ?\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:02:11\r\n   -Notre soci\u00e9t\u00e9 est en p\u00e9riode\r\n      de grands changements.\r\n\r\n10:12:02:16  10:12:04:14\r\n        De chamboulements.\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:07:02\r\n    Dans beaucoup de domaines.\r\n\r\n10:12:07:07  10:12:10:15\r\n   Y compris dans l'attachement\r\n        aux institutions.\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:14:11\r\n  Et aux institutions religieuses\r\n          en particulier.\r\n\r\n10:12:14:16  10:12:19:07\r\n Dans cette p\u00e9riode de l'Histoire \r\n o\u00f9 on est pass\u00e9 de petits groupes\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:27:05\r\n      \u00e0 l'urbanisme et a une\r\ninstitutionnalisation des rituels.\r\n\r\n10:12:27:10  10:12:30:01\r\n   Maintenant, on sort de cela.\r\n\r\n10:12:30:06  10:12:34:20\r\n En tout cas pour une bonne partie\r\n    de la population en Europe.\r\n\r\n10:12:35:01  10:12:37:03\r\n      On estime qu'\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:12:37:08  10:12:43:11\r\n60 % des personnes ne s'associent pas\r\n    \u00e0 une institution religieuse.\r\n\r\n10:12:43:16  10:12:51:05\r\n  Les rituels de ces institutions\r\n  ne correspondent pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:12:51:10  10:12:55:19\r\n        \u00e0 ce dont les gens\r\n       ont besoin de faire.\r\n\r\n10:12:56:00  10:13:00:04\r\n       Ca ne correspond pas\r\n       \u00e0 leurs sentiments.\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:05:03\r\n -Pour rebondir l\u00e0-dessus, on peut\r\n aussi signaler qu'historiquement,\r\n\r\n10:13:05:08  10:13:09:11\r\n   il existait dans les Eglises\r\n     catholique et anglicane\r\n\r\n10:13:09:15  10:13:12:07\r\n    le rite des \"relevailles\".\r\n\r\n10:13:12:11  10:13:17:15\r\n     C'\u00e9tait un rite o\u00f9 seules\r\n      les femmes assistaient.\r\n\r\n10:13:17:20  10:13:22:16\r\n  Il y avait la m\u00e8re, la marraine\r\n   de l'enfant et la sage-femme.\r\n\r\n10:13:22:21  10:13:27:15\r\n  C'\u00e9tait une liturgie officielle\r\n   qui est tomb\u00e9e en d\u00e9su\u00e9tude.\r\n\r\n10:13:27:20  10:13:34:00\r\n  Dans certains d\u00e9bats, certains\r\n demandent que ce mythe reprenne.\r\n\r\n10:13:34:05  10:13:36:04\r\n     -Il consistait en quoi ?\r\n\r\n10:13:36:09  10:13:38:14\r\n C'\u00e9tait une messe particuli\u00e8re ?\r\n\r\n10:13:38:19  10:13:43:13\r\n     -C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n que la m\u00e8re se rendait de nouveau\r\n\r\n10:13:43:18  10:13:46:17\r\n            \u00e0 l'\u00e9glise\r\n  apr\u00e8s la naissance de l'enfant.\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:50:04\r\n          Cette c\u00e9r\u00e9monie\r\n    \u00e9tait dissoci\u00e9e du bapt\u00eame.\r\n\r\n10:13:50:09  10:13:53:19\r\n      En raison du haut taux \r\n      de mortalit\u00e9 infantile,\r\n\r\n10:13:54:00  10:13:59:17\r\n  il y avait une sorte d'urgence\r\n   \u00e0 baptiser les nouveau-n\u00e9s.\r\n\r\n10:13:59:22  10:14:05:04\r\n    Mais la m\u00e8re avait besoin\r\nd'un peu de temps pour se relever.\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:08:13\r\n      D'o\u00f9 l'id\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brer\r\n      les relevailles apr\u00e8s.\r\n\r\n10:14:08:18  10:14:11:22\r\n        C'\u00e9tait au moment\r\n  o\u00f9 elle se rendait de nouveau,\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:14:05\r\n et en tant que m\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n10:14:14:10  10:14:18:21\r\n    -Plut\u00f4t que de r\u00e9actualiser\r\n          ce rite oubli\u00e9,\r\n\r\n10:14:19:02  10:14:23:02\r\n          Manon et Audrey\r\n    vont chercher quelque chose\r\n\r\n10:14:23:07  10:14:29:09\r\ndans des spiritualit\u00e9s am\u00e9rindiennes,\r\n     notamment leblessing way.\r\n\r\n10:14:29:13  10:14:33:17\r\n     Pourquoi aller chercher\r\n  dans des cultures \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:37:09\r\n      -En tant qu'historienne\r\n          des religions,\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:39:11\r\n      je ne pourrais pas dire\r\n\r\n10:14:39:16  10:14:42:07\r\n  que c'est un rite authentique.\r\n\r\n10:14:42:11  10:14:46:05\r\n      Il y a eu des emprunts\r\n     \u00e0 ces autres traditions.\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:51:10\r\nPeut-\u00eatre parce qu'elles n'ont rien\r\ntrouv\u00e9 dans les traditions locales.\r\n\r\n10:14:51:14  10:14:53:15\r\n      Mais ce qu'elles font,\r\n\r\n10:14:53:20  10:14:56:23\r\n          c'est une forme\r\n      de d\u00e9contextualisation.\r\n\r\n10:14:57:04  10:15:01:19\r\n   Elles empruntent les gestes,\r\n   les symboles et les objets,\r\n\r\n10:15:02:00  10:15:06:20\r\ndont elles ont besoin pour le sens\r\nqu'elles vont donner \u00e0 leur rite.\r\n\r\n10:15:07:01  10:15:11:18\r\n   Mais \u00e7a ne fera peut-\u00eatre pas\r\nde sens aux personnes des traditions\r\n\r\n10:15:11:23  10:15:14:11\r\n            auxquelles\r\n    elles empruntent les rites.\r\n\r\n10:15:14:16  10:15:18:08\r\n    Il y a peut-\u00eatre un risque\r\n       de se faire accuser\r\n\r\n10:15:18:12  10:15:21:15\r\n    d'appropriation culturelle.\r\n\r\n10:15:21:20  10:15:23:07\r\n      -Vous, J.Gordon-Lennox,\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:27:10\r\n   vous accompagnez concr\u00e8tement\r\n   des personnes dans des rites.\r\n\r\n10:15:27:14  10:15:31:11\r\n     Qu'est-ce que vous pensez\r\nd'aller piocher \u00e0 droite \u00e0 gauche ?\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:33:18\r\n   -Je suis d'accord avec vous.\r\n\r\n10:15:33:23  10:15:35:16\r\n      Dans le besoin de faire\r\n\r\n10:15:35:21  10:15:38:10\r\n   quelque chose, il faut agir.\r\n\r\n10:15:38:14  10:15:41:03\r\n   Il faut r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin.\r\n\r\n10:15:41:08  10:15:47:18\r\n   Mais je suis contre l'emprunt\r\n   de rituels d'autres cultures.\r\n\r\n10:15:47:23  10:15:52:10\r\nJ'irais encore plus loin que vous:\r\n          c'est du vol.\r\n\r\n10:15:52:14  10:15:57:07\r\n      Les Am\u00e9rindiens disent\r\n   qu'on leur a piqu\u00e9 leur terre\r\n\r\n10:15:57:11  10:16:00:12\r\n         et que maintenant\r\n    on leur pique leur culture.\r\n\r\n10:16:00:17  10:16:05:17\r\n -Mais \u00e7a pourrait \u00eatre un hommage ?\r\n-Ils ne le ressentent pas comme cela.\r\n\r\n10:16:05:22  10:16:08:21\r\n          Depuis 20 ans,\r\n   il y a des trait\u00e9s pour dire\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:11:19\r\n          que les Blancs\r\n   leur ont d\u00e9j\u00e0 assez... bref.\r\n\r\n10:16:12:00  10:16:15:23\r\n            \u00c0 mon sens,\r\n ces personnes ont pu s'approprier\r\n\r\n10:16:16:04  10:16:21:22\r\ncertains gestes, certains aspects,\r\n  remis \u00e0 leur sauce si on veut,\r\n\r\n10:16:22:03  10:16:24:06\r\n    mais c'est un peu dommage.\r\n\r\n10:16:24:11  10:16:28:07\r\n     Un rituel, pour marquer \r\n    un temps et les relations,\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:31:03\r\nil faut s'ins\u00e9rer dans la culture.\r\n\r\n10:16:31:08  10:16:36:00\r\n Il faut utiliser les m\u00e9taphores \r\nqui sont propres \u00e0 cette personne.\r\n\r\n10:16:36:05  10:16:40:03\r\nLe langage, les gestes, les objets.\r\n\r\n10:16:40:08  10:16:44:23\r\n      Il y a un anthropologue\r\n       que nous connaissons\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:52:02\r\n     dit qu'il faut chercher\r\n  dans les fonds de nos tiroirs.\r\n\r\n10:16:52:07  10:16:56:16\r\n      Les tasses \u00e9br\u00e9ch\u00e9es,\r\n    les choses dans le jardin.\r\n\r\n10:16:56:21  10:16:59:14\r\n  Les choses qui nous font sens.\r\n\r\n10:16:59:19  10:17:01:21\r\n         \u00c0 mon exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:17:02:02  10:17:04:16\r\n       \u00e7a doit sentir juste\r\n         pour \u00eatre juste.\r\n\r\n10:17:04:21  10:17:07:22\r\n     -On ne peut pas inventer\r\n       son propre rituel ?\r\n\r\n10:17:08:03  10:17:12:04\r\n -Comme l'humanit\u00e9 a toujours fait\r\n    depuis que les institutions\r\n\r\n10:17:12:09  10:17:14:15\r\n       ont accapar\u00e9 ce r\u00f4le.\r\n\r\n10:17:14:20  10:17:19:03\r\n    Il faut r\u00e9apprendre \u00e0 faire\r\n    en dehors des institutions.\r\n\r\n10:17:19:08  10:17:23:15\r\n  Je pense qu'il faut retourner \r\n \u00e0 l'origine de la ritualisation.\r\n\r\n10:17:23:20  10:17:27:22\r\n Dans une institution religieuse,\r\n     on peut aller facilement\r\n\r\n10:17:28:03  10:17:30:05\r\n du planning et \u00e0 la r\u00e9alisation.\r\n\r\n10:17:30:10  10:17:35:08\r\n La partie de cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 faite\r\n      durant des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:17:35:12  10:17:37:23\r\n  Quand on le fait pour soi-m\u00eame,\r\n\r\n10:17:38:04  10:17:41:16\r\n   il y a une \u00e9tape de cr\u00e9ation\r\n        qui est au milieu.\r\n\r\n10:17:41:21  10:17:44:14\r\nElle doit \u00eatre faite avec s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:17:44:19  10:17:47:14\r\n       \u00c7a ne veut pas dire \r\n       que la ritualisation\r\n\r\n10:17:47:19  10:17:49:17\r\n   doit \u00eatre toujours s\u00e9rieuse.\r\n\r\n10:17:49:22  10:17:53:22\r\n         Mais cette \u00e9tape\r\n     ne doit pas \u00eatre saut\u00e9e.\r\n\r\n10:17:54:03  10:17:58:04\r\n   Quand on utilise les rituels\r\n      des autres personnes,\r\n\r\n10:17:58:09  10:18:01:12\r\n         c'est une mani\u00e8re\r\n       d'aborder ce chapitre\r\n\r\n10:18:01:17  10:18:03:22\r\n  sans aller au fond des choses.\r\n\r\n10:18:04:03  10:18:08:01\r\n      -Le rite est toujours\r\n  en tension entre quelque chose\r\n\r\n10:18:08:06  10:18:10:16\r\n  de tr\u00e8s stable et de dynamique.\r\n\r\n10:18:10:21  10:18:15:16\r\n  L\u00e0, on peut voir dans ce type \r\n  de nouveaux rituels \u00e9mergents,\r\n\r\n10:18:15:21  10:18:18:03\r\n quelque chose de tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n10:18:18:08  10:18:22:20\r\n On va chercher ailleurs quelques\r\n  \u00e9l\u00e9ments qu'on d\u00e9contextualise\r\n\r\n10:18:23:01  10:18:26:12\r\n      et ces personnes leur \r\n     donnent un nouveau sens.\r\n\r\n10:18:26:17  10:18:31:09\r\n     Cette id\u00e9e de structure \r\n    qui va \u00eatre correspondante\r\n\r\n10:18:31:13  10:18:33:18\r\n    au ressenti, \u00e0 la famille.\r\n\r\n10:18:33:23  10:18:37:19\r\n     Il y avait trois enfants,\r\n        donc trois arbres.\r\n\r\n10:18:38:00  10:18:41:00\r\n        -D'aller chercher \r\n       des rites existants,\r\n\r\n10:18:41:05  10:18:44:16\r\n         j'ai l'impression\r\n     que c'est aussi efficace.\r\n\r\n10:18:44:21  10:18:46:09\r\n         \u00c7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9,\r\n\r\n10:18:46:13  10:18:50:11\r\n       on y a fait recours\r\n     pendant des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:53:10\r\n      \u00c7a donne une efficacit\u00e9\r\n          au rite, non ?\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:56:04\r\n   -\u00c7a lui donne une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n10:18:56:09  10:18:59:17\r\n           \u00c7a l'inscrit\r\n   dans une certaine g\u00e9n\u00e9alogie.\r\n\r\n10:18:59:22  10:19:04:07\r\n Peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'heure actuelle,\r\n  certaines personnes ont besoin\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:06:11\r\n de se distancier de cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:19:06:16  10:19:08:19\r\n   -Je dirais que ce n'est pas\r\n\r\n10:19:09:00  10:19:09:23\r\n        efficace si on ne\r\n\r\n10:19:10:04  10:19:12:11\r\ns'ins\u00e8re pas dans cette tradition.\r\n\r\n10:19:12:15  10:19:15:02\r\n         \u00c7a devient faux.\r\n          \u00c7a sonne faux.\r\n\r\n10:19:15:14  10:19:20:04\r\n   C'est pour \u00e7a que j'encourage\r\n     les gens \u00e0 vraiment aller\r\n\r\n10:19:20:09  10:19:22:12\r\n      dans l'aspect cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:19:22:17  10:19:25:18\r\n           Pour trouver\r\n      ce qui leur fait sens.\r\n\r\n10:19:25:23  10:19:30:13\r\n  Et d'inclure les personnes qui\r\nsont importantes dans cette \u00e9tape.\r\n\r\n10:19:30:18  10:19:34:00\r\n         -Et pas forc\u00e9ment\r\n    avec un c\u00e9l\u00e9brant s\u00e9culier.\r\n\r\n10:19:34:05  10:19:37:19\r\n     Ces personnes l'ont fait\r\n       avec leurs proches.\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:39:10\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:19:39:14  10:19:43:20\r\n      Souvent, on travaille \r\n      avec un professionnel,\r\n\r\n10:19:44:01  10:19:46:22\r\n     et on n'en a pas besoin.\r\n\r\n10:19:47:03  10:19:50:05\r\n         C'est pour \u00e7a que\r\n      j'ai \u00e9crit trois guides\r\n\r\n10:19:50:10  10:19:54:00\r\n        pour aider les gens\r\n  \u00e0 le faire sans accompagnement.\r\n\r\n10:19:54:05  10:19:58:12\r\n     Il faut savoir ce qui est\r\n     au centre de ces rituels.\r\n\r\n10:19:58:17  10:20:03:19\r\n   L\u00e0, c'est l'enfant \u00e0 na\u00eetre,\r\n    c'est le p\u00e8re et la m\u00e8re.\r\n\r\n10:20:04:00  10:20:06:04\r\n       Ou les deux parents.\r\n\r\n10:20:06:09  10:20:11:23\r\n  Les adultes deviennent hommes \r\n  et femmes, et ensuite parents.\r\n\r\n10:20:12:04  10:20:15:16\r\n-R\u00e9aliser un b\u00e2ton de grossesse,\r\n\r\n10:20:15:21  10:20:20:23\r\n      faire cesblessing way,\r\n      c'est assez s\u00e9duisant.\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:25:05\r\n   Il y avait aussi ces rituels\r\n       autour du placenta.\r\n\r\n10:20:25:10  10:20:32:22\r\nEn faire une empreinte sanguinolente,\r\n    \u00e7a peut para\u00eetre plus trash.\r\n\r\n10:20:33:03  10:20:40:03\r\n   \u00c7a vient d'o\u00f9 ce lien nouveau,\r\nou pas d'ailleurs, avec le placenta ?\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:44:14\r\n     -Ca vient d'une meilleure\r\n      compr\u00e9hension du corps.\r\n\r\n10:20:44:19  10:20:47:17\r\nEt pour les femmes de la grossesse.\r\n\r\n10:20:47:22  10:20:50:22\r\n       Et comment se d\u00e9roule\r\n       l'accouchement aussi.\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:53:23\r\nCette id\u00e9e de disposer de son corps,\r\n\r\n10:20:54:04  10:20:57:22\r\n     y compris de ces parties\r\n     dont on n'a plus besoin.\r\n\r\n10:20:58:03  10:21:01:10\r\n       La personne que vous \r\n      avez film\u00e9e mentionnait\r\n\r\n10:21:01:14  10:21:03:11\r\n    avoir accouch\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:21:03:16  10:21:05:11\r\n     Il sera donc plus facile\r\n\r\n10:21:05:15  10:21:07:09\r\n     de r\u00e9cup\u00e9rer le placenta.\r\n\r\n10:21:07:13  10:21:08:12\r\n           Et d'en faire\r\n\r\n10:21:08:17  10:21:10:08\r\n      ce que bon nous semble.\r\n\r\n10:21:10:12  10:21:12:15\r\n   L\u00e0, on trouve divers usages.\r\n\r\n10:21:12:20  10:21:15:17\r\n  On les enterre avec des arbres.\r\n\r\n10:21:15:22  10:21:19:07\r\n Des personnes qui les impriment.\r\n\r\n10:21:19:11  10:21:23:02\r\n            L\u00e0 aussi,\r\n il y a le symbolisme de l'arbre.\r\n\r\n10:21:23:07  10:21:26:09\r\n      \u00c7a peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9\r\n      de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons.\r\n\r\n10:21:26:13  10:21:31:00\r\n            Ou encore,\r\n  l'id\u00e9e de consommer le placenta\r\n\r\n10:21:31:05  10:21:33:02\r\n     sous diff\u00e9rentes formes.\r\n\r\n10:21:33:07  10:21:35:01\r\n      C'est tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n10:21:35:06  10:21:39:15\r\n-C'est vrai, certains le consomment\r\n     sous forme de smoothie !\r\n\r\n10:21:39:20  10:21:42:03\r\n   Ou en g\u00e9lules hom\u00e9opathiques.\r\n\r\n10:21:42:08  10:21:45:20\r\n    -Des capsules qui auraient\r\n    des propri\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9fiques.\r\n\r\n10:21:46:01  10:21:50:12\r\n   Il faudrait pouvoir v\u00e9rifier\r\n cela de fa\u00e7on plus scientifique.\r\n\r\n10:21:50:17  10:21:54:18\r\n     Mais pour les personnes,\r\n   cela a un sens de faire cela.\r\n\r\n10:21:54:23  10:21:58:16\r\n       Il faut leur demander\r\n   pourquoi elles le pratiquent.\r\n\r\n10:21:58:21  10:22:01:07\r\n  Et d'o\u00f9 elles ont pris l'id\u00e9e.\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:03:05\r\n        Ce que j'ai trouv\u00e9\r\n\r\n10:22:03:10  10:22:05:08\r\n      dans mes recherches,\r\n\r\n10:22:05:12  10:22:09:19\r\n  c'est que souvent les personnes\r\n    en parlent dans des forums\r\n\r\n10:22:10:00  10:22:12:01\r\n     de discussions en ligne.\r\n\r\n10:22:12:06  10:22:16:18\r\n   Elles voient d'autres femmes\r\n le faire et cr\u00e9er leurs rituels.\r\n\r\n10:22:16:23  10:22:22:02\r\n   Elles s'en inspirent, mais ne\r\n le reprennent jamais \u00e0 la lettre.\r\n\r\n10:22:22:07  10:22:26:00\r\n        Elles vont ajouter\r\n ce qui fait sens pour elles-m\u00eames\r\n\r\n10:22:26:05  10:22:29:02\r\n  et pour le reste de la famille.\r\n\r\n10:22:29:07  10:22:34:21\r\n  -Est-ce qu'on est l\u00e0 dans l'ordre\r\ndu rituel, de consommer son placenta,\r\n\r\n10:22:35:02  10:22:38:01\r\n         ou on se dit que\r\n     c'est bon pour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:38:06  10:22:40:19\r\n    De l'ordre du naturel donc.\r\n\r\n10:22:41:00  10:22:42:07\r\n        -Je n'ai pas parl\u00e9\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:44:01\r\n        avec ces personnes,\r\n\r\n10:22:44:06  10:22:46:09\r\n     mais j'y vois une mani\u00e8re\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:49:08\r\n de se r\u00e9approprier sa propre vie.\r\n\r\n10:22:49:12  10:22:52:11\r\n Autrefois, le placenta \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:22:52:16  10:22:56:16\r\n      Il fallait en disposer\r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n10:22:56:21  10:23:00:19\r\n Chaque culture avait une mani\u00e8re\r\n    de g\u00e9rer cette situation.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:04:09\r\n      C'est aussi une mani\u00e8re\r\n          de reconna\u00eetre\r\n\r\n10:23:04:13  10:23:06:20\r\n   qu'on est des \u00eatres humains.\r\n\r\n10:23:07:01  10:23:11:17\r\n   Je le vois comme une mani\u00e8re\r\n    de s'approprier de sa vie\r\n\r\n10:23:11:22  10:23:14:03\r\n      et tout ce qui va avec.\r\n\r\n10:23:14:08  10:23:17:15\r\nY compris la petite maison du b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:23:17:20  10:23:22:01\r\n   -Une chose qui est marquante\r\n   avec cette id\u00e9e de manipuler\r\n\r\n10:23:22:06  10:23:24:02\r\n   et de consommer le placenta,\r\n\r\n10:23:24:07  10:23:27:18\r\n c'est que \u00e7a montre \u00e0 quel point\r\n        on s'est distanci\u00e9\r\n\r\n10:23:27:23  10:23:31:05\r\n      d'une id\u00e9e tr\u00e8s marqu\u00e9e\r\n     dans d'autres traditions,\r\n\r\n10:23:31:10  10:23:34:19\r\n  celle de la souillure attach\u00e9e\r\n        au sang menstruel\r\n\r\n10:23:35:00  10:23:37:05\r\n   et \u00e0 celui de l'accouchement.\r\n\r\n10:23:37:10  10:23:39:17\r\n  L'id\u00e9e que la femme est impure\r\n\r\n10:23:39:22  10:23:44:15\r\ndurant une certaine p\u00e9riode de temps\r\n       apr\u00e8s l'accouchement.\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:50:04\r\nL\u00e0, on voit qu'il n'y a aucun tabou\r\n     \u00e0 manipuler le placenta.\r\n\r\n10:23:50:09  10:23:53:22\r\n     Voire \u00e0 le garder congel\u00e9\r\n     pendant un certain temps.\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:58:16\r\n      On s'est donc distanci\u00e9\r\n  d'une id\u00e9e d'impuret\u00e9 rituelle.\r\n\r\n10:23:58:21  10:24:05:12\r\n  Et l'id\u00e9e pour cette personne \r\n  de rester tranquille 40 jours,\r\n\r\n10:24:05:17  10:24:11:13\r\n ce n'est visiblement pas attach\u00e9\r\n      \u00e0 une id\u00e9e d'impuret\u00e9.\r\n\r\n10:24:11:18  10:24:15:04\r\n          Mais \u00e0 marquer\r\n    la connexion avec le b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:24:15:09  10:24:17:19\r\n de former le lien et se reposer.\r\n\r\n10:24:18:00  10:24:19:18\r\n       -Ces rituels autour\r\n\r\n10:24:19:23  10:24:26:03\r\n  de la grossesse, \u00e7a s'inscrit \r\n dans un trend un peu plus large.\r\n\r\n10:24:26:08  10:24:31:13\r\n    Le retour au plus naturel,\r\n\u00e0 une grossesse moins m\u00e9dicalis\u00e9e.\r\n\r\n10:24:31:18  10:24:35:15\r\n       On peut faire appel\r\n  \u00e0 une sage-femme, \u00e0 une Doula,\r\n\r\n10:24:35:20  10:24:38:21\r\n     ces femmes qui sont m\u00e8res\r\n      et qui sont elles-m\u00eames\r\n\r\n10:24:39:02  10:24:41:03\r\n    form\u00e9es \u00e0 l'accompagnement.\r\n\r\n10:24:41:08  10:24:46:22\r\n    \u00c7a fait partie d'un trend,\r\nd'un id\u00e9al de retour \u00e0 la nature ?\r\n\r\n10:24:47:03  10:24:51:13\r\n     -On peut dire que l'id\u00e9e\r\n     de nature et de naturel\r\n\r\n10:24:51:18  10:24:55:14\r\n est tr\u00e8s fortement mise en avant,\r\n   de m\u00eame que l'id\u00e9e de corps.\r\n\r\n10:24:55:19  10:25:00:15\r\nOn sort d'une certaine dichotomie,\r\n   entre le corps et l'esprit.\r\n\r\n10:25:00:20  10:25:05:11\r\nOn a une valorisation de la nature,\r\n     sous diff\u00e9rentes formes.\r\n\r\n10:25:05:16  10:25:08:11\r\n      Notamment sous la forme\r\n         du corps f\u00e9minin.\r\n\r\n10:25:08:16  10:25:10:18\r\n    Ce corps qui donne la vie.\r\n\r\n10:25:10:23  10:25:14:07\r\n     Une autre caract\u00e9ristique\r\n      de ces rites \u00e9mergents,\r\n\r\n10:25:14:11  10:25:18:08\r\n     c'est qu'ils apparaissent\r\n   dans un espace interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:25:18:12  10:25:22:05\r\nPas dans l'institution religieuse,\r\n        mais pas non plus\r\n\r\n10:25:22:10  10:25:25:18\r\n    dans le cadre de l'h\u00f4pital\r\n     et du suivi m\u00e9dicalis\u00e9.\r\n\r\n10:25:25:23  10:25:30:03\r\nMais vraiment dans l'espace intime\r\n   et domestique de la famille.\r\n\r\n10:25:30:08  10:25:32:01\r\n     Dans la plupart des cas.\r\n\r\n10:25:32:06  10:25:35:17\r\n     -On n'a pas encore abord\u00e9\r\n        la place des papas.\r\n\r\n10:25:35:22  10:25:39:11\r\n  On a entendu dans le reportage\r\n      cet homme qui regrette\r\n\r\n10:25:39:15  10:25:43:07\r\n    qu'il n'y ait pas de rites \r\n   \u00e0 disposition pour les p\u00e8res.\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:45:23\r\n  Est-ce qu'on peut en imaginer ?\r\n\r\n10:25:46:04  10:25:49:07\r\n-Bien s\u00fbr, et je pense qu'il en faut.\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:54:09\r\n      Quand une femme commence\r\n\u00e0 ritualiser quelque chose pour elle.\r\n\r\n10:25:54:13  10:25:59:20\r\n           Parce que...\r\n Il y a quelque chose qui manque.\r\n\r\n10:26:00:01  10:26:04:03\r\n           Je pense que\r\n    pour l'harmonie familiale,\r\n\r\n10:26:04:08  10:26:07:12\r\n           dans ce cadre\r\n      des parents et enfants,\r\n\r\n10:26:07:17  10:26:11:11\r\n       c'est tr\u00e8s important\r\n     de voir qu'on est trois.\r\n\r\n10:26:11:16  10:26:16:22\r\n      Et avec d'autres enfants\r\nqui arrivent, que c'est une famille.\r\n\r\n10:26:17:03  10:26:20:22\r\n    Cette personne n'est pas l\u00e0\r\n       juste pour observer.\r\n\r\n10:26:21:03  10:26:23:02\r\n       C'est un participant.\r\n\r\n10:26:23:07  10:26:25:00\r\n    -La nature signifie moins\r\n\r\n10:26:25:05  10:26:28:07\r\n           la paternit\u00e9,\r\n il n'y a pas de ventre \u00e0 peindre.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:32:07\r\n       Un papa pourrait-il\r\n   devenir p\u00e8re rituellement ?\r\n\r\n10:26:32:11  10:26:33:21\r\n             Comment ?\r\n\r\n10:26:34:02  10:26:37:10\r\n     -C'est pour \u00e7a qu'il faut\r\n         une domestication\r\n\r\n10:26:37:14  10:26:39:08\r\n         de la naissance.\r\n\r\n10:26:39:12  10:26:42:04\r\n J'ai parl\u00e9 avec plusieurs p\u00e8res.\r\n\r\n10:26:42:09  10:26:47:17\r\n  Ils disent: \"On a pass\u00e9 la nuit\r\nensemble pour accoucher cet enfant.\r\n\r\n10:26:47:22  10:26:51:00\r\n        Quand c'\u00e9tait fini,\r\n       moi j'ai d\u00fb repartir.\r\n\r\n10:26:51:05  10:26:53:15\r\n   Je ne savais pas quoi faire.\r\n\r\n10:26:53:20  10:26:59:08\r\n       J'ai trouv\u00e9 un caf\u00e9\r\n     ouvert \u00e0 05h00 du matin.\r\n\r\n10:26:59:12  10:27:01:21\r\n           Je flottais.\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:08:03\r\n   Je me sentais tr\u00e8s important\r\n    et li\u00e9 et j'ai d\u00fb partir.\"\r\n\r\n10:27:08:08  10:27:13:20\r\n      De faire \u00e7a \u00e0 la maison\r\n    \u00e9vite cet aspect m\u00e9dicalis\u00e9\r\n\r\n10:27:14:01  10:27:17:04\r\n       o\u00f9 on \u00e9carte les gens\r\n       les plus importants.\r\n\r\n10:27:17:09  10:27:21:06\r\n    -L'id\u00e9e de nature est l\u00e0\r\n  tr\u00e8s fortement mise en avant.\r\n\r\n10:27:21:11  10:27:22:21\r\n        Mais c'est aussi\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:27:02\r\n     li\u00e9 \u00e0 l'aspectculturel,\r\n      c'est tr\u00e8s construit.\r\n\r\n10:27:27:07  10:27:32:03\r\n  On peut se demander quelle est\r\nla place qu'il faut laisser au p\u00e8re\r\n\r\n10:27:32:08  10:27:34:12\r\n    dans les rituels \u00e9mergents\r\n\r\n10:27:34:17  10:27:37:17\r\n    et dans les institutions \r\n    m\u00e9dicales ou religieuses.\r\n\r\n10:27:37:22  10:27:42:09\r\nCes gens, par leurs propres sources,\r\n        se donnent la place\r\n\r\n10:27:42:13  10:27:46:00\r\n         qu'ils veulent\r\n  au moment o\u00f9 ils le veulent.\r\n\r\n10:27:46:05  10:27:48:05\r\n    -Merci d'avoir particip\u00e9\r\n\r\n10:27:48:10  10:27:50:19\r\n         \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:27:51:00  10:27:52:13\r\n       Vous pouvez y r\u00e9agir\r\n\r\n10:27:52:18  10:27:54:23\r\n   en nous \u00e9crivant \u00e0 l'adresse\r\n\r\n10:27:55:04  10:27:56:14\r\n       fautpascroire@rts.ch\r\n\r\n10:27:56:19  10:27:58:11\r\n         ou sur Facebook.\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:10:14\r\n    En Irak, Mossoul, Karakoch\r\n   et les villages de la plaine\r\n\r\n10:28:10:19  10:28:13:19\r\n     de Ninive ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\r\n         du joug de Daech.\r\n\r\n10:28:14:00  10:28:18:03\r\n  Mais ces terres ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9es\r\n  de leurs habitants chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:28:18:08  10:28:21:14\r\n         Un retour est-il\r\n       d\u00e9sormais possible ?\r\n\r\n10:28:21:19  10:28:24:17\r\n        Et quel avenir pour\r\n      les chr\u00e9tiens en Irak ?\r\n\r\n10:28:24:22  10:28:26:19\r\n     R\u00e9ponse samedi prochain.\r\n\r\n10:28:28:07  10:28:35:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035088\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:32) [88%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, comme de nombreuses femmes avant elle, Manon et voudrait ont v\u00e9cu une exp\u00e9rience initiatique pour faire un enfant et Devenir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:51) [89%] : \r\nUne \u00e9tape naturelle qu'elles ont d\u00e9cid\u00e9 de marquer par des rituel moulage et peintures du ventre placentaire, quel est ce besoin de ritualiser la grossesse est ce que notre soci\u00e9t\u00e9 manque de rituel pour c\u00e9l\u00e9brer la maternit\u00e9 et les p\u00e8res, quelle est leur place dans tout \u00e7a, regardez ce reportage de Carole FlickR et on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:56 > 0:01:07) [97%] : \r\nAudrey, une jeune maman combl\u00e9e par ses 3 enfants, la petite tribu vient de s'installer dans leur nouvelle maison et c'est dans le jardin familial qu'Audrey a pr\u00e9vu d'enterrer quelque chose de tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:09 > 0:01:29) [83%] : \r\nOn dirait des \u00e9oliennes, on sait que des dans cet endroit, a priori, on va enterrer les les placentas des 3 enfants et puis ils pourront choisir chacun un arbre ou un arbre fruitier qui voudront mettre en fait dessus \u00e0 \u00e7a quoi, c'est-\u00e0-dire et puis quel arbre vous aimerez ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:34 > 0:01:37) [95%] : \r\nMe suis rendu compte qu'effectivement c'\u00e9tait pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:40 > 0:01:50) [85%] : \r\nUn d\u00e9chet organique qu'on allait jeter mais finalement \u00e7a symbolise aussi le lien de ces 9 mois pass\u00e9s unitaire au le lien entre entre eux et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:01:56) [84%] : \r\n\u00e7a, c'est ce qui s'est fait sur c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:57 > 0:02:11) [84%] : \r\nPapa \u00e9t\u00e9 tu sais noir toi et puis \u00e7a cette \u00e9quipe ni les grossesses de ses 2 premiers enfants se d\u00e9roule sans heurts lorsqu'elle avec son mari, il d\u00e9cide d'avoir un 3\u00e8me enfant, les choses ne se passent pas comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:12 > 0:02:16) [81%] : \r\nEnceinte de jumeaux, Audrey fait une fausse couche H\u00e9bert, un 1er foetus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:32) [92%] : \r\nOn savait que la grossesse \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 et puis moi, je voulais pas la m\u00e9dicalis\u00e9, donc on a attendu en fait que des choses se fassent naturellement et puis l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 saigner et puis finalement j'ai fait une h\u00e9morragie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:32 > 0:02:33) [96%] : \r\nPour Laura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:02:44) [95%] : \r\nAudrey se trouve alors \u00e0 14 semaines de grossesse \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 elle est transf\u00e9r\u00e9e en urgence, elle subit une intervention m\u00e9dicale et elle ressent le besoin de r\u00e9cup\u00e9rer le 2\u00e8me foetus pour pouvoir lui dire adieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:47 > 0:02:48) [98%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:03:18) [91%] : \r\nVoir vraiment aller jusqu'au bout de cette d\u00e9marche de deuil finalement pouvoir ritualis\u00e9es \u00e7a et faire quelque chose avec b\u00e9b\u00e9 finalement pour pouvoir le dire au revoir et \u00e0 avoir un un endroit o\u00f9 on a pu aller se recueillir et puis on a quelque chose de plus que juste arriver \u00e0 l'h\u00f4pital encore enceinte finalement repartir de l'h\u00f4pital, le ventre vide et sans rien et puis continuer \u00e0 vivre quoi finalement c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait vraiment ce besoin-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:24) [85%] : \r\nCar Audrey et son mari ont besoin de vivre le deuil ensembles et de rendre tangible : la fin de cette grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:27 > 0:03:36) [91%] : \r\nIls se rendent en for\u00eat et enterre les foetus avec une petite c\u00e9r\u00e9monie lorsqu'Audrey tombe \u00e0 nouveau enceinte, elle souhaite cette fois c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la grossesse de son nouvel an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:43) [86%] : \r\nJ'ai eu \u00e0 coeur organiser pour ma grossesse suivante en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:04:01) [85%] : \r\nComment de partager de Liens juste pour c\u00e9l\u00e9brer la grossesse devait \u00eatre l\u00e0 parce que c'est juste c\u00e9l\u00e9brer la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:01 > 0:04:04) [77%] : \r\nAlors, Audrey organise Blessing Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:04 > 0:04:17) [94%] : \r\nD'origine am\u00e9rindienne c'est une c\u00e9r\u00e9monie entre femmes, qui se r\u00e9unissent autour de la future maman pour f\u00eater sa maternit\u00e9 pendant ce rituel, les amis s'occupe de la femme enceinte la coiffe et lui offrent des cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:29) [87%] : \r\nDe son Blessing Way maintenant \u00e0 garder les objets li\u00e9s \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie soigneusement dispos\u00e9s sur un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:05:40) [86%] : \r\n\u00e7a c'est un rituel que j'ai fait toute seule, c'est le b\u00e2ton de la grossesse, en fait il, il repr\u00e9sente les 9 mois chaque chaque mois un peu pr\u00e8s, j'ai, je suis venu rajouter un \u00e9l\u00e9ment, donc \u00e7a a commenc\u00e9 en bas et donc il y a un soleil et une lune donc c'est de le moment de la conception, \u00e7a repr\u00e9sente l'homme et la femme oui, il y a le le chemin jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e d'action, donc c'est ce fil rouge, c'est le petit bout de fou-rire toutes 2, c'est l'id\u00e9e du b\u00e9b\u00e9 qui fait son nid, l\u00e0 aussi, j'\u00e9tais all\u00e9e toute seule faire une retraite de m\u00e9ditation donc avec mon b\u00e9b\u00e9 dans mon ventre, on a pass\u00e9 10 jours que les 2 donc je ai mis ses de p\u00e8re, l\u00e0 c'est peut-\u00eatre un souvenir, le coup de garder une empreinte plut\u00f4t symbolique, autres que des photos ou des notes ou d\u00e9saccord graphie c'est plus comme moi je l'ai v\u00e9cu et puis c'est comme un cadeau pour ma fille et peut-\u00eatre qu'un jour l'Laura ou peut-\u00eatre qu'un jour on ira le br\u00fbler, j'ai pas forc\u00e9ment envie qu'on le garde pour toujours, mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:41 > 0:05:55) [92%] : \r\nFra\u00eechement parents d'une petite Amina, Manon et Xavier ont tenu \u00e0 lui donner naissance \u00e0 la maison, dans leur appartement de La Chaux-de-Fonds la sage-femme que le couple avait appel\u00e9 au d\u00e9but des d\u00e9contraction de Manon arrive trop tard, ils doivent donc faire le travail tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:55 > 0:06:11) [84%] : \r\nD'un coup on donc dit elle va sortir ah bon quoi, qu'est ce qui se passe et puis du coup, du coup, Amina est arriv\u00e9 de construction apr\u00e8s et et donc voil\u00e0 donc moi j'ai j'ai vu, moi j'ai vu j'accompagn\u00e9 les tenues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:16) [89%] : \r\nJe et elle \u00e9tait l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:16 > 0:06:18) [96%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un lien Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:24) [84%] : \r\nEnfin, comment vous avez senti \u00e7a ben cr\u00e9e hein, enfin c'est c'est c'est un truc de fou quand m\u00eame vivre \u00e0 l'accouchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:53) [90%] : \r\nJe ne peux pas accompagn\u00e9 Manon dans dans ce qu'elle vit physiquement par compte je peux accompagner ma fille dans dans dans sa naissance si on parle de rituel \u00e7a c'en est un, c'est le rituel, en fait, c'est le fait de na\u00eetre, h\u00e9 et dans notre culture, je trouve qu'on accompagne beaucoup plus facilement, donc c'est une parenth\u00e8se mais on accompagne tr\u00e8s facilement le le d\u00e9c\u00e8s quelles que soient nos croyances m\u00eame un ath\u00e9e mais on accompagne assez peu la naissance et finalement alors que finalement c'est le rituel de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:07:02) [93%] : \r\nOn ne peut pas participer \u00e0 \u00e7a physiquement, du coup, effectivement, il y a une forme de d\u00e9tachement, il y a une forme on peut rien faire et du coup ben moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:25) [90%] : \r\n\u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment aid\u00e9, \u00e7a m'a vraiment servi de de me projeter dans ce qu'on faisait d'accompagner physiquement de l'aider \u00e0 se sentir mieux dans son corps, de l'aider \u00e0 de m\u00e9diter sur le sujet de de go\u00fbt projet\u00e9 dans le fait qu'il y a, il y a, c'\u00e9tait un enfant qui se d\u00e9veloppe et que du coup, moi j'avais tout ce temps pour devenir p\u00e8re c'est-\u00e0-dire pourront juste pour m'habituer au fait de devenir p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:28 > 0:07:38) [89%] : \r\nManon observe une p\u00e9riode de 40 jours de repos post- partum inspir\u00e9 par la Veda, m\u00e9decine traditionnelle indienne afin de r\u00e9cup\u00e9rer physiquement et de cr\u00e9er un lien avec sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:08:12) [92%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que j'en fasse le moins possible que j'ai pas trop de soucis dans la t\u00eate que je puisse vraiment prendre le rythme avec elle, vraiment dans l'id\u00e9e de faire le cocon, puis de trouver le rythme de se permettent d'avoir l'allaitement qui qui se met en place sans stress et de trouver aussi un rythme au niveau de la famille, avec le grand fr\u00e8re qui puisse aussi bien rencontrer sa petite soeur, voir comment \u00e7a se met en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:15 > 0:08:46) [88%] : \r\nJe pense que tout se passe tellement vite aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 et puis en \u00e9tant suivi en plus au niveau m\u00e9dical vraiment juste par un gyn\u00e9cologue, il y a peu de moments qui sont pr\u00e9vues pour \u00e9changer autour de la grossesse ou pour la c\u00e9l\u00e9brer c'\u00e9tait chose qu'on faisait avant, beaucoup plus spontan\u00e9ment en fait un grand nez tribus ancestrales, etc, les femmes se r\u00e9unissaient beaucoup plus souvent, m\u00eame juste, quand elles avaient leur Lunel sortirait de la communaut\u00e9, etc, et puis c'est vrai que c'est des choses qu'on a un peu perdu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:48 > 0:08:52) [85%] : \r\nEt puis voil\u00e0, en tout cas, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre vraiment partance pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:08:59) [61%] : \r\nC'est donc, car je ne veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:01 > 0:09:17) [90%] : \r\nBonjour Florence parce Quignard bonjour, vous \u00eates historienne des religions vous travaillez sp\u00e9cifiquement sur les rites autour de la maternit\u00e9 dans diff\u00e9rentes traditions religieuses, alors moi je vous avoue que j'ai d\u00e9couvert quelque chose en voyant ce reportage est-ce que c'est nouveau cette fa\u00e7on de ritualiser sa grossesse en Suisse, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:42) [91%] : \r\nJe pense que c'est quelque chose qui est en train d'\u00e9merger, qui est vraiment beaucoup plus personnalis\u00e9e, que d'autres rites qu'on trouverait dans les traditions \u00e9tablies qui eux suivraient un script pour lequel il y aurait moins de personnalisation de la part des mers qu'on a vu l\u00e0 dans le reportage, elles sont tout \u00e0 fait libres de de choisir ce qu'elles veulent faire et \u00e7a, c'est en effet assez assez nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:42 > 0:09:46) [97%] : \r\nPourquoi ce besoin de ritualiser la grossesse finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:47 > 0:10:18) [91%] : \r\nOn peut se poser la question si c'est la grossesse qui est ritualis\u00e9e le processus, on va dire, physiologique ou plut\u00f4t tous les changements qui qui prennent place et changement au niveau social, au niveau des recompositions dans la famille des nouveaux r\u00f4les qui sont pris et est-ce que c'est la grossesse ou est-ce que c'est finalement la future m\u00e8re qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ou est-ce que c'est peut-\u00eatre l'enfant \u00e0 na\u00eetre qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en par anticipation si on veut bien, on peut se poser la question est-ce la r\u00e9ponse va \u00eatre diff\u00e9rente pour chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:18 > 0:10:37) [87%] : \r\nAlors, on va aussi poser la question : Ariel, tu Gordon Lennox bonjour bonjour mais psychoth\u00e9rapeute et c\u00e9l\u00e9brant s\u00e9culi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que vous accompagnez des personnes, des couples, des familles dans les \u00e9tapes marquantes de leur vie hors d'un cadre institutionnel lors d'une \u00e9glise ou autre, alors ce besoin de ritualiser la grossesse, vous, vous le comprenez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:38 > 0:11:45) [87%] : \r\nJe ne comprends dans le cadre de nuit, c'est quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire ce travail, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 dans ses mais institution religieuse \u00e0 avant en tant que personne qui pr\u00e9sidait ce genre de de donc que mat\u00e9riel de passage, oui, elle est ce que j'entendais toujours, c'\u00e9tait des gens qui disaient comme la derni\u00e8re personne, il faut faire quelque chose et \u00e7a m'a marqu\u00e9 beaucoup, je dis, mais des faut faire quelque chose qui se sont juste et je pense que ce que c'est ces femmes on essaie de mettre en place, c'est de faire quelque chose \u00e0 leur mani\u00e8re, mais en dehors, en reconnaissant de fait qu'elle n'appartient pas \u00e0 une situation particuli\u00e8re, et que \u00e7a s'elle veut s'approprier de ce passage, c'est une mani\u00e8re aussi comme comme vous avez dit de de marquer non seulement un passage physiologique Well, de personnes qui grandit, o\u00f9 l'enfant qui grandit, mais c'est aussi les connexions des relations avec les autres, donc c'est dans un un syst\u00e8me quelque part et de 2 rues retisser ou de resserrer certains Liens ou des recr\u00e9er l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:45 > 0:11:57) [88%] : \r\nOui, mais on l'a entendu \u00e0 plusieurs reprises l'impression qu'il y avait pas \u00e0 disposition les rituel ad\u00e9quat pour c\u00e9l\u00e9brer cela est-ce que vous avez l'impression que notre soci\u00e9t\u00e9 manque de rituel pour cette \u00e9tape de Villa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:58 > 0:13:00) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que notre soci\u00e9t\u00e9 est en p\u00e9riode de grand changement de grands chamboulements donc elle beaucoup de domaines, y compris l'attachement \u00e0 des institutions tout court, mais de cette institution religieuse en particulier et c'est cette p\u00e9riode de notre histoire, on entend que de l'humanit\u00e9 pour a pass\u00e9 des petites groupes \u00e0 l'urbanisme et une institutionnalisation surtout de de rituel et maintenant on sort de \u00e7a au moins une bonne partie de population en Europe, \u00e0 Gen\u00e8ve, on estime que c'est 60 pourcent de des personnes qui ne ne s'associent pas \u00e0 institution religieuse donc les rituel de ces institutions ne force ne ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 ce dont les gens ont besoin, affaire de faire quelque chose, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 leur smartphone sentier oui peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:00 > 0:14:13) [88%] : \r\nPour rebondir l\u00e0- dessus, on peut aussi signaler que, historiquement, il existait un rite dans les \u00e9glises traditionnelles en tout cas, catholique et m\u00eame anglicane des releva ailleurs o\u00f9 la m\u00e8re \u00e9tait accompagn\u00e9 de 2 souvent, c'\u00e9tait un r\u00eave qui o\u00f9 seules les femmes assistaient donc la m\u00e8re la marraine de l'enfant et la sage-femme et ce rite \u00e9tait tout \u00e0 fait unie Turgy tout \u00e0 fait officiel, seulement il est tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude, et on peut aussi assister maintenant \u00e0 \u00e0 certains d\u00e9bats certaines personnes qui demandent que ce rite reprennent \u00e7a consistait en quoi, c'\u00e9tait une sorte de messe particuli\u00e8re, c'\u00e9tait les r\u00f4les vaille ou en anglais Church Cheng, la premi\u00e8re fois que la mer se rendait de nouveau \u00e0 l'\u00e9glise apr\u00e8s la naissance de l'enfant et cette c\u00e9r\u00e9monie a \u00e9t\u00e9 dissoci\u00e9 du bapt\u00eame parce qu'alors, vu le haut taux de mortalit\u00e9 infantile, les croyances attach\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e du bapt\u00eame des enfants, il y avait une sorte d'urgence a baptis\u00e9 imm\u00e9diatement les nouveau- n\u00e9s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, tr\u00e8s rapidement, en revanche, la m\u00e8re avait besoin d'un petit peu de temps pour se relever, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brer les r\u00f4les vaille apr\u00e8s et c'\u00e9tait le moment o\u00f9 elle se rendait de nouveau pour la premi\u00e8re fois en tant que maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:13 > 0:14:32) [86%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9glise, mais c'est int\u00e9ressant parce que, plut\u00f4t que de r\u00e9actualiser ce rite que voil\u00e0 o\u00f9 beaucoup d'entre nous ont oubli\u00e9s, Manon et Audrey vont chercher quelque chose d'spiritualit\u00e9 am\u00e9rindienne notamment le le Blessing oui en tout cas c'est comme \u00e7a qu'elle le rattache, je sais pas si le bless\u00e9 mouais vraiment am\u00e9rindien, mais c'est pourquoi, pourquoi aller chercher dans des cultures \u00e9trang\u00e8res finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:32 > 0:15:21) [88%] : \r\nAlors il me faut leur demander pourquoi simplement en tant qu'historien des religions, je serais tr\u00e8s je ne pourrais pas dire que c'est un rite authentique, \u00e9videmment, donc il y avait des emprunts \u00e0 ses aux traditions en tout cas ils sont indiqu\u00e9s comme tels, peut-\u00eatre parce qu'une parce qu'elles n'ont rien trouv\u00e9 dans les traditions plus locale, maintenant ce qu'elles font est aussi une forme de d\u00e9contextualisation o\u00f9 elles empruntent les gestes, les symboles et paroles les objets dont elles ont besoin, elle qui correspondent \u00e0 un sens qu'elles vont donner le rite mais qui peut-\u00eatre ne ferons aucun sens pour des personnes, des traditions auxquelles elles empruntent \u00e0 l'heure actuelle, il y aurait peut-\u00eatre un risque de se faire accuser d'appropriation culturelle en faisant ce genre de d'emprunt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:21 > 0:15:29) [88%] : \r\nQu'est-ce que vous en pensez-y Gordon alors parce que vous vous accompagne tr\u00e8s concr\u00e8tement des personnes dans des rites d'aller en chercher comme \u00e7a un peu \u00e0 droite \u00e0 gauche qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:29 > 0:17:04) [85%] : \r\nBen, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous parce que, dans ce sens que de besoin de faire quelque chose, je pense qu'il faut agir, il faut faire quelque chose pour r\u00e9pondre \u00e0 juste dire en par contre, je suis contre le l'emprunt de rituel d'autres cultures, d'ailleurs j'irai encore plus loin que vous, je dirais, c'est du vol et laissons les ayant ayant par exemple disent on nous a piqu\u00e9 notre terre et maintenant ils nous piquent notre culture et c'est \u00e0 Pascal voil\u00e0 c'est non vous il le ressent pas comme \u00e7a d'accord vient carr\u00e9ment depuis 20 ans d'ann\u00e9es D D les trait\u00e9s pour dire que les Blancs innocents d\u00e9j\u00e0 assez aurait fait \u00e7a pas longtemps, mais \u00e0 mon sens, c'est ces de ces personnes en plus appropri\u00e9s, certains gestes, certains aspects, ils ont li\u00e9 \u00e0 leur sauce et en veut mais je pense que c'est un peu dommage parce que rituel pour vraiment marquer un temps et marqu\u00e9 les relations et il faut s'ins\u00e9rer dans la culture et pour utiliser les m\u00e9taphores qui sont propres \u00e0 cette personne des langage qui est propre, les gestes, les objets qui sont, il y a un un trip to prologue que nous connaissons tous les 2 pour Angola m\u00eame ce qu'il dit que c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre, il faut chercher dans le fond de nos tiroirs ne d'\u00c9tat br\u00e8ches et des choses dans le jardin mais, chose qui font sens pour nous parce que \u00e0 mon \u00e0 mon exp\u00e9rience, \u00e7a doit sentir juste pour \u00eatre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:04 > 0:17:07) [98%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'on peut inventer son propre rituel c'est ce que vous proposez aux personnes que vous avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:07 > 0:18:03) [87%] : \r\nComme les Lehman IT a fait toujours depuis la depuis que les institutions accaparer de ce r\u00f4le et j', maintenant il faut re apprendre et apprendre \u00e0 faire en dehors des institutions et dans ce sens-l\u00e0, je pense qu'il faut retourner \u00e0 l'origine de la ritualisation, c'est-\u00e0-dire pour les rituel de l'ancienne institution religieuse, par exemple, on peut aller facilement du planning \u00e0 la r\u00e9alisation, parce que le le parti cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 fait pendant des ann\u00e9es dans les g\u00e9n\u00e9rations toutes que quand on le fait pour soi-m\u00eame, il y a une chape et il y a de l'\u00e9tape, cr\u00e9ation qui est au milieu, qui doivent \u00eatre vraiment fait avec du s\u00e9rieux, \u00e7a veut pas dire que l'rituel doit \u00eatre toujours s\u00e9rieuse de ritualisation s\u00e9rieuse mais mais cette \u00e9tape-l\u00e0 ne peut pas \u00eatre sauter et quand on utilise, c'\u00e9tait une rituel des autres personnes, c'est une mani\u00e8re de, de, de, d'aborder ce chapitre sans aller vraiment jusqu'au fond des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:03 > 0:18:37) [87%] : \r\nMais \u00e7a montre aussi la la tension, le rite est toujours en tension en ce qui a quelque chose de tr\u00e8s stable et quelque chose de tr\u00e8s dynamique et l\u00e0 on peut voir dans ce type de nouveaux rituel \u00e9mergents quelque chose d'extr\u00eamement dynamique o\u00f9 certes, on va chercher ailleurs quelques \u00e9l\u00e9ments qu'on d\u00e9contextualis\u00e9e mais qui tout de m\u00eame font sens pour les personnes, sinon elle ne choisirait pas en tout cas, elle donne un nouveau sens et cette id\u00e9e de de structure qui va \u00eatre correspondante \u00e0 vraiment au ressenti au besoin \u00e0 la famille va donc l\u00e0 il y a, il y avait 3 enfants donc trois arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:37 > 0:18:53) [90%] : \r\nMais, en plus d'aller chercher des rites existants, j'ai l'impression que c'est aussi se dire que quelque part c'est efficace puisque il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, ou en tout cas, on y a fait recours pendant des g\u00e9n\u00e9rations, le c\u00f4t\u00e9 ancestral, \u00e7a donne un peu inefficacit\u00e9 au rite non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:53 > 0:19:05) [94%] : \r\nOui, et \u00e7a lui donne en tout cas une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e7a inscrit dans une lign\u00e9e dans une certaine g\u00e9n\u00e9alogie, mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'heure actuelle, certaines personnes ont besoin de se distancier de tout cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:06 > 0:19:29) [88%] : \r\nMoi, je dirais que c'est pas efficace si on n'est pas croyant, o\u00f9 l'on s'ins\u00e8re pas dans cette tradition, ce n'est pas efficace, \u00e7a devient fou, \u00e7a sonne, \u00e7a sonne faux, et c'est pour \u00e7a que j'ai encourage les gens, hein, vraiment aller dans l'aspect cr\u00e9ation pour trouver ce qui fait sens pour eux et de d'inclure les personnes qui sont vraiment importants dans cette \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:29 > 0:19:35) [88%] : \r\nEt pas forc\u00e9ment avec un un c\u00e9l\u00e9brant s\u00e9culier parce que l\u00e0, on voit que ces personnes ont fait un peu avec leur cercle amical et fait tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:35 > 0:20:12) [89%] : \r\nMais je, je sais pas pour pour critiquer, mais je pense que les cantons quand on travaille avec un professionnel, et on n'a pas besoin, c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9crit trois, guide pour aider les gens \u00e0 le faire sans m\u00eame sans accompagnement, un professionnel d'abord de savoir ce qu'est ce qui est au centre de cette rituel et dans le cas de d\u00e9c\u00e8s ces personnes, ce qui est au centre, c'est l'enfant \u00e0 na\u00eetre, c'est le p\u00e8re et la m\u00e8re ou c'est les 2 parents et de faire ce genre de choses \u00e7a les les jeunes, les adultes deviennent hommes et femmes et ensuite par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:12 > 0:20:38) [83%] : \r\nFlorence Quignard alors de de r\u00e9aliser un b\u00e2ton de grossesse fait assez Blessing mouais c'est quelque chose qui est assez qui est qui, qui est assez s\u00e9duisant, on a vu qu'il avait aussi ses rituel autour du placenta enterr\u00e9 son plat entend en faire une, une empreinte son eagle sanguinolente parce que c'est vrai que le sang qu'on le fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut para\u00eetre un peu plus trash, si je peux lui remette l'expression \u00e7a vient d'o\u00f9 cette ce lien nouveau avec le placenta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:38 > 0:21:34) [87%] : \r\nJe sais pas, c'est nouveau d'ailleurs, alors je pense, \u00e7a vient de d'une sorte de retour aux corps d'une meilleure compr\u00e9hension du corps et pour les femmes de la grossesse et comment, comment elle se d\u00e9roule comment se d\u00e9roule l'accouchement, peut-\u00eatre aussi, et cette id\u00e9e de peut-\u00eatre de disposer de son corps, un juge, y compris de ces partis, dont on n'a plus besoin, et la personne que vous avez film\u00e9 mentionnait avoir accouch\u00e9 \u00e0 la maison, je crois, et dans ce cas, il va \u00eatre plus facile effectivement de r\u00e9cup\u00e9rer le placenta et d'en faire ce que ce que bon nous semble un elle en l'occurrence, voil\u00e0 on trouve divers usages comme ceux d'enterrer des placentas avec des arts, parce il aussi trouv\u00e9 d'Emma de ma propre recherche des personnes qui les impriment, elle aussi, on la symbolique de l'arbre leur vivement d'Angola qui \u00eatre un interpr\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes fa\u00e7ons ou encore et l\u00e0, peut-\u00eatre que c'est moins ritualis\u00e9e, l'id\u00e9e de consommer le placenta sous diff\u00e9rentes formes, une id\u00e9e qui est aussi tr\u00e8s controvers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:35 > 0:21:42) [79%] : \r\nOui, certains le consomme sous forme de si, si, enfin, je vais d\u00e9passa ou \u00e0 en faire des g\u00e9lules vou\u00e9 aux orties capsules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:43 > 0:22:29) [86%] : \r\nQui aurait des propri\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9fiques de nouveau les il faudrait pouvoir v\u00e9rifier cela de fa\u00e7on plus puis scientifique simplement m\u00eame, m\u00eame pour les personnes cela un sens de faire \u00e7a, alors il faut leur demander \u00e0 elles, pourquoi le pratique-t-elle et, si on veut vraiment r\u00e9pondre \u00e0 la question : d'o\u00f9 est-ce que \u00e7a vient : doit-on, d'o\u00f9 ont-elles pris l'id\u00e9e, moi ce que j'ai trouv\u00e9 dans dans mes recherches, c'est que souvent les personnes, on parle d'Dender, forum de discussion en ligne dans des plateformes en ligne des m\u00e9dias sociaux, elle voit d'autres femmes, le faire, elle voit d'autres personnes cr\u00e9er ces rituels et elle s'en inspire, mais ne reprennent jamais ce script rituel \u00e0 la lettre mais vont ajouter ce qu'elles veulent, ce qui fait sens pour elle- m\u00eame, en tant que femme qui devient maire pour leur conjoint, pour le p\u00e8re de l'enfant et, \u00e9ventuellement, pour le reste de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:29 > 0:22:39) [83%] : \r\nMais est-ce que l\u00e0 il y a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 Nahr son aide dans de dans lors du rituel ou de consommer son placenta ou c'est quelque chose, on se dit : c'est bon pour la sant\u00e9 de leurs plut\u00f4t naturelle en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:40 > 0:23:18) [88%] : \r\nJe ne peux pas r\u00e9pondre parce que je pas parler avec ces personnes, mais je ne vois comme une mani\u00e8re de s'approprier de sa propre vie et des propres passage de vie et je veux dire, autrefois la placenta \u00e9tait quelque chose qu'elle \u00e9tait l\u00e0 et il fallait disposer d'une mani\u00e8re ou une autre, et chaque culture avait une mani\u00e8re de de g\u00e9rer cette situation, et c'est aussi une mani\u00e8re de reconna\u00eetre qu'on est des \u00eatre humains, c'est pas toutes st\u00e9rilis\u00e9es et m\u00e9dicalis\u00e9 et je l'ai, je le vois comme une mani\u00e8re de s'approprier de sa vie et de tout ce qui va avec, y compris ceux qui y viennent de la petite maison de b\u00e9b\u00e9, peut-\u00eatre une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:18 > 0:24:16) [90%] : \r\nQui est marquante avec cette id\u00e9e de de manipuler de consommer le placenta d'en disposer soi-m\u00eame, c'est que \u00e7a montre \u00e0 quel point on s'est distancier d'une id\u00e9e qui est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e dans notre tradition qui est celle de la souillure attach\u00e9 au sont monstrueux, d'une part mais aussi au son de l'accouchement, donc l'id\u00e9e que la femme est un pur pendant une certaine dur\u00e9e de temps apr\u00e8s l'accouchement, une dur\u00e9e qui d'ailleurs peut varier suivant si elle a accouch\u00e9 d'un gar\u00e7on ou d'une fille et l\u00e0 on voit qu'il n'y a finalement aucun tabou a touch\u00e9 \u00e0 manipuler le placenta, voire m\u00eame \u00e0 le cong\u00e9 le garder pendant un certain temps et le ressortir plus tard, donc \u00e7a montre aussi \u00e0 quel point cette distanci\u00e9e d'une id\u00e9e d'impuret\u00e9 rituelle, l'id\u00e9e qui a mentionn\u00e9 de rester pendant 40 jours \u00e0 peu pr\u00e8s tranquille, \u00e7a fait environ 6 semaines apr\u00e8s l'accouchement, dans le cas de cette personne que vous avez film\u00e9 n'a visiblement pas attach\u00e9 \u00e0 une id\u00e9e d'impuret\u00e9s ma l'id\u00e9e de marquer la connexion avec le b\u00e9b\u00e9 de former le lien et surtout de se reposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:17 > 0:24:47) [88%] : \r\nOn a vu aussi que j'ai l'impression que c'est c'est rituel autour de de la grossesse, \u00e7a s'inscrit dans un train d'un peu plus large d'une sorte de retour \u00e0 quelque chose de plus naturel, une maternit\u00e9 Grossesse moins m\u00e9dicalis\u00e9, on peut faire appel \u00e0 une sage-femme \u00e0 une du lavoir, donc ces femmes qui sont elles-m\u00eames m\u00e8re et qui sont form\u00e9s \u00e0 l'accompagnement d'outre- mer, d'ailleurs les 2 t\u00e9moins dans notre reportage sont aussi d'l\u00e0 c'est et \u00e7a fait partie d'un comme \u00e7a, de, de, de quelque chose, une sorte de retour \u00e0 ou d'un id\u00e9al de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:47 > 0:25:31) [90%] : \r\nAlors oui, on peut dire que l'id\u00e9e de nature \u00e9tait naturel est tr\u00e8s fortement mis en avant, de m\u00eame que l'id\u00e9e de corps, donc l\u00e0 on peut-\u00eatre qu'on sort de certaine dichotomie, hein, tr\u00e8s marqu\u00e9e dans la dans la pens\u00e9e occidentale de corps esprit on a une valorisation de la nature sous diff\u00e9rentes formes et notamment sous la forme du corps f\u00e9minin qui donne la vie et une autre, une autre Cassin Estic de ces rites \u00e9mergence qu'ils apparaissent dans un espace interm\u00e9diaire, donc ce n'est pas dans l'institution religieuse historiquement \u00e9tablis, ce n'est pas non plus dans le cadre de l'h\u00f4pital et du suivi de grossesse m\u00e9dicalis\u00e9 mais c'est vraiment dans l'espace domestique intime priv\u00e9e de la famille dans la plupart des cas et plusieurs des exceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:31 > 0:25:45) [84%] : \r\nIl y a un aspect qu'on n'a pas encore abord\u00e9 dans cette discussion, c'est la place des papas, on l'a entendu dans le reportage aussi cet homme Monsieur Riou, qui regrette qu'il n'est finalement pas de rite \u00e0 disposition pour pour les p\u00e8res, est ce qu'on peut, on imaginer et elle, qui est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:45 > 0:26:22) [88%] : \r\nBah, bien s\u00fbr, et je pense qu'il en faut, et c'est \u00e7a qui me manque souvent, quand une femme commence \u00e0 ritualis\u00e9es quelque chose pour elle parce que c'est il y a quelque chose qui manque l\u00e0 et je pense que pour l'harmonie familiale ou le le cadre de, de, de, c'est des parents et enfants, c'est tr\u00e8s important de voir qu'on est 3, il dit, et puis avec d'autres enfants qui arrivent, que c'est une famille et que cette personne n'est pas juste l\u00e0 pour assister, observer, mais c'est un participant enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:22 > 0:26:33) [84%] : \r\nLa nature signifie moins la paternit\u00e9, enfin il y a pas un ventre peindre, il y a pas assez, c'est une chose qui peuvent se faire autour de l'\u00e9volution du corps alors un papa, il peut devenir p\u00e8re rituellement comment je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:33 > 0:27:16) [85%] : \r\nMais je pense que c'est pour \u00e7a aussi que il y a une test domestication de c'est de s'de, de, de la naissance parce que bah j'ai parl\u00e9 avec plusieurs p\u00e8res un indice, on a pass\u00e9 la nuit ensemble pour accoucher cet enfant et puis ensuite quand c'\u00e9tait fini moi je devrais partir et je savais pas quoi faire, j'ai err\u00e9 en en ville, \u00e0 Gen\u00e8ve, finalement j'ai trouv\u00e9 un caf\u00e9 ou vers 5 heures du matin mais et jet\u00e9 j'ai flott\u00e9, j'\u00e9tais tellement jeter oui presque oui, je me sentais mais vraiment tr\u00e8s important li\u00e9 et je devrais partir est-ce \u00e7a je pense que de faire \u00e7a \u00e0 la maison et vite cet cet aspect m\u00e9dicalisation ou on \u00e9carte les gens qui sont les plus importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:16 > 0:27:46) [89%] : \r\nJe vous laisse conclure fin parce qu'il n'y a pas ce que tout \u00e7a, il y a l'id\u00e9e de nature et tr\u00e8s fortement mis en avant, mais il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment, qui est li\u00e9 \u00e0 l'aspect culturel, tout \u00e7a est aussi extr\u00eamement construit et on peut se demander, en tant que soci\u00e9t\u00e9, quelle est la place qu'on veut bien laisser op\u00e8re \u00e0 la fois dans les rituel \u00e9mergents et aussi dans dans d'autres institutions, qu'elles soient m\u00e9dicales ou religieuses L \u00e0, ces gens ont trouv\u00e9 moyen par leurs propres par leurs propres, source de tous, de se donner la place qu'ils veulent, au moment o\u00f9 il le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:46 > 0:27:58) [93%] : \r\nEt c'est bien ces signes admirable merci beaucoup mesdames d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci et si vous souhaitez y r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire h\u00e2te RTS Point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:06 > 0:28:26) [91%] : \r\nEn Irak, Mossoul car \u00e0 cocher les villages de la plaine de Ninive, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s du joug de Daech sous l'occupation du groupe terroriste ces Terres ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s de leurs habitants chr\u00e9tiens r\u00e9fugi\u00e9s pour la plupart en zone kurde mais alors en retour est-il d\u00e9sormais possible et quel avenir pour les chr\u00e9tiens en Irak r\u00e9ponse samedi prochain donc, faut pas croire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-16T14:44:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712644846", "title": "Rites pour la maternit\u00e9", "excerpt": "Manon et Audrey sont devenues m\u00e8res. Elles ont d\u00e9cid\u00e9 de marquer l'\u00e9tape de la grossesse et de la mise au monde par des rituels, comme un moulage du ventre ou l'enterrement du placenta. Encore marginaux en Europe, ces pratiques suscitent un int\u00e9r\u00eat croissant, en particulier aupr\u00e8s des femmes qui ont choisi une grossesse peu m\u00e9dicalis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (\u00c9TAT)", "M\u00c8RE", "T\u00c9MOIGNAGE", "RITE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1810721671", "summary": "Plateau :\nItw de Florence Pasche Guignard, historienne des religions et de Jelje Gordon-Lennox, c\u00e9l\u00e9brante s\u00e9culi\u00e8re et psychoth\u00e9rapeute.", "id": "1721720", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720874", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035088", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8D199112-66D2-43E2-93F8-6A2BA65042E1", "internalArchiveId": "8D199112-66D2-43E2-93F8-6A2BA65042E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Pierre Dorand, professeur d'histoire au Coll\u00e8ge Saint-Michel : A proposde son ouvrage \"La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle (Ed.  PPUR, collection: Le Savoir suisse, 2017)", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "\"Fribourg devient en 1481 le premier canton romand membre de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \u00c9tat bilingue, il peut faire le pont entre les mondes germanique et francophone. Pourtant, son catholicisme l'isole d\u00e8s 1536: il est encercl\u00e9 par l'\u00c9tat de Berne protestant. Des d\u00e9bats agitent en permanence le canton: ouverture ou fermeture, primat de la terre ou d\u00e9veloppement industriel, gouvernement fort ou extension des droits populaires? Des luttes id\u00e9ologiques se renouvellent sans cesse, le canton se distinguant par la pr\u00e9sence de forts milieux d'extr\u00eame droite souvent import\u00e9s de l'\u00e9tranger. Quel r\u00f4le doit jouer l'\u00c9tat? Dans une synth\u00e8se \u00e9clairante, Jean-Pierre Dorand s'attache \u00e0 souligner les r\u00f4les que jouent et joueront encore les pouvoirs publics dans la modernisation d'un canton situ\u00e9 entre les centres de pouvoir de l'Arc l\u00e9manique et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\" (source: \u00e9diteur).", "durationSec": 2298, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9132171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["histoire", "20e si\u00e8cle"], "alternativeTitle": ["La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle", "La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle / VSS_2017-12-15T09:12:10_versus-penser", "La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle / VSS_2017-12-15T09:12:10_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"Fribourg devient en 1481 le premier canton romand membre de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \u00c9tat bilingue, il peut faire le pont entre les mondes germanique et francophone. Pourtant, son catholicisme l\u02b9isole d\u00e8s 1536: il est encercl\u00e9 par l\u02b9\u00c9tat de Berne protestant. Des d\u00e9bats agitent en permanence le canton: ouverture ou fermeture, primat de la terre ou d\u00e9veloppement industriel, gouvernement fort ou extension des droits populaires? Des luttes id\u00e9ologiques se renouvellent sans cesse, le canton se distinguant par la pr\u00e9sence de forts milieux d\u02b9extr\u00eame droite souvent import\u00e9s de l\u02b9\u00e9tranger. Quel r\u00f4le doit jouer l\u02b9\u00c9tat?\nDans une synth\u00e8se \u00e9clairante, Jean-Pierre Dorand s\u02b9attache \u00e0 souligner les r\u00f4les que jouent et joueront encore les pouvoirs publics dans la modernisation d\u02b9un canton situ\u00e9 entre les centres de pouvoir de l\u02b9Arc l\u00e9manique et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\" (source: \u00e9diteur)\nA lire: \"La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle\", Jean-Pierre Dorand, \u00e9ditions PPUR, collection: Le Savoir suisse\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Fribourg devient en 1481 le premier canton romand membre de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \u00c9tat bilingue, il peut faire le pont entre les mondes germanique et francophone. Pourtant, son catholicisme l\u02b9isole d\u00e8s 1536: il est encercl\u00e9 par l\u02b9\u00c9tat de Berne protestant. Des d\u00e9bats agitent en permanence le canton: ouverture ou fermeture, primat de la terre ou d\u00e9veloppement industriel, gouvernement fort ou extension des droits populaires? Des luttes id\u00e9ologiques se renouvellent sans cesse, le canton se distinguant par la pr\u00e9sence de forts milieux d\u02b9extr\u00eame droite souvent import\u00e9s de l\u02b9\u00e9tranger. Quel r\u00f4le doit jouer l\u02b9\u00c9tat?\nDans une synth\u00e8se \u00e9clairante, Jean-Pierre Dorand s\u02b9attache \u00e0 souligner les r\u00f4les que jouent et joueront encore les pouvoirs publics dans la modernisation d\u02b9un canton situ\u00e9 entre les centres de pouvoir de l\u02b9Arc l\u00e9manique et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\" (source: \u00e9diteur)\nA lire: \"La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle\", Jean-Pierre Dorand, \u00e9ditions PPUR, collection: Le Savoir suisse\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Fribourg devient en 1481 le premier canton romand membre de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \u00c9tat bilingue, il peut faire le pont entre les mondes germanique et francophone. Pourtant, son catholicisme l\u02b9isole d\u00e8s 1536: il est encercl\u00e9 par l\u02b9\u00c9tat de Berne protestant. Des d\u00e9bats agitent en permanence le canton: ouverture ou fermeture, primat de la terre ou d\u00e9veloppement industriel, gouvernement fort ou extension des droits populaires? Des luttes id\u00e9ologiques se renouvellent sans cesse, le canton se distinguant par la pr\u00e9sence de forts milieux d\u02b9extr\u00eame droite souvent import\u00e9s de l\u02b9\u00e9tranger. Quel r\u00f4le doit jouer l\u02b9\u00c9tat?\nDans une synth\u00e8se \u00e9clairante, Jean-Pierre Dorand s\u02b9attache \u00e0 souligner les r\u00f4les que jouent et joueront encore les pouvoirs publics dans la modernisation d\u02b9un canton situ\u00e9 entre les centres de pouvoir de l\u02b9Arc l\u00e9manique et la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\" (source: \u00e9diteur)\nA lire: \"La politique fribourgeoise au 20e si\u00e8cle\", Jean-Pierre Dorand, \u00e9ditions PPUR, collection: Le Savoir suisse\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9132176", "ece-9132171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-05T09:12:23Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [97%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nEt nous allons faire avec vous et votre invit\u00e9 une incursion en Terres fribourgeoises pour mieux faire connaissance du canton de Fribourg qui est entr\u00e9e dans la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1480 mais j'ai l'air tr\u00e8s savante comme \u00e7a, mais c'est vous qui me souffler dates mais dans l'affirmation tr\u00e8s catholique lui a fait prendre un tournant pour le moins singulier, \u00e7a, je vais pas le prononcer parce que je ne sais absolument pas ce que \u00e7a peut bien vouloir dire qu'est qu'un zonder cas particulier, c'est l'exception Sonderfall c'est un cas par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nC'est le c'est l'exception et la Suisse est d\u00e9j\u00e0 une exception au coeur de l'Europe, les rancoeurs de la Suisse, le canton de Fribourg, pourrait \u00eatre c'est exception ou du moins l'\u00e9t\u00e9 durant des si\u00e8cles, et nous allons comprendre avec Jean-Pierre Dorand, qui ont enseign\u00e9 au Coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 la fois l'histoire et les sciences, ce fameux coll\u00e8ge Saint-Michel mais il a fourni \u00e0 la fois tant d'intellectuels et de personnalit\u00e9s particuli\u00e8res voil\u00e0 et puis aussi des escadrons d'anonymes, vous et moi, mais qui ont suivi, qui ont \u00e9t\u00e9 infus\u00e9 par cette esprit catholique qui est n\u00e9 \u00e0 la contre- r\u00e9forme pour s'opposer, et puis \u00e7a cette particularit\u00e9 catholique du canton, lui a aussi d\u00e9gag\u00e9 une sorte de r\u00e9putation noir au 20\u00e8me si\u00e8cle jusqu'aux ann\u00e9es 1970 ou 1980 quand le canton s'est ouvert \u00e0 la fois par les tron\u00e7ons autoroutiers et puis par la transformation sociale, les journaux, la radio et la t\u00e9l\u00e9vision ne dira jamais assez, qui ont embrass\u00e9 les opinions et qui ont fait que fribourgeois se reconnaissaient parfois dans l'opinion d'un Vaudois, allez donc c'est passionnant et ont une synth\u00e8se de 128 pages, Jean-Pierre Dorand, c'est le format de cette collection Le Savoir suisse oui dans cette synth\u00e8se, h\u00e9 bien il d\u00e9plie le ton du 15\u00e8me au 21\u00e8me si\u00e8cle, nous allons parler avec lui donc je me suis rendu au coll\u00e8ge Saint-Michel, il ne pouvait pas venir \u00e0 Lausanne aujourd'hui m\u00eame Jean-Pierre Dorand donc je me suis rendu au coeur de ce coll\u00e8ge Saint-Michel avec des portes basses parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque au 17\u00e8me, les gens \u00e9taient plus petits, donc on sait pas baisser, mais enfin on est un peu d'humidit\u00e9 alors baisse avant la rentr\u00e9e, oui, oui, je pense, assez t\u00f4t, 5 o\u00f9 il avait tout \u00e0 fait, on a vu des tr\u00e8s tr\u00e8s belles peintures, dessins, qui prot\u00e8ge le coll\u00e8ge Saint-Michel mais surtout on a parl\u00e9 de ce cas particulier, en commen\u00e7ant par cette premi\u00e8re question au 15\u00e8me si\u00e8cle fribourg \u00e9tait tout de m\u00eame une petite puissance r\u00e9gionale avec sa voisine Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [89%] :\r\nOui, en effet, la participation \u00e0 la bataille de Morat l'entr\u00e9e dans la Conf\u00e9d\u00e9ration monte que Fribourg un partenaire fiable pour Berne, tout comme Soleure, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des traits qui sont pris, qui vont influencer par la suite toute l'histoire fribourgeoise, c'est d'abord une ville \u00c9tat donc c'est la ville qui a achet\u00e9 conquis les territoires qui formeront le canton de Fribourg, on verra tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre, avec 1536 ce qui est une date importante ou 1555 et donc c'est une ville \u00c9tat et la ville domine les r\u00e9gions avoisinantes, un 2\u00e8me tr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre le refus de la r\u00e9forme tr\u00e8s nette et c'est quelque chose d'ambigu en m\u00eame temps que Fribourg reste catholique en 1536 nous sommes avec les Valaisans alli\u00e9 de Berne pour d\u00e9pouiller le duch\u00e9 de Savoie et on l'ignore aussi souvent l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne et ces territoires, bien s\u00fbr, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 rendus c'est les districts de lave VS de la glace de la Broye c'est la ville de Bulle : nous sommes de nouveau complice de Berne en 1555 pour partager le canton de gruy\u00e8re et la y a un 2\u00e8me tr\u00e8s important de l'histoire fribourgeoise Fribourg est enclav\u00e9e dans Berne et sacr\u00e9 mentalit\u00e9 de citadelle assi\u00e9g\u00e9e, on cherche des appuis la Suisse centrale loin et puis elle a affaire \u00e0 Djuric, nous nous sommes isol\u00e9s par Berne et cet appui, ce sera la monarchie fran\u00e7aise \u00e0 laquelle on sera tr\u00e8s li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [89%] :\r\nMonarchie fran\u00e7aise \u00e0 laquelle vous venez de le dire fribourg est li\u00e9 par le mercenariat notamment d\u00e9j\u00e0 actif au XVe si\u00e8cle, on vient de l'\u00e9voquer avec ses guerres de Bourgogne c'est \u00e0 Lyon, pas toujours facile avec le canton de Berne qui isole la tr\u00e8s catholique Fribourg Fribourg qui elle va peut-\u00eatre trouver une sorte d'\u00e9chapp\u00e9e spirituelle et religieuse dans la contre- r\u00e9forme, notamment avec un homme comme cinq Canisius contre- r\u00e9forme et vous dites malgr\u00e9 tout Jean-Pierre Dorand que Fribourg est une citadelle assi\u00e9g\u00e9e, de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre reprenons cette histoire l\u00e0 forme bah, c'est vraiment un est un \u00e9l\u00e9ment du canton \u00e9v\u00eaque n'est plus \u00e0 Fribourg avec de Lausanne s'est exil\u00e9 en France et c'est les autorit\u00e9s politiques qui m\u00e8ne cette contre- r\u00e9forme \u00e0 l'aide du chapitre de Saint-Nicolas de Pierre Schneuwly et elles vont \u00eatre favorable \u00e0 la venue de Pierre Canisius comme vous l'avez dit des j\u00e9suites, alors \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments d'identit\u00e9 fribourgeoise c'est la construction du coll\u00e8ge Saint-Michel de fa\u00e7on \u00e0 former des \u00e9lites catholiques qui puisse r\u00e9sister aux humanistes protestant, donc l\u00e0, \u00e7a va donner des, il y a un tr\u00e8s Direct avec Rome, on aura Cherbourg mais qui sera l\u00e0 qui encouragera la construction du coll\u00e8ge le nonce bonhomie ni etc donc l\u00e0 vraiment on on va \u00eatre un des piliers de la contr\u00e9e formant en Suisse ou est -ce qu'il y a d'autres coll\u00e8ges j\u00e9suites vous avez Lucerne pour la Suisse centrale vous avez si on allait vous avez sur l'heure pour le canton de Soleure et pour un prix pour l'\u00e9v\u00each\u00e9 de B\u00e2le, donc on voit un peu comment les j\u00e9suites ont distribu\u00e9 leurs leurs pions coll\u00e9giens et \u00e9videmment Free pourrait \u00eatre un des centres de cette contr\u00e9e il y a une rivalit\u00e9 latente qui commence avec Lucerne pour savoir qui est le leader des des catholiques suisses donc on a une catholicisme \u00e9tait tr\u00e8s port\u00e9 sur la contr\u00e9e forme tr\u00e8s \u00e0 cheval sur les valeurs de l'\u00e9glise et \u00e7a va impr\u00e9gner le clerg\u00e9 fribourgeois, \u00e0 part quelques exceptions 18\u00e8me comme Fontaine ou Girard de mani\u00e8re tr\u00e8s durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [90%] :\r\nAlors ce qui est durable, il y a un bon c'est donc cet esprit catholique vous avez des mots assez durs dans votre ouvrage, Jean-Pierre Dorand, contre l'obscurantisme catholique \u00e0 Fribourg r\u00e9putation qui va d'ailleurs frapp\u00e9 les autres cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l\u00e0, au tournant du XIXe si\u00e8cle \u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime fribourg semble s'obstiner dans une forme de r\u00e9action ont peut-\u00eatre de conservatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [88%] :\r\nC'est exact, imaginez les \u00e9lites qui domine le canton va partir du XVIIe si\u00e8cle, ce sont des patriciens souvent encaiss\u00e9 ces familles qui fournissent l'\u00e9v\u00eaque d'ailleurs du dioc\u00e8se qui est revenu elle vivent du service mercenaires comme vous l'avez dit, mais on oublie aussi le fromage qui est vendu \u00e9galement le bois pour les constructions de la marine fran\u00e7aise et nous nous sommes d\u00e9pendants du sel de Franche-Comt\u00e9, envahi par la France en en 1672, donc l\u00e0 il y a des Liens qui se tissent alors \u00e9videmment ces classes -l\u00e0 sont tr\u00e8s conservatrices, la diff\u00e9rence de roule Patricia plus ouvert info dr\u00f4le par exemple pas d\u00e9velopper la l'industrie sid\u00e9rurgique maintenant le clerg\u00e9 lui aussi est dans cette mouvance, l\u00e0 il y a quelques exceptions, j'ai dit le chanoine Fontaine Shannon Girard Girard qui veut d\u00e9velopper une et une \u00e9cole mutuelle, puis il aura l'appui \u00e7a c'est int\u00e9ressant aussi de voir qu'il aura l'appui dit du conseil communal et des familles de la ville de Fribourg, mais pas celui des autorit\u00e9s cantonales et surtout pas des j\u00e9suites qui sont venus en 1818 alors ces gens -l\u00e0, il passe totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle, celle de la vapeur, celle du du coton la laine de la sid\u00e9rurgie et \u00e7a va donner un retard fribourgeois qui est assez marqu\u00e9e qu'on ne comblera pas malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e du chemin de fer au milieu du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [91%] :\r\nJean-Pierre Dorand tout de m\u00eame, comment expliquer ce retard fribourgeois par rapport \u00e0 la premi\u00e8re industrialisation sinon peut-\u00eatre par le d\u00e9veloppement de l'agriculture ou cette client\u00e8le agricole sur laquelle veille L\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [87%] :\r\nOui, effectivement, l'agriculture fribourgeoise est vraiment porteuse de dynamisme dans les ann\u00e9es 1860 70, il y a d'excellentes ann\u00e9es donc pourquoi changer de structure \u00e9conomique, si celle -ci est rentable, c'est un peu malheureux que les projets de Ritter \u00e9chou\u00e9 \u00e0 cause de la crise de 1873 en ville de Fribourg, j'\u00e9tais vous rappelez oui \u00e0 un neuch\u00e2telois qui a eu l'id\u00e9e d'industrialiser le plateau de P\u00e9rol en se servant de l'\u00e9nergie, de la Sarine \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des c\u00e2bles plus tard \u00e7a sera d\u00e9ficitaire et qui voulait aussi alimenter rendons la ville, d\u00e9velopper le tourisme autour du lac de P\u00e9rol qui cr\u00e9erait, \u00e7a c'est un grand projet qui aurait pu faire basculer le canton, la ville comme d'habitude, il \u00e9tait ouvert et le plus ouvert, plus lib\u00e9ral que le reste du pays, alors \u00e9videmment, on est tent\u00e9 de garder l'agriculture comme valeur s\u00fbre c'est la base du parti conservateur, sa base \u00e9lectorale, on peut la compl\u00e9ter en valoir surtout Georges Python avec des industries, mais qu'on imagine plut\u00f4t comme des PME on a peur de la grande industrie qui g\u00e9n\u00e8rent des patrons radicaux des ouvriers socialistes et alors son combat r\u00e9siste industriel mais par exemple sur le lait, on pourra faire ainsi du lait condens\u00e9 des chocolateries sur le bois sur le mal blanc pour faire de la bi\u00e8re, mais c'est quand m\u00eame des industries qui transforment des produits autochtones les grandes usines sont rares, comme par exemple cahiers ou cardinal on pr\u00e9f\u00e8re les PME. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [86%] :\r\nLes Mauves, c'est-\u00e0-dire l'artisanat \u00e9galement client\u00e8le possibles de ce parti conservateur Parti conservateur qui domine jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, la vie politique fribourgeoise Jean-Pierre Dorand notamment par un personnage consid\u00e9rable, vous l'avez cit\u00e9 Georges Python qui cr\u00e9e ce qu'on appelle une R\u00e9publique chr\u00e9tienne, comment l'a -t-il cr\u00e9\u00e9 sur quelle base id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant capitaux arrive au pouvoir en 1808 il est encore jeune, il a 30 ans, \u00e7a fait 5 ans que les conservateurs sont leur pouvoir est -ce que \u00e7a va durer, c'est une question parce que il y a bien s\u00fbr l'opposition radicale 20 \u00e0 30 pourcent des Fribourgeois du parti conservateur, il y a une aile plut\u00f4t lib\u00e9ral centriste et une aile conservatrice et c'est elle qui va s'imposer son id\u00e9ologie et la trouve du c\u00f4t\u00e9 du Vatican de L\u00e9on XIII \u00e0 d\u00e9crire ou novarum donc l'id\u00e9e que dans la soci\u00e9t\u00e9 n'est -ce pas les : les patrons doivent respecter les ouvriers, les ouvriers doivent respecter les patrons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [86%] :\r\nL'encyclique cr\u00e9eront novarum 2893 qui cherchait aussi \u00e0 contrer le socialisme naissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [89%] :\r\nExactement, et \u00e7a s'arrangeait bien et les gens au gouvernement s'il est \u00e0 lui- m\u00eame d\u00e9velopper certaines activit\u00e9s \u00e9conomiques d\u00e9velopper aussi des assurances sociales se montrait paternaliste \u00e0 la fa\u00e7on de Bismarck en Allemagne c'\u00e9tait coup\u00e9 l'herbe sous les pieds des socialistes leur pour \u00e7a il faut toute une oeuvre d'encadrement de la population, \u00e7a commence par les \u00e9coles o\u00f9 le clerg\u00e9 int\u00e9r\u00eat il y a un dans la l'instruction religieuse ou dans les champs, on apprend des choses li\u00e9es au folklore patois etc, pensez \u00e0 l'abb\u00e9 Beauvais plus tard \u00e7a continue par l'universit\u00e9 ou pour le Valais former les catholiques fribourgeois il y a pas d'universit\u00e9 catholique en Suisse et donc il cr\u00e9e de mani\u00e8re extr\u00eamement audacieuse avec peu de moyens financiers, l'Universit\u00e9 de Fribourg et apr\u00e8s il faut financer toute cette et c'est le d\u00e9veloppement des entreprises \u00e9lectriques fribourgeoise d'abord plusieurs entreprises isol\u00e9es qui fusionne en 1915 puis c'est le d\u00e9veloppement \u00e9galement de la Banque cantonale pour pr\u00eater de l'argent en 1er lieu \u00e0 l'agriculture et, ensuite, aux PME, comme \u00e7a, on a une base financi\u00e8re pour le le r\u00e9gime apr\u00e8s le r\u00e9gime tient \u00e0 quadriller le territoire alors il fait qu'en raison de routes, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 avoir jamais montr\u00e9 dans ma th\u00e8se, c'est que le grand r\u00e9seau de routes que voulaient les radicaux en 1848 c'est pitons et son r\u00e9gime qui va r\u00e9aliser dans les ann\u00e9es 1890 1910 est \u00e7a se termine par les chemins de fer \u00e9lectrique notamment client pour les barrages que poss\u00e8de l'\u00c9tat, donc c'est une oeuvre assez compl\u00e8te, une vision de la soci\u00e9t\u00e9, on associe le conservatisme id\u00e9ologique, le r\u00e9gime qu'on imaginait, c'\u00e9tait celui de l'Equateur dans pr\u00e9sident compl\u00e8tement cl\u00e9rical oui c\u00e9cit\u00e9 et en m\u00eame temps une une certaine modernit\u00e9 technique avec l'\u00e9lectrification on pourrait parodier L\u00e9nine qui disait que communiste, c'\u00e9tait les Soviets plus \u00e9lectrification disant je sais pas l'id\u00e9ologie Pitang novarum plus \u00e9lectrification et \u00e7a a march\u00e9 en tout cas quelques ann\u00e9es voire quelques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [88%] :\r\nLes d\u00e9cennies jusqu'\u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale, on n'y a pas encore Jean-Pierre Dorand j'aimerais qu'on s'arr\u00eate, non seulement sur le personnage de python, mais surtout sur l'id\u00e9ologie qui l'a mis en place durablement dans le canton avec cette premi\u00e8re guerre mondiale, la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 o\u00f9 semble -t-il les troupes fribourgeoise prennent un peu leur revanche sur la grande d\u00e9faite et nous revenons au 19\u00e8me si\u00e8cle, la grande d\u00e9faite d'une somme d'Euro Bund cette alliance des cantons plut\u00f4t paysans et catholique contre les radicaux qui dominait alors la vie f\u00e9d\u00e9rale, peut -on dire que le au sortir de cette premi\u00e8re guerre mondiale, les choses ont un peu chang\u00e9 tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [86%] :\r\nOui, les choses sont pas mal chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0, dans la premi\u00e8re guerre mondiale on on a d\u00fb ma\u00eetriser les tensions entre al\u00e9manique et romande qui sont faits un peu sentira \u00e0 Fribourg, si la libert\u00e9, journal conservateur et pas tellement favorable au d\u00e9but aux alli\u00e9s \u00e0 la R\u00e9publique fran\u00e7aise, plut\u00f4t favorable \u00e0 l'Autriche, Hongrie, \u00e7a change la presse radicale et les pro- tr\u00e8s nettement alors durant cette guerre, il se passe pas mal de choses d'abord, on d\u00e9cide de faire des listes communes au Grand Conseil, \u00e7a paraissait impensable en 1916 ans qui en pleine guerre, on va calculer le pourcentage qu'on lit, alors \u00e7a, \u00e7a s'adresse conservateur et aux radicaux les pourcentages qu'ont les 2 grands partis historiques et on va pr\u00e9senter une liste commune avec une proportion de parti et ses listes passe par les socialistes sont \u00e9cart\u00e9s, majoritaires, ils avaient aucune chance \u00e0 c'est une premi\u00e8re chose ensuite les conservateurs s'engage, qu'\u00e0 la prochaine vacance au Conseil d'\u00c9tat en prendrait radical, c'est si vous voulez, ce qui \u00e9tait appliqu\u00e9e en 1891 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on a fait entrer d'Zemp catholiques conservateurs, aux c\u00f4t\u00e9s de Siradi qu'on fasse un 1er changement ensuite arrive la fin de la guerre et la surprise c'est cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, coupl\u00e9es \u00e0 la grippe espagnole, qui a beaucoup touch\u00e9 le le canton et alors on demande de troupes fribourgeoise faire de de l'occupation \u00e0 \u00e0 Berne canton lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu touch\u00e9e par la gr\u00e8ve, sauf dans les r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales postaux ou chemin de fer, mais la la paresse ouvri\u00e8res s'assouplir \u00e9tait \u00e0 alors \u00e9taient bien encadr\u00e9s par les syndicats chr\u00e9tiens sociaux, donc pas de risque de d\u00e9rapage de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et alors fribourg a envoy\u00e9 ses troupes \u00e0 Berne et on a ax\u00e9 \u00e7a comme une revanche du Son Dortmund, on pouvait compter sur les cantons catholiques pour maintenir l'ordre en Suisse, ce qui est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est de voir la r\u00e9action de la libert\u00e9, conservatrice, mais aussi de la l'Ind\u00e9pendant radicale etc, contre cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, alors on d\u00e9nonce tout de suite le complot bolch\u00e9vique etc aujourd'hui on sait qu'il y a, il y a pas grand- chose de vrai dans cette histoire et quand on regarde l'attitude du Parti socialiste fribourgeois qui \u00e9tait fort surtout \u00e0 Fribourg Villars-sur-Gl\u00e2ne et Bull au niveau communal, il rejetait en gros par 6 contre les propositions de L\u00e9nine d'adh\u00e9rer \u00e0 3\u00e8me internationale, donc ce parti socialiste fribourgeois et les r\u00e9formistes, il a surtout pas r\u00e9volutionnaire, mais on se fait peur \u00e9videmment cette peur soudain peu l'Alliance radicale et conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:25) [88%] :\r\nVladimir Illitch Oulianov, dit L\u00e9nine d\u00e9clare Moscou la IIIe Internationale communiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:34) [76%] :\r\nQuand \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [89%] :\r\nCette peur, elle est aussi entretenu par Monseigneur l'\u00e9v\u00eaque d'abord Marius Besson puis on suite Fran\u00e7ois Charriere Charriere qui sera surnomm\u00e9 et \u00e7a vous le dites, fa\u00e7on plaisante marche arri\u00e8re, on voit bien le conservatisme de l'\u00e9v\u00each\u00e9 IVG extr\u00eamement puissants sur le plan des id\u00e9es de l'\u00c9ducation du dogme par rapport aux \u00e9lites politiques y a comme une courroie de transmission qui va encore durer dans l'entre- deux-guerres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, il nous manque encore des sources du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9v\u00each\u00e9, j'ai vu plusieurs fois dans les archives du Parti conservateur qui demandait des conseils, Al\u00e9v\u00eaque mais j'ai pas retrouv\u00e9 ou des rendez- vous, mais j'ai pas retrouv\u00e9 trace de ces comptes rendus le rendez- vous de la tr\u00e8s pont, \u00e7a serait int\u00e9ressant d'\u00eatre aller voir si Mgr mourir est ouvert \u00e0 \u00e7a, \u00e7a permettrait de compl\u00e9ter un peu l'histoire du canton, il y a une sorte de cl\u00e9ricalisme ambiance hein, on a ainsi souvent sur les bonnes relations avec le clerg\u00e9 et le gouvernement, ce qui fait la force du canton de Fribourg, donc c'est pas un hasard si, si on dit cela, et on voit l'\u00e9v\u00eaque intervenir par exemple Charriere en 1946 pour couler le candidat Joseph Pihler \u00e7a on y reviendra, o\u00f9 on le voit aller en 1956 pour le le centenaire de la reprise du pouvoir par les conservateurs \u00e0 un grand congr\u00e8s conservateur, donc c'est pas tout \u00e0 fait innocent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [89%] :\r\nMais derri\u00e8re l'id\u00e9ologie catholique relay\u00e9es par l'\u00e9v\u00eaque \u00e9videmment tout le clerg\u00e9, on le voit bien des les les si\u00e8cles d'Ancien R\u00e9gime, Jean-Pierre Dorand, il y a aussi une nous autres id\u00e9ologies beaucoup plus fascisante qui s'exprimera notamment \u00e0 Fribourg par des personnalit\u00e9s ont cit\u00e9, vous le faites abondamment Gonzague de Reynold et puis le le gruy\u00e8re rien Jean-Marie Musy, qui a son m\u00e9morial dans le petit village d'Albaugh qui a sa rue qu'on honore encore et qui est un personnage extr\u00eamement trouble, notamment dans ses rapports avec le 3\u00e8me Reich, alors si on prend d'abord Gonzague de Reynold le ch\u00e2telain de Cressier, on se rend compte que ce monsieur a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'id\u00e9ologie f\u00e2che ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:09) [86%] :\r\nVous avez raison, alors je distinguerait ces personnages de l'\u00e9glise catholique, l'\u00e9glise catholique, elle a fermement condamn\u00e9 et le communisme et le nazisme, parti 11000 Brain de ressortir alors maintenant Gonzague de Reynold lui c'est un cas int\u00e9ressant parce que j'ai trouv\u00e9 la libert\u00e9 des ann\u00e9es 1900, mettent des conf\u00e9rences publiques qu'il faisait o\u00f9 il d\u00e9fendait l'id\u00e9e, l'in\u00e9galit\u00e9 des des gens tous les gens ont une valeur n'est pas la m\u00eame et mettait en 1\u00e8re ligne les les grands intellectuels alors lui a souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un politicien f\u00e9d\u00e9raliste conservateur ou l'histoire de la Suisse serait arr\u00eat\u00e9s en 1798 mais \u00e7a va beaucoup plus loin, d'autres, pr\u00e9sent\u00e9 comme un admirateur de Salazar il o\u00f9 ce r\u00e9gime dans ses livres, le dictateur portugais oui qui pratiquait des m\u00e9thodes de torture afin de r\u00e9pression assez \u00e9norme, elle ose \u00e9crire consacr\u00e9 mode c'\u00e9tait un r\u00e9gime d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne id\u00e9al, ce qui est pour le moins fort de tabac, mais ensuite il s'est rapproch\u00e9 du fascisme, \u00e9crivait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Mussolini et disait que le fascisme, c'est une oeuvre d'art admirable alors en 35 un gros d\u00e9rapage, il \u00e9crit que Marine, c'est une oeuvre admirable que son auteur est quelqu'un de sympathique et si vous lisez cet ouvrage l'Europe tragique, il reprend tous les poncifs allemande l'antis\u00e9mitisme c'est les juifs qu'fait perdent la premi\u00e8re guerre mondiale, Allemagne, le fameux coup de poignard dans le dos, c'est les juifs qui sont trop nombreux dans les ann\u00e9es, dans l'universit\u00e9, dans les professions m\u00e9dicales dans les professions de juridique, etc, on retrouve tous ces poncifs l\u00e0, sous la plume de Reynold et ce qui est grave, c'est qu'il n'a assez grande influence sur la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise lorsqu'il y a des conf\u00e9rences le Conseil d'\u00c9tat bien souvent Incorporated conseil communal de la ville aussi les associations d'\u00e9tudiants sont l\u00e0 et c'est ce personnage qui, \u00e0 mon avis extr\u00eamement trouble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [93%] :\r\nIl \u00e9tait d'ailleurs d'autant plus qu'il s'exprimait r\u00e9guli\u00e8rement sur les ondes de Radio- Lausanne, nous avons des archives et d'ailleurs on va en \u00e9couter maintenant \u00e0 un petit extrait volontiers. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:22:10) [85%] :\r\nSi l'on veut d\u00e9fendre ce que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral appelle l'autre Patrimoine spirituel s'est adjectif qui n'est pas le bon filon dirige d\u00e9fendre ce Patrimoine, il n'y a qu'une seule mani\u00e8re qui, \u00e0 la mani\u00e8re \u00e9t\u00e9 Gray faire dans les hommes Rennesson rebelle faire rayonner notre esprit non pas seulement pour nous, dans l'int\u00e9rieur de offrant de l'eau aux fronti\u00e8res, mais dans l'Europe enti\u00e8re et dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:22:53) [81%] :\r\nOr cette d\u00e9fense ainsi qu'ont re\u00e7u cette des fonds, il n'en est pas une d\u00e9fend qui est cr\u00e9ation et qui a et lustration nous en avons besoin \u00e0 l'heure actuelle, nous en avons besoin parce que pour qu'un petit pays \u00e0 cette ou l'existence de tous les petits payer, elle n'a fait puisse vraiment justifier son existence \u00e0 lui, il faut qu'il puisse apporter \u00e0 la civilisation g\u00e9n\u00e9ral le compl\u00e9ment d'une civilisation particuli\u00e8re d'une civilisation original d'une civilisation sans \u00e0 laquelle la civilisation g\u00e9n\u00e9ral serait en encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:49) [91%] :\r\nEt dont Gonzague de Reynold, nous y revenons, Jean-Pierre Dorand s'exprimer, donc facilement est -ce qu'on peut dire que son id\u00e9ologie fascisante et m\u00eame pro- nazi \u00e0 infuser dans cette soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a -t-il eu des anticorps je dirais d\u00e9mocratique ou pour le moins chr\u00e9tien, notamment avec d'autres personnages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [87%] :\r\nAlors il a infus\u00e9 mais \u00e0 mon avis une minorit\u00e9 du parti conservateur, il y a quelques t\u00eates de liste comprend affr\u00e8te Dietmar et d'autres, hein, qui sont cit\u00e9s dans le dire ce que j'aimerais vous dire c'est que il y a eu des r\u00e9actions par exemple celle de Pierre et billets en Grand Conseil qui s'\u00e9tait justement contre le fait qu'\u00e0 des \u00e9tudiants allemands qui travaillaient pour la guest \u00e0 Pau, qui \u00e9tudie \u00e0 Fribourg, on n'aura pas mal de, de, de r\u00e9actions au sein du Parti conservateur, m\u00eame on critiquera Reynold apr\u00e8s la guerre, on disait que c'\u00e9tait un \u00e9crivain mais aux id\u00e9es bizarres et m\u00eame le gouvernement devra dire qu'il ne partageait pas les id\u00e9es de Monsieur Reynold et le grand int\u00e9r\u00eat de l'assez bien jou\u00e9 son coup parce qu'apr\u00e8s la guerre, il a essay\u00e9 de faire oublier ses d\u00e9rives, or il existe une brochure qui reprend ses discours tenu en 1940 o\u00f9 il explique qu'il faut s'adapter \u00e0 l'ordre nouveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:03) [86%] :\r\nL'Ordre nouveau europ\u00e9en, c'est bien s\u00fbr l'Allemagne nazie, soutenu par un autre fribourgeoise pour la cit\u00e9, Jean-Marie Musy, natif d'Albaugh qui devient conseiller f\u00e9d\u00e9ral et qui, lui, va devenir le fer de lance de la lutte anticommuniste, durant l'entre- deux-guerres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [87%] :\r\nExactement d\u00e9j\u00e0 avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a fait un violent discours anticommuniste et c'\u00e9tait un petit peu sa marque de fabrique, il \u00e9tait directeur des finances pendant 15 ans, il quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mani\u00e8re un peu brusque qui voulait imposer un programme d'\u00e9conomies ses coll\u00e8gues refusent et c'est au conseil national, il esp\u00e9rait revenir dans la mouvance de ces fronts, donc il a vraiment \u00e9volu\u00e9 vers l'extr\u00eame droite et on le verra \u00e0 soutenir des journaux pro- nazi, ce qui est assez grave en Suisse, en France, pendant la guerre et l'\u00e9tape o\u00f9 on voit son \u00e9volution, c'est un discours qui tient en mai 1941 \u00e0 bulles, apr\u00e8s l'\u00e9lection tacite du conseiller d'\u00c9tat Korman o\u00f9 il critique la d\u00e9mocratie \u00e7a difforme sur un et il permet de critiquer g\u00e9n\u00e9rale disant ce qui n'est pas tr\u00e8s malin, en Suisse, \u00e0 cette \u00e9poque et, surtout, il dit son admiration pour l'Allemagne nazie, alors il y a eu des hu\u00e9es dans la salle, c'est des braves conservateurs rien, c'\u00e9tait le le cynique son id\u00e9ologie ne prenaient pas dans sa th\u00e8se, monsieur Sebastiani montre tr\u00e8s bien qu'il va garder des contacts avec l'Allemagne, musique et il \u00e9tait re\u00e7u par Himmler, le chef de la guest \u00e0 Pau par Sharks, l'ancien ministre des Finances et \u00e0 la fin, il participera \u00e0 des tentatives de paix s\u00e9par\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que fera le IIIe Reich, vis-\u00e0-vis des alli\u00e9s occidentaux ce qui et on retrouve l\u00e0 son anticommunisme puisque l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 travers l'Europe de l'Est et qu'on avait la crainte d'une d'une mar\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:45) [91%] :\r\nMarie rouge qui pouvait \u00e9videmment durer dans les esprits fribourgeois jusque dans l'apr\u00e8s- guerre, on l'imagine Guerre froide et n\u00e9anmoins tout change, il y a bien s\u00fbr les 30 glorieuses, Jean-Pierre Dorand, c'est important et puis le sentiment que le canton de Fribourg doit rattraper son retard industriel et doit passer enfin \u00e0 cette 2\u00e8me r\u00e9volution industrielle l'a -t-il fait facilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:13) [85%] :\r\nC'\u00e9tait pas facile du tout, on a d\u00fb constater des choses objectives, le revenu par habitant \u00e9tait extr\u00eamement bas, c'est une premi\u00e8re chose par les statistiques f\u00e9d\u00e9rales, d'o\u00f9 la fiscalit\u00e9 basse aussi voil\u00e0 voyait aussi l'\u00e9migration, on perd des des des forces vives et \u00e7a, c'est un signal d'alarme, alors on voit des signes cette prise de conscience en 43 quand on voit que le cr\u00e9dit pour les barrages de Rossens on dit : l'agriculture, c'est bien, mais on peut pas nourrir toute la population avec \u00e7a et apr\u00e8s quoi, retenons le vieux courte nous Leader paysan qui \u00e9tait au gouvernement, lui, va dire que le gouvernement, plan de r\u00e9volution industrielle il mourra mais Paul torche prendre le programme, alors il faut vous imaginer, c'est une r\u00e9volution copernicienne pendant des d\u00e9cennies on a dit non \u00e0 la la grande industrie, on a dit que fribourg \u00e9tait un canton agricole que c'\u00e9tait bien ainsi que les pas chang\u00e9 que Fribourg \u00e9tait une ville d'art et d'\u00e9tudes, la capitale, c'\u00e9tait bien ainsi : il fallait pas chang\u00e9, il y a m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat, sa voix, qui a dit arri\u00e8re la industrie alors imaginez Paul torche qui doit, il a pris son b\u00e2ton de p\u00e8lerin \u00e9tait dans diff\u00e9rents cantons suisses et il a voulu montrer que le canton a chang\u00e9 \u00e0 leur fiscalit\u00e9 avantageuse pose entreprises qui venaient des terrains bon march\u00e9, notamment, mais il a fallu convaincre les industriels que Fribourg avait vraiment chang\u00e9, il prendra du temps pour faire cela, ensuite l'autre danger qu'il avait c'\u00e9tait au sein du parti conservateur, tout le monde \u00e9tait pas certains \u00e9taient sur cette ligne, un peu progressiste, pas tous, et que va faire Paul torche, h\u00e9 bien il va amadouer les agriculteurs \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement habile, il fallait 300 moderniser cette agriculture \u00e9tait faite de trop petit domaine et va financer le remaniement parcellaire et caetera, ce qui sera encore accentu\u00e9e par les autoroutes, donc il va caresser les paysans dans le sens du poil, ce qui fait que l'heure Leader au Grand Conseil ne vont pas sauf s'opposer industrialisation \u00e0 laquelle \u00e9tait favorable, les radicaux et les socialistes, et m\u00eame le pays \u00e0 Heatley poc partis plut\u00f4t agricole, donc l\u00e0 c'est un exploit assez remarquable mais \u00e7a a commenc\u00e9 par gagner les esprits et les coeurs, avant de r\u00e9aliser mat\u00e9riellement ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:29) [93%] :\r\nOn pourrait dire que de 1946 \u00e0 1966 66 le d\u00e9but du d\u00e9clin du parti conservateur qui, en 1970 deviendra le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, que l'on conna\u00eet aujourd'hui Jean-Pierre Dorand il y a cette \u00e9volution ou d'une certaine fa\u00e7on, vous le dites, le canton de Fribourg s'\u00e9levait tease. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a, Roland Ruffieux, puis les faits aussi ont mesur\u00e9 \u00e7a avec les votations f\u00e9d\u00e9rales et voir si le canton \u00e9tait sont compatibles si je cr\u00e9e ce n\u00e9ologisme, et on voit que c'est pas du tout le cas en 1946 \u00e7a s'am\u00e9liore, jusqu'en 1971 apr\u00e8s fribourg devient canton suisse ordinaire, donc l\u00e0 on voit, on voit par l\u00e0 des profonds changements de de mentalit\u00e9, c'est du bien s\u00fbr changement \u00e9conomiques \u00e0 l'agriculture diminue par l'industrie, les services progresse mais c'est d\u00fb aussi au fait des nouveaux m\u00e9dias, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, la presse d'autres cantons qui qui vient vers nous aussi les mutations de l'\u00c9glise catholique avec le concile Mgr Charriere tra\u00eene un petit peu les pieds, il \u00e9tait pas conciliaire lui donc Vatican 2 en 1960 65 mais vous avez des gens comme le futur cardinal journ\u00e9e qui sentait qu'il fallait en nature d'un m\u00eame taux de l'\u00e9glise, donc il y a des profondes mutations ici et alors pour le Parti conservateur, c'est : c'est dangereux, il y a encore majoritairement 46, m\u00eame s'il perd le si\u00e8ge de depuis hier, il y a cinq, conservateur de de radicaux et il va en s'affaiblissant et 66 et ceux qui monte ce d\u00e9clin, il y a une rupture de l'aile chr\u00e9tienne-sociale qui d\u00e9cide de courir, pour elle- m\u00eame lors des \u00e9lections ou de concourir pour elle- m\u00eame et le reste du parti et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois le parti perd la majorit\u00e9 au Grand Conseil, comment la garder au Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien il va s'allier jusqu'en 1981 avec le pays Ha\u00efti UDC d'abord avec Monsieur du c\u00f4t\u00e9 et ensuite avec monsieur Cottet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:27) [93%] :\r\nDonc, cette mani\u00e8re de se recentrer modifie le paysage politique fribourgeoise on va terminer avec ce paysage politique l\u00e0, Jean-Pierre Dorand, de mani\u00e8re \u00e0 faire de Fribourg canton centriste qui essaie d'\u00e9quilibrer les forces, on le voit maintenant avec les m\u00e9saventures de l'\u00e9cologiste la Verte Marie Garnier, qui va quitter prochainement le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 la suite d'une affaire qui lui fut pour le moins et m\u00e9diatiquement d\u00e9favorable mais malgr\u00e9 tout le canton arrive \u00e0 \u00e9quilibrer ses forces et c'est aussi une particularit\u00e9 du canton de Fribourg d'arriver plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9 les forces politiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:06) [89%] :\r\nJe ne sais pas, d'autres canton ils sont arriv\u00e9s par exemple vont avec un parti radical dominant qui m\u00e8nera 3 si\u00e8ges sur 7 et puis il y a une part qui est ouverte aussi au aux socialistes et aux \u00e9cologique, il faut peut-\u00eatre prendre la la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1959 o\u00f9 d'ailleurs le PDC en \u00e9t\u00e9 en partie l'initiateur, le fameux 2 PDC 2 radicaux, 2 socialistes 1 UDC qui durera jusqu'en 2003, comment justifier que le PDC soutiennent \u00e7a \u00e0 Berne et, qu'\u00e0 Fribourg il garde une majorit\u00e9 en 66 alors qu'il a plus que environ 43 pourcent des voix au Grand Conseil, donc \u00e7a va conduire \u00e0 une r\u00e9vision strat\u00e9gique en 1981 o\u00f9 l\u00e0, le PDC d\u00e9cidera d'appliquer une proportionnelle de fait 3 si\u00e8ges sur 7 il y aura \u00e0 l'\u00e9poque, 2 socialistes, 2 radicaux, on avait une formule magique \u00e0 la fribourgeoise l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait trop petite pour pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge, elle en avait un alli\u00e9 au PDC alors aujourd'hui on a un syst\u00e8me plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9, hein, le PDC \u00e0 3 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, c'est un peu plus que sa force au Grand Conseil, les socialistes en ont 2, leur force au Grand Conseil, le Parti radical, on a, c'est un peu moins que sa force au Grand Conseil qui avait toujours ses 7\u00e8me ciel ce qui est un petit peu en l'air, donc l\u00e0 occup\u00e9e par exemple Rapha\u00ebl RIMa mais qui est un UDC assez atypique pendant 10 ans puis Pascal Corminboeuf ind\u00e9pendant encore plus atypiques pendant 15 ans et puis Marie Garnier avait \u00e9t\u00e9, en somme, bien qu'elle soit verte, elle venait du Parti socialiste, mais l'avait des id\u00e9es aussi centriste, c'est une personnalit\u00e9 je pense assez int\u00e9ressante et complexe et elle avait obtenu ce 7\u00e8me si\u00e8ge alli\u00e9 \u00e0 \u00e0 la gauche, alors que va devenir ce 7\u00e8me si\u00e8ge, \u00e7a c'est une vaste question et c'est les \u00e9lecteurs qui trancheront le 4 mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:06) [91%] :\r\nEncore une toute derni\u00e8re question, on a vu ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, depuis les ann\u00e9es 1990 Jean-Pierre Dorand, le canton de Fribourg litt\u00e9ralement rattraper le retard si retard et le mot et selon ses dons une un am\u00e9nagement du territoire, une urbanisation, que ce soit \u00e0 Bure dans le Grand Fribourg qui \u00e9tonne vraiment les autres c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:31) [88%] :\r\nOui, il y a de de grands changements, alors c'est li\u00e9 aussi aux autoroutes qui qui recentre l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le long de leurs axes soit entre Fribourg la Ch\u00e2tel-Saint-Denis ou soit dans la Broye avec Payerne et l\u00e0 il y a une collaboration en Estavayer alors je vous dirais il faudrait nuancer un petit peu ce rattrapage si nous regardons les les pourcentages des activit\u00e9s \u00e9conomiques primaire, on a un grand type en dessus de la moyenne nationale, on est tr\u00e8s productif, il y a encore des produits agricoles sont vis\u00e9es par l'industrie, l'industrie en \u00e0 peu pr\u00e8s la moyenne nationale et les services aussi, par contre pour le revenu national, regardez bien les chiffres, on est \u00e0 60 pourcent de la moyenne suisse, \u00e7a on l'a encore pas rattraper, c'est en partie compens\u00e9 parce que la vie est moins ch\u00e8re dans le canton de Fribourg cache- nez d'Z\u00fcrich mais l\u00e0 on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 attirer des entreprises \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, alors \u00e7a pose la question de la d\u00e9neigement du du territoire, dans certains cas, on a vu des bons terrains occup\u00e9s par Lidl et Aldi et je dois dire que \u00e7a me fait un petit peu bondir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:31) [81%] :\r\nOui, vous parlez de ces grands centres commerciaux aux pourtours de Fribourg notamment ou de bulles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors je pense que il y en a relativement assez mais ces terrains strat\u00e9giques devraient \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des entreprises qui am\u00e8ne des des plus- values et des bons salaires, on a des difficult\u00e9s ou la vie au Grand Conseil avec Blue Factory, qui je pense est une bonne id\u00e9e sur le fond, vous le rappeler, oui, l'id\u00e9e c'est de faire des p\u00e9pini\u00e8res de jeunes entreprises qui apr\u00e8s pourrait donner des vins des entreprises \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, mais on sait que pas mal ces Start-Up \u00e9choue certaines r\u00e9ussissent, r\u00e9ussissent bien, alors le probl\u00e8me est qu'il y a, c'est qu'il faut d'abord investir avant de r\u00e9colter et l\u00e0, la ville de Fribourg et et l'\u00c9tat a essay\u00e9 de le faire, mais vous avez vu quand on commence \u00e0 r\u00e9clamer des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires, tous les d\u00e9put\u00e9s sont pas forc\u00e9ment d'accord, les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ne sont pas il y a quand m\u00eame des questions importantes qui se posent pour le canton, maintenant c'est son ancrage entre Berne et Lausanne et il y a un projet d'agglom\u00e9ration de fusion du Grand Fribourg qu'il faudra sous une forme, celle qu'on a lanc\u00e9es, maintenant ou une autre, \u00e7a c'est \u00e0 voir absolument r\u00e9aliser pour \u00eatre plus forts et puis il faudra une politique \u00e9conomique dynamique et l\u00e0, l'\u00c9tat tribord a une chance inou\u00efe pour une des premi\u00e8res fois dans son histoire, il a une fortune, on a commenc\u00e9 avec 800 millions de dettes \u00e9manant d'1,2 milliards de fortune et beaucoup de projets peuvent \u00eatre financ\u00e9s, il y a l'argent en r\u00e9serve et sans que le canton sans dettes, donc l\u00e0 il y aurait moyen de faire quelque chose en faut bien choisir, donc on a investi peut-\u00eatre vu le plan de l\u00e9gislature on veut investir dans cette soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, c'est un des aspects, je pense que c'est assez juste, et on a les moyens, donc \u00e0 nous maintenant de retrousser les manches et d'y aller, donc un canton un peu laboratoire pour, semble -t-il, oui, \u00e7a pourrait \u00eatre un laboratoire int\u00e9ressant Suisse occidentale pour \u00e0 la fois garder des espaces habitables qui soit agr\u00e9ables on \u00e7a il faudra 30 aussi favoriser les transports publics \u00e0 certains endroits et puis en m\u00eame temps garder des traditions fribourgeoise et puis, \u00eatre \u00e0 la pointe, c'est pas dans la biotechnologie ou d'autres champs d'entreprises vaste d\u00e9fi merci beaucoup, Jean-Pierre Dorand, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:50) [79%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 mon pays fribourg je vois toutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:08) [94%] :\r\nJean-Pierre Dorand, qui a donc fait para\u00eetre dans la collection Le Savoir suisse la politique fribourgeoise au 20\u00e8me si\u00e8cle, il \u00e9tait au micro de Christian et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T09:11:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorand, Jean-Pierre", "role": "enseignant au Coll\u00e8ge Saint-Michel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CE3C3F3-4C6D-4CE4-96BE-CEA618421AA1", "internalArchiveId": "4CE3C3F3-4C6D-4CE4-96BE-CEA618421AA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019environnement, des transports, de l\u2019\u00e9nergie et de la communication (DETEC) qui termine son ann\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de la \r\nConf\u00e9d\u00e9ration ", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne 2017,  termine sa deuxi\u00e8me pr\u00e9sidence. Ancienne pr\u00e9sidente du PDC suisse, doyenne de fonction, elle est entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2006.", "durationSec": 632, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9176403", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "chef d'Etat", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2017-12-15T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2017-12-15T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Bilan avec Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour encore quelques jours. La d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne argovienne termine sa deuxi\u00e8me pr\u00e9sidence, doyenne de fonction elle est entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2006.", "Bilan avec Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour encore quelques jours. La d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne argovienne termine sa deuxi\u00e8me pr\u00e9sidence. Doyenne de fonction elle est entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2006.", "Bilan avec Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour encore quelques jours. La d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne argovienne termine sa deuxi\u00e8me pr\u00e9sidence. Doyenne de fonction elle est entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2006."], "variantIds": ["ece-9154063", "ece-9154040"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-31T08:44:06Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n33 Doris, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, votre invit\u00e9, c'est vous, Romain Clivaz, madame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour bonjour messieurs Clivaz encore pour quelques jours, pr\u00e9sidente Doris la votre ann\u00e9e avait un objectif principal, c'\u00e9tait la politique europ\u00e9enne avec cette id\u00e9e de de dynamique positive de normalisation, quand on a vu des derni\u00e8res semaines, Doris Leuthard, certains ont eu plut\u00f4t l'impression d'assister \u00e0 une forme de capitulation diplomatique dans la mesure o\u00f9 Monsieur Junker est tranquillement rentr\u00e9 avec sa promesse de don de 1 milliard 3 et puis dans le c\u00f4t\u00e9 quelques jours apr\u00e8s la Suisse, qui finit sur une liste grise de cette m\u00eame Union europ\u00e9enne est -ce que vraiment on assiste \u00e0 une normalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [84%] :\r\nOui, je dois le dire, pour je pense quand m\u00eame depuis un thriller, on avait avant une situation pendant laquelle pendant 3 ans, avait frein\u00e9 beaucoup d'adoption : pas de contact, et il y a derri\u00e8re avril on a pu ren\u00e9gocier continue avec les travaux, l'infini quelques dossiers, une longue liste, hein, peut-\u00eatre pour pour quelques parlementaires pas si important, mais pour nous tr\u00e8s important aussi, du point de vue \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [82%] :\r\nMais les symboles symbole Doris Leuthard Jean-Claude rentre et quelques jours apr\u00e8s la Suisse, qui figure sur une liste grise montrer le doigt alors que soi-disant la Suisse s'est engag\u00e9e, donc il devrait y avait la confiance dont on est personne sur une liste grise quand on a confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez \u00e7a : \u00e7a c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, le peuple suisse a vot\u00e9 non pour la fiscalit\u00e9 des entreprises et l\u00e0 c'\u00e9tait alors clair qu'on qu'on a un peu sous pression du temps parce qu'on sait, commissaire Moscovici que fin 2019, il faut avoir des r\u00e9sultats, alors c'est la raison c'\u00e9tait pas accord et c'\u00e9tait pas correct parce qu'on a lanc\u00e9 toujours c'est correct, on en bout d'pourront on vous donne le temps et c'\u00e9tait aussi pour nous inattendue mais -ce un bon \u00e7a c'est pas grand chose, rien, \u00e7a passe, mais c'\u00e9tait pas le bon moment, j'assume, je suis d'accord avec l'Otan sur ce point, j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue de vos coll\u00e8gues vous c'est pas Monsieur Rioux car qui peut influencer, \u00e7a c'est au niveau au niveau des ministres finan\u00e7ant qui que \u00e7a se passe, c'\u00e9tait au on sait aussi, pas vraiment le r\u00f4le du Liechtenstein mais j'\u00e9coute aussi le f\u00e9liciter, mais c'\u00e9tait pas rentrer \u00e0 amis et je dirais aussi, c'\u00e9tait pas vraiment le bon moment, on aurait aussi pu a lanc\u00e9 : \u00e9coute, \u00e7a va venir quand m\u00eame, hein, et \u00e7a montre aussi, il faut, il faut toujours travailler avec l'Union europ\u00e9enne, il faut toujours travailler avec les voisins parce que la Suisse n'est pas le 1er partenaire pour eux on pique toujours avec nous, c'\u00e9tait pour moi aussi une des raisons pour vraiment avoir beaucoup de contacts avec des membres de l'Union europ\u00e9enne et s'expliquer notre notre situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nCette vous avez tir\u00e9 l'oreille de vos homologues liechtensteinois vous avez appel\u00e9 Vaduz vous avait dit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [83%] :\r\nOui, on a eu de la contact avec les listes ne sont, ils nous ont expliqu\u00e9, je pensais, et ils se sont pas \u00e0 l'aise avec la citation mais c'est comme \u00e7a et, maintenant, il faut de nouveau calmer les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [86%] :\r\nSi on prend le le petit globale de sur la 100 bilat\u00e9rales, on a vu cette ann\u00e9e une grande proximit\u00e9 avec Jean-Claude Junker, vous faites partie aussi je crois pas qu'on dise, l'Internationale d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, mais le le groupement le Parti populaire europ\u00e9en, vous \u00e9tiez, vous \u00eates tr\u00e8s proche de lui, mais tout de m\u00eame, vous n'\u00eates pas parvenus \u00e0 d\u00e9bloquer ce dossier institutionnel allant toujours qu'il y a des progr\u00e8s, mais si on fait la liste des victimes de cet accord, il y a Didier terre Yoann Schneider- Ammann Simonetta ce Manga c\u00f4t\u00e9 diplomatique, Yves Rossier Jacques de Vaudeville Henri Jetta aujourd'hui les Doris la \u00e9tat vous pensez encore une fois, la fin de cet accord institutionnel qui va chapeauter les 120 accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [86%] :\r\nVoyez j'jamais faire ce travail, en mai, je sais pas directement responsable, il faut toujours que vous l'avez fait je, je l'ai port\u00e9 je je pense aussi, on a quand m\u00eame fait quelques par la on a maintenant plus c'\u00e9tait flexibilit\u00e9 mais nous voulons pas parler sur les d\u00e9tails vraiment parce que \u00e7a c'est pas bon pour pour des n\u00e9gociations si toujours en public, on veut, on se bagarre sur les d\u00e9tails, vous savez, en Suisse, les pr\u00e9sidents du parti sont toujours tr\u00e8s restreint, alors il faut vraiment faire leur travail maintenant en Suisse encourager aussi les partis bourgeois ce que tienne la ligne passant cet accord-cadre en peut plus avanc\u00e9s avec la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nCette fois, bilat\u00e9rales pour \u00eatre tr\u00e8s concret sur les dossiers importants qui devraient venir \u00e0 votre avis est -ce qui a vraiment des grosses priorit\u00e9s aujourd'hui, on a l'impression que le secteur financier n'est pas forc\u00e9ment d'accord, le secteur d'\u00e9lectricit\u00e9 aussi, donc il y a plus vraiment de gros morceaux devant nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [95%] :\r\nEt je pense c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nSi vous voulez avoir acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, ce que nous voulons, il faut accepter les r\u00e9alit\u00e9s r\u00e8gle quand m\u00eame et c'est \u00e7a finalement, le but de cet accord-cadre qu'on ne doit pas toujours ren\u00e9gocier avec la Suisse, parce que nous avons des accords statique en il faut toujours n\u00e9gocier Julie Nioche non europ\u00e9enne fait une nouvelle r\u00e8gle du jeu, il faut ren\u00e9gocier, c'est tr\u00e8s lourd aussi bureaucratiquement et je pense, c'est, c'est c'est \u00e7a les, les, les questions : quel est vraiment le le jeu, comment, comment on adapte les nouveaux r\u00e9el qu'est l'instance si on a des des diff\u00e9rences et c'est pas seulement pour l'avenir, c'est vraiment le taux d'un au 120 accord qui toujours devront \u00eatre adapt\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nDoris la tarte pr\u00e9sidente encore pour quelques jours, c'est votre deuxi\u00e8me pr\u00e9sidence, vous vous dites peut-\u00eatre que ce serait mieux de d'allonger ses mandats quand vous voyez, vous faites une vingtaine de voyages, c'est beaucoup de temps pour cela est -ce que il faudrait pas cultiver cela r\u00e9colter les fruits de cela et faire une pr\u00e9sidence \u00e0 2, 3, 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nMoi j'ai toujours dit pour la Suisse, tant au niveau international, ce syst\u00e8me Corona chaque ann\u00e9e un nouveau niveau El pr\u00e9sidente c'est pas vraiment en faveur des int\u00e9r\u00eats de la Suisse, parce que c'est, c'est vraiment comme \u00e7a, on avait vous savez a apr\u00e8s une ann\u00e9e un r\u00e9seau assez large si vous voyagez, allez vous connaissez pas mal de pr\u00e9sident et apr\u00e8s on se retire il y a un nouveau toit tract de nouveau travailler sur ses Liens et c'est vraiment pas tr\u00e8s bien pour les contacts international et vous voyez maintenant beaucoup de pr\u00e9sidents en voyage beaucoup, d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du pays t\u00e9l\u00e9phonie ensemble et pour nous, c'est toujours un peu un frein et \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse pense notre syst\u00e8me du changement, \u00e7a marche bien, mais vraiment pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats au niveau global, c'est pas vraiment en faveur de, de, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [83%] :\r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement votre mod\u00e8le id\u00e9al, ce serait quoi, 4 ans ou un d\u00e9partement ce suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est aussi un Avantage : avec notre syst\u00e8me, qu'on conna\u00eet aussi \u00e0 \u00e0 fond quelques dossiers comme moi, l'\u00e9nergie, le transport, le le climat s'\u00e9tait toujours des sujets aussi chaud au niveau international et et Jacques Collet quadriges tu que tu des dossiers qui sont int\u00e9ressants, aussi au niveau international, alors moi je pense un pr\u00e9sident avec ce que un d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel, \u00e7a va pas avec notre syst\u00e8me, mais \u00e0 mon avis, 2 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence serait beaucoup plus mieux mais je sais, le Parlement n'aime pas \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les proposer, mais je pense, pour le moment, c'est pas \u00e7a, c'est son chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [90%] :\r\nDonc c'est \u00e0 vous fait entrer une petite parenth\u00e8se plut\u00f4t que politique politicienne, parce que vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du du PDC pendant quelques ann\u00e9es vous avez permis au parti de se stabiliser, certainement, mais l\u00e0, maintenant, il y a, il y a une affaire qui arrive face au au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est l'affaire, vous vous \u00eates prononc\u00e9 l\u00e0- dessus, vous avez dit, ces accusations sont confirm\u00e9s, c'est pas acceptable, mais si on pense plus loin, vous commencez une pr\u00e9sidente de parti est -ce que vous craignez que cette affaire -l\u00e0 et des cons\u00e9quences \u00e9lectorales pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [86%] :\r\nJe pense, \u00e7a fait pas du bien alors c'est clair que quelques personnes peut-\u00eatre pour Lance, c'est un probl\u00e8me du parti mais je chaque partie a quelques quelques montres qui sont attaqu\u00e9s, qui s'en met dans des proc\u00e9dures p\u00e9nales en alors qu'ils sont m\u00eame contamin\u00e9, alors je pense c'est c'est \u00e7a arrive qu'il y a aussi des politiciens et politiciennes qui ont ce qu'ils doivent et pas sur une proc\u00e9dure l\u00e9gale \u00e0 mon avis, il faut quand m\u00eame faire la diff\u00e9rence entre leur vie priv\u00e9e, la vie politique en et je pense, on peut pas preuve vraiment faire l'affaire d'une affaire politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour la question entre les engagements du parti sur certains th\u00e8mes et le comportement d'\u00e9lus, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 un peu le souci de, de, de, d'images, pour partie non, il est question de famille ou pas de famille de valeurs pour le PDC \u00e9coutez pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [89%] :\r\nJ'ai aussi v\u00e9cu \u00e7a a pas parce qu'en pense toujours au PDC qui d\u00e9fend les valeurs qui qui qui veut aussi une certaine \u00e9thique, une certaine certaines par comportement au niveau politique, au niveau humain, nous, pour nous, les r\u00e8gles sont toujours plus haut que pour les autres, \u00e7a c'est aussi enfin et lat\u00e9ralement les m\u00e9dias aiment travailler aussi avec ses critiques envers le PDC mais je pense qu'on a aussi d'autres th\u00e8mes \u00e0 discuter hein et la Suisse c'est pas monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [82%] :\r\nPour conclure, Doris Leuthard de votre dernier grand combat parce que vous en avez gagn\u00e9 des votations ann\u00e9es perdues de la vignette et puis initiative et r\u00e9sidents secondaires tout l\u00e0- vous avez gagn\u00e9, \u00e7a fait 12 ou 13 victoires en votation pour l'autre une grosse dizaine une petite quinzaine l\u00e0 le gros dossier maintenant c'est c'est l'initiative bilingue est -ce que vous vous craignez de p\u00e8re, c'est une grosse d\u00e9faite sur sa derni\u00e8re votation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [86%] :\r\nEt je pense chaque initiative tr\u00e8s s\u00e9rieux parce que on a toujours des \u00e9l\u00e9ments de donc qui s'en correctionnelle d'accord et l\u00e0, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toujours aussi accepter et respecter les initiants parce que c'est quand m\u00eame 100 100000 personnes qui sont ceux qui ont sign\u00e9, alors \u00e7a veut dire, il y a une critique qui et qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 mon avis avec cette initiative, quand on n'est pas en c'\u00e9tait impossible de faire un contre- projet parce que moiti\u00e9 du du service public, m\u00e9diatique, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, \u00e0 un mais notre projet, je pense, sa vie, c'est vers l'avenir, c'est la la loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, parce que c'est vraiment sur l'Internet aujourd'hui, joue un r\u00f4le et m\u00e9dias sociaux jouent un r\u00f4le, il faut r\u00e9fl\u00e9chir notre syst\u00e8me avec le nouveau num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [88%] :\r\nVous resterez combien mois apr\u00e8s le vote, c'est au printemps prochain, vous avez dit je repars pas en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [90%] :\r\nOui, je vais, je vais partir, mais le moment venu, je vais le dire merci insubmersible cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T07:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75DD9D47-F6B7-42AC-B387-5872EC9268E9", "internalArchiveId": "75DD9D47-F6B7-42AC-B387-5872EC9268E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JEUNES PAUVRES 5/5 - Le refus d'assister", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Pour d\u00e9signer les pauvres des pays riches, le terme de quart-monde a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le fondateur du mouvement ATD Quart Monde, le p\u00e8re Josef Wresinski. Aujourd'hui cette association internationale f\u00eate ses 50 ans, avec toujours comme principe politique de vivre au plus pr\u00e8s des d\u00e9munis. Comme la famille de Malika, 19 ans. Chez elle, puis sous les lumi\u00e8res du spectacle Couleurs Cach\u00e9es, mis en sc\u00e8ne par ATD Quart Monde, elle t\u00e9moigne, avec d'autres engag\u00e9s du mouvement, de ce refus de l'assistance sociale sans partage.\r\nReportage: Jonas Pool\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Pour d\u00e9signer les pauvres des pays riches, le terme de quart-monde a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le fondateur du mouvement ATD Quart Monde, le p\u00e8re Josef Wresinski. Aujourd'hui cette association internationale f\u00eate ses 50 ans, avec toujours comme principe politique de vivre au plus pr\u00e8s des d\u00e9munis. Comme la famille de Malika, 19 ans. Chez elle, puis sous les lumi\u00e8res du spectacle Couleurs Cach\u00e9es, mis en sc\u00e8ne par ATD Quart Monde, elle t\u00e9moigne, avec d'autres engag\u00e9s du mouvement, de ce refus de l'assistance sociale sans partage.\r\nReportage: Jonas Pool\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1571, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9132283", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.12.2017", "JEUNES PAUVRES 5/5 - Le refus d'assister / VAC_2017-12-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.12.2017", "JEUNES PAUVRES 5/5 - Le refus d'assister / VAC_2017-12-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Pour d\u00e9signer les pauvres des pays riches, le terme de quart-monde a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le fondateur du mouvement ATD Quart Monde, le p\u00e8re Josef Wresinski. Aujourd\u02b9hui cette association internationale f\u00eate ses 50 ans, avec toujours comme principe politique de vivre au plus pr\u00e8s des d\u00e9munis. Comme la famille de Malika, 19 ans. Chez elle, puis sous les lumi\u00e8res du spectacle Couleurs Cach\u00e9es, mis en sc\u00e8ne par ATD Quart Monde, elle t\u00e9moigne, avec d\u02b9autres engag\u00e9s du mouvement, de ce refus de l\u02b9assistance sociale sans partage.\n\nReportage: Jonas Pool\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Pour d\u00e9signer les pauvres des pays riches, le terme de quart-monde a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le fondateur du mouvement ATD Quart Monde, le p\u00e8re Josef Wresinski. Aujourd\u02b9hui cette association internationale f\u00eate ses 50 ans, avec toujours comme principe politique de vivre au plus pr\u00e8s des d\u00e9munis. Comme la famille de Malika, 19 ans. Chez elle, puis sous les lumi\u00e8res du spectacle Couleurs Cach\u00e9es, mis en sc\u00e8ne par ATD Quart Monde, elle t\u00e9moigne, avec d\u02b9autres engag\u00e9s du mouvement, de ce refus de l\u02b9assistance sociale sans partage.\n\nReportage: Jonas Pool\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9132284", "ece-9132283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T12:23:46Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nOn pense toujours que les porcs, ce sont celles qui ne peuvent pas manger compact, mais pas seulement, on peut avoir \u00e0 manger et un toit mais bof quand m\u00eame parce qu'on n'a pas pu \u00e0 prendre des choses, on n'a pas pu suivre une formation, une scolarit\u00e9 m\u00eame les profs parce qu'il se ah bah 100 nouveau port pas tr\u00e8s intelligent, on va les mettre au fond de la classe, voil\u00e0, c'est tout le temps l'interrogeait qui c'est aujourd'hui chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, ATD quart Monde est un mouvement qui dure depuis 60 ans, fond\u00e9e par un pr\u00eatre catholique en France, cette association de lutte contre la grande pauvret\u00e9 est tr\u00e8s vite devenu international, le mot quart- monde s'est impos\u00e9 aujourd'hui pour parler des pauvres dans les pays riches, ATD Quart-Monde c'\u00e9tait tout d'abord Aide \u00e0 toute D\u00e9tresse pour devenir ensuite agir tous pour la dignit\u00e9, car dans la politique de ce mouvement il y a l'envie de redonner de la dignit\u00e9 aux hommes et aux femmes pr\u00e9caris\u00e9es, consid\u00e9rer que la pauvret\u00e9 n'est pas que mat\u00e9riel, mais peut \u00eatre aussi social, culturel, pour parler d'ATD Monde nous allons suivre une de ces volontaires, comme on les appelle une salari\u00e9e de l'association, qui vit avec peu de moyens pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de ce qu'elle soutient, elle s'appelle Amandine et rend visite ce jour- l\u00e0 \u00e0 une famille quelque part dans le canton de Vaud il y a les parents il y a 2 adolescentes de 17 et 19 ans, ils ont une grande soeur qui, elle, a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le foyer, voici le refus d'assister, c'est un reportage de Jonas Paul il est r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [88%] :\r\nC'est un impact tr\u00e8s petit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [85%] :\r\nLes radiateurs fonctionnent de temps en hiver il fait vraiment froid. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:18) [94%] :\r\nEt vous arrivez \u00e0 pr\u00e9senter la situation de vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:21) [84%] :\r\nBen c'est clair que, avec un au ch\u00f4mage et l'autre \u00e0 l'la qui des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [79%] :\r\nFormation : ben, c'est pas facile, quoi, \u00e7a va, au niveau de la nourriture, je crois que on s'en sort, bon apr\u00e8s il y a toujours des aisselles ou fin de semaine frigos qu'un Perrier, mais sinon \u00e7a va, on meurt pas de faim dans hors de situation g\u00e9n\u00e9rale, la justice Database bien ma\u00eetre d\u00e9corateur et je pense que nous serons mieux expliquer, mieux d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:47) [71%] :\r\nEh bien moi je sous ch\u00f4mage donc je puisse aller mon mari pass\u00e9 la rente AI. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:53) [83%] :\r\nGeorges Sarre tr\u00e8s peu et puis c'est la curatrice qui ramasse tout, tout, elle me donne 350 francs par semaine avec \u00e7a, je dois faire tout ma derni\u00e8re fille qu'il y a des vestes \u00e0 trous au calcul Kamal une baisse de la t\u00e9l\u00e9phoner soi-disant quand m\u00eame pas l'argent, et a des trous partout, mais ils veulent pas de sortir l'argent fran\u00e7ais parce qu'ils font, je trouve \u00e7a scandaleux, c'est vraiment nous rabaisser, je trouve les curateurs abaisse les gens ils d\u00e9cident eux ce qu'on doit avoir qu'est -ce qu'il nous est permis, mais il faut qu'ils comprennent pas notre situation que tant que Thomas pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:29) [88%] :\r\nEt vous, vous touchez combien de ail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:32) [77%] :\r\nMoi la Lire qui nous donne sur 50 par mois, moi on est trait\u00e9 comme des gamins jeudi c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [87%] :\r\nPuis vous madame aussi vous a l'impression que les gens vous juge en Suisse parce que vous \u00eates pauvre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:44) [83%] :\r\nMoi, j'ai l'impression oui mais souvent j'ai honte que je suis au magasin parce que m\u00e9dicaux mais \u00e7a co\u00fbte et j'ai pas assez d'argent, donc le aider des objets pour payer plus pour moi, nos juges ne regarde m\u00eame pas une dame m'a m\u00eame dit que tout n'a pas d'argent \u00e0 porter les courses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:03) [81%] :\r\nAlors oui c'est Matisse, vous avez quel \u00e2ge j'ai 17 19 exprimes : d'accord, rien que pour les jeunes espoirs, par exemple, quand toutes les copines, elles disent : ben moi aujourd'hui je vais faire du shopping que Mirek moi ma parfois doit refuser parce que ben on peut vraiment parce qu'accorder, puis \u00e0 18 oui je t'invite alors une fois, on veut bien accepter moins on sent g\u00ean\u00e9s de devoir accepter tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [83%] :\r\nEnfin sachez que moi aussi j'imaginais pas c'\u00e9tait puisqu'parle des hordes enfin j'avais souvent les habits de ma grande soeur, des fois, des gens qui nous donner aussi des habits qui est un peu plus enfantin du temps je suis la plus grande justice j'avais, j'avais 12 14 ans peut-\u00eatre des trucs avec des des chevaux, des fleurs, enfin un peu des habits que les enfants \u00e9taient peut-\u00eatre disons avant quoi comme la grande soeur n'a pas forc\u00e9ment les m\u00eames go\u00fbts quel habitant parce que moi \u00e7a me redonne un peu triste, puis au fil du temps, bah c'\u00e9tait plus sa mani\u00e8re va un peu plus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [96%] :\r\nEt vous Madame \u00e7a vous fait quoi de pas pouvoir payer les \u00e9tudes de vos filles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:10) [90%] :\r\n\u00e7a m'emb\u00eate beaucoup, j'aimerais bien faire mieux, je peux pas, j'ai pas les moyens, je sais le faire le maximum pour qu'il puisse avoir tout ce qu'il faut mais j'arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:19) [76%] :\r\nMoi, j'ose pas demander de l'argent \u00e0 mes filles marqueurs je me g\u00eane et mais il apr\u00e8s un peu j'assez de lui rembourser, c'est dur d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [83%] :\r\nVous faisiez quoi m\u00e9tier avant d'\u00eatre au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:35) [78%] :\r\nJ'\u00e9tais dans le m\u00e9dical et d'hospitali\u00e8re travaille ils ont merci j'\u00e9tais pay\u00e9 \u00e0 l'heure, mais ce qui \u00e9tait \u00e0 l'heure vous parl\u00e9 les pays m\u00e9tro moi alors je me suis retrouv\u00e9 comme \u00e7a, \u00e0 6 ans de la retraite, ch\u00f4mage, j'essaie tout le travail, mais c'est toujours non parce que c'est trop pr\u00e8s de la retraite, ce co\u00fbt trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [89%] :\r\nEt vous sentez qu'elles vous disent qu'elle vous en veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [86%] :\r\nIls savent que je fais le maximum, ils aimeraient \u00eatre encore derri\u00e8re nous, a \u00e9t\u00e9 p\u00e9riode de notre vie, mais ils peuvent plus du Style tout ce qui est haute \u00e9cole \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, puis c'est encore pire, donc c'est vrai que l\u00e0 je sais pas encore comment je vais faire quoi, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi pour trouver des alternatives qui conviennent \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [94%] :\r\nParce que vous pouvez compter que sur vous- m\u00eame, l\u00e0 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:19) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, et du coup la pression doit travailler en plus des \u00e9tudes qu'on fait d\u00e9j\u00e0, on a moins de temps pour \u00eatre avec les autres et s'enferme dans une solitude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [98%] :\r\nEt \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la fatigue aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:32) [89%] :\r\nQuand on n'a pas d'argent, il peut arriver qu'on a une p\u00e9riode o\u00f9 on n'est pas de voiture essence rend pas compte, mais quand on habite dans un petit village, mais j'allais jusqu'en train chez Aldi pour payer moins cher les courses et du coup port\u00e9 toutes les courses, \u00e7a prend du temps, c'est lourd, donc oui apr\u00e8s on rentre, on est fatigu\u00e9, rien que pour \u00e7a, c'est une grande injustice \u00e7a d\u00e9pend toute la famille, on est canadiens qui se rendent pas compte parce qu'ils sont n\u00e9s avec une claire en argent l'avoue, j'avance on sans que le monde, il a quand m\u00eame des injustices encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [95%] :\r\nMais si vous faites des \u00e9tudes, vous allez pouvoir vous en sortir, a priori. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:08) [98%] :\r\n\u00e7a devrait, mais on a quand m\u00eame peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [97%] :\r\nEt pourquoi il y a des pauvres en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:13) [89%] :\r\nLes gens qui ont de l'argent, ils en veulent toujours plus et du coup ils ont prennent d\u00e9triment de certaines personnes, par exemple les parents : maman h\u00e9sit\u00e9 Marichez et si jamais un m\u00e9tier qui a vraiment beaucoup rapport\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a, elle a pas pu faire de grandes \u00e9tudes et \u00e0 cause de \u00e7a l'a pas pu avoir un homme politique qui va porte vraiment beaucoup et c'est un peu pareil pour mon p\u00e8re, c'est la m\u00eame histoire, c'\u00e9tait des r\u00e9p\u00e9titions apr\u00e8s les g\u00e9n\u00e9rations, c'est un h\u00e9ritage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [92%] :\r\nMalika en face de vous, il y a, Amandine aujourd'hui qui est volontaire pour le mouvement ATD quart Monde, c'est comme \u00e7a qu'on appelle les salari\u00e9s d'ATD, Monde. \r\nElle vient r\u00e9guli\u00e8rement ici pour vous rencontrer prendre de vos nouvelles vous Malika serait en m\u00eame temps vous \u00eates engag\u00e9 dans le mouvement ATD Quart-Monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [88%] :\r\nJ'en fais partie depuis 8 ou 9 ans et apr\u00e8s d\u00e8s qu'on a 14 ans, on va chez les jeunes jusqu'\u00e0 30 on peut tr\u00e8s bien tr\u00e8s bon peut rester actif chez les adultes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [84%] :\r\nEt vous vous imaginez \u00eatre volontaire, un jour comme Amandine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [87%] :\r\nPourquoi pas si \u00e7a fonctionne pas la voie au Chili, en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [92%] :\r\nEt vous savez ce que \u00e7a implique au niveau de, justement, la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [81%] :\r\nJe sais que c'est pas beaucoup, le monde \u00e0 donc chaque volontaire re\u00e7oit, par mois, 1150 travaille \u00e0 Canton oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:34) [84%] :\r\nOn a le loyer qui est pay\u00e9 des assurances maladie des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [91%] :\r\nEt vous vous imaginez gagner aussi peu pour un travail \u00e0 plein temps, alors que vous avez grandi dans une situation d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9caire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:46) [72%] :\r\nBenjamin et d'argent de poche puis prolonger un salaire la politique qui est pas bien mal pour le moment, mais ils sont, mais ils sont pas c'est c'est triste pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:55) [89%] :\r\nEt vous venez pas d'une famille pauvre, entre guillemets, non, vous serez \u00e0 l'aise, o\u00f9 avec un salaire d'assistantes sociales traditionnelles pour vous occuper de familles pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [89%] :\r\nNon, non, c'est vrai que je c'est plus coh\u00e9rent d'avoir d'avoir un salaire plus modestes, on fait aussi en tant que volontaire le le choix de la vie simple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [81%] :\r\nEt Amandine je vous laisse la parole pour \u00e9changer avec Malika. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:20) [83%] :\r\nAlors savoir depuis la derni\u00e8re fois qu'on s'est eu c'est juste mal au bras, parce que fais le vaccin, oui, non, je voulais juste te rencontrer pour dire un peu bonjour, prendre des nouvelles, et puis aussi et surtout pour faire l'\u00e9valuation de la rencontre cet \u00e9t\u00e9 qui a eu lieu, oui en en Hollande, grand rassemblement de jeunes Europ\u00e9ens de d'ATD quart Monde c'est vrai que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es l\u00e0 maintenant, qui participe \u00e0 plein quand et et qu'est -ce que tu as appris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [82%] :\r\nOn est all\u00e9 dans un endroit de la for\u00eat, un peu plus loin de l\u00e0, on \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 puis de minist\u00e8res non bois me semble. \r\nUn jeune qui \u00e9tait justement hollandais, lui il a fait son t\u00e9moignage, en fait, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, disait qu'il avait v\u00e9cu 3 ans dans une for\u00eat en fait \u00e0 survivre en mangeant ce qui trouvaient la port\u00e9e des mauvaises notes \u00e0 ses parents, de sa famille puisque qui il l'avait exclu oui elle avait banni si on veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [90%] :\r\nEt vous, c'est une situation de laquelle vous pouvez vous projetez \u00e7a, \u00e7a vous arrive un jour de la pauvret\u00e9 extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:28) [87%] :\r\nNon, je ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a, et encore moins en n'\u00e9tant pas riche en ce moment donc, simplement un peu peur enfin que \u00e7a m'arrivera un jour quoi cette difficult\u00e9 \u00e0 trouver un emploi apr\u00e8s le CFCO m\u00eame page, fais un \u00e9chec dans les \u00e9tudes et puis notre apprentissage et puis. \r\nBon, je regrette pas mon apprentissage amiable besoin quand m\u00eame voulu faire le gymnase avant et puis certaines personnes un peu d\u00e9courag\u00e9s \u00e0 le faire m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole on nous formate on au classement, mais si on avait le dipl\u00f4me pouvait pas le gymnase et \u00e7a, j'aurais bien voulu, on pense toujours que les porcs sont sont celles qui ne peuvent pas manger Compaq toi, mais pas seulement, on peut avoir \u00e0 manger et un toit mais pose quand m\u00eame parce qu'on n'a pas pu \u00e0 prendre des choses, on n'a pas pu suivre une formation ou d'une scolarit\u00e9 m\u00eame les profs parce qu'il se dit : ah bah nouveau port pas tr\u00e8s intelligent, on va les mettre au fond de la classe, ou alors j'ai tout le temps l'interrogeait qui c'est aujourd'hui chose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:28) [90%] :\r\nSi tu pouvais changer quelque chose -ce que \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:34) [86%] :\r\nJe me suis hein, quand on avait fait une manifestation pour les 7 acteurs qui est la journ\u00e9e mondiale du refus de la mis\u00e8re \u00e0 Fribourg avec d'autres jeunes qui en avaient \u00e9t\u00e9 dans la rue justement avec un micro et puis une des questions c'\u00e9tait est -ce que vous croyez qu'il y a de la pauvret\u00e9 en Suisse, \u00e0 peu pr\u00e8s jeu parce que 60 pourcent des gens lui en a pas, donc c'est vrai que \u00e7a nous a pas \u00e9tonn\u00e9s parce qu'on sait que c'est un peu cach\u00e9 et puis c'est mal vu, et puis on en veut un peu faire toujours bonne impression aupr\u00e8s des touristes, 7 pays riches, les banques, le chocolat, le fromage des belles montagnes du pour pr\u00e9server cette image parce qu'on essaie un peu de faire que les pour se pas trop visible aux yeux des \u00e9trangers je pense peut-\u00eatre un peu \u00e7a, quoi, et \u00e7a c'est discriminant bah oui, parce que tout le monde vivra d'exister, donc \u00e7a me r\u00e9volte un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:18) [88%] :\r\nEst ce que vous entendez dire des pauvres aujourd'hui et autour de vous, qui vous semble trop injuste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:24) [80%] :\r\nQue les pauvres sont nuls inutile qui Servent \u00e0 rien, \u00e7a c'est ce qu'a trop pass\u00e9 parce que pourquoi ils sont utiles, moi, c'est clair que c'est eux qui changent le monde le mieux parce que bah c'est qu'ils savent le mieux ce qu'ils ont besoin et c'est vrai ils des savoirs qu'on qu'on ne soup\u00e7onnerait pas faut juste chercher \u00e0 les conna\u00eetre, enfin, leur poser des questions, c'est vrai que c'est, on les conna\u00eet pas juge facilement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:45) [80%] :\r\nEt vous nous pr\u00e9senter ATD quart Monde, en 2 mots, selon votre regard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:50) [92%] :\r\nAlors pour moi, ATD quart Monde, c'est une grande famille et on essaye de lutter ensemble pour un id\u00e9al. \r\nO\u00f9 tout le monde est \u00e9gal, on est tous solidaires avec les pauvres qu'est -ce que \u00e7a va changer dans votre vie \u00e0 pas cacher la mis\u00e8re un peu ma pauvret\u00e9 pourraient s'y trouver des solutions dans la dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:19) [90%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 les heurts sont condamn\u00e9s \u00e0 vivre dans la mis\u00e8re et droits de l'homme s'engueuler s'unir pour les faire respecter, et d'un devoir sacr\u00e9. \r\nNormal que merci d'avoir accueilli chez et qui a lanc\u00e9 samedi associ\u00e9s pour une soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:50) [80%] :\r\nVous avez le tract pour Malika non, elle est tr\u00e8s bien, c'est pas le 1er la premi\u00e8re fois qu'on vous vous \u00eates venu alors finalement je vais pour ma m\u00eame une surtout qui est tout \u00e0 heure, travail. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:06) [88%] :\r\nDonc ATD quart Monde c'est aussi int\u00e9grer les plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:10) [91%] :\r\nPar des \u00e9v\u00e9nements culturels, comme ici au th\u00e9\u00e2tre Grandchamp cinglant pour le spectacle Couleurs cach\u00e9es qui propose \u00e0 des pauvres, des gens dans l'extr\u00eame pauvret\u00e9 de monter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:24) [82%] :\r\nAmandine, elle sera comme \u00e7a et toi tu arrives ici Monica qu'est, est-ce que vous faites l\u00e0, vous \u00eates couch\u00e9 sur la se oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [81%] :\r\nPas fait, c'est le d\u00e9but du spectacle, en fait, on est tout cela fera, il fait nuit, on est tous se coucher. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:36) [76%] :\r\nAu milieu, l'enfant, enfin les figurants fait fait les ombres et vous Amandine, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [86%] :\r\nDe quoi ici, dans ce spectacle, alors les d\u00e9cors de montage des d\u00e9cors ce matin et le d\u00e9montage ce soir et pendant la repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:49) [81%] :\r\nLes changements d\u00e9cor c'est quoi le d\u00e9cor, donc c'est l'histoire d'un petit air sont qui vit la pauvret\u00e9 qui va, qui se l\u00e8ve le matin et inqui\u00e9tude, confront\u00e9s \u00e0 la faim \u00e0 la solitude et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:02) [87%] :\r\nEt humili\u00e9 par les autres \u00e9l\u00e8ves, et aussi par le professeur parce que son probl\u00e8me c'est qu'il peut pas \u00e9tudier chez lui parce qu'il a pass\u00e9 d'Humi\u00e8res alors d\u00e9cide d'aller voler une lampe de poche pour pouvoir d'aller mieux pouvoir faire ses devoirs \u00e9tudier chez lui, \u00e7a, \u00e7a vous rappelle votre situation chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:18) [86%] :\r\nIsaure qui vrai que la lumi\u00e8re dans maintenant, \u00e7a va, mais c'est vrai qu'avant on avait une petite lampe au-dessus de la salle \u00e0 manger, donc vous voyez juste un petit peu un endroit qui vous avez plus achetez un bureau avec une meilleure gr\u00e2ce \u00e0 votre salaire d'apprentis oui voil\u00e0, bureaux, c'est moi qui l'a achet\u00e9 il y a 120 francs avec la chaise \u00e0 peu pr\u00e8s et puis bah, j'ai la langue continuent leur juste sur la sur la droite apr\u00e8s le bureau, donc \u00e7a l'air de me suffire en fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:46) [91%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a montre en fait un peu ces combats, les moments de joie, les moments de tristesse, de solitude et d'\u00e9thique, moi qui fait pour r\u00e9ussir \u00e0 s'en sortir et rencontre une personne dans la rue, c'est une personne qui est dans la rue, seuls avec un b\u00e9b\u00e9 et il se rend compte que lui aussi peut aider les autres et c'est souvent les plus pauvres qui connaissent m\u00eame les plus pauvres et qui savent comment faire pour, pour les aider \u00e0 s'en sortir, toujours plus pauvre que soi, h\u00e9 bien oui, souvent on on est toujours \u00e0 la recherche du plus pauvre celui qui manque encore, parce que vraiment les plus pauvres et puis exclu souvent les conna\u00eet pas. \r\nC'est difficile de savoir o\u00f9 ils sont comment entrer en contact avec eux, bah, souvent c'est les personnes qu'on conna\u00eet, qui vivent la pauvret\u00e9 elle- m\u00eame qu'il y a, mais celui -l\u00e0, je ne vois jamais sortir de chez lui ou quand m\u00eame plusieurs jours que je n'ai pas vu o\u00f9 j'ai la pression qu'il a vraiment voil\u00e0 vraiment seul, isol\u00e9, qui a l'art de vivre quelque chose de durer comme \u00e7a qu'on peut s'approcher conna\u00eetre d\u00e9couvrir ces personnes et pourquoi c'est important de toujours aider plus pauvre que soi, si on veut \u00e9radiquer la grande pauvret\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est pas comme certains programmes comme \u00e7a qui qui veulent \u00e9liminer tant pourcent de la pauvret\u00e9, en fait c'est juste la la couche sociale qui est juste au-dessus de la pauvret\u00e9, mais ceux qui sont vraiment tout en bas peuvent pas s'en sortir, ex- agent de preuves. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:02) [85%] :\r\nDonc c'est vraiment oui, allez chercher celui qui est vraiment le plus bas, c'est \u00e7a, ATD quart Monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:28) [87%] :\r\nAlors moi, je m'appelle Anne-Claire chaton et je viens de Rome, dans le canton de Fribourg, donc \u00e7a 14 kilom\u00e8tres du Centre national du mouvement ATD Quart-Monde, donc c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, voil\u00e0, je m'\u00e9tais engag\u00e9 comme comme j'aime, au fait, j'ai d\u00e9couvert par ATD Quart-Monde, un peu plus l'histoire de mon p\u00e8re qui \u00e9tait justement et ma m\u00e8re \u00e7a je savais un peu d'une famille pauvre, mais j'ai d\u00e9couvert la diff\u00e9rence justement entre une famille pauvre au public des humiliations Pillon, on sait pas o\u00f9 on est quand m\u00eame une civile mais je ne connaissais pas le milieu de l'extr\u00eame pauvret\u00e9 de la mis\u00e8re qui fait qu'on vit l\u00e0 o\u00f9 je n'ai jamais connu la o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 institutrice dans la basse-ville de Fribourg et l\u00e0, j'\u00e9tais tout de suite, o\u00f9 il y a 40 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 vraiment \u00e0 des enfants qui venaient de familles tr\u00e8s pauvres dans ma classe, alors \u00e7a te met face par exemple \u00e0 des d'autres Institut dire mais \u00e7a c'est la 10\u00e8me de cette famille, c'est les autres n'ont pas pris les r\u00e9\u00e9crire, on ne pense pas qu'elle va apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, donc \u00e7a, \u00e7a ne l'\u00e9tait en il en bouger tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e0 ce moment -l\u00e0, si vous faites, j'avais 22 ans, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment de mon engagement \u00e0 22 ans c'\u00e9tait qui n'\u00e9tait en public mais comment je peux accepter quel fatalisme, donc c'est \u00e7a qui m'a mis en route dans quand j'\u00e9tais jeune, mais fait pop, l\u00e0 il y a 40 ans quand j'ai parl\u00e9 de pauvret\u00e9, on me disait arr\u00eate \u00e7a existe et c'est ce que dit une maman, encore aujourd'hui, elle dit : au fait, quand on est pauvre, on est doublement coupable : on est coupable de la vie et de le dire, autant le dire, et de parler parce que on est trait\u00e9 de moteur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:08) [82%] :\r\nCathy viennent de dire qu'il a particip\u00e9 toute l'ann\u00e9e, l'id\u00e9e encore qui fait un appel et la paix oui sorti chez lui, voil\u00e0 qui bien parce que pourquoi il sort pas beaucoup de la maison, bon, il est plut\u00f4t sur ordinateur litigieux, juste comme \u00e7a, et Johnny qui voulait, ils ont trouv\u00e9 un travail dans la musique parce qu'il aime ce travail- l\u00e0 et puis il trouve pas alors ben est au ch\u00f4mage moyen, il re\u00e7oit l'de puis. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:45) [88%] :\r\nAlors 18 et 25 c'est l'entr\u00e9e dans le monde du travail et c'est les exp\u00e9riences de travail et il suffit que vous avez fait 2 3 mauvaise, ce qui fait que vous restez chez vous, vous plus de ne c'est terrible, les jeunes qui se l\u00e8ve et je vois bien la joie d'une volontaire ce soir que j'ai pu me sourire parce que je lui dis mais il est l\u00e0, il a particip\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre \u00c9milie mais \u00e7a fait 4 ans que je l'invite \u00e0 sortir chez lui et ce spectacle musical qu'on a fait pour les 50 ans d'ATD quart Monde dans Couleurs cach\u00e9es, je suis arriv\u00e9, il a particip\u00e9 4 ans 4 ans d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 sa porte, va essayer de chercher, mais c'est \u00e7a surtout que je vais aussi dire c'est surtout ne jamais abandonner jamais abandonn\u00e9 pour eux va aller chercher on revint ridicule pour pour nous et c'est \u00e7a qui fait qu'un jour il sort et il sort parce que c'est une mani\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er la confiance, alors il est temps de construire cette confiance avec les jeunes, tr\u00e8s pauvres, notre pays je pense ces cirques dans les ann\u00e9es, il y a 60 ans, les ann\u00e9es 1950 1960 le mouvement a d\u00e9marr\u00e9, c'\u00e9tait m\u00eame pas encore un mouvement, hein, c'\u00e9tait le P\u00e8re Joseph Wresinski dans le bidonville des environs de Paris qui s'appelait le camp des sans- logis qui avait relog\u00e9s, beaucoup de gens qui \u00e9taient dans la rue apr\u00e8s l'hiver, 56 il y avait eu beaucoup de morts et donc \u00e7a va alerter le pays vraiment donc on avait construit diff\u00e9rents lieux comme \u00e7a mais qui \u00e9tait quand m\u00eame des lieux pr\u00e9caires m\u00eame de mis\u00e8re, un des bidonvilles o\u00f9 les gens vivaient selon les igloos en fibrociment et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment en h\u00e9riter de tout ce qu'on a toujours donn\u00e9e comme r\u00e9ponse aux pauvres, qui \u00e9tait donc devenir leur donner des choses donc, bien s\u00fbr, des gens avec des camions pleins de, de, de, d'habits de couverture arriver des gens avec de la de la nourriture, il y avait, il y avait cette cette r\u00e9ponse qui a toujours \u00e9t\u00e9 et qui a vraiment scandalis\u00e9. \r\nJe vais Wresinski qui lui- m\u00eame avait souffert de \u00e7a dans son enfance, il avait souffert d'une famille tr\u00e8s pauvre, si \u00e0 Angers, en France, vous avez souffert de la r\u00e9ponse de l'assistanat, seulement un assistanat, je dirais, sans partage, qui est vraiment de venir d\u00e9poser les choses chez les gens, par contre, apr\u00e8s, ces m\u00eames personnes qui ont rencontr\u00e9 dans la rue, il disait -il changer de trottoir quand il voyait ma m\u00e8re, voyez, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a pas la rencontrent je pense, c'\u00e9tait \u00e7a le plus grand scandale de l'assistanat, c'est que \u00e7a ne permettait pas la rencontre dans la dignit\u00e9, entre personnes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:33) [89%] :\r\nIl y a une jeune Malika me disait que le imaginez bien devenir volontaire malgr\u00e9 le fait que c'est pas comme \u00e7a, si j'ose dire qu'elle va sortir de terre milieux pr\u00e9caires ou dans monde de pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:48) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est c'est extraordinaire que des jeunes qui ont connu par leurs parents par leur vie, l'histoire de pauvret\u00e9 l\u00e0 ce que \u00e7a veut dire et qui ont tout un savoir qui ont une transmission de leurs parents, c'est extraordinaire que des jeunes comme \u00e7a aussi rejoignent le volontariat du mouvement, un des droits fondamentaux que nous, j'ai de tout homme CDD aider un autre et c'est le droit d'\u00eatre solidaire, le droit d'aider un autre et les tr\u00e8s pauvres le font souvent dans leur reproche on limite a d\u00e9j\u00e0 rien, comment \u00e7a se fait que tu invites : quelqu'un est \u00e0 table apr\u00e8s des enfants, ils auront rien car, pense \u00e0 quoi et donc, ils sont souvent tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 de ne pas pouvoir \u00eatre plus solidaire comme il aimerait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:25) [90%] :\r\nVacarme pour aujourd'hui et r\u00e9agissez, reportage de Jonas Paul en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 et dites -nous ce que vous pensez d'ATD Quart-Monde et de cette philosophie inh\u00e9rente au mouvement qui veut que les volontaires vivent au plus pr\u00e8s des pauvres, avez -vous b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui de cette association, dites -nous ce que cela vous a apport\u00e9 au 0 58 236 236 0 vacarme Marc Giusep V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Jonas Pool Matthieu Ramsauer. \r\nDemain, l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur de la Cha\u00eene du bonheur, en partenariat avec la RTS d\u00e9butera sur l'antenne d'autres sur musique soyez \u00e0 l'\u00e9coute et venez voir les animateurs sur la place centrale, \u00e0 Lausanne, mobilisez -vous, plein de manifestations sont pr\u00e9vues, il reste notamment des places pour le concert de Z\u00fcri West Pegasus et Fanny de poule aux frissons \u00e0 Fribourg, ce sera le 19 d\u00e9cembre \u00e0 partir de 19 heures, c'est un des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:28) [86%] :\r\nDe la semaine exceptionnelle qui s'annonce et puis nous on se retrouve dimanche d\u00e8s 9 heures dans les \u00e9chos Dakar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:48) [83%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il sort vivante, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:51) [89%] :\r\nEt ce jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [74%] :\r\nPistes propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Challans et Jean l'objet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:06) [80%] :\r\nAujourd'hui, rencontre avec constance colonel Tudor, il r\u00e9alisait triste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T12:52:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D4735D7-54F2-40C9-AD1A-29BC70A04ACC", "internalArchiveId": "6D4735D7-54F2-40C9-AD1A-29BC70A04ACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ANC, parti au pouvoir en Afrique du Sud, s'appr\u00eate \u00e0 remplacer son chef, le tr\u00e8s contest\u00e9 Jacob Zuma, \u00e9galement pr\u00e9sident du pays : interview de Philippe Hugon, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "La succession \u00e0 Jacob Zuma se fait dans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, des membres fondateurs de l'ANC parlent de faillite morale, de trahison des id\u00e9aux. Le parti qui domine la politique sud-africaine depuis la fin de l'apartheid en 1994 pourrait-il perdre la majorit\u00e9 aux prochaines \u00e9lections?", "durationSec": 332, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154122", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "apartheid", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["Zuma, Jacob"], "alternativeTitle": ["L'ANC s'appr\u00eate \u00e0 l'\u00e9lire le successeur du contest\u00e9 Jacob Zuma en Afrique du Sud / FOR_2017-12-15T18:10:00_developpement-6", "Forum du 15.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'ANC, parti au pouvoir en Afrique du Sud, se r\u00e9unit \u00e0 partir de samedi pour remplacer son chef, le tr\u00e8s contest\u00e9 Jacob Zuma, \u00e9galement pr\u00e9sident du pays. L'interview de Philippe Hugon, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de recherches internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-9154122"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:54Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa vie va l'ANC, le Congr\u00e8s national africain, parti au pouvoir en Afrique du Sud se r\u00e9unit \u00e0 partir de demain pour remplacer son chef, le tr\u00e8s contest\u00e9 Jacob Zuma, \u00e9galement pr\u00e9sident du pays, le vainqueur du vote aura de bonnes chances d'arriver au pouvoir lors des \u00e9lections de 2019 depuis des mois, la course s'est r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 un duel f\u00e9roce entre le vice- pr\u00e9sident, un ancien syndicaliste, reconverti en homme d'un homme d'affaires et la candidate soutenue par Jacob Zuma, qui n'est autre que son ex- \u00e9pouse et pour en parler ce soir, le plaisir d'accueillir Philippe Hugon, bonsoir, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'institut de recherches internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, en charge de l'Afrique, alors d'abord cette succession Zuma se fait, on peut le dire, hein, dans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des membres fondateurs de l'ANC parlent de faillite morale de trahison des id\u00e9aux qu'est-ce qui ne fonctionne pas avec l'ANC, qui semble avoir perdu son prestige historique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [86%] :\r\nOui, l'ANC a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment un parti fondamental puisque il a lutt\u00e9 contre la par Time et il a \u00e9t\u00e9, disons, dirig\u00e9e par Nelson Mandela qui \u00e9tait \u00e9videmment qui est devenu une ic\u00f4ne ensuite progressivement, il y a eu la corruption et de tr\u00e8s fortes divisions au sein de la ANC et l'ANC, qui \u00e9tait le loin le parti majoritaire a touch\u00e9 et tout le pr\u00e9 est rester majoritaire aux derni\u00e8res \u00e9lections municipales, mais on a des partis qui s'opposent et qui sont mont\u00e9s en puissance comme l'Alliance d\u00e9mocratique, donc on n'est pas du tout dans la situation post- apartheid a, sans compter bien entendu toutes les affaires qui concernent, Jacob Zuma, les affaires de corruption. \r\nEt tout \u00e0 l'ensemble d'affaires qui font que le climat est assez d\u00e9l\u00e9t\u00e8re effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [96%] :\r\nAlors le parti qui domine la politique sud- africaine depuis la fin de l'apartheid en 1994 pourrait perdre, selon vous, la majorit\u00e9 aux prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [88%] :\r\nPeut perd la majorit\u00e9 la derni\u00e8re fois qu'il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait les municipales, il a eu 54 pourcent des voix alors que le parti Alliance d\u00e9mocratique, on a eu 27 pourcent, or actuellement la dynamique va plus dans le sens de l'Alliance d\u00e9mocratique ou d'autres petits partis comme celui de Jelimo l'ENA et donc il est tout \u00e0 fait possible que l'ANC ne soit pas mais j'aurais majoritaire dans les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [86%] :\r\nAlors qu'est -ce qui oppose les 2 candidats, quel est l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [88%] :\r\nBen l'enjeu, c'est quand m\u00eame 2 personnes a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rentes et Cyrille avant \u00e7a \u00e9t\u00e9 un ancien syndicaliste qui a \u00e9t\u00e9 prestigieux, tr\u00e8s proche de Mandela, qui a notamment n\u00e9goci\u00e9 la sortie de la bataille qui, depuis qu'il \u00e9tait syndicaliste est devenu un homme d'affaires, un milliardaire qui a le sens de l'entreprise et il repr\u00e9sente \u00e9videmment un projet alternatif \u00e0 la situation \u00e9conomique extr\u00eamement grave dans laquelle se trouve l'Afrique du Sud quant \u00e0 Jacob Zuma, l'ex- femme du pr\u00e9sident Jacob Zouma l\u00e0, \u00e9videmment, est pass\u00e9 en tant que ministre, ancienne ministre, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l'Union africaine mais appara\u00eet comme \u00e9tant quand m\u00eame extr\u00eamement proche de son ex- mari et donc constitue beaucoup moins une alternative par rapport au r\u00e9gime de Zuma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [92%] :\r\nAlors si le vice- pr\u00e9sident \u00e9choue, certains pr\u00e9disent un \u00e9clatement de l'ANC, l'Afrique du Sud, qui reste un pays relativement stable, pourrait \u00eatre menac\u00e9 par l'instabilit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas s\u00fbr que l'ANC \u00e9clate compl\u00e8tement, il y a un grand spectre id\u00e9ologique \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des arrangements qui existent, etc, ce qu'il peut par contre de plus \u00eatre le parti majoritaire de l'Afrique de suite modifiera \u00e9videmment la donne d'autant plus qu'il faut savoir que l'Afrique du Sud et c'est un r\u00e9gime parlementaire, le pr\u00e9sident est \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s, et donc il est \u00e9vident que derri\u00e8re celui qui va diriger l'ANC, la probabilit\u00e9 est grande et que \u00e7a soit le futur pr\u00e9sident. \r\nAu plus tard en 2019, date des pr\u00e9sidentielles, mais peut-\u00eatre un peu avant, d\u00e8s lors qu'il peut y avoir comme dans le cas de la b\u00e9quille qui a pr\u00eat\u00e9 le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Jacob Zuma une destitution qui est envisag\u00e9e, les affaires de Jacob Zouma je ne cesse de cro\u00eetre, donc il n'est pas du tout \u00e9vident que les \u00e9lections se fasse en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nL'ex- \u00e9pouse de de Jacob Zuma, joue la carte de la majorit\u00e9 noire un contr\u00f4le le le candidat des bourgeois, un registre populiste utilis\u00e9 souvent d'ailleurs par par Jacob Zuma lui- m\u00eame est -ce que cette fois \u00e7a peut, \u00e7a peut encore fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [88%] :\r\nOui, il est certain que des eaux madame Zemin et plus implant\u00e9 en milieu rural, peut-\u00eatre plus li\u00e9e aux jeunes qui ont tr\u00e8s peu de perspectives d'insertion d'emplois etc, alors que ses r\u00e9serves face appara\u00eet plus comme \u00e9tant li\u00e9 au monde des affaires et plus davantage au monde urbain, l\u00e0 on peut dire qu'il y a un clivage, ceci \u00e9tant, moi je crois que la popularit\u00e9 de Cyril Ramaphosa est quand m\u00eame grande, il appara\u00eet comme quelqu'un qui est capable d'investir, de relancer l'investissement, de lutter contre la corruption, m\u00eame si peut-\u00eatre qu'\u00e0 certaines affaires le concert l\u00e9galement, mais des lutter davantage contre la corruption et de donner plus de perspectives \u00e0 la \u00e0 la population, il faut savoir que le taux de ch\u00f4mage est un \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rables actuellement. \r\nEn Afrique du Sud et que seule une partie de la bourgeoisie noir\u00e2tre vraiment tirer profit et de la sant\u00e9 de l'apartheid hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [97%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Hugon, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, \u00e0 Paris, en charge de l'Afrique, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hugon, Philippe", "role": "directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DE67905-3426-4C01-9B4A-1AEBD3F841FA", "internalArchiveId": "6DE67905-3426-4C01-9B4A-1AEBD3F841FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les employ\u00e9s de Tamedia d\u00e9brayent, interview de Patrick Matthey", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey, Patrick\r\nLes employ\u00e9s de Tamedia \u00e0 Lausanne ont manifest\u00e9 ce vendredi pour s'opposer \u00e0 la fin du journal Le Matin dans sa version papier. La direction a annonc\u00e9 qu'il pourrait devenir enti\u00e8rement num\u00e9rique d'ici deux ans. L'interview de Patrick Matthey, responsable romand de la communication chez Tamedia.\r\n\r\n* * Les employ\u00e9s de Tamedia d\u00e9brayent, interview de Patrick Matthey 18h Presse romande : Tamedia d\u00e9braye\r\n\"Tamedia tue vos medias\"... \"Fossoyeurs de la presse\"... \"Fake news: l'avenir est radieux\"...\r\nVoil\u00e0 des slogans que l'on pouvait entendre ou lire ce matin devant le si\u00e8ge lausannois du groupe de presse zurichois...\r\nUne centaine de personnes a manifest\u00e9 contre le d\u00e9mant\u00e8lement de certains titres du groupe et contre la disparition possible de la version papier du Matin.\r\n***\r\nPatrick Matthey, bonsoir... Vous \u00eates responsable romand de la communication du groupe Tamedia...\r\n- Les collaborateurs des r\u00e9dactions romandes de Tamedia avaient demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re au directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christoph Tonini, de venir en personne r\u00e9pondre \u00e0 leurs interrogations et \u00e0 leurs revendications... Invitation qu'il a d\u00e9clin\u00e9e... Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9pondre par mail... Pourquoi n'a-t-il pas voulu dialoguer avec les r\u00e9dactions ?\r\n- Vous comprenez que \u00e7a puisse para\u00eetre comme un manque de courage ? \r\n- Votre entreprise a d\u00e9gag\u00e9 au premier semestre un b\u00e9n\u00e9fice net de 76 millions de francs, soit une hausse de 37%, malgr\u00e9 une baisse des ventes... Vous comprenez la col\u00e8re de vos salari\u00e9s qui craignent de perdre leur travail ?\r\n- Cette mobilisation n'est pas seulement celle de salari\u00e9s qui craignent pour leur emploi... Des politiques de tout bord s'inqui\u00e8tent \u00e9galement de la concentration et la disparition des journaux, et de ses effets sur la d\u00e9mocratie... Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui accusent Tamedia d'\u00eatre le fossoyeur de la diversit\u00e9 de la presse ?\r\n- Vous relevez que 5 de vos titres sont dans les chiffres rouges depuis des ann\u00e9es... Mais est-ce que vous ne leur avez pas confisqu\u00e9 une source importante de recettes en leur \u00f4tant le secteur florissant des petites annonces, qui se trouvent d\u00e9sormais sur des sites internet ?\r\n- Des intiatives parlementaires ont \u00e9t\u00e9 prises ces derniers temps en faveur d'un soutien publique \u00e0 la presse... Entre subventions directes, TVA all\u00e9g\u00e9e et tarifs postaux abaiss\u00e9s, tout le monde n'est pas d'accord sur le type d'aide... Et vous, qu'en pensez-vous ? Est-ce de l'agitation politique pour rien ? Est-ce qu'une aide publique changerait quelque chose \u00e0 vos plans, \u00e0 votre strat\u00e9gie ?\r\nMerci Patrick Matthey... Je rappelle que vous \u00eates responsable romand de la communication du groupe Tamedia.\r\nEt je vous le disais dans les titres, on va revenir dans les douze derni\u00e8res minutes de ce Forum sur l'avenir de la presse... Faut-il s'inqui\u00e9ter de la concentration et du tout-num\u00e9rique ? On va en parler avec Cl\u00e9ment Charles, fondateur d'une agence de presse et de cr\u00e9ation de contenus num\u00e9riques... et Jacques Pilet, fondateur de l'hebdomadaire L'Hebdo, du journal Le Nouveau Quoditien et actuellement participant au site d'information Bon pour la t\u00eate.", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les employ\u00e9s de Tamedia d\u00e9brayent, interview de Patrick Matthey / FOR_2017-12-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les employ\u00e9s de Tamedia \u00e0 Lausanne ont manifest\u00e9 ce vendredi pour s'opposer \u00e0 la fin du journal Le Matin dans sa version papier. La direction a annonc\u00e9 qu'il pourrait devenir enti\u00e8rement num\u00e9rique d'ici deux ans. L'interview de Patrick Matthey, responsable romand de la communication chez Tamedia."], "variantIds": ["ece-9154127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:54Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nM\u00e9diasActu vos m\u00e9dias fossoyeur de la presse fait que News, l'avenir est radieux, voil\u00e0 des slogans que l'on pouvait entendre ou lire ce matin devant le si\u00e8ge lausannois du groupe de presse quoi une centaine de personnes a manifest\u00e9 contre le d\u00e9mant\u00e8lement de certains titres du groupe et contre la disparition possible de la version papier du matin Patrick Matthey bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [88%] :\r\nBonsoir, Mehmet Volta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [91%] :\r\nVous \u00eates responsable Romand de la communication du groupe Tamedia, lors les collaborateurs, un des r\u00e9dactions romandes de Tamedia avait demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re au directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christoph Tonini, de venir en personne, r\u00e9pondre \u00e0 leurs interrogations et alors revendications Invitation qu'il a d\u00e9clin\u00e9e, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9pondre par Mail, pourquoi n'a -t-il pas voulu dialoguer en face avec les r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [93%] :\r\nAlors j'aimerais dire tout d'abord que nous comprenons les inqui\u00e9tudes \u00e0 des journalistes, des diff\u00e9rentes r\u00e9dactions de Tamedia en Suisse romande, si ont manifest\u00e9 ce matin \u00e0 Lausanne, la manifestation d\u00e9montre en tout cas aujourd'hui le le fort attachement des des journalistes \u00e0 leur m\u00e9tier \u00e0 leur titre, je n'aurais juste pr\u00e9ciser une chose : nous sommes dans une situation extr\u00eamement difficile, pas seulement Tamedia, mais l'ensemble des acteurs de la branche m\u00e9dia en Suisse et \u00e0 travers le monde un chiffre : nous avons perdu 100 millions de recettes publicitaires en pr\u00e8s de 2 ans et 5 titres en Suisse romande sont dans les chiffres rouges, \u00e7a, c'est le constat, et c'est la situation dans laquelle nous nous vivons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [87%] :\r\nMa question tout \u00e0 fait mais ma question c'\u00e9tait : pourquoi quelqu'un et en l'occurrence CRIF \u00e9toffe Tonini n'est pas all\u00e9 dans les r\u00e9dactions romandes du groupe expliquer tout \u00e7a et et avoir un dialogue avec les r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [94%] :\r\nAlors justement, nous avons pris nos responsabilit\u00e9s en tant qu'\u00e9diteur, puisque sur la base du Conseil que que je viens de faire par rapport aux recettes publicitaires, nous avons pris des mesures pour r\u00e9organiser nos r\u00e9dactions, c'est ce que nous avons annonc\u00e9 au mois d'ao\u00fbt dernier, c'est ce que nous allons faire d'ici le mois de de janvier prochain, Christoph Tonini a non seulement r\u00e9pondu \u00e0 l'ensemble des r\u00e9dactions de de Suisse romande avec Serge Reymond, qui est le directeur des m\u00e9dias payant du du groupe et nous avons propos\u00e9 une r\u00e9union et une tourn\u00e9e des r\u00e9dactions au printemps prochain, d'ici l\u00e0 nous avons \u00e9videmment pas attendu ce sont les le des des r\u00e9dactions de de Suisse romande puisque nous avons toujours cultiv\u00e9 le dialogue social au sein de l'entreprise et sp\u00e9cialement ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois, donc je peux vous dire qu'il y a eu beaucoup de r\u00e9unions beaucoup d'\u00e9changes entre la direction g\u00e9n\u00e9rale de de Tamedia et les diff\u00e9rentes r\u00e9dactions donc le dialogue existe et nous le cultivons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [98%] :\r\nAlors le dialogue existe pour quelle raison les r\u00e9dactions ont pris la peine de se r\u00e9unir en assembl\u00e9e de voter une motion et de r\u00e9clamer un dialogue Direct avec Monsieur Tonini. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors j'imagine \u00e9videmment que ce changement qui est un changement extr\u00eamement important pour l'ensemble des r\u00e9dactions, non seulement en Suisse romande, mais \u00e9galement en Suisse al\u00e9manique, suscite des r\u00e9actions des \u00e9crin des interrogations, on en est bien conscient, mais aujourd'hui, nous mettons en place une organisation qui assure la p\u00e9rennit\u00e9 des titres, j'ai beaucoup entendu ce matin, notamment dans la manifestation, vous l'avez dit en introduction Tamedia tu les m\u00e9dias ont fait dispara\u00eetre des titres, \u00e7a n'est absolument pas le cas, nous souhaitons garantir la p\u00e9rennit\u00e9 des titres et c'est pour cela que nous mettons en place, cette organisation qui se fait, je le rappelle, sans licenciements, nous l'avons nous avons pris des engagements au mois d'ao\u00fbt dernier, nous avons dit nous ferons cette r\u00e9organisation sans licenciement, c'est le cas aujourd'hui, puisqu'au 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine, chaque collaborateur collaboratrice dans les r\u00e9dactions aura une place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [94%] :\r\nAlors il y a pas que la crainte pour l'emploi en enfin, il y a aussi la crainte du fait de cette, de cette concentration d'une disparition en quelque sorte de la diversit\u00e9 de la presse qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces craintes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui, nous mettons en place cette r\u00e9organisation dont pour l'heure pour le mois de janvier qui concerne exactement 4 rubriques la rubrique Monde et qu'on suisse et sport, \u00e7a repr\u00e9sente une soixantaine de journalistes qui vont travailler ici \u00e0 Lausanne, sous la houlette d'Ariane Dayer qui va piloter cette r\u00e9daction Tamedia \u00e7a c'est pour la concentration des forces \u00e9ditoriales pour le reste, nous touchons absolument pas \u00e0 l'ADN des marques puisque, dans chaque r\u00e9gion, 80 pourcent des journalistes, je prends un exemple pour La Tribune de Gen\u00e8ve 80 pourcent des journalistes pour rester \u00e0 Gen\u00e8ve 80 pourcent des journalistes de 24 heures vont rester travailler sur le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nComment est -ce que la marque n'est-ce que vous \u00eates enfin est -ce que vous comprenez aussi qu'il y a aid\u00e9 d'ailleurs des craintes, pas seulement au niveau des collaborateurs de com\u00e9dien, mais au niveau 6 du plan sur le plan politique, hein, on a vu, il y a, il y a un certain nombres d'initiatives parlementaires qui ont \u00e9t\u00e9 prises des fautes qui ont eu lieu d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi sur le plan f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous comprenez cette cette crainte que, au fond, en ayant des contenus communs puisque c'est le cas d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, mais en renfor\u00e7ant ses ses contenus communs, ben il y a un appauvrissement de la diversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ben on aura une m\u00eame lecture une une m\u00eame ligne \u00e9ditoriale sur un certain nombre de sujets qui concernent aussi la Suisse, il y a pas que l'Inter comme vous le disiez la Suisse sera regroup\u00e9s dans une m\u00eame r\u00e9dactions est -ce que vous comprenez ces craintes est -ce que est -ce que vous, \u00e0 votre avis, et sont exag\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [92%] :\r\nJe les comprends, nous les comprenons, en tant qu'\u00e9diteur, mais si vous insistez sur la r\u00e9daction Tamedia puisque vous parle effectivement des 4 rubriques qui seront regroup\u00e9s ici \u00e0 Lausanne et on a la m\u00eame r\u00e9daction Tamedia \u00e0 Z\u00fcrich, on va justement au pouvoir avec ses 60 journalistes qui vont travailler ensemble, ici sur le site de Lausanne, d\u00e9velopper l'enqu\u00eate le Data journalisme l'infographie interactive Storytelling num\u00e9rique, tout \u00e7a, nous allons pouvoir le faire le d\u00e9velopper, non seulement au sein de la r\u00e9daction Tamedia mais dans les autres r\u00e9dactions du groupe donc mettent les forces en commun, c'est \u00e0 mon sens, non pas un appauvrissement de la diversit\u00e9 m\u00e9diatique mais au contraire nous permettre d'avancer de mani\u00e8re plus plus performante dans les diff\u00e9rents domaines que j'ai cit\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [91%] :\r\nLa disparition possible de la version papier du matin c'est un c'est quoi, c'est une crainte aussi l\u00e0 qui est exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [91%] :\r\nC'est une crainte, mais la la position a toujours \u00e9t\u00e9 clair de l'\u00e9diteur, nous n'avons pris \u00e0 ce jour, aucune d\u00e9cision concernant la fin de la version imprim\u00e9e du matin et encore moins une date, ce qui est certain, c'est que le matin, ne va pas dispara\u00eetre, l\u00e0 aussi, j'ai entendu, c'est la mort du matin, \u00e7a n'est pas la mort du matin comme les autres marques de Tamedia nous souhaitons garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du matin le le matin est une marque historique qui et qui est cher au au lecteur ou lectrice de de Suisse romande, cr\u00e9\u00e9e en 1893 nous souhaitons absolument pas la faire dispara\u00eetre, donc Gr\u00e9goire le r\u00e9dacteur en chef du Matin et \u00e9voqu\u00e9 un avenir 100 pourcent num\u00e9rique de la marque afin de pr\u00e9parer son \u00e9quipe \u00e0 cette perspective, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais l'\u00e9diteur n'a pas pris de d\u00e9cision concernant la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [88%] :\r\nMais \u00e0 terme, c'est quelque chose, au moins, mais \u00e0 terme, c'est quelque chose d'incontournable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [88%] :\r\nGr\u00e9goire en appel, a dit \u00e0 son \u00e0 son \u00e9quipe et encore une fois aujourd'hui 15 d\u00e9cembre je peux pas vous dire que la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 midi, a pris une d\u00e9cision en ce sens nous ce qu'on veut, encore une fois, c'est conserver la marque et qui, l\u00e0, il y a un avenir 100 pourcent num\u00e9rique ou que ce soit num\u00e9rique et Print, aujourd'hui, on veut la conserver la faire \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [94%] :\r\nDes initiatives parlementaires, je le disais, ont \u00e9t\u00e9 prises ces derniers temps en faveur d'un soutien public \u00e0 la presse mais entre subventions directes TVA all\u00e9g\u00e9e et tarifs postaux abaiss\u00e9s, tout le monde n'est pas d'accord sur le type d'aide hein et vous qu'est -ce que vous en pensez de de toute cette agitation, d'o\u00f9 cette de ce de toute cette mobilisation politique est -ce que justement c'est de l'agitation pour rien, est-ce qu'une aide publique changerait quelque chose \u00e0 \u00e0 vos plans \u00e0 votre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:24) [93%] :\r\nEncore une fois, on l'a vu, ce soutien politique et ces ces mouvements de ces derniers mois, qui concerne non seulement Tamedia mais l'ensemble de la branche des m\u00e9dias en Suisse, on l'a, on l'a bien compris, \u00e7a montre l'attachement et l'importance des des m\u00e9dias et des m\u00e9dias, presse \u00e9crite, qui, qui ont un r\u00f4le extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [81%] :\r\n\u00e7a c'est certain oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [88%] :\r\nDans la dans la soci\u00e9t\u00e9, et encore une fois ne pas ne pas les supprimer \u00e7a, c'est vraiment notre priorit\u00e9 sur les aides directes et indirectes, nous avons \u00e9t\u00e9 toujours tr\u00e8s claire sur ce th\u00e8me -l\u00e0, les aides indirectes oui les aides directes, non pour nous c'est quelque chose de de dangereuse, dangereux pour la d\u00e9mocratie, d'avoir des aides directes, donc les aides indirectes, elles existent et nous les nous les soutenons, elles peuvent \u00eatre renforc\u00e9es l'peuvent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es mais non aux aides os\u00e9s, Directs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [88%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Matthey d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je vous en prie, bonne, merci, bonne soir\u00e9e, je vous dis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9231EE8F-35A2-4E4C-BD17-4E50F042FAAC", "internalArchiveId": "9231EE8F-35A2-4E4C-BD17-4E50F042FAAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Benyamin Netanyahu \u00e0 nouveau entendu sur deux affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "La police isra\u00e9lienne a de nouveau interrog\u00e9 Benyamin Netanyahu dans des affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e. Le Premier ministre est accus\u00e9 dans un cas d'avoir re\u00e7u des cadeaux de milliardaires, et dans l'autre, d'avoir voulu conclure un accord avec le dirigeant d'un journal isra\u00e9lien.\r\n\r\n* * Benyamin Netanyahu \u00e0 nouveau entendu sur deux affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e 18h  Isra\u00ebl : Netanyahu \u00e0 nouveau entendu sur deux affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e\r\nEn Isra\u00ebl, la police a de nouveau interrog\u00e9 le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou aujourd'hui dans des affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e...\r\nLe chef du gouvernement est accus\u00e9 dans un cas d'avoir re\u00e7u des cadeaux de milliardaires, et dans l'autre, d'avoir voulu conclure un accord avec le dirigeant d'un journal isra\u00e9lien. \r\nPar ailleurs, plusieurs de ses proches en politique sont accus\u00e9s dans d'autres affaires pr\u00e9sum\u00e9es de corruption...\r\nUne atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui a fait sortir dans la rue des dizaines de milliers d'Isra\u00e9liens. \r\nAude Marcovitch, vous \u00eates en direct avec nous de Tel-Aviv, pouvez-vous d'abord nous pr\u00e9ciser de quoi est accus\u00e9 Binyamin N\u00e9tanyahou ?\r\nLe premier ministre isra\u00e9lien doit r\u00e9pondre aux questions de la police des fraudes pour deux affaires : la premi\u00e8re, intitul\u00e9e dossier 1000, est li\u00e9e \u00e0 des cadeaux que Binyamin N\u00e9tanyahou aurait re\u00e7u de milliardaires, comme l'Australien James Packer, un patron de casinos, ou le producteur d'Hollywood Arnon Milchan. Le montant des cadeaux pourrait s'\u00e9lever \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de dollars. Et c'est pour ce dossier que N\u00e9tanyahou a encore \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police ce matin, pour la 7e fois. Selon les media ici, l'enqu\u00eate pourrait arriver \u00e0 son terme. \r\nLa 2e affaire, dite dossier 2000, concerne un accord que le premier ministre aurait voulu conclure avec le propri\u00e9taire du Yedioth Aharonoth, Arnon Moses. En \u00e9change d'une couverture favorable \u00e0 N\u00e9tanyahou de la part de ce quotidien, le premier ministre aurait soutenu une loi rendant plus difficile la parution du principal concurrent de Yedioth, le gratuit Israel Hayom. \r\nJusqu'ici N\u00e9tanyahou clame haut et fort apr\u00e8s chacun de ses interrogatoires : \u00ab lo iie kloum, ki ein kloum \u00bb, \u00ab il n'y aura rien, parce qu'il n'y a rien \u00bb. \r\nD'ailleurs la ministre de la Justice Ayelet Shaked a pr\u00e9cis\u00e9 que le premier ministre ne serait pas oblig\u00e9 de d\u00e9missionner s'il \u00e9tait inculp\u00e9. Et le parlement a essay\u00e9 \u00e0 deux reprises de faire passer des lois immunisant le premier ministre, pour le moment sans succ\u00e8s. \r\n- Parall\u00e8lement, des proches de N\u00e9tanyahou doivent eux aussi faire face \u00e0 des accusations de corruption.\r\nOui les accusations de corruption se sont en effet multipli\u00e9es ces derniers temps. L'ancien chef de cabinet et l'avocat personnel de N\u00e9tanyahou sont soup\u00e7onn\u00e9s de pots de vin dans l'achat de trois sous-marins allemands. Si le premier ministre n'est pas directement concern\u00e9 par cette affaire, sa proximit\u00e9 avec les accus\u00e9s laisse ouverte la question de savoir s'il a \u00e9t\u00e9 mis au courant de leurs agissements. \r\nEnfin la semaine derni\u00e8re, David Bitan, le chef de la coalition au Parlement, tr\u00e8s proche de N\u00e9tanyahou a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police dans une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption dans ses anciennes fonctions \u00e0 la municipalit\u00e9 de Rishon-le-Zion - une petite ville au sud de Tel-Aviv -, ainsi que de liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la mafia. \r\n- Toutes ces affaires agacent de plus en plus la population et depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, des Isra\u00e9liens descendent dans la rue. \r\nLes manifestations ont commenc\u00e9 il y a plusieurs mois pr\u00e8s du domicile du procureur g\u00e9n\u00e9ral. Il est accus\u00e9 de tra\u00eener les pieds pour conclure les affaires li\u00e9es \u00e0 N\u00e9tanyahou. \r\nEt depuis trois semaines, le mouvement a pris de l'ampleur et un rassemblement de 20'000 personnes a eu lieu boulevard Rotschild pour d\u00e9noncer les affaires li\u00e9es au gouvernement. Mais la semaine derni\u00e8re, il n'y avait plus que la moiti\u00e9 des manifestants sur Rotschild. En cause ? l'effet Trump : l'annonce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl fait souffler un vent favorable \u00e0 N\u00e9tanyahu.\r\nAude Marcovitch en direct de Tel Aviv.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Benyamin Netanyahu \u00e0 nouveau entendu sur deux affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e / FOR_2017-12-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.12.2017"], "alternativeSummary": ["La police isra\u00e9lienne a de nouveau interrog\u00e9 Benyamin Netanyahu dans des affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e. Le Premier ministre est accus\u00e9 dans un cas d\u2019avoir re\u00e7u des cadeaux de milliardaires, et dans l\u2019autre, d\u2019avoir voulu conclure un accord avec le dirigeant d\u2019un journal isra\u00e9lien."], "variantIds": ["ece-9154125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:55Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMatin en Isra\u00ebl, la police a de nouveau interrog\u00e9 le 1er ministre Binyamin N\u00e9tanyahou aujourd'hui dans ces dans des affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e, le chef du gouvernement est accus\u00e9 dans un cas d'avoir re\u00e7u des cadeaux de milliardaires et dans l'autre d'avoir voulu conclure un accord avec le dirigeant d'un journal isra\u00e9lien, par ailleurs, plusieurs de ses proches en politique sont eux accus\u00e9s dans d'autres affaires pr\u00e9sum\u00e9es de corruption une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui a fait sortir dans la rue des dizaines de milliers d'Isra\u00e9liens Aude Marcovitch vous \u00eates en Direct avec nous de Tel-Aviv, pouvez nous de d'abord peut-\u00eatre pr\u00e9ciser de quoi au juste, est accus\u00e9 Binyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [94%] :\r\nAlors, le 1er ministre isra\u00e9lien doit r\u00e9pondre aux questions de la police des fraudes pour deux affaires la premi\u00e8re intitul\u00e9e dossier 1000 est li\u00e9e \u00e0 des cadeaux que Binyamin Natanyahu aurait re\u00e7u de milliardaires comme l'Australien James Baker, un patron de casinos ou le producteur d'Hollywood Arnold Milram, le montant des cadeaux pourrait s'\u00e9lever \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de dollars et c'est pour ce dossier que N\u00e9tanyahou a encore \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police ce matin pour la 7\u00e8me fois selon les m\u00e9dias ici l'enqu\u00eate pourrait arriver \u00e0 son terme la 2\u00e8me affaire dite dossier 2000 concerne un accord que le 1er ministre aurait voulu conclure avec le propri\u00e9taire du Yedioth Aharonoth Arnaud Mos\u00e8s en \u00e9change d'une couverture favorable \u00e0 Natanyahu, de la part de ce quotidien, le 1er ministre aurait soutenu une loi rendant plus difficile la parution du principal concurrent de Yedioth le gratuit Isra\u00ebl a Hayom jusqu'ici N\u00e9tanyahou clame haut et fort, apr\u00e8s chacun de ses interrogatoires lo est clos qui une kloum il n'y aura rien parce qu'il n'y a rien d'ailleurs, la ministre de la Justice, Ayelet Shaked a pr\u00e9cis\u00e9 que le 1er ministre ne serait pas oblig\u00e9 de d\u00e9missionner s'il \u00e9tait inculp\u00e9 et le parlement a essay\u00e9 \u00e0 2 reprises de faire passer des lois immunise le 1er ministre pour le moment sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [97%] :\r\nAlors autre parall\u00e8lement des proches de N\u00e9tanyahou doivent eux aussi faire face \u00e0 des accusations de corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [95%] :\r\nOui, les accus\u00e9s, les accusations de corruption se sont en effet multipli\u00e9es ces derniers temps, l'ancien chef de cabinet et l'avocat personnel de N\u00e9tanyahou sont soup\u00e7onn\u00e9s de pots-de-vin dans l'achat de 3 sous- marins allemands si le 1er ministre n'est pas directement concern\u00e9 par cette affaire, sa proximit\u00e9 avec les accus\u00e9s laisse ouverte la question de savoir s'il \u00e9tait mis au courant de leurs agissements enfin la semaine derni\u00e8re, David Bitan, le chef de la coalition Parlement tr\u00e8s proche de N\u00e9tanyahou a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police dans une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption dans ses anciennes fonctions \u00e0 la municipalit\u00e9 de Richelieu John, petite ville au sud de Tel-Aviv, ainsi que de ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [97%] :\r\nEt toutes ces affaires agacent de plus en plus la population et depuis plusieurs mois des Isra\u00e9liens descendent dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [96%] :\r\nOui, les manifestations ont commenc\u00e9 il y a plusieurs mois pr\u00e8s du domicile du procureur g\u00e9n\u00e9ral, il est accus\u00e9 de tra\u00eener les pieds pour conclure les affaires li\u00e9es \u00e0 Natanyahu et depuis 3 semaines, le mouvement a pris de l'ampleur et un rassemblement de 20000 personnes a eu lieu boulevard Rotschild ont plein centre de Tel-Aviv pour d\u00e9noncer les affaires li\u00e9es au gouvernement mais la semaine derni\u00e8re, il n'y avait plus que la moiti\u00e9 des manifestants sur Rotschild en cause l'effet Trump l'annonce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, a fait souffler un vent favorable \u00e0 Natanyahu il impressionne une partie des Isra\u00e9liens pour ses Liens avec Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nMerci chez Aude Marcovitch vous \u00e9tiez en Direct de Tel-Aviv \u00e0 la une. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondante n\u00b01", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-523EBFD1-DFAA-4251-9AA5-1E7D32414E83", "internalArchiveId": "523EBFD1-DFAA-4251-9AA5-1E7D32414E83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'agriculture justifie-t-elle de limiter le libre-\u00e9change? D\u00e9bat entre Cristina Gaggini et Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Selon les paysans suisses, l'agriculture justifie \u00e0 elle seule de limiter le libre-\u00e9change. Ils ont profit\u00e9 du d\u00e9bat sur l'initiative Uniterre pour d\u00e9noncer la vision de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse, et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois.\r\n\r\n* * L'agriculture justifie-t-elle de limiter le libre-\u00e9change? D\u00e9bat entre Cristina Gaggini et Pierre-Andr\u00e9 Page 18h L'agriculture seule justifie-t-elle de limiter le libre-\u00e9change ? \r\n Cristina Gaggini, directrice romande \r\n Pierre-Andr\u00e9 Page, CN UDC FR. En direct au ** 05\r\nL'agriculture, seule, justifie-t-elle de limiter le libre-\u00e9change ? C'est en tout cas ce que pensent les paysans...\r\nCes derni\u00e8res semaines, sous la coupole, les agriculteurs ont profit\u00e9 du d\u00e9bat sur l'initiative Uniterre pour d\u00e9noncer la vision de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ils mena\u00e7aient aussi de soutenir le texte d'Uniterre pour une agriculture \u00e9cologique... texte finalement rejet\u00e9 au Conseil national, sans contre-projet.\r\nDeux invit\u00e9s sont avec nous... La directrice romande d'Economie suisse Cristian Gaggini, bonsoir... Et le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir...\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, CN UDC FR:\r\n- Tout ce ramdam pour \u00e7a... aurait-on envie de dire... Beaucoup d'orateurs durant cette session parlementaire qui s'est achev\u00e9 aujourd'hui ont lanc\u00e9 une offensive verbale contre Johann Schneider-Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie... Sauf ce matin ! 20 \u00e9lus s'\u00e9taient annonc\u00e9s... avant de se r\u00e9tracter sur l'ordre du pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans... Pourquoi ? Etait-ce peine perdue ?\r\nVenons-en pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette vision de la politique agricole...\r\nCristina Gaggini, directrice romande d'Economie suisse\r\n- Johann Schneider-Amman d\u00e9fend une agriculture plus lib\u00e9rale... Une ouverture des march\u00e9s, la r\u00e9duction des barri\u00e8res douani\u00e8res... Que cherche votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral ? A tuer l'agriculture ?\r\n- Le protectionnisme, mauvais pour l'\u00e9conomie... Mais l'agriculture est un secteur diff\u00e9rent tout de m\u00eame...\r\n- En quoi le protectionnisme nuit-il au monde agricole en Suisse ?\r\n- Mais alors comment aller vers davantage de lib\u00e9ralisme sans pr\u00e9t\u00e9riter les paysans? Quelles solutions concr\u00e8tes?\r\n- Du coup, l'initiative d'Uniterre est une belle opportunit\u00e9 pour garantir l'avenir de la paysannerie suisse !\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, CN UDC FR\r\n- Est-ce que l'agriculture suisse survivrait si on applique la vision de Johann Schneider-Ammann ?\r\n- Comment maintenir sa comp\u00e9titivit\u00e9 sans avoir une agriculture \"sous perfusion\" ?\r\n- L'agriculture ne fait-elle pas enti\u00e8rement partie de l'\u00e9conomie ? \r\n- Autrement dit: peut-on se permettre d'accorder un r\u00e9gime particulier \u00e0 ce secteur pr\u00e9cis ?\r\n- Vous allez revenir \u00e0 la charge pour combattre la politique agricole envisag\u00e9e par Johann Schneider-Ammann ? Il y aura d'autres occasions, notamment au moment de d\u00e9battre de l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables... Ou lors de la table ronde qu'il a a annonc\u00e9 vouloir organiser avec les milieux agricoles ?", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154128", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'agriculture justifie-t-elle de limiter le libre-\u00e9change? D\u00e9bat entre Cristina Gaggini et Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2017-12-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.12.2017"], "alternativeSummary": ["Selon les paysans suisses, l\u2019agriculture justifie \u00e0 elle seule de limiter le libre-\u00e9change. Ils ont profit\u00e9 du d\u00e9bat sur l'initiative Uniterre pour d\u00e9noncer la vision de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse, et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9154128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:54Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'agriculture, \u00e0 pr\u00e9sent, l'agriculture seule justifie -t-elle de limiter le libre- \u00e9change, c'est en tout cas ce que pensent les paysans ces derni\u00e8res semaines sous la Coupole, les agriculteurs ont profit\u00e9 du d\u00e9bat sur l'initiative unitaire pour d\u00e9noncer la vision de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ils mena\u00e7aient aussi de soutenir le texte d'Uniterre pour une agriculture \u00e9cologique texte finalement rejet\u00e9 au Conseil national sans contre- projet 2 invit\u00e9s sont avec nous, La directrice romande d'\u00e9conomie suisse Cristina Gaggini, bonsoir, et le Conseil national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Pierre-Andr\u00e9 Page j'dire tout ce ramdam pour \u00e7a, beaucoup d'orateurs un durant cette session parlementaire, qui s'est achev\u00e9 aujourd'hui ont lanc\u00e9 une offensive verbale contre Yohann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie Sauf ce matin 20 \u00e9lus s'\u00e9taient annonc\u00e9s avant de se r\u00e9tracter sur l'Ordre du pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est normal qu'on a fait un d\u00e9bat sur l'agriculture, il faut pas oublier que la population suisse apr\u00e8s lui 30 pourcent \u00e0 accepter l'initiative de l'Union suisse des paysans qui avaient \u00e9t\u00e9 et m\u00eame le contre- projet qui avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [91%] :\r\nPropos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est vraiment une masse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [92%] :\r\nLa population et puis au d\u00e9but novembre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sort un rapport qui ne tient pas du tout compte de cette votation et l\u00e0 il y a eu vraiment eu un \u00e9nervement des agriculteurs qui \u00e9tait vraiment fort et l\u00e0 on a, c'est vrai que nous avons profit\u00e9 de ce d\u00e9bat sur le initiative unitaire pour dire tout ce que nous pensions de mal de ce rapport \u00e0 monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [90%] :\r\nOui d'accord mais pourquoi aujourd'hui s'\u00eatre r\u00e9tract\u00e9, encore une fois, il y avait 20 orateurs qui est inscrit, puis au dernier moment, hop, tout le monde sait a disparu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [83%] :\r\nNon, c'est non, nous sommes pas r\u00e9tracter donc vous \u00eates qui ont 60 \u00e0 intervenir aujourd'hui, d\u00e9but du d\u00e9bat ensuite monsieur Schneider- Ammann a r\u00e9pondu : il s'est engag\u00e9, il s'est engag\u00e9 notamment vers moi qui lui demandait de pouvoir organiser une table ronde pour parler de ce rapport et l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouvert, il accept\u00e9 le la discussion qu'il a accept\u00e9 de faire une table ronde, donc c'est justement dans la suite du d\u00e9bat des questions que nous pouvions revenir ce matin ne paraissait pas utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors venons -en pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce rapport \u00e0 cette vision, un de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'Magadji ni une Schneider- Ammann d\u00e9fend une agriculture plus lib\u00e9rale, hein, une ouverture des march\u00e9s et surtout la r\u00e9duction des barri\u00e8res douani\u00e8res, on a envie de dire est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cherche \u00e0 tuer, agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:26) [93%] :\r\nMais certainement pas et les milieux \u00e9conomiques non plus, il s'agit pas de d\u00e9manteler l'agriculture je pense qu'il faut revenir \u00e0 un d\u00e9bat un peu plus serein sur une question qui, effectivement, tr\u00e8s importante, l'enjeu est le suivant, c'est que nous sommes dans une, dans un pays qui vit gr\u00e2ce aux exportations de biens et de services et il se trouve que nous n'arrivons plus \u00e0 conclure des accords de libre- \u00e9change avec des pays importants, ce qui cr\u00e9erait des places de travail en Suisse qui permettra \u00e0 nos entreprises de fonctionner, de payer des imp\u00f4ts et pourquoi est -ce que nous n'arrivons pas \u00e0 conclure ces accords et bien en grande partie, c'est parce que nous avons des protections sur les murs de l'agriculture extr\u00eamement important de via des barri\u00e8res douani\u00e8res tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, nous ne remettons pas en question le fait que l'agriculture doit avoir un certain nombre de soutiens et \u00e9galement nous ne remettons pas en question le fait que l'agriculture vit dans une situation pareille particuli\u00e8re par rapport \u00e0 d'autres, \u00e0 par rapport \u00e0 d'autres pays, puisque les surfaces ou petits, ce qui est par contre extr\u00eamement important pour nous, c'est de revenir un discours plus serein parce qu'il y a une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats qui doit \u00eatre entre les besoins de l'agriculture et ceux de l'industrie d'exportation et donc nous soutenons, disons la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de r\u00e9- ouvrir un d\u00e9bat sur la comp\u00e9titivit\u00e9, non pas seulement de l'agriculture, mais de l'ensemble du secteur agroalimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page est -ce que l'agriculture suisse survivrait si on appliquait la vision de Yann Schneider- Ammann, c'est-\u00e0-dire d'abaisser les barri\u00e8res douani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [90%] :\r\nNon, alors je crois clairement que la l'agriculture suisse ne survivra pas \u00e0 un lib\u00e9ralisme extr\u00eame comme le veut \u00e9conomie suisse Madame Gasunie et comme le veut Monsieur Schneider- Ammann de son parti, je crois qu'on est dans une situation vraiment grave, notamment avec les prix sur les march\u00e9s, que ce soit le lait qui est catastrophique, ce soit le sucre qui descend le colza et toutes les autres cultures, on est vraiment dans une situation grave et cela l'\u00e9conomie suisse est les adeptes du lib\u00e9ralisme extr\u00eame ne se rendent pas compte qu'il y a des familles paysannes qui vivent l\u00e0- derri\u00e8re qui font tourner l'\u00e9conomie toutes ces familles paysannes, ces petites entreprises font tourner une grande partie de l'\u00e9conomie en Suisse, et \u00e7a, on a l'impression d'oublier, on veut favoriser le lib\u00e9ralisme on veut favoriser l'importation pour que les grandes entreprises gagnent beaucoup d'argent mais on laisse de c\u00f4t\u00e9 les paysans qui sont l\u00e0, qui qui travaillent 24 heures sur 24 et qui se battent, on a vu dans le canton de Fribourg le, le Parlement a \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution a pratiquement \u00e0 l'unanimit\u00e9, il y a eu 84 fonction pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier ce rapport, donc je crois que la population, elle veut garder son agriculture et on peut, on doit pas sacrifier notre agriculture sur le, sur l'autel du libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [87%] :\r\nIl y a du nez ce que effectivement vous ne sont une cherchez pas \u00e0 monnayer en quelque sorte l'agriculture pour obtenir d'autres avantages dans d'autres secteurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:22) [89%] :\r\nNon, mais ce que j'entends l\u00e0 ne ne d\u00e9montre que nous sommes encore loin d'un d\u00e9bat serein, je pense qu'on doit pouvoir parler de ce sujet sans \u00eatre tax\u00e9 imm\u00e9diatement du lib\u00e9ral ou de vouloir casser l'agriculture, je r\u00e9p\u00e8te, l'agriculture est importante dans ce pays, la population la soutient, mais pas n'importe quel prix et aujourd'hui il faut se rendent compte de la r\u00e9alit\u00e9, nous voulons exporter des m\u00e9dicaments d\u00e9ment des biens industriels et le pays o\u00f9 les pays vers lesquels nous voulons exporter avec des des barri\u00e8res douani\u00e8res moindres, h\u00e9 bien nous demander c'est logique rencontrait change de pouvoir aussi import\u00e9, entre autres, des biens agricoles, ce que nous ne demandons pas, en tout cas pas \u00e9conomie suisse, ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est de baisser totalement les barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [76%] :\r\nEnlever totalement les barri\u00e8res douani\u00e8res, c'est d'abaisser en quelques. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:11) [95%] :\r\nForce deuxi\u00e8mement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dit tr\u00e8s clairement, il s'agira de mettre en place des mesures d'accompagnement appropri\u00e9 et je le cite, ce qui signifie que clairement il y a une volont\u00e9 d'aller dans le sens des agriculteurs, je le r\u00e9p\u00e8te, mais pas non plus de devoir renoncer \u00e0 des march\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sous couvert de soi-disant un vote populaire qui d'ailleurs vote populaire du 24 septembre ne porte absolument pas sur l'\u00e9loigne les barri\u00e8res douani\u00e8res, c'\u00e9tait sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, ce n'\u00e9tait pas un blanc- seing pour agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [90%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page est -ce que vous ne craignez pas le diable sur la muraille en disant ma foi, voil\u00e0 le le le lib\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann veut absolument d\u00e9mantel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [94%] :\r\nLes familles paysannes, il ne s'agit pas, comme le disait Cristina Gaggini de de faire dispara\u00eetre les tarifs douaniers de faire dispara\u00eetre les barri\u00e8res douani\u00e8res, il y a quand m\u00eame encore et \u00e7a subsistera une certaine forme d'aide publique \u00e0 la paysannerie \u00e0 l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:11) [89%] :\r\nMais je crois que la madame Gaggini \u00c9conomie Suisse oublie clairement qu'on importe 40 pourcent de notre nourriture en Suisse 40 pourcent sont d\u00e9j\u00e0 et finalement l'agriculteur suisse. \r\nIl travaille au tarif suisse il paye ses employ\u00e9 avec un salaire suisse il va chez son m\u00e9canicien doit payer la facture avec des m\u00e9caniciens qui travaillent ou qui suisse des entreprises qui viennent travailler chez lui pour faire de la construction de la menue. \r\nDe l'\u00e9lectricit\u00e9 Togo qui suisse et on devrait nous payer notre produit au prix mondial et l\u00e0 il y a, il y a une marge qui est impossible \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 compenser c'est moi j'invite Madame Gaggini a visit\u00e9 une fois une ferme \u00e0 voir les niches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [86%] :\r\nMais Cristina Gaggini alors est -ce que, effectivement, il y a une marge, Cristina Gaggini. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:57) [88%] :\r\nSi c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [85%] :\r\nMais Cristina Gaggini est -ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:00) [94%] :\r\nUne entreprise, je repr\u00e9sente les entreprises exportatrices, notamment de ce pays, h\u00e9 bien je peux vous dire que la concurrence, on sait tr\u00e8s bien ce que c'est, on sait ce que \u00e7a veut dire d'avoir des salaires plus \u00e9lev\u00e9s, d'avoir des loyers plus \u00e9lev\u00e9s en Suisse, la concurrence est le pain quotidien des gens que je repr\u00e9sente, c'est-\u00e0-dire la majorit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [91%] :\r\nMais Cristina Gaggini Pierre-Andr\u00e9 Page nous dit nous n'avons plus de marge, nous n'avons pas de marge oui d'accord, on va baisser les tarifs douaniers on va pas les supprimer, mais il n'emp\u00eache, m\u00eame les en les abaissant, vous ne vous ne vous rendez pas compte les co\u00fbts de production chez nous, en Suisse, on fera jamais face \u00e0 la concurrence et donc c'est notre notre condamnation \u00e0 mort \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:36) [91%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, c'est qu'il y a diff\u00e9rentes visions au sein m\u00eame des milieux agricoles tous ne tiennent pas un discours aussi catastrophiste que Monsieur Page et que l'Union suisse des paysans il y a des associations d'agriculteurs qui sont beaucoup beaucoup plus encline \u00e0 penser innovation \u00e0 se dire : on va chercher des solutions ensemble et ne mettent pas les pieds compte le mur \u00e0 tout Boutchanti et je pense v\u00e9ritablement que le message de ce soir, c'est, revenons un peu de raison un peu de calme, il s'agit de tuer personne, au contraire, il s'agit de permettre \u00e0 nos paysans de continuer \u00e0 se d\u00e9velopper, mais 100 m\u00e8tres sur l'autel, l'ensemble du reste de l'\u00e9conomie qui p\u00e8se beaucoup plus lourd que ce soit en terme d'emploi de recettes fiscales et au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [90%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, finalement, vous l'avez dit vous- m\u00eame, hein, il y aura une table ronde avec Yoann Schneider- Ammann, quelle va \u00eatre votre position, vous serez intransigeant, vous direz non on n'entre pas en mati\u00e8re concernant un abaissement \u00e9ventuel, m\u00eame l\u00e9ger, des tarifs douaniers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:34) [89%] :\r\nAlors, lorsqu'on organise une table ronde, on est ouvert \u00e0 une discussion, ce que je souhaitais je Schneider- Ammann qui lui travaille aussi avec nous mais voyez ma Madame je Gaggini vient de dire que on veut, on veut pas se mettre \u00e0 genoux devant un petit pourcentage de la population et quand il y a 8 ans pourcent des et autant suisse qui soutiennent l'agriculture en Suisse, je crois qu'on doit aussi penser \u00e0 ce m\u00e9tier et \u00e0 ces familles qui vivent de cette agriculture je crois qu'il y a vraiment 2 pourcent des agriculteurs qui cessent chaque ann\u00e9e, donc \u00e7a va tr\u00e8s aller tr\u00e8s rapidement qu'on aura plus et dire que l'Union suisse des paysans repr\u00e9sente par l'agriculture 95 ou 98 pourcent des agriculteurs sont membres de l'Union suisse des paysans il y a, il y a heureusement que les agriculteurs sont r\u00e9actifs, ils trouvent des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:20) [83%] :\r\nOu am\u00e9liorer le revenu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:21) [86%] :\r\nPour trouver votre formule parce qu'autrement, il y en aurait d\u00e9j\u00e0 plus maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [92%] :\r\nEh bien, on verra ce que donnera cette table ronde, en tout cas avec le ministre, Yoann Schneider- Ammann et les milieux agricoles, merci d'avoir d\u00e9battu de ce sujet Pierre-Andr\u00e9 pr\u00eache Cristina Gaggini souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaggini, Cristina", "role": "Directrice Romande (2014)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82CA0595-A674-4900-9F1C-9890491492D4", "internalArchiveId": "82CA0595-A674-4900-9F1C-9890491492D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne ne r\u00e9pond plus", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "La tradition en Allemagne veut qu'avant de s'envoler pour un sommet \u00e0 Bruxelles, Angela Merkel fasse une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale au Bundestag. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas jeudi, et cela refl\u00e8te la tendance de fond depuis les \u00e9lections: Angela Merkel est aux abonn\u00e9s absents.\r\n\r\n* * Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne ne r\u00e9pond plus (SIGNATURE 15.12 L'ALLEMAGNE NE REPOND PLUS)   DIRECT RNIS PRIVE\r\n***7h26.. c'est l'heure de signature.. \r\nNous sommes \u00e0 Berlin, ce matin.. bonjour Blandine Milcent\r\n\"L'Allemagne ne r\u00e9pond plus\".. c'est votre commentaire... \r\nLa tradition en Allemagne veut qu'avant de s'envoler pour un sommet \u00e0 Bruxelles, Angela Merkel fasse une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale au Bundestag. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas hier, et m\u00eame si sa fonction ne l'autorise qu'\u00e0 g\u00e9rer les affaires courantes en ce moment, cela refl\u00e8te la tendance de fond depuis les \u00e9lections: Angela Merkel est aux abonn\u00e9s absents. Elle r\u00e9pond \u00e0 peine aux propositions d'Emanuel Macron sur l'Europe, se contentant de dire qu'il faut s'y attaquer concr\u00e8tement, mais en \u00e9vitant soigneusement les dossiers de fond. Elle a laiss\u00e9 d\u00e9raper un ministre sur l'affaire du Glyphosate, quasiment sans r\u00e9agir, ce qui a plong\u00e9 ses partenaires europ\u00e9ens dans la stup\u00e9faction. Sur le plan int\u00e9rieur, m\u00eame si elle n'est pas responsable de tout, la chanceli\u00e8re n'a pas su faire aboutir les n\u00e9gociations sur un gouvernement avec les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes. La femme autrefois la plus puissante du monde ressemble donc aujourd'hui \u00e0 un fant\u00f4me courant apr\u00e8s une nouvelle grande coalition avec les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD : deux mois et demi apr\u00e8s le scrutin, l'Allemagne en est toujours au m\u00eame point. \r\nEt m\u00eame, depuis les \u00e9lections fran\u00e7aises, c'est-\u00e0-dire grosso modo depuis un an si l'on compte la campagne \u00e9lectorale, il ne se passe plus rien de part et d'autre du Rhin. Avec Macron \u00e0 sa t\u00eate, la France semble pr\u00eate \u00e0 avancer, mais \u00e0 Berlin ? Toujours rien ! Une chanceli\u00e8re coinc\u00e9e et un SPD qui prend son temps. qui n'a pas vraiment envie de gouverner, qui pose ses conditions et fait tra\u00eener... peut-\u00eatre jusqu'au printemps. \r\nL' arrogance allemande en Europe aujourd'hui, elle est l\u00e0, c'est celle que l'on trouve derri\u00e8re ce statu quo interminable. Car a-t-on le luxe de perdre ce temps pr\u00e9cieux quand il faudrait trouver au plus vite des solutions communes sur le r\u00e9chauffement climatique ou les migrations ? Les Allemands sont repli\u00e9s sur leur petit chantier d'int\u00e9r\u00eats nationaux. Quand il faudrait enfin lancer les grands travaux !", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne ne r\u00e9pond plus", "Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne ne r\u00e9pond plus / LME_2017-12-15T07:25:00_signature", "Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne ne r\u00e9pond plus / LME_2017-12-15T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La tradition en Allemagne veut qu'avant de s'envoler pour un sommet \u00e0 Bruxelles, Angela Merkel fasse une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale au Bundestag. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas jeudi, et cela refl\u00e8te la tendance de fond depuis les \u00e9lections: Angela Merkel est aux abonn\u00e9s absents.", "La tradition en Allemagne veut qu'avant de s'envoler pour un sommet \u00e0 Bruxelles, Angela Merkel fasse une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale au Bundestag. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas jeudi, et cela refl\u00e8te la tendance de fond depuis les \u00e9lections: Angela Merkel est aux abonn\u00e9s absents.", "La tradition en Allemagne veut qu'avant de s'envoler pour un sommet \u00e0 Bruxelles, Angela Merkel fasse une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale au Bundestag. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas jeudi, et cela refl\u00e8te la tendance de fond depuis les \u00e9lections: Angela Merkel est aux abonn\u00e9s absents."], "variantIds": ["ece-9154048", "ece-9154032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T07:00:19Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n27 : c'est l'heure de signature sur la premi\u00e8re, nous sommes \u00e0 Berlin ce matin bonjour Blandine Milcent, bonjour l'Allemagne ne r\u00e9pond plus, c'est votre commentaire la tradition en Allemagne veut qu'avant de s'envoler pour un sommet \u00e0 Bruxelles, Angela Merkel, fasse une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale au Bundestag, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas hier, et m\u00eame si sa fonction de l'autorise qu'\u00e0 g\u00e9rer les affaires courantes en ce moment cela refl\u00e8te une tendance de fond depuis les \u00e9lections, Angela Merkel est aux abonn\u00e9s absents, elle r\u00e9pond \u00e0 peine aux propositions d'Emanuel Macron sur l'Europe, se contentant de dire qu'il faut s'y attaquer concr\u00e8tement, mais en \u00e9vitant soigneusement les dossiers de fond, elle a laiss\u00e9 d\u00e9raper un ministre sur l'affaire du Cliff aux attentes quasiment sans r\u00e9agir, ce qui a plong\u00e9 ses partenaires europ\u00e9ens dans la stup\u00e9faction et sur le plan int\u00e9rieur, m\u00eame si elle n'est pas responsable de tout, la chanceli\u00e8re n'a pas su faire aboutir les n\u00e9gociations sur un gouvernement avec les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes, la femme autrefois la plus puissante du monde ressemble donc aujourd'hui \u00e0 un fant\u00f4me, courant apr\u00e8s une nouvelle grande coalition avec les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD, 2 mois et demi apr\u00e8s le scrutin, l'Allemagne en est toujours au m\u00eame point et m\u00eame depuis les \u00e9lections fran\u00e7aises, c'est-\u00e0-dire grosso modo depuis un an, si l'on compte la campagne \u00e9lectorale, il ne se passe plus rien de part et d'autre du Rhin avec Macron \u00e0 sa t\u00eate, la France semble pr\u00eate \u00e0 avancer mais \u00e0 Berlin, toujours rien Une chanceli\u00e8re coinc\u00e9e et un SPD qui prend son temps, qu'il n'a pas vraiment envie de gouverner qui pose ses conditions et fait tra\u00eener, peut-\u00eatre jusqu'au printemps, l'arrogance allemande en Europe aujourd'hui, elle est l\u00e0, c'est celle que l'on trouve derri\u00e8re ce statu quo interminable car : a -t-on le luxe de perdre ce temps pr\u00e9cieux quand il faudrait trouver au plus vite des solutions communes sur le r\u00e9chauffement climatique, les probl\u00e8mes de la zone Euro ou les migrations non, les Allemands sont repli\u00e9s sur leur petit chantier d'int\u00e9r\u00eats nationaux quand il faudrait enfin lancer les grands travaux, l'Allemagne ne r\u00e9pond plus, un commentaire \u00e0 retrouver sur RTS Point c'est un barre oblique signature \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97697EBB-0488-44BB-974B-306C8BC586AC", "internalArchiveId": "97697EBB-0488-44BB-974B-306C8BC586AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - L'a\u00e9roport de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de turbulences", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "L'a\u00e9roport r\u00e9gional de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de fortes turbulences. Pourtant, certains veulent encore croire \u00e0 son avenir, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 de trois a\u00e9roports milanais, la nouvelle ligne ferroviaire qui rapproche le Tessin de Zurich ou encore le r\u00e9cent grounding de la compagnie Darwin.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - L'a\u00e9roport de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de turbulences  DIR RNIS PRIVE \r\n***6H48.. Ici la Suisse nous emm\u00e8ne au Tessin... sur le tarmac de l'a\u00e9roport r\u00e9gional de Lugano, \u00e0 Agno.. \r\nL' a\u00e9roport traverse de fortes turbulences... son avenir n'est pas assur\u00e9.. \r\nEt pourtant, Nicole della Pietra, certains veulent y croire encore.. \r\nY croire, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 de 3 a\u00e9roports milanais, malgr\u00e9 la Nouvelle ligne ferroviaire alpine qui rapproche le Tessin de Zurich notamment, malgr\u00e9 les successions de compagnies qui inaugurent des nouvelles lignes pour les abandonner aussi vite, et malgr\u00e9 le tr\u00e8s r\u00e9cent grounding de Darwin en proc\u00e9dure de faillite depuis mardi; \u00e7a fait beaucoup et certains en ont assez. (38)\r\n  4'05 ((FIN DE PAROLE 3'54))\r\n((trad:Ici, nous sommes encore 30 ans avant le Moyen-\u00c2ge..les politiques ne s'y int\u00e9resse pas, ils ne sont pas capables. (.) Les clients sont surtout des Genevois, ils prennent le taxi pour se d\u00e9placer. Et maintenant que la liaison avec Cointrin n'existe plus, tout est fichu. Les clients iront vers Milan-Malpensa. Ils ne viennent plus ici; c'est risqu\u00e9, les avions souvent ne d\u00e9collent pas. Alors les gens en ont marre))\r\n***Relance Romaine:  On l'entend dans votre reportage Nicole, des liaisons qui disparaissent, des bisbilles politiques et financi\u00e8res qui compliquent encore la donne ? Mauvais coktail... \r\nOui, un plan de relance de 20 millions de francs voulu par la municipalit\u00e9 de Lugano qui comprend l'achat de terrain et la cr\u00e9ation de nouveaux hangars, mais qui divise les partis politiques, a d\u00fb \u00eatre bloqu\u00e9. On peut dire qu'en ce moment l'a\u00e9roport navigue \u00e0 vue.\r\n***Relance Romaine: Et les autres a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Suisse.. ils rencontrent les m\u00eame difficult\u00e9s? \r\nEux aussi, connaissent leur lot de difficult\u00e9s. Mais Sion a, jusqu'ici pu compter sur l'arm\u00e9e pour faire bouillir la marmite et Belp, pr\u00e8s de Berne, a l'avantage de disposer d'un actionnariat uni, \u00e0 majorit\u00e9 priv\u00e9e qui assure une certaine continuit\u00e9 des op\u00e9rations. Au sud des Alpes, les adeptes de l'escale r\u00e9gionale, redoutent que Lugano disparaisse de la carte internationale, mais aussi de perdre un centre de formation pour pilotes qui repr\u00e9sente un atout pour la r\u00e9gion.\r\nL'a\u00e9roport d'Agno (Lugano) en pleines turbulences\r\n((IMPORTANT POST-PROD:\r\nIntervenants: \r\nEmilio Bianchi, psdt du conseil d'administration de Lugano Airport (en fran\u00e7ais)\r\nAndrea Campiche, collaborateur de Skyguide -tour de contr\u00f4le de Agno (en fran\u00e7ais)\r\nUn chauffeur de taxi anonyme (voix en italien \u00e0 traduire d'une voix d'homme en italique en d\u00e9but de canevas))", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154033", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - L\u2019a\u00e9roport de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de turbulences", "Ici la Suisse - L\u2019a\u00e9roport de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de turbulences / LME_2017-12-15T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - L\u2019a\u00e9roport de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de turbulences / LME_2017-12-15T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["L\u2019a\u00e9roport r\u00e9gional de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de fortes turbulences. Pourtant, certains veulent encore croire \u00e0 son avenir, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 de trois a\u00e9roports milanais, la nouvelle ligne ferroviaire qui rapproche le Tessin de Zurich ou encore le r\u00e9cent grounding de la compagnie Darwin.", "L\u2019a\u00e9roport r\u00e9gional de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de fortes turbulences. Pourtant, certains veulent encore croire \u00e0 son avenir, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 de trois a\u00e9roports milanais, la nouvelle ligne ferroviaire qui rapproche le Tessin de Zurich ou encore le r\u00e9cent grounding de la compagnie Darwin.", "L\u2019a\u00e9roport r\u00e9gional de Lugano-Agno traverse une p\u00e9riode de fortes turbulences. Pourtant, certains veulent encore croire \u00e0 son avenir, malgr\u00e9 la proximit\u00e9 de trois a\u00e9roports milanais, la nouvelle ligne ferroviaire qui rapproche le Tessin de Zurich ou encore le r\u00e9cent grounding de la compagnie Darwin."], "variantIds": ["ece-9154051", "ece-9154033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T07:11:45Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 48 : Ici, la Suisse, notre magazine de reportage en r\u00e9gion, nous emm\u00e8ne ce matin au Tessin sur le tarmac de l'a\u00e9roport r\u00e9gional de Lugano-Agno les rappeler a\u00e9roport traverse de fortes turbulences, son avenir n'est pas assur\u00e9 et pourtant Nicole della Pietra pourtant certains veulent y croire encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui croire malgr\u00e9 la proximit\u00e9 de 3 a\u00e9roports milanais, malgr\u00e9 la nouvelle ligne ferroviaire alpine qui rapproche le Tessin de Zurich notamment, malgr\u00e9 les successions de compagnies qui n'augure de nouvelles lignes pour les abandonner aussi vite, et malgr\u00e9 le tr\u00e8s r\u00e9cent grounding de Darwin et en proc\u00e9dure de faillite depuis mardi, \u00e7a fait beaucoup et certains en ont assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [94%] :\r\nNous sommes devant l'a\u00e9roport de Lugano-Agno, un vol en provenance de Z\u00fcrich vient de se poser les chauffeurs de taxi esp\u00e8re embarquer des clients que dire que ces derniers sont devenus assez rare depuis le r\u00e9cent grounding de Darwin Airlines et l'ambiance est plut\u00f4t morose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [80%] :\r\nBen gr\u00e8ve voil\u00e0, il a montr\u00e9 une dame Engel mais ici, nous sommes encore 30 ans au Moyen-Age, les politiques ne s'int\u00e9ressent pas, ils ne sont pas capables, un homme se rendra pas \u00e0 faire face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [76%] :\r\nQu'est -ce qui utilisent l'a\u00e9roport d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [83%] :\r\nEt les devants dans la Madiorfal par les clients sont surtout des Genevois, ils prennent le taxi pour se d\u00e9placer et maintenant que la liaison avec Cointrin n'existe plus, tout est fichu, les clients iront vers Milan- mainten \u00e7a va mal sa fen\u00eatre alors va dans le ne plus ici, c'est risqu\u00e9, les avions souvent ne d\u00e9collent pas, alors les gens en ont marre, alors \u00e0 l'ADN. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:36) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:38) [78%] :\r\nEmilio Bianchi, je suis pr\u00e9sident du conseil de l'histoire, sciences de la Lugano-Agno, rapporte SA, soci\u00e9t\u00e9 de gestion de reproduire non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [99%] :\r\nComment vous vivez cette situation en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:47) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 il y a presque 10 ans, on avait eu le m\u00eame probl\u00e8me avec l'arriv\u00e9e, liaison Lugano-Gen\u00e8ve ou suisses, avait renonc\u00e9 de la desservir et apr\u00e8s il y avait m\u00eame eu 2 compagnies une Chinoise, une Tessinoise qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 se \u00e0 desservir l'Inde, donc il y a des hauts et des bas, c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent dans les a\u00e9roports r\u00e9gionaux, il y a 2 aspects importants c'est que on peut relier une ville comme Gen\u00e8ve qui est tr\u00e8s distante avait avec les autres moyens de service public, en particulier les chemins de fer, \u00e7a fait 5 6 heures de train tentant d\u00e9clar\u00e9 grav\u00e9 en 40 minutes, vous \u00eates \u00e0 Cointrin Lugano Z\u00fcrich nous Rallye \u00e0 par la plateforme de de Kloten avec tout trafic international, InterContinental, il y a un march\u00e9, alors je vais toujours jusqu'\u00e0 que le march\u00e9 existe, alors pourquoi pas le maintenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors on va monter dans la tour de contr\u00f4le pour retrouver Andr\u00e9a Campiche Le ce collaborateur de Skyguide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [75%] :\r\n\u00e7a, c'est l'altitude, il n'y a rien sur lui qu'on avait 500000 \u00e0 9000 pour l'\u00e9cologie, il y a un tunnel qu'on entre, 1er Rouen donc encore qui est uniquement du retrait\u00e9 quitte le bronze, autrement il va mieux, nous pour Southampton facile parce que si c'est instrument dont doit garantir la s\u00e9paration avec des autres savions tandis que si ils ils volent \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [80%] :\r\nOn ne demande un homme fort trafic, on dit que l'autre avion, il est l\u00e0, lui il est l\u00e0, et puis c'est \u00e0 eux de ans tu peux regarder dehors pour trouver le. \r\nAh, le petit appareil, \u00e7a, \u00e7a appartient \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e l\u00e0 un destin de la montagne plus haletant, c'est donc une Quinon\u00e9ro monstre, en fait, le cas haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [94%] :\r\nOn est \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'a\u00e9roport \u00e0 l'a\u00e9roport, c'est un assemblage d'\u00e9difices assez h\u00e9t\u00e9roclite, ils sont pas tous en tr\u00e8s bonne condition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:54) [91%] :\r\nOui, mais c'est, c'est un peu le r\u00e9sultat de l'\u00e9volution historique. \r\nDifficile, il y avait par celle qui appartient compare exemple restaurant qu'on voit ici l'immeuble appartient \u00e0 l'A\u00e9ro-Club de Lugano, la viande, Lugano, \u00e9videmment, a toujours \u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire de c'\u00e9tait meubles jusqu'et en mais quand m\u00eame, c'\u00e9tait le fondateur de l'a\u00e9roport et la commune on voudrait acqu\u00e9rir toutes ces personnes pour avoir une situation beaucoup plus clair, donc on voudrait faire de l'ordre ne discutons avec les professeurs depuis toujours disponible autour des solutions pour pouvoir un amalgame de de de parcelles du priv\u00e9 qui participent mais le dialogue est tr\u00e8s difficile, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [98%] :\r\nNicole della Pietra on l'entend bien dans votre reportage des liaisons qui disparaissent des bisbilles politiques et financi\u00e8res qui compliquent encore la donne, c'est un mauvais cocktail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nOui, et un plan de relance de 20 millions de francs, voulu par la municipalit\u00e9 de Lugano, qui comprend l'achat de terrain, la cr\u00e9ation de nouveaux hangars mais divise les partis politiques, a d\u00fb \u00eatre bloqu\u00e9, on peut donc dire qu'en ce moment l'a\u00e9roport navigue un peu \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [92%] :\r\nEt les autres a\u00e9roports les autres a\u00e9roports r\u00e9gionaux ensuite Nicole, il rencontre les m\u00eames difficult\u00e9s Kalouga non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nLes situations sont toutes diff\u00e9rentes, hein mais effectivement aussi connaissent leur lot de difficult\u00e9s si on a pu jusqu'ici faire compter compter sur l'arm\u00e9e pour faire bouillir la marmite et puis Belp, pr\u00e8s de Berne a un gros Avantage, celui de disposer d'un actionnariat uni \u00e0 majorit\u00e9 priv\u00e9e qui assure une certaine continuit\u00e9 des op\u00e9rations au sud des Alpes, les adeptes de l'escale r\u00e9gionale d'Agno redoutent que Lugano disparaisse de la carte internationale mais aussi de perdre un centre de formation pour pilotes qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame un atout pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [93%] :\r\nL'a\u00e9roport de Lugano-Agno, en pleines turbulences merci beaucoup Nicole della Pietra, vous \u00e9tiez en Direct de Locarno il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DB0C579-EF37-438E-ACD4-E714DC41A70F", "internalArchiveId": "7DB0C579-EF37-438E-ACD4-E714DC41A70F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative Uniterre pour une agriculture biologique rejet\u00e9e sans contre-projet", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a rejet\u00e9 vendredi l'initiative d'Uniterre pour une agriculture \u00e9cologique, sans contre-projet. Lors des d\u00e9bats, les milieux paysans avaient manifest\u00e9 leur col\u00e8re envers la politique de Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n* * L'initiative Uniterre pour une agriculture biologique rejet\u00e9e sans contre-projet 12h30: initiative Uniterre rejet\u00e9e JSA Tanc\u00e9 BUGNON\r\nLe Conseil national rejette....  l'initiative d'Uniterre... \"pour une agriculture \u00e9cologique\". \r\nIl renonce aussi.... \u00e0 lui opposer un contre-projet. \r\nLes d\u00e9bats sur ce texte... se sont termin\u00e9s ce matin.... sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPietro Bugnon.... on vous retrouve en direct sur place... \r\nCes derni\u00e8res semaines.... les milieux paysans avaient manifest\u00e9 leur col\u00e8re.... contre la vision de Johann Schneider-Ammann... en mati\u00e8re... de politique agricole. \r\nIls mena\u00e7aient m\u00eame de soutenir l'initiative.\r\nEst-ce que... cette col\u00e8re.... s'est ressentie ce matin aussi ?\r\nPas vraiment. Car formellement il n'y a pas eu de vote sur l'initiative. Les Verts, seuls \u00e0 soutenir ce texte, se sont finalement r\u00e9tract\u00e9s. Le pl\u00e9num n'a donc pas eu \u00e0 se prononcer, il a suivi simplement l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00f4ne le rejet de l'initiative.\r\nLe National s'est tout de m\u00eame prononc\u00e9 sur l'opportunit\u00e9 d'opposer un contre-projet \u00e0 l'initiative d'Uniterre. Une id\u00e9e port\u00e9e par le parti socialiste, avec un texte assez semblable \u00e0 l'original. Score sans appel : la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par 126 voix contre 49 et 6 abstentions, dont celles du directeur et du pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans. A l'UDC par contre, tous les \u00e9lus issus des rangs agricoles l'ont refus\u00e9e.\r\n*** Les milieux paysans n'ont donc pas concr\u00e9tis\u00e9 leur m\u00e9contentement en soutenant ce contre-projet?\r\nNon, et pourtant... ces derni\u00e8res semaines, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 avec une rare virulence l'orientation lib\u00e9rale que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donner \u00e0 la politique agricole. Un v\u00e9ritable tir group\u00e9 contre l'ouverture des march\u00e9s et la r\u00e9duction des protections douani\u00e8res soutenue par Johann Schneider Ammann.\r\nSans changer de cap sur le fond, le ministre de l'Economie a lanc\u00e9 un appel au dialogue. Cela a apparemment suffi pour calmer les ardeurs des agriculteurs. Du moins pour le moment. Car croyez-moi, ils ne relacheront pas la pression. L'initiative d'Uniterre sera encore d\u00e9battue au sein du Conseil des Etats. Tout comme un autre texte, pour des aliments \u00e9quitables, port\u00e9 par les Verts. Autant d'occasions qui permettront aux milieux agricoles de taper du poing sur la table.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154105", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative Uniterre pour une agriculture biologique rejet\u00e9e sans contre-projet / 12H30_2017-12-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a rejet\u00e9 vendredi l'initiative d'Uniterre pour une agriculture \u00e9cologique, sans contre-projet. Lors des d\u00e9bats, les milieux paysans avaient manifest\u00e9 leur col\u00e8re envers la politique de Johann Schneider-Ammann."], "variantIds": ["ece-9154105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T08:41:51Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil national rejette l'initiative d'Uniterre pour une agriculture \u00e9cologique il renonce aussi \u00e0 lui opposer un contre- projet, les d\u00e9bats sur ce texte se sont termin\u00e9es ce matin sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale pi\u00e8tre Bugnon vous retrouve en Direct sur place ces derni\u00e8res semaines, les milieux paysans avaient manifest\u00e9 leur col\u00e8re contre la vision de Yoann Schneider- Ammann en mati\u00e8re de politique agricole, ils mena\u00e7aient m\u00eame de soutenir l'initiative est -ce que cette col\u00e8re ce ressenti ce matin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nPas vraiment car, formellement, il n'y a pas eu de vote sur l'initiative, les Verts seuls \u00e0 soutenir ce texte se sont finalement r\u00e9tract\u00e9s le pl\u00e9num n'a donc pas eu \u00e0 trancher, il a suivi simplement l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00f4ne le rejet de l'initiative d'Uniterre, le National, c'est tout de m\u00eame prononc\u00e9 sur l'opportunit\u00e9 de lui opposer un contre- projet, une id\u00e9e port\u00e9e par le Parti socialiste avec un texte assez semblable \u00e0 l'original, score sans appel la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par 126 voix contre 49 et 6 abstentions, dont celles du directeur et celle du pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans \u00e0 l'UDC, par contre, tous les \u00e9lus issus des rangs agricoles l'ont refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [87%] :\r\nLes milieux paysans n'ont donc pas concr\u00e9tis\u00e9 leur m\u00e9contentement en soutenant ce on projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nNon, et pourtant ces derni\u00e8res semaines, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 avec une rare virulence l'orientation lib\u00e9rale que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donner \u00e0 la politique agricole, un v\u00e9ritable Tir group\u00e9 contre l'ouverture des march\u00e9s et la r\u00e9duction des protections douani\u00e8res soutenue par Yoann Schneider- Ammann sans changer de cap sur le fond le Ministre Delegue de l'\u00e9conomie, a lanc\u00e9 un appel au dialogue, la semaine derni\u00e8re, cela apparemment suffi pour calmer les ardeurs des agriculteurs, du moins pour l'instant car, croyez -moi, ils ne rel\u00e2cherons pas la pression, l'initiative d'Uniterre sera encore d\u00e9battue au Conseil des \u00c9tats, tout comme un autre texte pour des aliments \u00e9quitables port\u00e9 lui par les Verts, autant d'occasions qui permettront aux milieux agricoles de taper du poing sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nPietro Bugnon, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T11:42:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEF76AFA-6338-45E6-BC11-DB113C799E34", "internalArchiveId": "CEF76AFA-6338-45E6-BC11-DB113C799E34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une centaine de personnes r\u00e9unies pour d\u00e9noncer la politique de Tamedia", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Piccinin, journaliste au Matin;Benoit Gaillard, pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois\r\nLes employ\u00e9s de Tamedia \u00e0 Lausanne ont manifest\u00e9 vendredi matin pour s'opposer \u00e0 la fin du journal Le Matin dans sa version papier, suite \u00e0 l'annonce de la direction d'une possible enti\u00e8re num\u00e9risation du quotidien d'ici deux ans.\r\n\r\n* * Une centaine de personnes r\u00e9unies pour d\u00e9noncer la politique de Tamedia 12h30: Tamedia D\u00e9braie BIRDEN\r\nLes employ\u00e9s.... de Tamedia \u00e0 Lausanne... ont manifest\u00e9 ce matin.... pour dire NON ....\u00e0 la fin du journal \"le Matin\".... dans sa version papier... \r\nLa direction a avanc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines... que le quotidien pourrait.... devenir enti\u00e8rement num\u00e9rique.... d'ici deux ans.\r\nMais elle a pr\u00e9cis\u00e9.... qu'aucun calendrier n'avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9... \r\nAgathe Birden.... ce manque de claret\u00e9.... laisse les collaborateurs perplexes.... et surtout.... dans l'inqui\u00e9tude.\r\nOui \u00e0 tel point que les collaborateurs des r\u00e9dactions romandes de Tamedia avaient demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 leur directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christoph Tonini de venir en personne r\u00e9pondre \u00e0 leurs interrogations et \u00e0 leurs revendications....invitation qu'il a d\u00e9clin\u00e9e. \r\nChristophe Tonini a quand m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 ses employ\u00e9s par e-mail...est-ce qu'il est plus clair..... sur un \u00e9ventuel arr\u00eat de la version imprim\u00e9e du Matin ?\r\nAlors lui parle de rumeurs et affirme encore une fois qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise...une situation confuse donc... Caroline Piccinin est journaliste au Matin...\r\nDans son e-mail, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Tamedia Christoph Tonini explique que les \u00e9quipes de collaborateurs seront redimensionn\u00e9es \u00e0 terme en fonction de la baisse des revenus publicitaires...et il ne peut garantir qu'il n'y aura pas de licenciements au cours des deux prochaines ann\u00e9es...\r\nEt c'est ce d\u00e9mant\u00e8lement de la presse.... qu'ont d\u00e9nonc\u00e9 les collaborateurs de Tamedia ce matin !\r\nOui tout comme les quelques politiques pr\u00e9sents, \u00e0 l'instar de Benoit Gaillard le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois...\r\nUn souhait que formulent \u00e9galement les collaborateurs de Tamedia : eux demandent \u00e0 leur \u00e9diteur une baisse g\u00e9n\u00e9rale de l'exigence de rentabilit\u00e9.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une centaine de personnes r\u00e9unies pour d\u00e9noncer la politique de Tamedia / 12H30_2017-12-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les employ\u00e9s de Tamedia \u00e0 Lausanne ont manifest\u00e9 vendredi matin pour s'opposer \u00e0 la fin du journal Le Matin dans sa version papier, suite \u00e0 l'annonce de la direction d'une possible enti\u00e8re num\u00e9risation du quotidien d'ici deux ans."], "variantIds": ["ece-9154107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T08:47:23Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes employ\u00e9es de Tamedia, \u00e0 Lausanne, ont manifest\u00e9 ce matin pour dire non \u00e0 la fin du journal Le Matin dans sa version papier, la direction a avanc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines que le quotidien pourrait devenir enti\u00e8rement num\u00e9rique d'ici 2 ans, mais elle a pr\u00e9cis\u00e9 qu'aucun calendrier n'avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 agathe Birden ce manque de clart\u00e9, laisse les collaborateurs perplexes et surtout dans l'inqui\u00e9tude o\u00f9 il y a tellement que les collaborateurs des r\u00e9dactions romandes de Tamedia avaient demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 leur directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christoph Tonini, de venir en personne \u00e0 Lausanne, r\u00e9pondre \u00e0 leurs interrogations et \u00e0 leurs revendications invitation qu'il a d\u00e9clin\u00e9e, Christoph Tonini a quand m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 ses employ\u00e9es par e-mail est ce qu'il est plus clair sur un \u00e9ventuel arr\u00eat de la version a prim\u00e9 du matin alors, lui, parle de rumeurs et affirme encore une fois, qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, une situation confuse donc Caroline Piccinin est journaliste au Matin, elle faisait d'ailleurs partie de la centaine de manifestants pr\u00e9sents ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [82%] :\r\nOn est tous s'inqui\u00e8tent toute r\u00e9daction confondues, des fusions, des suppressions de postes et suppression du prix qui sont ni \u00e9met pourtant on sait pas si on aura encore du boulot dans 6 mois si on sera amen\u00e9 \u00e0 ne baisser plus pour du web, l\u00e0 on en a marre, on r\u00e9pond pas \u00e0 nos demandes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nDans son e-mail, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Tamedia, Christoph Tonini explique que les \u00e9quipes de collaborateurs seront redimensionner \u00e0 terme en fonction de la baisse des revenus publicitaires, et il ne peut garantir qu'il n'y aura pas de licenciements au cours des 2 prochaines ann\u00e9es \u00e0 \u00e7a justement ce d\u00e9mant\u00e8lement de la presse on condamnant les collaborateurs de Tamedia ce matin, oui, tout comme les quelques politiques pr\u00e9sents, \u00e0 l'instar de Benoit Gaillard, le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [92%] :\r\nAlors on s'en est inqui\u00e9t\u00e9, il y a une interpellation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 tout r\u00e9cemment par Ada Marra au niveau du parlement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9videmment, dans un pays relativement lib\u00e9rale comme la Suisse, on n'a pas l'habitude de cette intervention -l\u00e0, mais la question va finir par se poser si le paysage s'appauvrit un point qui a plus suffisamment de sources d'information pour les citoyens, peut-\u00eatre qu'il faudra quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir une intervention publique aujourd'hui, c'est vrai c'est pas dans notre culture, par contre, il y a des moyens d'agir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, en m\u00eame temps qu'baisse la redevance d'attribuer une partie \u00e0 l'ATS, les collectivit\u00e9s publiques, donc les politiques peut faire un bout, mais aujourd'hui c'est vrai qu'on a aussi besoin je dirais d'une responsabilit\u00e9 d'entreprise de la part de ces groupes de presse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [98%] :\r\nEt c'est un souhait que formulent \u00e9galement les collaborateurs de Tamedia eux demandent \u00e0 leur \u00e9diteur, une baisse g\u00e9n\u00e9rale de l'exigence de rentabilit\u00e9 agathe Birden merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T11:58:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB75A18F-EA5B-4611-871B-F5F855D86B77", "internalArchiveId": "BB75A18F-EA5B-4611-871B-F5F855D86B77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourrreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Thierry Kellner, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Evo Morales, pr\u00e9sident bolivien;Philippe Varone, Pr\u00e9sident de la ville Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TF6/RAPPORT INEGALITES FISCALES DI (6H)) Les in\u00e9galit\u00e9s se sont fortement creus\u00e9es dans le monde depuis les ann\u00e9es quatre vingt.\r\nC'est le cas en particulier aux Etats-Unis... et le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait s'aggraver \u00e0 l'horizon 2050. \r\nTelles sont les conclusions d'une \u00e9tude internationale publi\u00e9e hier.... et \u00e0 l'ampleur in\u00e9dite selon ses auteurs. \r\nUne centaine de chercheurs et d'\u00e9conomistes... dont le Fran\u00e7ais Thomas Piketty... ont notamment d\u00e9cortiqu\u00e9 des dizaines de millions de donn\u00e9es fiscales. \r\nOlivier Schorderet\r\n  45''\r\n((Derri\u00e8re les termes de croissance et autre produit int\u00e9rieur brut, un d\u00e9sarroi. Une d\u00e9fiance, m\u00eame, de la population vis-\u00e0-vis de l'\u00e9conomie et du processus politique. N\u00e9e du sentiment que la r\u00e9partition de la richesse ne prend pas le bon chemin. Que le foss\u00e9 se creuse. Voil\u00e0 ce que les chercheurs mettent en avant. Il existe bien les \u00e9tudes de la Banque mondiale. Du FMI. De l'ONU. Mais elles sous-estimeraient syst\u00e9matiquement les revenus des plus ais\u00e9s. En laissant croire que les plus riches ne gagnent pas plus de trois fois le salaire moyen. Pas cr\u00e9dible, disent les chercheurs. Car depuis trente ans, la tendance in\u00e9galitaire a pris des proportions excessives et n\u00e9fastes. Sur le podium des r\u00e9gions et pays les plus in\u00e9galitaires: le Moyen-Orient. Le Bresil. L'Inde. O\u00f9 le 1% de la population la plus ais\u00e9e d\u00e9tient entre 55 et 60% du revenu national. ))\r\n*******  Ca c'est pour le constat Olivier...  Mais alors... que faudrait-il faire?\r\n  33''\r\n((D'abord, g\u00e9n\u00e9raliser l'imp\u00f4t progressif. Puis, \u00e9tablir un registre mondial des titres financiers. Actions et obligations, par exemple, qui constituent une part importante de la fortune des plus ais\u00e9s. En identifier les d\u00e9tenteurs permettrait de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment d'argent. Il faudrait aussi d\u00e9velopper les investissements publics dans la sant\u00e9, la protection de l'environnement, l'\u00e9ducation. Ce dernier domaine qui, tout comme l'emploi, devraient \u00eatre accessible \u00e0 tous. Les in\u00e9galit\u00e9s sont certes in\u00e9vitables. Mais si elles s'aggravent, concluent les chercheurs, elles conduiront \u00e0 des catastrophes politiques, \u00e9conomiques et sociales.))\r\n(Syrie) *** Nouvel \u00e9chec des pourparlers de Gen\u00e8ve pour la paix en Syrie.\r\n\"Il n'y a pas eu de vraie n\u00e9gociations\"... a regrett\u00e9 hier soir le m\u00e9diateur de l'ONU... \u00e0 l'issue de ce 8e cycle de discussions.\r\nStaffan de Mistura pointe du doigt le gouvernement syrien... qui n'aurait accept\u00e9 d'aborder \"aucun sujet... \u00e0 part celui du terrorisme\".\r\nLes repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas... eux... estiment que l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des nation unies s'est discr\u00e9dit\u00e9.\r\nEN cause... l'interview accord\u00e9e par Staffan de Mistura au 19h30 de la RTS mercredi... \r\nLe m\u00e9diateur appelait Vladimir Poutine  \u00e0 faire pression sur le r\u00e9gime syrien... pour qu'il accepte de nouvelles \u00e9lections.\r\n(10/ ONU USA vs IRAN) L'Iran toujours dans le viseur de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\nCette fois, c'est Nikki Haley... l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU.... qui est mont\u00e9e au cr\u00e9neau.\r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Washington ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre \u00ab  des preuves irr\u00e9futables \u00bb de ventes d'armes par l'Iran...\r\nL'Iran qui aurait donc viol\u00e9 ses obligations internationales. \r\nAccusation imm\u00e9diatement r\u00e9fut\u00e9e par T\u00e9h\u00e9ran.... Marie Bourreau\r\n((C'est un v\u00e9ritable dossier \u00e0 charge contre T\u00e9h\u00e9ran que Washington est en train de monter.\r\nExasp\u00e9r\u00e9e par la passivit\u00e9 de ses alli\u00e9s trop occup\u00e9s \u00e0 chercher \u00e0 sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire et \u00e0 faire le dos rond.Nikki Haley l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU a choisi la mani\u00e8re forte :  elle a pr\u00e9sente hier ce qu'elle assure \u00eatre des d\u00e9bris d'un missile tir\u00e9 depuis le Y\u00e9men vers l'a\u00e9roport international de Riyad en Arabie Saoudite. Ces \u00e9l\u00e9ments class\u00e9s secret d\u00e9fense ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9classifi\u00e9s explique-t-elle dans une logique de transparence et l'ambassadrice am\u00e9ricaine d'inviter les journalistes, mais aussi les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 juger de leur propres yeux : \u00ab Vous allez voir ces armes, vous verrez qu'elles ont des marques partout qui montrent, sans le moindre doute, qu'elles sont fabriqu\u00e9es en Iran, envoy\u00e9es par l'Iran et donn\u00e9es par l'Iran. \u00ab  L'Iran- ajoute-elle- pense qu'il a tous les droits \u00bb.\r\nT\u00e9h\u00e9ran a imm\u00e9diatement r\u00e9fut\u00e9 ces accusations que le r\u00e9gime juge \u00ab fabriqu\u00e9es \u00bb Sur twitter l'image de Nikki Haley devant le missile accol\u00e9e \u00e0 la photo de Colin Powell tenant une fiole cens\u00e9e contenir la preuve de la pr\u00e9sence d'armes chimiques en Irak a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement diffus\u00e9e et comment\u00e9e.))\r\n(TF5 OK/CHINE COLLECTE ADN PI) **** Direction la Chine... o\u00f9 l'\u00e9tat est en train de collecter l'ADN de toute la population d'une province...\r\nSelon l'ONG Human rights Watch... sous couvert de recensement de la population.... une politique de \"surveillance  massive\" est mise en place dans le Sinjang... o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 musulmane.\r\nUn vrai laboratoire r\u00e9pressif... parfaitement en phase avec la politique du pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\nAlexandre Habay.\r\n((Photographie, empreintes digitales, scanners de l'Iris et \u00e9chantillons ADN. Dans la province du Xinjang, les habitants sont fermement invit\u00e9s \u00e0 se rendre dans des centres m\u00e9dicaux pour faire enregistrer des donn\u00e9es biom\u00e9triques. Officiellement la d\u00e9marche est volontaire. Mais selon de nombreux observateurs, il ne s'agit ni plus ni moins qu'un fichage policier massif. Les musulmans ouighours y sont historiquement r\u00e9prim\u00e9s comme d'autres minorit\u00e9s ethniques ailleurs en Chine. Thierry Kellner, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles\r\nSON\r\nXi Jingping, qui a \u00e9t\u00e9 reconduit il y a peu \u00e0 la t\u00eate du pays, n'a jamais fait myst\u00e8re de son obsession s\u00e9curitaire. Les veill\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes qui s'expriment parfois dans les provinces, viennent jusifier la politique du r\u00e9gime communiste. \r\nSON\r\nDes entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es comme la sufureuse Blackwater sont actives dans le Xinjang, qui offre assurment un mod\u00e8le tr\u00e8s pouss\u00e9 d'ing\u00e9nierie r\u00e9pr\u00e9ssive.))\r\n(UE - Brexit) **** Cette image forte... hier \u00e0 Bruxelles: les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne ont applaudi Theresa May\r\nUne mani\u00e8re de f\u00e9liciter la premi\u00e8re ministre britannique pour le travail accompli jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur le Brexit.\r\nLes 27 ont confirm\u00e9 que les progr\u00e8s \u00e9taient suffisants pour passer \u00e0 la deuxi\u00e8me phase des n\u00e9gociations.\r\nDes n\u00e9gociations qui s'ouvriront en janvier... mais Londres devra attendre le mois de mars pour parler de commerce... pr\u00e9vient l'Union europ\u00e9enne\r\nBruxelles veut en effet voir plus clair dans les intentions britanniques avant r\u00e9v\u00e9ler sa position.\r\n(01/VISITE MORALES ANALYSE PI) C'est le projet du si\u00e8cle en Am\u00e9rique latine... Le Bioceanico, plus de 3700 kilom\u00e8tres de voie ferr\u00e9e entre le Br\u00e9sil et le P\u00e9rou... en passant par la Bolivie...\r\nEt ce projet... et bien la Suisse va pouvoir y participer... \r\nElle a sign\u00e9 hier une d\u00e9claration d'intention avec la Bolivie... pour faciliter l'engagement d'entreprises helv\u00e9tiques\r\n Une premi\u00e8re \u00e9tape importante pour l'industrie suisse du rail... m\u00eame si... Marc Menichini... la signature d'\u00e9ventuels contrats reste encore tr\u00e8s lointaine.\r\n  1'16\r\n((La signature de cette d\u00e9claration d'intention marque une victoire d'\u00e9tape pour l'industrie ferroviaire suisse... Premi\u00e8rement la Bolivie veut faire de ces soci\u00e9t\u00e9s des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s dans la conception de ce mega-projet. Deuxi\u00e8mement le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales l'a confirm\u00e9 hier \u00e0 Berne.. le trac\u00e9 dessin\u00e9 par un consortium d'entreprises suisses et allemandes l'a emport\u00e9 sur celui propos\u00e9 par leurs concurrents chinois. \r\nTRAD: Nous sommes particuli\u00e8rement heureux de pouvoir compter sur le soutien d'un consortium d'entreprises suisses et allemandes. Avec la signature de la d\u00e9claration d'intention de ce matin, le projet entre dans une phase d\u00e9cisive, et il pourra \u00eatre men\u00e9 \u00e0 bien gr\u00e2ce aux technologies europ\u00e9ennes. C'est pourquoi, nous comptons sur le soutien des meilleurs experts suisses du rail\r\nMais rien n'est encore jou\u00e9..concernant l'achat de mat\u00e9riel roulant...ou la construction d'infrastructures... la concurrence avec les entreprises chinoises notamment sera rude. Pour le moment le mod\u00e8le d'affaire de ce projet pharaonique n'est pas encore \u00e9tabli...idem quant au calendrier du chantier... le finacement reste lui aussi ouvert... La banque mondiale ou encore la banque interam\u00e9ricaine de d\u00e9veloppement devrait y participer. Et peut-\u00eatre m\u00eame des banques suisses.De quoi pr\u00e9voir de longues n\u00e9gociations avant la signature d'\u00e9ventuel contrat.))\r\n(03/VS/LIAISON PLAINE-MONTAGNE ITV VARONE) **** Le projet de t\u00e9l\u00e9cabine de Sion prend une nouvelle dimension.\r\nCette t\u00e9l\u00e9cabine d'une dizaine de places doit relier la ville \u00e0 la montagne... et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Thyon 2000... avec une station interm\u00e9diaire \u00e0 la hauteur de Veysonnaz.\r\nEt les autorit\u00e9s s\u00e9dunoises entendent faire de cette liaison un outil de d\u00e9veloppement r\u00e9gional...\r\nPr\u00e9sident de la ville... Philippe Varone a \u00e9voqu\u00e9... hier... devant la presse... \"un laboratoire pour r\u00e9concilier deux territoires\"\r\nYves Terrani lui a demand\u00e9 en quoi ces territoires \u00e9taient brouill\u00e9s.\r\n  50''\r\nLe dossier devrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 en avril prochain aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Premier coup de pioche esp\u00e9r\u00e9... lui... courant 2020.\r\n(Hockey) *** Et du hockey sur glace pour terminer ce journal\r\nAvec la fin d'une s\u00e9rie de victoires... hier pour Gen\u00e8e Servette.\r\nVainqueurs des quatre pr\u00e9c\u00e9dents matches de National League... les Aigles se sont inclin\u00e9s aux Vernets face \u00e0 Zoug.\r\nD\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LMA_2017-12-15T06:00:37_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LMA_2017-12-15T06:00:37_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9154145", "ece-9154136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T06:54:44Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e7a bonjour, bonjour, il y a une bonjour \u00e0 tous, les in\u00e9galit\u00e9s de richesses accentue toujours plus dans le monde depuis les ann\u00e9es 80, attention danger c'est le message de plusieurs \u00e9conomistes de renom, selon un rapport qu'ils ont publi\u00e9, hier, le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris des proportions n\u00e9faste \u00e9chantillons d'ADN empreintes digitales ou encore scanners des Iris, la Chine collectent m\u00e9ticuleusement des informations tr\u00e8s personnelles sur tous les habitants d'une de ses provinces un recensement de la population, disent les autorit\u00e9s, une politique de surveillance massive, d\u00e9nonce l'ONG Human Rights Swatch et enfin cette victoire pour l'industrie suisse du rail, elle va pouvoir participer au projet ferroviaire du si\u00e8cle en Am\u00e9rique latine, la Conf\u00e9d\u00e9ration a sign\u00e9 un accord hier avec le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales -ce l'engagement d'entreprises helv\u00e9tiques sera facilit\u00e9, mais les contrats sont loin d'\u00eatre sign\u00e9, et la concurrence sera rude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s se sont fortement creus\u00e9es dans le monde depuis les ann\u00e9es 80, celle qui a, en particulier aux \u00c9tats-Unis et le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait s'aggraver \u00e0 l'horizon 2050, telles sont les conclusions d'une \u00e9tude internationale publi\u00e9e hier et \u00e0 l'ampleur in\u00e9dite, selon ses auteurs, une centaine de chercheurs et d'\u00e9conomistes, dont le Fran\u00e7ais Thomas Piketty ont notamment d\u00e9cortiqu\u00e9 des dizaines de millions de donn\u00e9es fiscales olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [94%] :\r\nDerri\u00e8re les termes de croissance et autres produits int\u00e9rieurs bruts un d\u00e9sarroi, une d\u00e9fiance m\u00eame de la population vis-\u00e0-vis de l'\u00e9conomie et du processus politique n\u00e9e du sentiment que la r\u00e9partition de la richesse ne prend pas le bon chemin que le foss\u00e9 se creuse, voil\u00e0 ce que les chercheurs mettent en avant, il existe bien les \u00e9tudes de la Banque mondiale, du FMI et de l'ONU, mais elle sous- estimerait syst\u00e9matiquement les revenus des plus ais\u00e9s en laissant croire que les plus riches ne gagnent pas plus de 3 fois le salaire moyen pas cr\u00e9dibles, disent les chercheurs car depuis 30 ans, la tendance in\u00e9galitaire a pris des proportions excessives et n\u00e9fastes sur le podium des r\u00e9gions et pays les plus in\u00e9galitaires, le Moyen-Orient, le Br\u00e9sil, l'Inde ou le 1 pourcent de la population la plus ais\u00e9e d\u00e9tient entre 55 et 60 pourcent du revenu national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [97%] :\r\n\u00e7a c'est pour le constat Olivier mais alors que faudrait -il faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [94%] :\r\nD'abord, g\u00e9n\u00e9raliser l'imp\u00f4t progressif puis \u00e9tablir un registre mondial des titres financiers, actions, obligations, par exemple, qui constituent une part importante de la fortune des plus ais\u00e9s en identifier les d\u00e9tenteurs permettrait de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment d'argent, il faudrait aussi d\u00e9velopper les investissements publics dans la sant\u00e9, la protection de l'environnement, l'\u00e9ducation, ce dernier domaine qui, tout comme l'emploi devrait \u00eatre accessible \u00e0 tous, les in\u00e9galit\u00e9s sont certes in\u00e9vitable mais si elle s'aggrave, concluent les chercheurs et conduiront \u00e0 des catastrophes politiques, \u00e9conomiques et sociales, nouvel \u00e9chec des pourparlers de Gen\u00e8ve pour la paix en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [94%] :\r\nIl n'y a pas eu de vraies n\u00e9gociations, a regrett\u00e9 hier soir le m\u00e9diateur de l'ONU \u00e0 l'issue de ce 8\u00e8me cycle de discussions Staffan de Mistura, pointe du doigt le gouvernement syrien qui n'aurait accept\u00e9 d'aborder aucun sujet \u00e0 part celui du terrorisme, les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas estime que l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies s'est discr\u00e9dit\u00e9 en cause d'interview accord\u00e9e par Staffan de Mistura au 19 30 de la RTS mercredi le m\u00e9diateur appelait Vladimir Poutine \u00e0 faire pression sur le r\u00e9gime syrien pour qu'il accepte de nouvelles \u00e9lections, l'Iran, toujours dans le viseur de la diplomatie am\u00e9ricaine, cette fois c'est Nikki, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, qui est mont\u00e9 au cr\u00e9neau, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Washington, ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre des preuves irr\u00e9futables de ventes d'armes par l'Iran, l'Iran qui aurait donc viol\u00e9 ses obligations internationales, accusation imm\u00e9diatement r\u00e9fut\u00e9e par T\u00e9h\u00e9ran Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [93%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable dossier \u00e0 charge contre T\u00e9h\u00e9ran que Washington essaye de monter, exasp\u00e9r\u00e9e par la passivit\u00e9 de ses alli\u00e9s, trop occup\u00e9s \u00e0 chercher \u00e0 sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire et \u00e0 faire le dos rond, Nikki Haley l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, a donc choisi la mani\u00e8re forte, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ce qu'elle assure \u00eatre des d\u00e9bris d'un missile tir\u00e9 depuis le Y\u00e9men vers l'a\u00e9roport international de Riyad, en Arabie Saoudite, ces \u00e9l\u00e9ments class\u00e9s secret d\u00e9fense ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9classifi\u00e9s, explique -t-elle dans une logique de transparence et l'ambassadrice am\u00e9ricaine d'inviter les journalistes, mais aussi les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 juger de leurs propres yeux, vous allez voir ces armes, vous verrez qu'elles ont des marques partout qui montrent sans le moindre doute, qu'elles sont fabriqu\u00e9es en Iran envoy\u00e9es par l'Iran et donn\u00e9es par l'Iran, l'Iran, ajoute -t-elle, pense qu'il a tous les droits, T\u00e9h\u00e9ran a imm\u00e9diatement r\u00e9fut\u00e9 ces accusations que le r\u00e9gime juge fabriqu\u00e9es surtout 8 heures \u00e0 l'image de Nikki Haley devant le missile accol\u00e9e \u00e0 la photo de Colin Powell, tenant une fiole cens\u00e9e contenir la preuve de la pr\u00e9sence d'armes chimiques en Irak, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement diffus\u00e9s et comment\u00e9s Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [93%] :\r\nDirection la Chine o\u00f9 l'\u00c9tat est en train de collecter l'ADN de toute la population d'une province selon l'ONG Human Rights Watch, sous couvert de recensement de la population, une politique de surveillance massive et mis en place dans le Sinn Jean o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 musulmane un vrai laboratoire r\u00e9pressif parfaitement en phase avec la politique du pr\u00e9sident Xi Jinping, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [90%] :\r\nPhotographie : empreintes digitales scanners de l'Iris \u00e9chantillons ADN dans la province du s'il y a un go\u00fbt, les habitants sont fermement invit\u00e9s \u00e0 se rendre dans des centres m\u00e9dicaux pour faire enregistrer des donn\u00e9es biom\u00e9triques officiellement \u00e0 la d\u00e9marche est volontaire, mais selon de nombreux observateurs, il ne s'agit ni plus ni moins qu'un fichage policier massif r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'insu de la population au sign\u00e9 un les musulmans ouighours sont historiquement r\u00e9prim\u00e9s comme d'autres minorit\u00e9s ethniques, ailleurs en Chine, Thierry Kellner hier, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:29) [89%] :\r\nOn a eu un transfert de m\u00e9thode, si vous voulez donc de contr\u00f4le de la population du Tibet au cimeti\u00e8re avec maintenant c'est une chambre donc ces mesures -l\u00e0 qui sont encore plus r\u00e9pressif, et qui sont en priorit\u00e9 appliquer cette population ou\u00efghoure mais il semblerait que ce soit des m\u00e9thodes qui ait vocation \u00e0 \u00eatre \u00e9tendus \u00e0 l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [95%] :\r\nSi Jinping qui a \u00e9t\u00e9 reconduit, il y a peu \u00e0 la t\u00eate du pays n'a jamais fait myst\u00e8re de son obsession s\u00e9curitaire, les vell\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes qui s'expriment parfois dans les provinces viennent justifier la politique du r\u00e9gime communiste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:00) [92%] :\r\nLe parti finalement la vocation \u00e0 contr\u00f4ler un peu tous les aspects de la vie sociale en Chine, et \u00e7a c'est une d\u00e9rive s\u00e9curitaire, me semble -t-il, extr\u00eamement forte puisque on peut parler vraiment de mise en place d'une soci\u00e9t\u00e9 de surveillance \u00e9lectronique en fait en Chine et la Chine devient une sorte de laboratoire, finalement, pour le reste du monde, donc de ces m\u00e9thodes de surveillance et de contr\u00f4le social. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [87%] :\r\nEt des entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es comme la sulfureuse Blackwater sont actives dans la sign\u00e9 Ang qui offrent assur\u00e9ment un mod\u00e8le tr\u00e8s pouss\u00e9 d'ing\u00e9nieurs et r\u00e9pressive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [97%] :\r\nDirection Bruxelles avec cette image forte hier les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne qui ont applaudi, Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [94%] :\r\nUne mani\u00e8re de f\u00e9liciter la premi\u00e8re ministre britannique pour le travail accompli jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur le Brexit, les 27 ont confirm\u00e9 que les progr\u00e8s \u00e9taient suffisants pour passer \u00e0 la 2\u00e8me phase des n\u00e9gociations, des n\u00e9gociations qui s'ouvriront en janvier mais Londres devra attendre le mois de mars, pour parler de commerce, pr\u00e9vient l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles veut en effet voir plus clair dans les intentions britanniques avant de r\u00e9v\u00e9ler sa position, c'est le projet du si\u00e8cle en Am\u00e9rique latine, le bio c'est Aniko plus de 3700 kilom\u00e8tres de voie ferr\u00e9e entre le Br\u00e9sil et le P\u00e9rou en passant par la Bolivie et ce projet, h\u00e9 bien la Suisse va pouvoir y participer, elle a sign\u00e9 hier une d\u00e9claration d'intention avec la Bolivie pour faciliter l'engagement d'entreprises helv\u00e9tiques, une premi\u00e8re \u00e9tape importante pour l'industrie du rail, m\u00eame si Marc qui nie la signature d'\u00e9ventuels contrats reste encore tr\u00e8s lointaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [94%] :\r\nLa signature de cette d\u00e9claration d'intention marque une victoire d'\u00e9tape pour l'industrie ferroviaire suisse : Premi\u00e8rement, la Bolivie veut faire des entreprises de ce pays, des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s dans la conception de ce m\u00e9gaprojet, deuxi\u00e8mement, le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales cela confirm\u00e9 hier \u00e0 Berne le trac\u00e9 dessin\u00e9 par un consortium d'entreprises suisses et allemandes, l'a emport\u00e9 sur celui propos\u00e9 par leurs concurrents chinois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [91%] :\r\nEt sur le nous sommes particuli\u00e8rement heureux de pouvoir compter sur le soutien d'un consortium d'entreprises suisses et allemandes, \u00e7a sera quoi et \u00e0 sa caution, avec la signature de la d\u00e9claration d'intention de ce matin le projet entre dans une phase d\u00e9cisive, il pourrait \u00eatre men\u00e9e \u00e0 bien gr\u00e2ce aux technologies europ\u00e9ennes, c'est pourquoi nous comptons sur le soutien des meilleurs experts suisses du rail int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [94%] :\r\nMais rien n'est encore jou\u00e9, concernant l'achat de mat\u00e9riel roulant ou la construction d'infrastructures, la concurrence avec les entreprises chinoises notamment sera rude pour le moment, le mod\u00e8le d'affaires de ce projet \u00e7a Raonic n'est pas encore \u00e9tabli idem quant au calendrier du chantier, le financement reste lui aussi ouvert la Banque mondiale ou encore la Banque interam\u00e9ricaine de d\u00e9veloppement devrait y participer, et peut-\u00eatre m\u00eame des banques suisses de quoi pr\u00e9voir de longues n\u00e9gociations avant la signature d'\u00e9ventuels contrats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [91%] :\r\nApr\u00e8s ce projet ferroviaire, ce projet de t\u00e9l\u00e9cabine maintenant t\u00e9l\u00e9cabine Sion, un projet qui prend une nouvelle dimension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [97%] :\r\nCette t\u00e9l\u00e9cabine d'une dizaine de places doit relier la ville \u00e0 la montagne, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Thyon 2000 avec une station interm\u00e9diaire \u00e0 la hauteur de Veysonnaz et les autorit\u00e9s s\u00e9dunoises entendent faire de cette liaison, un outil de d\u00e9veloppement r\u00e9gional, pr\u00e9sident de la ville, Philippe Varone a \u00e9voqu\u00e9 hier devant la presse un laboratoire pour r\u00e9concilier deux territoires Yves Terrani lui a demand\u00e9 en quoi ces territoires \u00e9taient brouill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [90%] :\r\nIl semble que dans le d\u00e9bat politique \u00e0 ce jour, on oppose souvent la montagne et La Plaine et c'est vrai qu'aujourd'hui, avec la fusion avec la commune des AGF dans la ville de Sion, un territoire qui part de 407 intime pour monter \u00e0 2280 m\u00e8tres et et nous pouvons est v\u00e9ritablement trouver je dirais pour chacun de ces paliers de 16 \u00e9tages, un d\u00e9veloppement urbanistique territoriale adapt\u00e9 en compl\u00e9mentarit\u00e9 et non pas en concurrence justement au d\u00e9but, c'\u00e9tait plut\u00f4t un projet touristique aujourd'hui l'orientation chang\u00e9 oui l'orientation a clairement chang\u00e9 pour en faire un enjeu d\u00e9veloppement territorial o\u00f9 on veut relier avec cette liaison pleinement de futurs quartiers de la ville, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi un acc\u00e9l\u00e9rateur de projets pour l'entier de votre ville, alors c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur, nous voulons aussi valoriser le potentiel touristique \u00e0 destination 301 toujours en lien avec avec le tourisme, mais c'est vrai que \u00e7a peut repr\u00e9senter pour la ville de Sion, un enjeu majeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [97%] :\r\nLe dossier devrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 en avril prochain aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports 1er coup de pioche esp\u00e9r\u00e9 lui courant 2020. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:04) [85%] :\r\nSi on fini ce journal avec du hockey sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [91%] :\r\nAvec la fin de s\u00e9rie d\u00e8s la fin d'une s\u00e9rie de victoires hier pour Gen\u00e8ve Servette, vainqueur des 4 pr\u00e9c\u00e9dents matches de National League, les Aigles se sont inclin\u00e9s aux Vernets face \u00e0 Zoug Zogg d\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [79%] :\r\nMerci Maria sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T06:09:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1554F625-8659-460B-8429-63420AC93FE1", "internalArchiveId": "1554F625-8659-460B-8429-63420AC93FE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - L'ultraviolet sera la couleur de l'ann\u00e9e, selon l'institut Pantone", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - L'ultraviolet sera la couleur de l'ann\u00e9e, selon l'institut Pantone (PHOTO 15.12 ULTRAVIOLET COULEUR DE L'ANNEE) 6HXXX\r\nSI LA PHOTO EST BONNE...\r\nla chronique image qui voit la vie en VIOLET\r\nen ULTRAVIOLET m\u00eame ce matin...\r\ncar ce sera SOPHIE ISELIN LA couleur de 2018...  \r\n  2'18 \r\n((Papier:\r\nLe futur sera violet... et m\u00eame ultra-violet... \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 l'entreprise Pantone qui, depuis l'ann\u00e9e 2'000 attribue une couleur dominante aux 12 mois \u00e0 venir! \r\nEt c'est la teinte 18-3838 qui a \u00e9t\u00e9 choisie pour 2018. Un m\u00e9lange de bleu et de rouge digne des meilleures costumes de David Bowie ou de Prince...\r\nPUPRPLE RAIN:::\r\nUne couleur qui devrait envahir le paysage culturel et commercial ces prochains mois...\r\nCar s experts de l'Institut Pantone... sont formel.. Le violet  et tout ce que notre monde a besoin aujourd'hui! Il est cosmique, symbolise la pens\u00e9e visionnaire... et fait \u00e9cho \u00e0 une certaine actualit\u00e9 politique...\r\nCarola Seibold, est directrice du d\u00e9veloppement business chez Pantone. \r\n::::\r\nEXTRAIT 26\r\nEt si le violet a \u00e9t\u00e9 choisi cette ann\u00e9e c'est qu'il a \u00e9t\u00e9  utilis\u00e9 depuis longtemps dans les luttes pour les droits des femmes, puis plus r\u00e9cemment dans la cause LGBT.. une r\u00e9f\u00e9rence explicite au mouvement  #MeToo selon la cheffe de campagne de Pantone.... \r\nCa, c'est pour l'argument politique.. Mais  comme chaque ann\u00e9e, cette annonce de Pantone fait office de plan comme pour de nombreuses marques et le chois du violet aura ces prochains mois des r\u00e9percussions industrielles pour de nombreux fabricants; \r\nKenzo, Versace ou Gucci, proposent d\u00e9j\u00e0 des total looks   pour leurs collections Printemps-\u00e9t\u00e9...  l'Or\u00e9al a sorti un rouge \u00e0 l\u00e8vre violac\u00e9 en exclusivit\u00e9 et  la marque Jeep  propose un mod\u00e8le assorti en \u00e9dition limit\u00e9e!\r\n....  \r\nSur la toile,  la nuance violac\u00e9e  sonne comme un slogan marketing... et sous le Hashtag ultraviolet... la couleur de l'ann\u00e9e est devenue un redoutable argument de vente.))\r\nPYB : Un total look 'ULTRAT VIOLET pour 2018 ???\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154133", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - L\u2019ultraviolet sera la couleur de l'ann\u00e9e, selon l'institut Pantone", "Si la photo est bonne - L\u2019ultraviolet sera la couleur de l'ann\u00e9e, selon l'institut Pantone / LMA_2017-12-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - L\u2019ultraviolet sera la couleur de l'ann\u00e9e, selon l'institut Pantone / LMA_2017-12-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9154143", "ece-9154133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T06:37:43Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 12 si la photo est bonne, la chronique image qui voit la vie en Violet on ultraviolet m\u00eame ce matin car ce sera Sophie cela la couleur de 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nLe futur sera violet et m\u00eame ultraviolet, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 l'entreprise Pantone qui depuis l'ann\u00e9e 2000 attribue une couleur dominante aux 12 mois \u00e0 venir, et c'est la teinte 18 38 38 qui a \u00e9t\u00e9 choisie pour l'ann\u00e9e prochaine, un m\u00e9lange de bleu et de rouge digne des meilleurs costumes de David Bowie ou de plaintes. \r\nUne couleur qui devrait envahir le paysage culturel et commercial ces prochains mois car les experts de l'institut Pantone sont formel, le violet et tout ce que notre monde a besoin aujourd'hui, il est cosmique symbolique visionnaire et fait \u00e9cho \u00e0 une certaine actualit\u00e9 politique Carole assez bovid\u00e9s, directrice du d\u00e9veloppement Business chez Pantone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [90%] :\r\nOn a une \u00e9quipe qui constituent le Pantone que l'Institute et c'\u00e9tait \u00e9quipe entour\u00e9 d'experts, voyage aux 4 coins du monde pour essayer de sentir les tendances en regardant ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 ce qui se passe dans l'\u00e9conomie mais aussi bien sur ce qui se passe dans la main, de quoi il collecte toutes leurs impressions pour trouver une couleur qui symbolisera l'ann\u00e9e \u00e0 venir et qui repr\u00e9sentera l'humeur de l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [94%] :\r\nEt si le violet a \u00e9t\u00e9 choisie cette ann\u00e9e, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis longtemps dans les luttes pour les droits des femmes, puis plus r\u00e9cemment pour la cause LGBT une r\u00e9f\u00e9rence explicite au mouvement metoo selon la chef de campagne de Pantone, \u00e7a c'est pour l'argument politique, mais comme chaque ann\u00e9e, cette annonce de Pantone fait office de plan marketing pour de nombreuses marques et le choix du violet aura ces prochains mois, des r\u00e9percussions industrielles pour de nombreux fabricants Kenzo, vers 20 chez au Gucci proposent d\u00e9j\u00e0 des total looks dans leurs collections, printemps, \u00e9t\u00e9 l'Or\u00e9al a sorti un rouge \u00e0 l\u00e8vre violac\u00e9 en exclusivit\u00e9 et la marque Jeep propose m\u00eame un mod\u00e8le assorti en \u00e9dition limit\u00e9e sur la toile, la nuance violac\u00e9e sonne comme un slogan marketing et sous le hashtag ultraviolet, la couleur de l'ann\u00e9e est devenue un redoutable argument de vente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [88%] :\r\nPierre-Yves pour en total look ultraviolet pour 2018, \u00e7a vous tente, \u00e9coutez, je pense que je suis vraiment d\u00e9cal\u00e9s parce que moi, si c'\u00e9tait vers \u00e7a serait formidable mais violet, ils font pas beaucoup d'affaires avec moi et est -ce que cette \u00e9poque et les visionnaire et est cosmique, comme semble le le le le d\u00e9crire cette couleur ultraviolet le psychologue des religions, il est d'accord avec \u00e7a on nous, nous sommes dans une \u00e9poque cosmique il visionnaire ben si on utilise ces termes, \u00e7a veut dire que on esp\u00e8re quelque chose non non connect\u00e9s dans une une p\u00e9riode qui manque d'esp\u00e9rance. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02AD27C0-95C1-420D-A1A0-C5F625F66364", "internalArchiveId": "02AD27C0-95C1-420D-A1A0-C5F625F66364", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - \"The Company of Men\", en concert \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges le 16 d\u00e9cembre", "publicationDate": "2017-12-15T00:00:00Z", "summary": "\"The Company of Men\", le groupe folk suisse romand compos\u00e9 de Christian et Gregory Wicky, Jeff Albeda et Sandro Lisci, se produira le 16 d\u00e9cembre \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - \"The Company of Men\", en concert \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges le 16 d\u00e9cembre (The company of men HALTINER) SLV The company of men\r\n4 invit\u00e9s: Sandro Lisci - Christian Wicky - Gregory Wicky -Jeff Albeda: Contact: Sandro Lisci: ** 92 et Gregory Wicky: ** 09\r\nIntro:\r\nOn termine... cette \u00e9mission. En musique.\r\nD + 40 s.\r\n. Ces quelques notes. folk. ce sont celles... du groupe... \"The Company of men\".\r\nUn groupe. qui semble venir d'outre- atlantique. mais qui vient bel et bien. de NOTRE suisse romande. \r\nLeur premier album... s'appelle--- \"I Prefer\".\r\nEt les quatre musiciens.... sont... nos invit\u00e9s aujourd'hui.. \r\nBonjour Messieurs\u00a0!\r\nMerci d'\u00eatre en direct avec nous.\r\nC'est la premi\u00e8re fois que je dois pr\u00e9senter 4 invit\u00e9s en m\u00eame temps. dans cette \u00e9mission. c'est assez impressionnant.\r\nAlors, avec nous aujourd'hui\u00a0:\r\nChristian Wicky. vous assurez... le chant et la basse.\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s. votre fr\u00e8re. Gregory Wicky, chanteur, bassiste ET guitariste\r\nJeff Albeda. vous \u00eates chanteur, guitariste ET pianiste\r\nEt Sandro Lisci. VOUS, vous donnez \u00e9galement de la voix et assurez les percussions.\r\nOn vous re\u00e7oit ce midi. parce que vous \u00eates en concert demain soir. \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges. Alors on m'a gliss\u00e9 tout \u00e0 l'heure.. que cet \u00e9v\u00e9nement est d\u00e9j\u00e0. complet. \r\nMais ce n'est pas grave. car VOTRE originalit\u00e9 \u00e0 VOUS. c'est de faire \u00e9galement des concerts priv\u00e9s. dans les salons des gens.. sur simple demande. \r\nCANEVAS\r\nPourtant. vous \u00eates tous les quatre habitu\u00e9s \u00e0 la sc\u00e8ne. vous avez fait partie des plus grands groupes de rock suisses\u00a0: Favez, Chewy, Rosqo. Alors. Christian Wicky. pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 un jour de jouer dans les salons des gens?.. comment vous est venue cette id\u00e9e\u00a0?\r\nJeff Albeda. Jouer dans les salons... c'est plus intimidant que sur une grande sc\u00e8ne?\r\nGr\u00e9gory Wicky. Je lisais dans une interview... que vous aviez donn\u00e9 il y a plus d'un an \u00e0 24heures... que la premi\u00e8re fois que vous aviez jou\u00e9 dans un appartement. vous disiez avoir eu... je vous cite\" aussi peur que lorsque vous vous \u00eates retrouv\u00e9... tout nu devant une fille\". Est-ce que \u00e7a va mieux\u00a0aujourd'hui. apr\u00e8s plus de... 80 concerts?\r\nVous ne demandez pas cachet quand vous vous rendez chez les gens.., mais vous faites tourner un chapeau \u00e0 la fin du concert. \u00e7a marche\u00a0Sandro Lisci? Les gens se montrent g\u00e9n\u00e9reux\u00a0?\r\nAlors depuis quelques mois. vous remontez aussi sur sc\u00e8ne mais. toujours dans une version.. Disons. minimale...en acoustique. christian Wicky. Qu'est-ce que le fait de jouer dans les salons des gens vous ont apport\u00e9s pour jouer sur sc\u00e8ne\u00a0? \u00e7a change votre mani\u00e8re de jouer\u00a0?\r\nOn va voir ce que \u00e7a donne en live. car vous nous avez fait le plaisir de venir avec vos instruments. pour nous interpr\u00e9ter un morceau en direct dans ce 12'30. Je vous laisse les prendre.\r\nVous \u00eates pr\u00eats\u00a0? Le titre de ce morceau. c'est quoi\u00a0? \r\nOn vous \u00e9coute...\r\nLive + 3'\r\nOn sent une r\u00e9elle complicit\u00e9 quand vous jouez tous les quatre. c'est assez rare. et c'est aussi ce qui est sympa \u00e0 voir. \u00e7a s'est fait facilement cette harmonie. ou y a eu des couacs au d\u00e9but\u00a0?\r\nVous \u00eates tous les quatre de grands connaisseurs de musique. de la sc\u00e8ne internationale ET de la sc\u00e8ne Suisse. Alors y a une th\u00e9matique qui revient souvent quand on re\u00e7oit des artistes d'ICI. C'est celle de vivre de sa musique, de son art. Dans d'autres pays, \u00e7a marche souvent mieux. qu'est-ce qui fait que si peu de groupes percent r\u00e9\u00e9ellement en Suisse\u00a0? Le bassin de population\u00a0?\r\nMais n'y a-t-il pas un effort... politique... \u00e0 faire... pour davantage soutenir les artistes suisses\u00a0?\r\nGr\u00e9gory... Christian Wicky. vous \u00eates fr\u00e8res. des groupes de frangins y en a eu plusieurs dans l'histoire. l'un des plus connus... pour le grand public... c'est sans doute... Oasis. Or. \u00e7a ne se termine pas toujours bien. Vous ne craignez pas de subir le m\u00eame sort\u00a0?\r\nJeff Albeda. Cet album que vous jouez.... a aujourd'hui plus d'un an et demi. alors est-ce qu'on aura la chance de d\u00e9couvrir bient\u00f4t un nouvel album?\r\nC'est pour quand\u00a0?\r\nEt d'ici l\u00e0.... comment on fait si on veut vous faire venir... dans son salon\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Vous \u00e9crire tout simplement sur Facebook. c'est not\u00e9. \"The Company of men\". c'est le nom de votre groupe. Merci \u00e0 tous les quatre d'\u00eatre venus nous voir dans cette \u00e9mission.\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e\u00a0!\r\n((si le temps\r\n D+ 1'10))\r\n(12h30: Extrait 1: Echoes Of Our Voices) \r\n(12h30: extrait 2 Remember This Day) \r\n(Ski Super G DELETROZ) 12h30: Ski Super G DELETROZ\r\nEt avant de clore ce journal... on se rend tout de suite du c\u00f4t\u00e9.... de Val Gardena... pour parler de ski et du Super G des hommes... \r\nPatrick Del\u00e9troz... vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place... \r\nLa course est toujours en cours... Mais est-ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 un podium?", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9154110", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - \"The Company of Men\", en concert \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges le 16 d\u00e9cembre", "L'invit\u00e9 du 12h30 - \"The Company of Men\", en concert au Pont Rouge \u00e0 Monthey le 25 avril / 12H30_2017-12-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - \"The Company of Men\", en concert au Pont Rouge \u00e0 Monthey le 25 avril / 12H30_2017-12-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["\"The Company of Men\", le groupe folk suisse romand compos\u00e9 de Christian et Gregory Wicky, Jeff Albeda et Sandro Lisci, se produira le 16 d\u00e9cembre \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges.", "\"The Company of Men\", le groupe folk suisse romand compos\u00e9 de Christian et Gregory Wicky, Jeff Albeda et Sandro Lisci, se produira le 25 avril au Pont Rouge \u00e0 Monthey.", "\"The Company of Men\", le groupe folk suisse romand compos\u00e9 de Christian et Gregory Wicky, Jeff Albeda et Sandro Lisci, se produira le 25 avril au Pont Rouge \u00e0 Monthey."], "variantIds": ["ece-9154114", "ece-9154110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T08:58:37Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHaltiner on va terminer cette \u00e9mission, tout en musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [77%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [89%] :\r\nEn musique, mais tout en douceur ces quelques notes folk sont celles du groupe comme m\u00eame un groupe qui semble venir d'outre- Atlantique, mais qui vient bel et bien de notre Suisse romande \u00e0 nous, leur premier album s'appelle I puis faire les quatre musiciens sont nos invit\u00e9s aujourd'hui, bonjour messieurs, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce tr\u00e8s beau bonjour collectif sa premi\u00e8re fois que je dois pr\u00e9senter 4 invit\u00e9s en m\u00eame temps dans cette \u00e9mission et je dois dire que c'est assez impressionnant alors avec nous, on a Christian Wicky qui assure le chant \u00e0 la basse, bonjour \u00e0 vous, Gr\u00e9gory Wicky, c'est votre fr\u00e8re chanteur, bassiste, guitariste Jeff Albeda, vous \u00eates chanteur, guitariste, pianiste et jusqu'\u00e0 jeudi exactement et Sandro Lisci vous vous donnez \u00e9galement de la voix et vous assurez les percussions si on re\u00e7oit aujourd'hui ce midi, c'est parce que vous serez en concert demain \u00e0 Beausobre \u00e0 Morges alors on a gliss\u00e9 tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait malheureusement d\u00e9j\u00e0 complet, mais c'est pas grave, votre originalit\u00e9 \u00e0 vous c'est de faire \u00e9galement des concerts priv\u00e9s dans les salons des gens, et ce sur simple demande, alors cela c'est int\u00e9ressant aussi, c'est que vous venez tous de la sc\u00e8ne, vous \u00eates des grands habitu\u00e9s du rock, des groupes comme \u00e7a bestiaux il Roscoe vous les avez vous \u00eates mont\u00e9 sur sc\u00e8ne, pas mal de fois Christian Wicky pourquoi vous vous \u00eates dit tout \u00e0 coup par pendant va jouer dans les salons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [86%] :\r\nOn a fait nos groupes de rock pendant un peu pr\u00e8s 20 ans c'\u00e9tait c'\u00e9tait long, \u00e0 la fin les amplis sont de plus en plus lourd, question d'\u00e2ge, c'est pas qu'une question d'\u00e2ge, c'est aussi une question d'envie, on a r\u00e9alis\u00e9 qu'les concerts, les plus dr\u00f4les faire t\u00e9l\u00e9conseillers la proximit\u00e9 au public \u00e9tait la plus forte et on a vraiment bien jou\u00e9 dans les petites salles avec peu de monde rigoler avec les gens, faire des blagues tout et on s'est dit pourquoi pas essayer les concerts salons ce pr\u00eatre, encore plus proche et encore plus dr\u00f4le, ce qu'on a fait et on a fait, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s amusant \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [93%] :\r\nJeff Albeda est -ce que c'est plus intimidant de jouer dans les salons des gens que sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [88%] :\r\nOn peut se cacher derri\u00e8re rien du tout, ni les lumi\u00e8res ni la puissance du son, donc c'est, je pense qu'on on en est pas large \u00e0 la premi\u00e8re d'\u00eatre on a fait comme \u00e7a et des mais d'ailleurs, c'\u00e9tait super r\u00e9jouissant qu'on a retrouv\u00e9 un stress que l'on n'avait pas connu depuis tr\u00e8s longtemps et c'est une bonne peur en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [90%] :\r\nJustement, Gr\u00e9gory Wicky, je lisais il y a quand \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e et demie dans 24 heures que vous donniez interview \u00e0 24 heures et que la premi\u00e8re fois que vous avez jou\u00e9 dans un appartement, vous disiez avoir eu, je vous cite aussi peur que lorsque vous \u00eates retrouv\u00e9 retrouv\u00e9 tout nu devant et puis \u00e7a va mieux aujourd'hui la 80, parce que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [81%] :\r\nJamais, \u00e7a, oui, peut-\u00eatre m\u00eame une centaine de concerts oui \u00e7a va mieux, \u00e7a va mieux, mais vraiment plus peur que tout nu devant une fille encore encore plus \u00e0 dire a l'autre que vous faites, il y m\u00eame presque un petit c\u00f4t\u00e9 dans ces cantons de concert de salons disait dans les groupes avant que mais il y a presque un c\u00f4t\u00e9 plus punk en fait d'arriver comme \u00e7a de d\u00e9bouler chez des gens qu'on conna\u00eet pas d\u00e9jou\u00e9 des fois dans d\u00e9calque des machins pilote peu \u00e0 la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [94%] :\r\nVous avez jamais \u00e0 quoi vous voil\u00e0 \u00e0 quoi s'attendre l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:40) [82%] :\r\nIl faut s'adapter, puis ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [87%] :\r\nAlors vous demandez pas de cachet, \u00e7a c'est pas mal aussi \u00e0 vous passez ensuite avec le ch\u00e2teau Sandro Lisci est-ce que \u00e7a marche, que les gens se montre g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [91%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement apr\u00e8s ben oui, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de de chaque soir il y a un petit peu plus senti peu moins mais mais quelque part on on a chacun au boulot, donc c'est pas vraiment gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on va vivre une autre vie, donc c'est plus pour payer les frais de production de l'album, etc, tous les frais inh\u00e9rents donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors depuis vous remonter sur sc\u00e8ne, mais toujours dans cette version acoustique d'ailleurs a beau \u00e7a, vous avez jou\u00e9 sous la sc\u00e8ne, je crois en tout cas pas sa grande sc\u00e8ne que que tout le monde conna\u00eet Christian Wicky qu'est-ce que \u00e7a change, cette exp\u00e9rience d'avoir jou\u00e9 chez des gens dans des salons pour monter ensuite sur sc\u00e8ne est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [87%] :\r\nLe le but au d\u00e9but, c'\u00e9tait d'\u00eatre un groupe normal qui monterait sur sc\u00e8ne avec des micros et tout, mais on a r\u00e9alis\u00e9 assez vite \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9p\u00e8te qu'on voulait mettre l'accent sur les voies et que \u00e7a le le le fait de jouer, de jouer les instruments rendez la chose difficile donc d'abord on a juste les r\u00e9p\u00e8te dans nos salons nous-m\u00eames nos propres salons avec nos voix, mettant l'accent dessus en travers l\u00e0 dessus, on a r\u00e9alis\u00e9 que, finalement, c'est tellement agr\u00e9able \u00e0 faire qu'on allait faire d'abord que les salons et puis finalement, maintenant, on a l'impression d'\u00eatre un peu plus \u00e0 l'aise avec les voix et on s'est dit pourquoi pas quelques micros et puis on a fait quelques, on a fait les Zermatten dans l'affaire des concerts \u00e0 Saint-Gall dans dans les salles pas on, on a fait un peu sale et on a r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait diff\u00e9remment agr\u00e9able mais tr\u00e8s tr\u00e8s souhaita faire aussi, par contre, on garde la m\u00eame formule, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas de batterie ou quoi que ce soit, on tape sur nos caisses de guitare pour donner le rythme, on tape dans les mains, c'est c'est assez cru. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [89%] :\r\nBen justement, c'est ce qu'on va voir maintenant parce que vous nous avez fait le plaisir et l'amiti\u00e9 de venir avec vos instruments pour nous interpr\u00e9ter un morceau en Direct dans ce 12 30 vous laisse prend 12 install\u00e9, c'est aussi la premi\u00e8re fois qu'on fait \u00e7a dans le Studio de l'info ici o\u00f9 se passe le 12 30 Forum la matinale, voil\u00e0 les 4 chanteurs, musiciens sont debout, comment elle s'appelle cette chanson et Kosovars, voyez c'est c'est une magnifique chanson j'ai pu l'entendre un clip, est-ce que vous \u00eates pr\u00eats, alors c'est quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout \u00e0 fait. \r\nLes routiers et et c'est de voix \u00e0 France. \r\nPas du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:49) [85%] :\r\nEt c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [86%] :\r\nVous avez l'habitude qu'on vous applaudisse alors je le fais tout seul dans mon Studio, \u00e7a doit donner, aussi bien que dans les salons de Campanie of men, je crois que les gens doivent traiter avec moi, vous avez la chance de les avoir dans votre salon envo\u00fbtant envo\u00fbtant public il y a pas de mots, il y a pas de mots incroyable merci beaucoup d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, bon je sais que votre album l'album qu'on qu'on vient d'entendre comme c'est moi et c'est \u00e0 l'homme avait pu faire est sorti \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e, il para\u00eet que vous travaillez sur un nouveau projet Sandro c'est exact pourquoi voil\u00e0 en 95 en France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:31) [91%] :\r\nOn a, on a une 12 quinzaine d'excellentes chansons maison pas tout \u00e0 fait fini je pense que pour une bonne ann\u00e9e, on peut \u00eatre on attend 13. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [86%] :\r\nEn serait jou\u00e9 en tout cas d'entendre \u00e7a, ce qui est assez impressionnant, en vous regardant, c'est que vous \u00eates \u00e0 la fois dans votre monde, puis, en m\u00eame temps tr\u00e8s complices, est-ce que d\u00e8s le d\u00e9part \u00e7a fonctionn\u00e9 comme \u00e7a, o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [91%] :\r\nOn se conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps en fait, on a tous jou\u00e9 ensemble dans des groupes, certains d'entre nous ont grandi ensemble, je connais mon c'est tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait une une des raisons aussi qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 jouer ensemble, c'est qu'on s'entendait bien, c'\u00e9tait pas non plus qu'il nous fallait absolument un musicien de plus, alors on allait, on allait prendre quelqu'un s'\u00e9tait vraiment est on est amis, et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [87%] :\r\n\u00e7a se sent \u00e0 parce que l'harmonie parfaite et \u00e7a, j'esp\u00e8re que \u00e7a s'est entendu \u00e9galement, alors comment on fait si on vous faire venir dans son salon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [88%] :\r\nOn nous envoie un message sur Facebook, on a une page Facebook la campagne m\u00eame on nous envoie un message et et environ, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, il y a besoin de rien du tout, il y a besoin d'un peu de place, donc on a salons de quelques amis vous inviter une vingtaine de po\u00e8tes et puis on est bon, on rigole toute la soir\u00e9e, enfin, concert, la f\u00eate hier votre bi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me, un corps mais aussi vous \u00e9crire tout simplement sur Facebook des compagnies of m\u00eame si ils n'ont donc de votre groupe, merci \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre venus dans cette \u00e9mission : avoir offert ce beau cadeau s'\u00e9tait une premi\u00e8re dans l'12 30 17 \u00e0 tous les quatre, une tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lisci, Sandro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}