{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1475&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D9341176-684C-41D5-9651-F0DEB592FB88", "internalArchiveId": "D9341176-684C-41D5-9651-F0DEB592FB88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une loi controvers\u00e9e laisse pr\u00e9sager un retour en arri\u00e8re pour la Tunisie (1/2)", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kefi, Ridha\r\nLe parlement tunisien d\u00e9bat de la loi dite de \"r\u00e9conciliation administrative\", qui permettrait d'amnistier les fonctionnaires qui servaient le r\u00e9gime de l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali. Interview de Ridha Kefi, directeur du site d'information tunisien Kapitalis.\r\n\r\n* * Une loi controvers\u00e9e laisse pr\u00e9sager un retour en arri\u00e8re pour la Tunisie (1/2)  Ridha Kefi\r\nportable (bonne qualit\u00e9) +** 899\r\nfixe (pas test\u00e9) + ** 882\r\n*** En Tunisie, le Parlement a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre d'un projet de loi hautement symbolique et sujet \u00e0 controverses. La loi dite de  \"r\u00e9conciliation administrative\" permettra d'amnistier les fonctionnaires qui servaient le r\u00e9gime de Ben Ali renvers\u00e9 en 2011. \r\nLes manifestations contre cette loi se succ\u00e8dent. Alors la Tunisie revient-elle en arri\u00e8re ou au contraire choisit-elle de tourner la page pour aller de l'avant ?\r\nRidha Kefi, bonsoir,\r\nVous \u00eates journaliste tunisien, directeur du site d'information Kapitalis\r\n- La r\u00e9volution tunisienne s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 mi-chemin? Faut-il r\u00e9habiliter ceux qui ont servi la dictature?\r\n(une commission v\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9conciliation comme en Afrique du Sud???) \r\n- On pensait que la Tunisie \u00e9tait \u00e9pargn\u00e9e par les retours aux anciens r\u00e9gimes, comme en Egypte par exemple... Finalement, c'est l'\u00e8re Ben Ali qui revient par la fen\u00eatre?\r\n- Comment est ressentie cette loi par l'opinion? Il y a eu des manifestations... ce sont les premisces d'une nouvelle contestation?\r\n- Comment se porte la Tunisie aujourd'hui? Est-ce qu'il y a une nostalgie de l'\u00e9poque d'avant le printemps arabe? Avant le terrorisme et l'instabilit\u00e9 politique...", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896741", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une loi controvers\u00e9e laisse pr\u00e9sager un retour en arri\u00e8re pour la Tunisie (1/2) / FOR_2017-09-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le parlement tunisien d\u00e9bat de la loi dite de \"r\u00e9conciliation administrative\", qui permettrait d\u2019amnistier les fonctionnaires qui servaient le r\u00e9gime de l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali. Interview de Ridha Kefi, directeur du site d'information tunisien Kapitalis."], "variantIds": ["ece-8896741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:41Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va partir en Tunisie maintenant le Parlement pardon a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre, \u00e0 commencer d\u00e9battre d'un projet de loi hautement symbolique et sujet \u00e0 controverse et la loi dite de r\u00e9concilie r\u00e9conciliation administrative permettra d'amnistier les fonctionnaires qui servaient le r\u00e9gime de Ben Ali, ce r\u00e9gime renvers\u00e9 en 2011, les manifestations contre cette loi se succ\u00e8dent alors la Tunisie revient -elle en arri\u00e8re au contraire choisit au contraire choisit telle de tourner la page pour aller de l'avant, ce qu'on va voir avec vous, Ridha Kefi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [93%] :\r\nBonsoir \u00c9va Kefi, vous \u00eates journaliste tunisien, directeur du site d'information Kapitalis alors on a envie de vous poser cette question, on parle de de d'amnistier les fonctionnaires qui servaient le r\u00e9gime de de Ben Ali en r\u00e9gime renvers\u00e9 en 2011 est que cette r\u00e9volution tunisienne s'est s'est arr\u00eat\u00e9e en Michelin \u00e0 mi- chemin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [82%] :\r\nEn fait, le projet une bloqu\u00e9 depuis maintenant 2 ans, parce que c'est une proposition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui date de 2015 donc jusque l\u00e0 o\u00f9 la situation n'\u00e9tait pas m\u00fbr pour une proposition para\u00eet qu'il a paru un peu saugrenue, vous avez parl\u00e9 de la utilis\u00e9 le mot marche arri\u00e8re, il n'y a, il y a un peu ce sens -l\u00e0, d'une certaine fa\u00e7on, les Tunisiens ont pris commande conscience, notamment ceux qui sont clients depuis confront\u00e9 au probl\u00e8me justement de du gouvernement donc qui avait \u00e0 g\u00e9rer l'\u00e9conomie, il y a g\u00e9r\u00e9 monsieur sociales dans le pays ont \u00e9t\u00e9 qu'on comprend, elle a des probl\u00e8mes, c'est que, il y avait a peut-\u00eatre besoin d'un certain nombres de technocrates, il avait servi peut-\u00eatre l'ancien r\u00e9gime, mais, mais qu'il \u00e9tait utile au bon fonctionnement de certains projets mettre au 2\u00e8me du bon simplement administration pour l'Afrique, sur ce que disent les fusions a les les fermes et les, les, les ma\u00eetres devant la justice les tra\u00eener devront de devant les tribunaux \u00e9taient peut-\u00eatre c'\u00e9tait contre- productif et que \u00e7a fait passer le pas falloir chercher autre chose et pourquoi on a trouv\u00e9 cette loi de r\u00e9conciliation dans lequel au r\u00e9conciliation financi\u00e8re \u00e9conomique ne r\u00e9conciliation pratique, on a voulu dans voulu la g\u00e9n\u00e9raliser aussi aux hommes d'affaires, mais on on se contenter elle- m\u00eame \u00e0 la fin au haut commis de l'\u00c9tat, donc on voit ceux qui ont servi l'\u00c9tat et qui donc tirer profit m\u00eame des op\u00e9rations qu'ils ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s, c'\u00e9tait tr\u00e8s sous la pression de de l'ancien dictateur a a soulign\u00e9 ou \u00e0 faire passer au niveau des fonctions d'antiquit\u00e9s, il il \u00e0 l'\u00e9poque et donc voil\u00e0, donc c'est un peu dans ce contexte, la contexte de crise \u00e9conomique au complexe de probl\u00e8mes de gouvernance de gestion du pour sortir le pays du marasme conomie qui actuel qu'on a trouv\u00e9 cette solution l\u00e0, on a besoin de ces gens -l\u00e0 et d'ailleurs le dernier remaniement minist\u00e9riel effectu\u00e9 sa tourn\u00e9e, il y a beaucoup d'anciens responsables qui ont travaill\u00e9 avec Nagui, qui se retrouvent aujourd'hui au gouvernement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5C3288C-76A8-4D64-B700-32EEDF114A47", "internalArchiveId": "F5C3288C-76A8-4D64-B700-32EEDF114A47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Michel Hazanavicius sort \"Le Redoutable\"", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait du film \"le redoutable\";Michel Hazanavicius, r\u00e9alisateur;Montesissa, Alberto;Jos\u00e9 Mourinho, coach portugais de Manchester\r\nLe r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius sort sur les \u00e9crans \"Le Redoutable\", qui met en sc\u00e8ne l'histoire d'amour en 1967 entre Jean-Luc Godard, jou\u00e9 par Louis Garrel, et Anne Wiazemsky.\r\n\r\n* * Michel Hazanavicius sort \"Le Redoutable\" (Michel Hazanavicius) 12h30 Michel Hazanavicius\r\nLe redoutable dernier film de Michel Hazanavicius sort aujourd'hui sur les \u00e9crans. extrait de la bande annonce\r\nLe redoutable met en sc\u00e8ne l'histoire d'amour entre Jean-Luc Godart et Anne Wia-zem-sky...  Nous sommes en 1967, et c'est Louis Garrel qui joue le r\u00f4le de Jean-Luc Godart...\r\nLe redoutable, son r\u00e9laisateur, Michel Hazanavicius nous parle d'abord de ce titre... Le redoutable qui signifie le bon comme le mauvais un titre \u00e0 la Belmondo... \r\nLe redoutable de Michel Hazanavicius sort aujourd'hui en salles. Michel Hazanavicius sera l'invit\u00e9 de Vertigo ce soir d\u00e8s 16h30. \r\n(( ***Parlons d'abord de ce titre... Le redoutable, c'est court, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un homme, \u00e7a peut sonner comme le magnifique....soit qu'entre redoutable tet magnifique le sens est sensiblement diff\u00e9rent... le refdoubable c'est le bon comme le mauvais... ?\r\n***En fait il y a du tragique mais surtout de l'amour et du comique... mais ce n'est pas un film qui fait l'\u00e9loge de Jean-Luc Godart.... \u00e9tait-ce une mani\u00e8re de le respecter de montrer aussi ses aspects plus sombre? \r\n***Outre ses mauvais c\u00f4t\u00e9s connus et reconnus... personnellement j'ai d\u00e9couvert quelqu'un de tr\u00e8s dr\u00f4le....\u00e9tait-ce aussi une d\u00e9couverte pour vous ? \r\n*** Pas \u00e9vident de trouver un \u00e9quilibre entre le fait que c'\u00e9tait pas un gentil mais qu'on peut quand m\u00eame avoir un peu d'empathie pour cet homme ... toute le pari du film?\r\n***autre pari, faire accepter Louis Garrel en tant que Godart.... grande confiance que vous accordez ici \u00e0 Louis Garrel - confiance m\u00eame responsabilit\u00e9.... ?\r\n***Godart c'est aussi tout un phras\u00e9... Louis Garrel excelle dans cet exercice - travail d'interpr\u00e9tation \u00e9norme ? vous avez \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9... pour trouver le ton juste ? \r\n***Stacy Martin elle c'est le visage des ann\u00e9es 60 ... et votre \u00e9pouse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est la modernit\u00e9 ....volont\u00e9 de constraste entre ces deux personnages f\u00e9minins ?\r\n***Elle va aller jusqu'au bout de son amour pour Godart...jusqu'\u00e0 \u00e9puis\u00e9ment du stock... jusqu'\u00e0 ce que l'amour et l'admiration disparaissse ... ?\r\n***avez vous d\u00e9couvert un homme soucieux de perdre l'admiration de celle qui l'aime ? (veut pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9 - s'excuse sans cesse) \r\n***Vous mettez aussi en sc\u00e8ne son amour de la r\u00e9volution... .un amour qui va bouffer tout le reste... devient plus fort que tout... ?\r\n***sc\u00e8ne de l'engueulade dans la voiture...tous les personnages sont r\u00e9unis et l'engueulade est g\u00e9n\u00e9rale...c'est une sc\u00e8ne qui marque la rupture entre Godart et les autres ? \r\n***Quelques citations du film... et vous me donnez votre avis de cin\u00e9aste...  \"Les acteurs ne sont pas des gens libres\"  ??\r\n-\"La politique c'est comme les chaussures il y a la gauche la droite, et \u00e0 un moment donn\u00e9 on a envie de marcher pied nus.... \"\r\n-\"Apr\u00e8s 35 ans on est un vieux con....\"\r\n***JR Agn\u00e9s Varda... porte close.... tristesse de Varda.... est-ce que vous vous imaginez parfois sa vie maintenant reclus, seul ne souhaitant parler \u00e0 pas grand monde... ? ))\r\n(fOOTBALL - LC - ITW MOURINHO) 12H30 FOOT \r\nEn football, d\u00e9but rat\u00e9 en phase de groupe de la Ligue des Champions pour le FC B\u00e2le, battu hier soir 3 \u00e0 0 face Manchester United. Des Mancuniens qui peuvent compter sur une force de frappe offensive de premier ordre. B\u00e2le avait pos\u00e9 quelques soucis \u00e0 l'entra\u00eeneur Jos\u00e9 Mourinho lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 Chelsea, hier soir ce fut un match bien diff\u00e9rent pour le coach portugais de Manchester. Jos\u00e9 Mourinho \r\n  ITW MOURINHO \r\nPropos recueillis par Alberto Montessissa", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Michel Hazanavicius sort \"Le Redoutable\"", "Michel Hazanavicius sort \"Le Redoutable\" / 12H30_2017-09-13T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Michel Hazanavicius sort \"Le Redoutable\" / 12H30_2017-09-13T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius sort sur les \u00e9crans \"Le Redoutable\", qui met en sc\u00e8ne l'histoire d'amour en 1967 entre Jean-Luc Godard, jou\u00e9 par Louis Garrel, et Anne Wiazemsky.", "Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius sort sur les \u00e9crans \"Le Redoutable\", qui met en sc\u00e8ne l'histoire d'amour en 1967 entre Jean-Luc Godard, jou\u00e9 par Louis Garrel, et Anne Wiazemsky.", "Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius sort sur les \u00e9crans \"Le Redoutable\", qui met en sc\u00e8ne l'histoire d'amour en 1967 entre Jean-Luc Godard, jou\u00e9 par Louis Garrel, et Anne Wiazemsky."], "variantIds": ["ece-8896738", "ece-8896729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T06:54:42Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe au cin\u00e9ma le redoutable, celle du titre du dernier film de Michel Hazanavicius, il sort aujourd'hui sur les \u00e9crans, extrait de la bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [78%] :\r\nMonsieur et madame ont une fille, et je crois que les mari\u00e9s, les oui, mon amour, Marion. \r\nProbl\u00e8me : si tu veux, c'est que je sais plus quoi faire inventer un vrai cin\u00e9ma politique, plus on va l'avait pas engag\u00e9 Alain Delon T\u00e9l\u00e9foot victime dans le cul pour faire un dire lors des Godart c'est de qui est amusant et prend une pause de r\u00e9volution, \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait du redoutable redoutable qui met en sc\u00e8ne l'histoire d'amour entre Jean-Luc Godard et Anne Genzyme, ce qui nous sommes en 1967 et c'est Louis Garrel, qui joue le r\u00f4le de Jean-Luc Godard, le redoutable son r\u00e9alisateur Michel Hazanavicius nous parle tout d'abord de ce titre Le redoutable qui signifie le bon comme le mauvais, un titre \u00e0 la Belmondo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [85%] :\r\nOui, c'est exactement pour ces 2 raisons principales : le le double sens, c'est-\u00e0-dire quelque chose d'assez positif, mais en m\u00eame temps j'ai pas n\u00e9gatif mais un peu un double voil\u00e0 \u00e0 double sens qui est une a donc que j'aime bien, voil\u00e0 qui a un ton, ils sont un peu des com\u00e9dies \u00e0 l'italienne, c'est-\u00e0-dire qu'on y y a pas de sur h\u00e9ro\u00efsation du personnage et c'est pas le film n'est pas une statue \u00e0 l'accord de Godart et on montre aussi lanc\u00e9 dans ces failles et effectivement le le le c\u00f4t\u00e9 un peu Belmondo oui le magnifique, marginal, etc, il y a un truc, j'essaie d'\u00e9thique que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nVous avez cherch\u00e9 longtemps avant de choisir celui -l\u00e0, vous avez opt\u00e9 pour 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [85%] :\r\nOui, j'ai un type qui s'appelle grand homme au d\u00e9but en fait trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un peu \u00e7a faisait un peu je je ricane, mais que je trouvais un peu ironiques, caustiques faciles et et du coup, je trouve que \u00e7a ressemblait pas au film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [95%] :\r\nIl y a du tragique dans ce film, il y a surtout de l'amour et du comique, les 2 vont bien ensemble, c'est un film qui fait l'\u00e9loge de Jean-Luc Godard est -ce que c'est une mani\u00e8re justement de le respecter, de ne pas en faire l'\u00e9loge non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, parce que c'est pas un personnage qui a fait place, pas un homme qui a cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre sympathique c'est c'est pas du tout le but de sa vie, donc, donc oui, je pense que le fait de le respecter, que de montrer dans ses contradictions, ses paradoxes, c'est son refus de jouer le jeu, donc la un endroit, effectivement, c'est l'histoire qu'\u00e0 raconter une histoire d'amour, la mani\u00e8re de raconter va plut\u00f4t vers la com\u00e9die mais sans \u00e9viter tragique de cette histoire oui c'est joyeusement tragique, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [89%] :\r\nOutre ses mauvais c\u00f4t\u00e9s, connus ou reconnus, hein, c'est vrai que c'est un peu un grincheux Godart, on d\u00e9couvre aussi quelqu'un de tr\u00e8s dr\u00f4le dans ce film, en tout cas pour moi, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte est -ce que vous en composant, toute cette histoire en relisant le livre de Anne, qui a \u00e9t\u00e9 sa compagne, hein, que vous mettez en sc\u00e8ne cette cette histoire d'amour -ce que vous D\u00e9couvrez aussi un mec marrant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [88%] :\r\nNon parce qu'en fait moi je connaissais les les films des ann\u00e9es 60 que je trouve vraiment charmant avec plein trucs tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, des trucs qui sont vraiment marrant, moi je, je, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je je connaissais pas par coeur, mais beaucoup de r\u00e9pliques de \u00e0 bout de souffle que je trouve hyper dr\u00f4le en fait le film raconte la bascule du Godard des ann\u00e9es 60 au bout Godart sur politis\u00e9e mao\u00efste des des des ann\u00e9es 70 et le Godart d\u00e9j\u00e0 60 \u00e9tait vraiment oui charmant s\u00e9ducteur marrant plein de jeux de mots et m\u00eame apr\u00e8s, quand il est devenu plus sombre, plus, plus dur, mais il y a, il y a toujours des, des, des fulgurances, c'est dr\u00f4le, notamment sur le langage, enfin donc, non, moi j'ai pas d\u00e9couvert \u00e7a, au contraire, j'ai \u00e7a fait aussi partie des choses qui m'ont attir\u00e9 dans le fait de de choisir comme personnage principal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [94%] :\r\nIl fallait quand m\u00eame trouver un \u00e9quilibre entre le fait que c'est pas un gentil et cherche pas \u00e0 l'\u00eatre non plus et le fait qu'on a un moment donn\u00e9, on a un peu d'empathie pour lui parce que c'est tout le pari du film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [89%] :\r\nAlors l'\u00e9quipe je on on le film ne doit beaucoup \u00e0 Louis Garrel, parce que c'est quelqu'un qui a beaucoup de charme qui am\u00e8ne beaucoup d'humanit\u00e9 l'\u00e9criture aussi, j'ai essay\u00e9 de faire en sorte que finalement c'est pas tellement qui d\u00e9chire m\u00e9chant tout \u00e7a c'\u00e9tait bien qui est destructeur, le fait est qu'il se d\u00e9truit lui- m\u00eame, donc il est, il est lui- m\u00eame victime finalement ils disent oui, mais pas que bourreau c'est c'est presque la premi\u00e8re victime de de de son comportement, donc en ce sens l\u00e0, on a bien empathie ou pour lui malgr\u00e9 tout il y a, il y a, il y a quelque chose de, de, oui, c'est triste, c'est tragique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 Bulgarelli, \u00e9videmment, c'est aussi le pari : faire accepter aux spectateurs que Louis Garrel, Jean-Luc Godard, d\u00e8s le d\u00e9but est -ce que vous avez l'impression de lui donner une grosse responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [91%] :\r\nAutant qu'on peut donner un acteur, c'est-\u00e0-dire qu'elle est \u00e0 la fois \u00e9norme et en m\u00eame temps le l'\u00e9norme parce que c'est l'acteur est -ce qu'on regarde au cin\u00e9ma en 1er lieu c'est vraiment le point de contact avec le spectateur, mais le charme de l'acteur est absolument primordial, apr\u00e8s il y a un sc\u00e9nario il y a une il y a de la mise en sc\u00e8ne du montage etc donc je je je lui confie pas non plus les cl\u00e9s de la maison pour non plus et puis je sais pas \u00e7a moi \u00e7a m'a sembl\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9criture que que le Garrel de faire ce r\u00f4le, donc j'ai, j'en ai jamais dout\u00e9, donc j'ai pas j'ai pas eu l'impression de prendre le moindre risque, en fait, \u00e7a me \u00e7a me semble assez naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [90%] :\r\nGodart, c'est aussi tout un phras\u00e9 Louis Harel \u00e9videmment le fait magnifiquement, il para\u00eet que vous avez parl\u00e9 des heures des heures il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [86%] :\r\nSi vous connaissez, Louis Garrel, vous pouvez pas faire autrement que de parler des heures avec lui parler des arts, \u00e9crit : nous ne sommes non, mais les premiers jours, c'est s\u00fbrement main je rigole, on a parl\u00e9 beaucoup justement pour trouver l'\u00e9quilibre, parce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un peu ridicule de faire une imitation parfaite, c'est-\u00e0-dire avoir une image de Godart comme un imitateur f\u00e9minisation y trouve un truc et il trouve le truc en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a \u00e9t\u00e9 publique et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien s\u00fbr un sketch entre Canal mais dans dans le cas d'un film o\u00f9 on a envie de voir un personnage et on a envie d'avoir d'empathie pour lui le personnage doit \u00eatre plus complexe, c'est-\u00e0-dire c'est pas le m\u00eame dans un dans une chambre avec sa fianc\u00e9e que devant des journalistes que au milieu d'une manifestation que avec ses copains, donc il faut trouver un personnage qui soit, qui \u00e9voque Godart, on a envie qu'on puisse y croire mais qui soit pas non plus qui le qui reste assez ouvert pour 2 voil\u00e0 vivant dans plein de voil\u00e0 donc les toutes les discussions avec lui dans un 1er temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 quel est le niveau de de entre guillemets d'imitation qui qui va nous permet l'interpr\u00e9tation et apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait que leur devant parce qu'apr\u00e8s le plat de r\u00e9sistance, a \u00e9t\u00e9 la perruque et on a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 effectivement des heures et des heures et des heures de n\u00e9gociations, il fallait qu'Isra\u00ebl, pour de vrai, donc pendant quelques mois et c'est un peu vraiment ce qu'on appelle une coupe de techniquement dans le milieu de la coiffure, mais alors il avait bu du cr\u00e2ne ras\u00e9, enfin la fa\u00e7on je sais au moins que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait horrible, donc vous demandez \u00e0 quelqu'un qui va se marier, de, de, d'avoir cette coupe ouais c'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [91%] :\r\nIl a pris, c'est fait don de sa personne, cette sc\u00e8ne que je crois que vous aimez beaucoup, c'est cette sc\u00e8ne de la voiture, une engueulade monstrueuse dans une voiture, \u00e7a c'est une vraie rupture aussi dans le film entre le Godart et ses amis, c'est le moment de l'isolement compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [85%] :\r\nOuais importante, en fait, moi j'ai essay\u00e9 que toutes les sc\u00e8nes, soit des degr\u00e9s diff\u00e9rents, des moments de bascule, y a toujours un truc, il y a, il y a toujours un truc qui se perd, qui \u00e9volue en tous les cas, mais toutes les cha\u00eenes sont des petits moments de basculer celle -l\u00e0 est une, un moment de bascule assez violent, parce que \u00e7a clash, moi j'ai pris beaucoup de plaisir parce que j'ai fait, j'ai fait ce que je n'ai pas d'habitude \u00e7a vient d'habitude je vais beaucoup confiance au montage et l\u00e0 j'ai fait un peu long plan voil\u00e0 6 personnes dans le Champ, donc 6 acteurs, on voit vraiment les acteurs, c'est ce qui est pour moi tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 travailler parce que j'avais dit vraiment d\u00e9\u00e7u par l'acteur \u00e0 disposition donc voil\u00e0, mais oui oui c'est une sc\u00e8ne que j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [93%] :\r\nQuelques citations du film, on va terminer l\u00e0- dessus et vous me donnez votre avis de cin\u00e9aste, les acteurs ne sont pas des gens libres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une vraie citation de Godart, les acteurs ne sont pas bon, je trouve \u00e7a un peu dur, non, je trouve \u00e7a un peu dur en m\u00eame temps c'est vrai que quand vous qu'on les acteurs sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, ce soir, un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, sur un plateau de tournage de cin\u00e9ma ne sont pas des gens qui prennent des d\u00e9cisions, voil\u00e0 c'est c'est voulu diriger le sc\u00e9nario, les dirigeants tous cas au moins, c'est-\u00e0-dire ils savent que leur journ\u00e9e de rentrer dans la pi\u00e8ce dire telle phrase dire telle phrase certaines presque, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est un peu dur, mais ce n'est pas d\u00e9nu\u00e9 de 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [91%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9 vrai l\u00e0 je l'aime beaucoup la politique, c'est comme les chaussures, il y a la gauche et la droite et \u00e0 un moment donn\u00e9, on a envie de marcher pieds nus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [85%] :\r\nC'est une phrase qui alors pour le coup qui m'est venue un peu enfin de de d'\u00e9criture comme \u00e7a mais souhaite sa vie, il aurait pu dire Godart et l'a r\u00e9pudi\u00e9 donc \u00e7a, \u00e7a vous \u00eates partie pour moi du plaisir de en fait quand vous aimez bien \u00e9crire, de dialogues, c'est toujours d\u00e9licat de faire du sur- Diallo vous avez des personnages ou d'un peu de film personne parle comme \u00e7a, c'est trop, \u00e9crit tout \u00e7a, donc vous, vous avez plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 baisser un peu et et rendent les choses un peu plus naturel lui on accepte que les trucs soit tr\u00e8s \u00e9crit, parce que il avait ce genre de fulgurances donc c'est donc \u00e7a, \u00e7a faisait partie du plaisir de faire des phrases, oui, il aurait pu l'Indien sur ce que \u00e7a raconte oui bon c'est c'est c'est un peu c'est, c'est un peu des aphorismes, on sait pas bien ce que \u00e7a raconte l'image mais on peut pr\u00e9f\u00e9rer trucs de suivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [84%] :\r\nIl le voit ou qu'il ne voit pas ce film, qu'est-ce que \u00e7a change, \u00e7a change quelque chose, donc pour moi \u00e7a change rien, mais pas dans l'attente de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [86%] :\r\nNon, pas du tout, j'ai j'ai pas un cin\u00e9ma qui s'inscrit dans la lign\u00e9e de Godart, donc je je suis pas dans l'attente de la parole du ma\u00eetre, pas du tout, d'autant que je comprends, mais vraiment que, en tant qu'\u00eatre humain pour lui devoir bon des, des, des gamins qui raconte l'esp\u00e8ce de, de, de moments de son intimit\u00e9 parce il y a aussi de son intimit\u00e9 avec une femme qui ne voit plus depuis presque 50 ans comprend qui qui saute pas de joie et qui n'est pas forc\u00e9ment envie d'aller, d'aller voir \u00e7a donc honn\u00eatement moi je, je lui demande rien du tout, apr\u00e8s je m'attends au pire quand m\u00eame, non, je m'attends \u00e0 une phrase un peu fulgurante et tout \u00e7a, d'ailleurs je suis hyper contente de qui ne l'est pas fait \u00e0 Cannes, chose que c'\u00e9tait plut\u00f4t cool de sa part parce qu'il aurait pu faire une phrase un peu m\u00e9chante et j'ai et c'est vrai que l'ouverture de la chasse quoi c'\u00e9tait il y a 80 6 enfants le fond du laisser tranquille il fait ce qu'il avait \u00e0 faire, tout va bien, enfin moi je demande rien \u00e0 tout \u00e0 heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [92%] :\r\nCe film s'appelle le redoutable de Michel Hazanavicius, il sort aujourd'hui en salles, Michel Hazanavicius qui sera \u00e9galement l'invit\u00e9 de Vertigo ce soir d\u00e8s 16 heures 30 et on termine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B762EB2-8F74-4A81-B74B-3958C3710E9D", "internalArchiveId": "9B762EB2-8F74-4A81-B74B-3958C3710E9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste;Christophe Reymond, directeur du centre patronal vaudois;Langerock, Virginie;Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romand de la soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes;Boukari, Fouad;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur valaisan du FB B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:50-08:00:19 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/AVS INITIATIVE DDR REAX SAVARY) Un seul et m\u00eame pilier, fort et solidaire: l'AVS. \r\nC'est l'id\u00e9e du Parti suisse du travail qui envisage de lancer une initiative populaire, selon nos informations. \r\nL'ensemble des avoirs seraient r\u00e9unis dans le 1er pilier et on renoncerait au 2e pilier qui a montr\u00e9 ses limites, selon le P.O.P. \r\nUne forme de caisse de retraites unique qui ne convainc pas la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary...\r\n  0'37''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard\r\n(02/SONDAGE RETRAITES IV PARTISAN :REYMOND) *** Et justement, la plus grande incertitude r\u00e8gne autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, \u00e0 dix jours de la votation f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLe oui s'effrite, selon le 2e sondage SSR publi\u00e9 ce mati.\r\nLa r\u00e9forme, soumise au peuple le 24 septembre, serait accept\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9 (51%). \r\nEn recule de 2% par rapport au 1er sondage, r\u00e9alis\u00e9 un mois plut t\u00f4t.\r\nResultat donc incertain, mais le directeur du centre patronal vaudois reste serein...\r\nChristophe Reymond, qui soutient cette r\u00e9forme.\r\nEXTRO\r\nChristophe Reymond avec Muriel Ballaman.\r\nL'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, passe nettement la rampe, avec 69% de oui. \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce deuxi\u00e8me sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1408 personnes, avec une marge d'erreur de 2,9%.\r\n(06/PILATUS IV MONNEY) \"Tout laisse supposer un probl\u00e8me humain\"... \r\nCe sont les mots ce matin sur notre antenne de Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse au lendemain du crash d'un pilatus PC-7 de l'arm\u00e9e.\r\nLe coprs sans vie du pilote a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du Schreckhorn, au-dessus de Grindelwald, dans l'Oberland bernois, .\r\nL'appareil qui effectuait un vol entre Payerne et Locarno avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 vers 16h00.\r\nLa justice militaire menera l'enqu\u00eate.\r\nCe nouveau drame porte \u00e0 6 le nombre d'accidents au sein de l'arm\u00e9e de l'air, depuis 2013.\r\nFran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romand de la soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes  rappelle que le pilotage est une activit\u00e9 \u00e0 risque... M\u00eame si la s\u00e9curit\u00e9 est toujours au coeur des forces a\u00e9riennes.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Virginie Langerock\r\n(TF5/LOI SUR LE PERSONNEL 8H)  FABRICE GAUDIANO, en direct du Studio de Fribourg / natel 0 79 **\r\n*** Faut-il modifier totalement la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg ? \r\nUne question \u00e0 laquelle doit repondre ce matin le Parlement cantonal...\r\nEn acceptant ou en rejetant une motion de la droite. \r\nFabrice Gaudiano pour le canton de Fribourg les enjeux sont cruciaux .\r\n------\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg. C'est LE dossier de la rentr\u00e9e politique du canton : \r\nIl concerne l'avenir de 18'000 fonctionnaires. Le personnel soignant. des enseignants. ou autres policiers.  \r\nDont le r\u00e9gime social et financier.Pourrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse.\r\n*** Concr\u00e8tement. que demande le texte de la motion ?\r\nLes auteurs.  2 jeunes issus du camp lib\u00e9ral-radical. et de l'UDC. Veulent rendre la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg. + flexible.\r\nNotamment. L'id\u00e9e serait de freiner la progression salariale. D'ouvrir la porte \u00e0 la privatisation de certains services publics. Et d'introduire le salaire au m\u00e9rite.\r\nAlors bien s\u00fbr. Ces propositions.  Les syndicats n'en veulent pas ! \r\nMais ils se disent pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re.Sur quelques am\u00e9nagements.  Dont les contours restent flous.\r\n*** Et le gouvernement fribourgeois. quelle est sa position ?\r\nIl louvoie. et temporise. Et pour cause. Car quand on tire le fil. et c'est toute la pelote qui vient avec !\r\nLors de la r\u00e9cente votation pour sortir le personnel. De l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents. De la convention collective du canton. La droite l'a emport\u00e9 de justesse. \r\nEt depuis l'\u00e9t\u00e9. Le d\u00e9bat sur la sortie des employ\u00e9s des h\u00f4pitaux fribourgeois. De la m\u00eame CCT. \r\nNe cesse d'enfler. D'autant plus que la direction des h\u00f4pitaux. Se sert des chiffres rouges pour augmenter la pression. Et tout cela. Sur fond de conflit. aussi.  Sur l'octroi ou pas. D'un droit de gr\u00e8ve pour les policiers.\r\nEt les employ\u00e9s du secteur de la sant\u00e9. Bref. L'Etat de Fribourg est favorable \u00e0 la motion. Sur la r\u00e9forme de la loi sur le personnel. Mais pas de fond en comble. En fait. Il tente de jouer la montre. Car il sait pertinemment qu'il est assis sur une poudri\u00e8re.\r\n*** Les explications sign\u00e9es Fabrice Gaudiano\r\n(BVE Irma) *** Des tonnes de d\u00e9bris \u00e0 perte de vue, l'ouragan Irma a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans l'archipel des Keys, en Floride.\r\nIl y a d\u00e9truit totalement ou partiellement 85% des habitations.\r\nLa Floride ou le bilan humain s'est alourdi hier avec 12 morts dans cet Etat am\u00e9ricain.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'y rendra demain pour constater l'ampleur des dommages.\r\nL'ouragan qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 d'immenses d\u00e9g\u00e2ts dans les Cara\u00efbes o\u00f9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s'est rendu hier, en Guadeloupe et \u00e0 Saint-Martin, pour apaiser les critiques sur la lenteur des secours.\r\n(BVE Manifs France) Emmanuel Macron, a v\u00e9cu hier sa premi\u00e8re mobilisation sociale d'ampleur. \r\nDes manifestations et des gr\u00e8ves, se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 travers la France afin de d\u00e9noncer la r\u00e9forme du Code du travail, jug\u00e9e comme \u00e9tant une \"r\u00e9gression sociale\". \r\nPlus de 400 000 manifestants, selon la CGT, 223 000 selon le minist\u00e8re de l'Interieur.\r\nLa CGT qui a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 une nouvelle mobilisation, le 21 septembre. \r\nUne autre journ\u00e9e d'action, \u00e0 l'initiative du parti La France insoumise, est attendue le 23 septembre.\r\n(20/ ISRAEL ARMEE) *** La Haute cour de justice isra\u00e9lienne relance le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration des hommes ultra-orthodoxes dans l'arm\u00e9e .\r\nLa Cour supr\u00eame qui a annul\u00e9 un texte qui exempte les ultra-orthodoxes du service militaire. \r\nD\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 le m\u00e9contentement de cette puissante communaut\u00e9, dont plusieurs repr\u00e9sentants si\u00e8gent au gouvernement, Alain Franco.\r\n---\r\nOui parce que pour la communaut\u00e9 orthodoxe, le plus important dans la vie c'est le respect strict des r\u00e8gles du juda\u00efsme, dans tous les aspects de la vie quotidienne.  Pour ses membres, la conscription \u00e9loigne les jeunes de la pri\u00e8re et de l'\u00e9tude de la torah. \r\nCette communaut\u00e9 qui repr\u00e9sente 10% se bat depuis des lustres pour l'exemption au service militaire, pourtant obligatoire pour tous, et ce au grand dam de la jeunesse la\u00eeque. Rappelons que le service militaire en Israel dure deux ans et huit mois pour les hommes. Deux ans pour les jeunes femmes. C'est sur cette exception inscrite dans la loi qu'est revenue la Cour Supr\u00eame isra\u00e9lienne au principe qu'elle \u00ab viole le principe d'\u00e9galit\u00e9 \u00bb. Le jugement donne un an au gouvernement pour changer sa loi.\r\nEt \u00e7a ne sera pas de trop, car les repr\u00e9sentants des partis orthodoxes sont furieux et d\u00e9noncent \u00ab une cour supr\u00eame d\u00e9connect\u00e9e des traditions \u00bb. Pour l'instant, ils maintiennent leur soutien au gouvernement de Benyamin Netanyahu et promettent de se battre de l'int\u00e9rieur pour maintenir l'arrangement, quitte \u00e0 trouver une nouvelle formulation.\r\n----\r\nles explications d'Alain Franco.\r\n(BVE Birmanie) *** Aung San Suu Kyi, ne participera pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qui s'est ouverte hier \u00e0 New York.\r\nLa dirigeante birmane  mise en cause dans les violences qui ont contraint \u00e0 l'exode pr\u00e8s de 370.000 musulmans Rohingya, La r\u00e9pression violente men\u00e9e par les forces de s\u00e9curit\u00e9 birmanes a d\u00e9clench\u00e9 les critiques de la communaut\u00e9 internationale, notamment de Washington.\r\nCertains commentateurs demandent le retrait du prix Nobel de la paix qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 en 1991 \u00e0 l'ancienne opposante \u00e0 la junte militaire.\r\nUne r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies est pr\u00e9vue aujourd'hui sur le dossier birman, \u00e0 la demande du Royaume-Uni et de la Su\u00e8de.\r\n(BVE Cor\u00e9e) Pyongyang promet de poursuivre ses programmes militaires\r\nC'est sa r\u00e9ponse aux sanctions impos\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et jug\u00e9es \"mal\u00e9fiques\".\r\nSanctions qui font suites au  sixi\u00e8me essai nucl\u00e9aire nord cor\u00e9en.\r\nDonald Trump qui s'est dit sc\u00e9ptique vis \u00e0 vis de ces nouvelles sanctions.\r\nSentiment partag\u00e9 \u00e9galement par plusieurs experts sur la port\u00e9e de ce texte, relevant que les pr\u00e9c\u00e9dentes sanctions n'avaient pas emp\u00each\u00e9 les prog\u00e9s importants des programmes nucl\u00e9aire et balistique de Pyongyang.\r\n(13/PERSPECTIVES VOYAGISTES SUISSES PA) *** 2017 aura \u00e9t\u00e9 tout juste satisfaisante pour les voyagistes suisses, et les perspectives s'annoncent mitig\u00e9es pour 2018. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par leur association fa\u00eeti\u00e8re et l'Universit\u00e9 de St-Gall. \r\nMais malgr\u00e9 des incertitudes geopolitiques persistantes, les Suisses ont \u00e0 nouveau moins peur de voyager. \r\nEt les professionnels devraient en profiter. Olivier Schorderet\r\n(17/B\u00c2LE-MANCHESTER IV WICKY) *** Manchester United trop fort pour le FC B\u00e2le...\r\nD\u00e9faite 3-0 hier soir \u00e0 Old Trafford pour son entr\u00e9e en lice dans la Ligue des champions...\r\nUne d\u00e9faite logique, pour le champion de Suisse, qui s'est montr\u00e9 trop timor\u00e9 pour pouvoir rivaliser. \r\nLa r\u00e9action de Rapha\u00ebl Wicky, l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le.\r\nRapha\u00ebl Wicky avec St\u00e9phane Rinaldi\r\nLisbonne, l'autre gros morceau de ce groupe A, s'est inclin\u00e9 2-1 chez lui face au CSKA Moscou.\r\nAutre r\u00e9sultat hier soir, la victoire 3-0 du FC Barcelon contre la Juve.\r\nLe PSG new look, avec Neymar et Mbapp\u00e9, a surclass\u00e9 le Celtic Glasgow 5 \u00e0 0.\r\nAlors que Chelsea a \u00e9trill\u00e9 en un set les azerba\u00efdjanais de Qarabag 6 \u00e0 0.\r\n(Hockey sur Glace) Du Hockey sur Glace et Fribourg-Gott\u00e9ron qui renoue avec la victoire lors de la 3e journ\u00e9e de National League.\r\nSucc\u00e9s \u00e0 bienne 3 - 2, hier soir.\r\nA noter aussi la d\u00e9faite de Lausanne \u00e0 Zoug, 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prologation.\r\nGen\u00e8ve-Servette a perdu 4 \u00e0 1 \u00e0 Davos.\r\nBerne a battu Ambri 2 \u00e0 0\r\nZurich a dispos\u00e9 de Langnau 5 \u00e0 3.\r\nVictoire de Lugano contre Kloten 3 \u00e0 2.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-13T07:59:38_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-13T07:59:38_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8896792", "ece-8896775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:30:35Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de cr\u00e8me, soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre Manche ouest et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve, mais suite \u00e0 la panne d'un v\u00e9hicule sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des perturbations entre Matran et sud en direction de Fribourg, la voie de droite est ferm\u00e9e sur ce tron\u00e7on, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUn temps nuageux, vous a -t-on ce matin au nord des Alpes, ces nuages donneront quelques pluies passag\u00e8res, ils pourront se d\u00e9chirer, laisser la place \u00e0 quelques \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique, le risque de pluie sera nettement plus faible en Valais \u00e9galement, il ne fera pas plus de 20 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec raised, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [86%] :\r\nBonjour, \u00c9ric Gerets bonjour au menu de toute amende aujourd'hui revenir en Catalogne, on retrouvera Jordan Davis en Direct de Barcelone, puisque les maires notamment Les aux fonctionnaires se retrouvent pris en \u00e9tau entre Barcelone, la Catalogne et l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, le 1er octobre et puis Madrid qui interdit la tenue, l'organisation de ce r\u00e9f\u00e9rendum qu'est -ce qu'ils vont faire, qui vont -ils Ebbert Jordan Davis on a rencontr\u00e9 quelques-uns casse- t\u00eate merci tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00e0 demain romaine, merci, merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il 8 heures une, et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [92%] :\r\nCar toutes les retraites r\u00e9unis dans un seul et m\u00eame pilier, c'est l'id\u00e9e envisag\u00e9e par la gauche de la gauche, information dans notre rubrique politique, le Parti suisse du travail compte lancer une initiative populaire apr\u00e8s la votation du 24 septembre sur la pr\u00e9voyance vieillesse votation dont le r\u00e9sultat est incertain, selon le sondage SSR publi\u00e9 ce matin un probl\u00e8me humain est \u00e9voqu\u00e9e par l'arm\u00e9e au lendemain du crash d'un Pilatus SpaceX baisser cette le corps sans vie du pilote, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s de du Cher cornes au-dessus de Greenpeace, c'est le 6\u00e8me accident au sein de l'arm\u00e9e de l'air depuis 2013 dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la d\u00e9faite 3 0 hier soir du FC B\u00e2le contre Manchester United en Ligue des champions pour leur retour dans la cour des grands, les Mancuniens ont d\u00e9roul\u00e9 face \u00e0 des B\u00e2lois f\u00e9brile et surtout limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [92%] :\r\nUn seul pilier fort et solidaire, l'AVS, c'est l'id\u00e9e du Parti suisse du travail qui envisage de lancer une initiative populaire, selon nos informations, l'ensemble des avoirs seraient r\u00e9unis dans le 1er pilier et on renoncerait au 2\u00e8me, pilier qui a montr\u00e9 ses limites, selon le P O P, une forme de caisse de retraites unique qui ne convainc pas la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [93%] :\r\nJe partage la pr\u00e9occupation sur l'avenir du 2\u00e8me, pilier, mais la r\u00e9ponse, si on veut s\u00e9curiser ne rendent cette voter oui le 24 septembre prochain puisque c'est exactement l'objectif de la r\u00e9forme maintenant le 2\u00e8me pilier, les gens y sont attach\u00e9s, c'est aussi une fa\u00e7on comment dire d'avoir quelque chose \u00e0 eux alors maintenant avoir construit ce syst\u00e8me dual et le supprimer aujourd'hui, m\u00eame si en effet la question de la retraite par capital peut se poser, mais de passer d'une d'une question l\u00e9gitime \u00e0 une suppression pure et simple 2\u00e8me, pilier, \u00e7a me para\u00eet pas \u00eatre au jour d'aujourd'hui, la bonne, la bonne piste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et justement, la plus grande incertitude r\u00e8gne autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 \u00e0 10 jours de la votation f\u00e9d\u00e9rale le oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [92%] :\r\nS'effrite, selon le 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin la r\u00e9forme soumise au peuple le 24 septembre serait accept\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9, 51 pourcent,, en recul de 2 pourcent par par rapport au 1er sondage r\u00e9alis\u00e9 un mois plus t\u00f4t, r\u00e9sultat donc incertain, mais le directeur du Centre patronal Vaudois reste serein, Christophe Reymond qui soutient cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:51) [89%] :\r\nLe sondage Union dizaine de jours et depuis 10 jours, a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses qui d\u00e9j\u00e0 ont \u00e9volu\u00e9 sur le terrain, il y a eu, par exemple, l\u00e0 j'appelle de milieux tr\u00e8s divers en faveur de la r\u00e9forme, il y a eu un certain nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux honoraires et actuel, y compris la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui se sont positionn\u00e9s en faveur il y a eu l'entr\u00e9e en lice des organisations paysannes et tout \u00e7a est \u00e0 mon sens, de nature \u00e0 renforcer la tendance \u00e0 une acceptation du projet, les citoyens vont finir par se convaincre que l'on a initi\u00e9 un processus processus de renforcement, pas un peu de notre r\u00e9gime de pr\u00e9voyance vieillesse, donc je reste raisonnablement optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [94%] :\r\nEt l'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire passe nettement la rampe avec 69 pourcent de de oui, voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce deuxi\u00e8me sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs entre le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1004, 8000 4 8 personnes avec une marge d'erreur de 2 9 pourcent tout tout laisse supposer un probl\u00e8me humain, ce sont les mots ce matin sur notre antenne de Daniel Reist, porte- parole de l'arm\u00e9e suisse, au lendemain du crash d'un Pilatus s'PC cette de l'arm\u00e9e, le corps sans vie du pilote, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du Cher cornes au-dessus de crimes, vols dans l'Oberland bernois l'appareil qui effectuait un vol entre Payerne et Locarno avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 vers 16 heures la justice militaire m\u00e8nera l'enqu\u00eate ce nouveau drame porte \u00e0 6 le nombre d'accidents au sein de l'arm\u00e9e de l'air depuis 2013 France O Monney secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Romand de la soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes rappelle que le pilotage est une activit\u00e9 \u00e0 risques, m\u00eame si la s\u00e9curit\u00e9 est toujours au coeur des forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:29) [89%] :\r\nEt autre un avion reste une activit\u00e9 \u00e0 risque, malgr\u00e9 toute la la s\u00e9curit\u00e9, les radars, l'environnement qu'on a la s\u00e9curit\u00e9 est au coeur de la ADN de l'aviation, que ce soit au niveau de la maintenance des avions que sont au niveau de la pr\u00e9paration des vols et des le\u00e7ons qui sont tir\u00e9s de ses vols chaque fois qu'il y a un un incident en vol qui n'est pas un accident, un incident, une particularit\u00e9 tout \u00e7a donne lieu \u00e0 des d\u00e9briefing \u00e0 des le\u00e7ons qui sont ensuite communiqu\u00e9e ou transmise aux aux pilotes pour que chacun puisse s'am\u00e9liorer en permanence au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait vraiment partie de l'ADN d'une force a\u00e9rienne, ce sont en Suisse ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Virginie Langeroc et cette question maintenant, faut -il modifier totalement la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [94%] :\r\nQuestion \u00e0 laquelle doit r\u00e9pondre ce matin le Parlement cantonal en acceptant ou en rejetant une motion de la Droite Fabrice Gaudiano pour le compte de Fribourg, les enjeux sont donc cruciaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [96%] :\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg, c'est le dossier de la rentr\u00e9e politique du canton, il concerne l'avenir de 18000 fonctionnaires le personnel soignant des enseignants ou autres policiers dans le r\u00e9gime social et financier pourrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [98%] :\r\nConcr\u00e8tement, que demande le texte de la motion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:40) [94%] :\r\nLes auteurs de jeunes issus du camp lib\u00e9ral- radical et de l'UDC veulent rendre la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg, plus flexible, notamment, l'id\u00e9e serait de freiner la progression salariale d'ouvrir la porte \u00e0 la privatisation de certains services publics, et d'introduire le salaire au m\u00e9rite alors bien s\u00fbr ces propositions, les syndicats n'en veulent pas, mais ils se disent pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur quelques am\u00e9nagements dans les contours restent encore floues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [95%] :\r\nEt le gouvernement fribourgeois, quelle est sa position. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [94%] :\r\nIl louvoie et pour cause, car comptant tire le fil c'est toute la pelote qui vient avec lors de la r\u00e9cente votation sur pour sortir le personnel de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents de la convention collective du canton, la droite l'a emport\u00e9, mais de justesse, et depuis l'\u00e9t\u00e9, le d\u00e9bat sur la sortie des employ\u00e9es des h\u00f4pitaux fribourgeois de la m\u00eame CCT ne cesse d'enfler d'autant plus que la direction des h\u00f4pitaux se sert des chiffres rouges pour augmenter la pression, bref, l'\u00e9tat de Fribourg est favorable \u00e0 la motion sur la r\u00e9forme de la loi sur le personnel, mais pas de fond en comble, en fait, il tente de jouer la montre, car il sait pertinemment qu'il est assis sur une poudri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [100%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [97%] :\r\nDes tonnes de d\u00e9bris \u00e0 perte de vue, l'ouragan Irma a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables dans l'archipel des Keys en Floride, il y a d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [95%] :\r\nTotalement ou partiellement 85 pourcent des des habitations, la Floride, o\u00f9 le bilan humain s'est alourdi hier avec 12 morts dans cet \u00c9tat am\u00e9ricain le pr\u00e9sident Donald Trump se rendra demain pour constater l'ampleur des dommages, l'ouragan qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 d'immenses d\u00e9g\u00e2ts dans les Cara\u00efbes, o\u00f9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s'est rendu hier, Emmanuel Macron, qui a v\u00e9cu \u00e9galement sa premi\u00e8re mobilisation sociale d'ampleur des manifestations et des gr\u00e8ves se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 travers la France afin de d\u00e9noncer la r\u00e9forme du code du travail, plus de 400000 manifestants selon la CGT, 223000 selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, la CGT, qui a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 une nouvelle mobilisation le 21 septembre une autre journ\u00e9e d'action \u00e0 l'initiative du parti La France insoumise est attendue le 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [94%] :\r\nLa Haute Cour de justice isra\u00e9lienne relance le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration des hommes ultra- orthodoxes dans l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [95%] :\r\nLa Cour supr\u00eame qui a annul\u00e9 un texte qui exempte les ultra- orthodoxes du service militaire, d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 le m\u00e9contentement de cette puissante communaut\u00e9 dont plusieurs repr\u00e9sentants si\u00e8gent au gouvernement, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [94%] :\r\nMais oui, parce que pour la communaut\u00e9 orthodoxe, le plus important dans la vie, c'est le respect strict des r\u00e8gles du Juda\u00efsme dans tous les aspects de la vie quotidienne, alors pour ses membres, la conscription \u00e9loigne les jeunes de la pri\u00e8re et l'\u00e9tude de la torah, cette communaut\u00e9 qui repr\u00e9sente 10 pourcent de de la population se bat depuis des lustres pour le maintien de l'exemption au service militaire obligatoire pour tous, et ce, au grand dam de la jeunesse la\u00efque, rappelons que le service militaire en Isra\u00ebl dure 2 ans et 8 mois pour les hommes, 2 ans pour les femmes c'est sur cet essai exception pardon inscrite dans la loi qui est revenu \u00e0 la Cour supr\u00eame isra\u00e9lienne au principe qu'elle viole le principe de l'\u00e9galit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9, le jugement donne un an au gouvernement pour changer sa loi, ce ne sera pas trop parce que les repr\u00e9sentants des partis Todor se sont furieux, ils d\u00e9noncent une cour supr\u00eame d\u00e9connect\u00e9e des traditions, pour l'instant ils gardent leur soutien au gouvernement de Benyamin Netanyahu et promettent de se battre, de l'int\u00e9rieur pour maintenir l'arrangement, quitte \u00e0 trouver une nouvelle formulation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:49) [99%] :\r\nLes explications d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [93%] :\r\nAung San Suu Kyi n'ira pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qui s'est ouverte hier \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:56) [94%] :\r\nLa dirigeante birmane, mise en cause dans les violences qui ont contraint \u00e0 l'exode pr\u00e8s de 370000 musulmans Rohingya la r\u00e9pression violente men\u00e9e par les forces de s\u00e9curit\u00e9 birmanes d\u00e9clench\u00e9 des critiques de la communaut\u00e9 internationale, une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies est pr\u00e9vue aujourd'hui sur le dossier birman \u00e0 la demande du Royaume-Uni et de la Su\u00e8de, Pyongyang promet de poursuivre ses programmes militaires, la r\u00e9ponse aux sanctions impos\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et jug\u00e9es mal\u00e9fiques, sanctions qui font suite au 6\u00e8me essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, Donald Trump s'est dit sceptique hier vis-\u00e0-vis de ces nouvelles fonctions, sentiment partag\u00e9 \u00e9galement par plusieurs experts sur la port\u00e9e de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [93%] :\r\n2000 17 heures a \u00e9t\u00e9 tout juste satisfaisante pour les voyagistes suisses et les perspectives s'annoncent plut\u00f4t mitig\u00e9 pour 2018 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [95%] :\r\nConclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par leurs associations fa\u00eeti\u00e8res et l'Universit\u00e9 de Saint-Gall mais malgr\u00e9 des incertitudes g\u00e9opolitiques persistantes, les Suisses ont \u00e0 nouveau moins peur de voyager les professionnels devraient en profiter : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [93%] :\r\nL'am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique en Suisse et en Europe laisse entrevoir un avenir moins sombre encore gris mais moins sombre \u00e0 l'approche des vacances d'Automne, la demande vers l'\u00c9gypte, la Tunisie et la Turquie a red\u00e9coll\u00e9 des destinations pourtant sinistr\u00e9s long derniers attentats oblige, mais depuis, la peur a baiss\u00e9 d'un cran, si 51 pourcent des des personnes interrog\u00e9es craignent d'\u00eatre la cible d'un acte terroriste lorsqu'elles voyagent, elles \u00e9taient encore 55 pourcent il il y a un an, un signe ne trompe pas : la part des Suisses qui r\u00e9servent t\u00f4t au moins 2 mois \u00e0 l'avance, a de nouveau augment\u00e9 et il privil\u00e9gie les agences de voyages pour leur exp\u00e9rience et leurs comp\u00e9tences, une petite bouff\u00e9e d'air frais en perspective pour un secteur qui subit de plein fouet la pression sur les prix et les marges et qui a fondu de moiti\u00e9 en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [95%] :\r\nManchester United, trop fort pour le FC B\u00e2le, d\u00e9faite 3 0 hier soir \u00e0 Old Trafford pour son entr\u00e9e en lice dans la Ligue des champions, une d\u00e9faite logique pour le champion de Suisse qui s'est montr\u00e9 trop timor\u00e9 pour pouvoir rivaliser, \u00e9coutez la r\u00e9action de Rapha\u00ebl Wicky, l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:53) [89%] :\r\nAu d\u00e9but, on \u00e9tait un peu, on \u00e9tait un peu nerveux, ils auraient un peu moins entendu surtout avec ballon, on a beaucoup souffert sans ballon mais sans arr\u00eat, mais avec ballon \u00e9tait en premi\u00e8re mi- temps, les premi\u00e8res 25 30 minutes on \u00e9tait un peu peur, mais apr\u00e8s je pense qu'on a montr\u00e9 de bonnes choses en 2\u00e8me mi- temps, c'est clair, on perd 3 0 mais il y a eu de bonnes choses et je suis \u00e0 100 pourcent s\u00fbr s\u00fbr que cette \u00e9quipe vit cette \u00e9quipe a du caract\u00e8re et puis si on arrive \u00e0 Metz, \u00e0 ce qu'on ce qu'on a fait ce soir sur le terrain en Suisse chaque chacune on revient, on va \u00eatre, je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Rapha\u00ebl Wicky, avec St\u00e9phane Rinaldi et puis \u00c9ric, vous prendrez bien petit peu et pour terminer avec Fribourg Gott\u00e9ron qui renoue avec la victoire lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de National League succ\u00e8s Alien 3 2 hier soir, \u00e0 noter aussi la d\u00e9faite de Lausanne a tous 5 4 apr\u00e8s prolongation et Gen\u00e8veServette a perdu 4 1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [86%] :\r\nDavos, j'aime bien qu'on finisse avec du hockey comme \u00e7a, sentiment de de compl\u00e9tude ces choses la boucle est boucl\u00e9e, tout et tout est fait, tout est dit merci Foued Boukari et vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T07:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABD8E786-D45E-4801-8ACE-3A8BB48DDB1A", "internalArchiveId": "ABD8E786-D45E-4801-8ACE-3A8BB48DDB1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature en duel sur la Pr\u00e9voyance 2020", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Choffat, Pierre Han\r\nThibaut Schaller et Pierre-Han Choffat opposent leur point de vue \u00e0 propos de la Pr\u00e9voyance 2020, soumise au vote le 24 septembre prochain.\r\n\r\n* * Signature en duel sur la Pr\u00e9voyance 2020 (SIGNATURE 13.09 DUEL PREVOYANCE 2020)  PIERRE-HAN CHOFFAT, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 24 +  THIBAUT SCHALLER, en direct du Studio de Neuch\u00e2tel / natel ** 62\r\n7h24 sur la Premi\u00e8re.. \r\nSignature sous forme de duel ce matin... \r\nUn duel autour du projet de pr\u00e9voyance 2020 - la r\u00e9forme des retraites propos\u00e9e par Alain Berset -  sur lequel nous voterons le 24 septembre..  \r\nEt ce matin, deux de nos journalistes croisent le fer pour vous aider \u00e0 vous faire votre opinion. \r\nBonjour Thibaut Schaller et Pierre-Han Choffat...! \r\nThibaut, on commence avec vous... vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme, pourquoi?\r\nTSC: Parce que pr\u00e9voyance deux mille vingt c'est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois. Un effort demand\u00e9 \u00e0 de nombreuses personnes pour gagner une dizaine d'ann\u00e9es de chiffres noirs... avant de replonger dans le rouge... et de devoir lancer une nouvelle r\u00e9forme. Peut mieux faire! Plus durable, plus g\u00e9n\u00e9reux aussi. Et surtout plus \u00e9quitable... en particulier pour les femmes qui devront travailler une ann\u00e9e de plus. Certes, il y a des compensations... mais le jeu n'en vaut pas la chandelle. Pas tant que les femmes gagneront 18% de moins que les hommes. (0'28'')\r\nPHC: C'est vrai, c'est une mesure d'\u00e9conomie. Une correction justifi\u00e9e par la d\u00e9mographie, non pas pour une question d'\u00e9galit\u00e9. Et puis les femmes profiteront enfin d'une meilleure couverture dans le 2e pilier, elles qui sont surrepr\u00e9sent\u00e9es parmi les temps partiels... Quant \u00e0 l'empl\u00e2tre, c'est vite dit. Consolider les retraites jusqu'en 2030, ce n'est pas rien. Et il n'y aura de toute fa\u00e7on pas de r\u00e9forme d\u00e9finitive du syst\u00e8me des retraites... Il faut r\u00e9guli\u00e8rement l'ajuster en fonction de l'\u00e9volution d\u00e9mographique et de la situation \u00e9conomique...  (0'28'')\r\nRELANCE: Pierre-Han, pour vous, cette r\u00e9forme est donc un v\u00e9ritable \"plus\"?\r\nPHC: Bien s\u00fbr... Elle est \u00e9quilibr\u00e9e entre mesures d'\u00e9conomie et ressources suppl\u00e9mentaires. Prenez  l'augmentation des cotisations \u00e0 l'AVS. Quarante ans qu'elles \u00e9taient fig\u00e9es... C'est une sacr\u00e9e couleuvre qu'il a fallu faire avaler \u00e0 la droite et \u00e0 l'\u00e9conomie, tr\u00e8s chatouilleuse sur le co\u00fbt du travail. D'autant que ces pr\u00e9l\u00e8vements sur nos salaires ne sont pas plafonn\u00e9s. Les gros revenus cotisent jusqu'au dernier franc. Pour le plus grand bien de la caisse AVS. (0'24'')\r\nTSC: Le parlement a accouch\u00e9 d'un compromis boiteux, et il faudrait l'accepter simplement parce que c'est un compromis? C'est un peu court! Oui, Alain Berset a r\u00e9ussi \u00e0 ficeler un paquet plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9, oui, politiquement il a r\u00e9ussi \u00e0 passer l'\u00e9cueil du Parlement au prix d'un jeu tactique de haut vol. Et alors? Le r\u00e9sultat est tout sauf satisfaisant, surtout si on est jeune... ou retrait\u00e9 actuel. Il faut renvoyer le paquet \u00e0 l'exp\u00e9diteur. (0'25'')\r\nRELANCE: Ne craignez-vous pas la retraite \u00e0 67 ans pour tous en cas de non, Thibaut?\r\nTSC: Ah, \u00e7a c'est la grande peur agit\u00e9e par les partisans de la r\u00e9forme... une strat\u00e9gie classique. Alain Berset a m\u00eame os\u00e9 menacer les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de la disparition de l'AVS... C'est oublier que si le peuple dit non le 24 septembre et qu'on lui propose une r\u00e9forme encore moins g\u00e9n\u00e9reuse, eh bien: il dira non \u00e0 nouveau. Jusqu'\u00e0 ce qu'un v\u00e9ritable consensus sorte du Parlement... plus \u00e9quilibr\u00e9 et plus g\u00e9n\u00e9reux et qui n'oblige pas une fois de plus les gens \u00e0 se serrer la ceinture... (0'26'')\r\nPHC: Rien ne sert de menacer avec les 67 ans en effet... La question n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. Mais le pire serait de dire non, en faisant croire que demain on rase gratis, qu'une r\u00e9forme plus g\u00e9n\u00e9reuse est possible. Les fondamentaux d\u00e9mographiques sont l\u00e0. Comme les rendements modestes des placements. Ne rien faire, c'est laisser ce bel \u00e9difice sombrer dans les chiffres rouges. Et alors, ce sont les prestations qui seront durement attaqu\u00e9es... Les rapports de force politique ne laissent h\u00e9las aucun doute \u00e0 ce sujet. (0'29'')", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8915653", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature en duel sur la Pr\u00e9voyance 2020", "Signature en duel sur la pr\u00e9voyance 2020 (vid\u00e9o)", "Signature en duel sur la Pr\u00e9voyance 2020 / LME_2017-09-13T07:25:00_signature", "Signature en duel sur la Pr\u00e9voyance 2020 / LME_2017-09-13T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Thibaut Schaller et Pierre-Han Choffat opposent leur point de vue \u00e0 propos de la Pr\u00e9voyance 2020, soumise au vote le 24 septembre prochain.", "Thibaut Schaller et Pierre-Han Choffat opposent leur point de vue \u00e0 propos de la Pr\u00e9voyance 2020, soumise au vote le 24 septembre prochain.", "Thibaut Schaller et Pierre-Han Choffat opposent leur point de vue \u00e0 propos de la Pr\u00e9voyance 2020, soumise au vote le 24 septembre prochain."], "variantIds": ["ece-8896806", "ece-8896784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T07:57:15Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nHier signature sous forme de duel ce matin duel autour du projet de pr\u00e9voyance, 2020 la r\u00e9forme des retraites propos\u00e9e par Alain Berset sur lequel nous voterons le 24 septembre prochain et ce matin, 2 de nos journalistes croisent le fer pour vous aider \u00e0 vous faire votre opinion bonjour Thibaut Schaller et Pierre-Han Choffat, bonjour, bonjour, Thibaut, on va commencer avec vous vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nEh bien parce que pr\u00e9voyance 2020 c'est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, un effort demand\u00e9 \u00e0 de nombreuses personnes pour gagner une dizaine d'ann\u00e9es de chiffres noirs avant de replonger dans le rouge et de devoir lancer une nouvelle r\u00e9forme peut mieux faire, plus durable, plus g\u00e9n\u00e9reux aussi, et surtout plus \u00e9quitable, en particulier pour les femmes qui devront travailler une ann\u00e9e de plus OK, il y a des compensations, mais le jeu n'en vaut pas la chandelle, pas tant que les femmes gagneront 18 pourcent de de moins que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [94%] :\r\nBon, c'est vrai, c'est une mesure d'\u00e9conomie, une correction justifi\u00e9e par la d\u00e9mographie, et non pas pour une question d'\u00e9galit\u00e9 et puis les femmes profiteront, enfin d'une meilleure couverture dans le 2\u00e8me pilier qui sont surrepr\u00e9sent\u00e9es parmi les temps partiels, quant \u00e0 l'empl\u00e2tre c'est vite dit, consolider les retraites jusqu'en 2030, ce n'est pas rien et il n'y aura de toute fa\u00e7on pas de r\u00e9forme d\u00e9finitive du syst\u00e8me des retraites, il faut r\u00e9guli\u00e8rement l'ajuster en fonction de l'\u00e9volution d\u00e9mographique et de la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [93%] :\r\nPierre-Han pour vous, cette r\u00e9forme est donc un v\u00e9ritable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, elle est \u00e9quilibr\u00e9e entre mesures d'\u00e9conomie et ressources suppl\u00e9mentaires, prenez l'augmentation des cotisations \u00e0 l'AVS 40 ans, elles \u00e9taient fig\u00e9es, c'est une sacr\u00e9e couleuvre qu'il a fallu faire avaler \u00e0 la droite et \u00e0 l'\u00e9conomie tr\u00e8s chatouilleuse sur le co\u00fbt du travail, d'autant que ces pr\u00e9l\u00e8vements sur nos salaires ne sont pas plafonn\u00e9s, les gros revenus cotisent jusqu'au dernier franc pour le cru plus grand bien de la caisse AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors comme \u00e7a, le Parlement a accouch\u00e9 d'un compromis boiteux et il faudrait l'accepter simplement parce que c'est un compromis, c'est un peu court Oui Alain Berset a r\u00e9ussi \u00e0 ficeler un paquet plus ou moins calibr\u00e9 oui politiquement, il a r\u00e9ussi \u00e0 passer l'\u00e9cueil du Parlement au prix d'enjeux tactique de haut vol et alors le r\u00e9sultat est tout sauf satisfaisant, surtout si on est jeune ou retrait\u00e9 actuel, il faut donc renvoyer le paquet \u00e0 l'exp\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [95%] :\r\nMais Thibaut, vous ne craignez pas la retraite \u00e0 67 ans pour tout le monde en cas de non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [96%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la grande peur agit\u00e9e par les partisans de la r\u00e9forme, un grand classique en fin de campagne de votation Alain Berset a d'ailleurs m\u00eame os\u00e9 menacer les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de la disparition de l'AVS tout bonnement c'est oublier que si le peuple dit non le 24 septembre et qu'on lui propose une r\u00e9forme encore moins g\u00e9n\u00e9reuse, h\u00e9 bien il dira non \u00e0 nouveau jusqu'\u00e0 ce qu'un v\u00e9ritable consensus hors du Parlement plus \u00e9quilibr\u00e9, plus g\u00e9n\u00e9reux et qui n'oblige pas, une fois de plus, les gens \u00e0 se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\nOui, Myriam sert de menacer les 67 ans, en effet, la question n'est pas \u00e0 l'heure du jour mais le pire, ce serait de dire non, faisant croire que demain on rase gratis, qu'une r\u00e9forme plus g\u00e9n\u00e9reuse est possible les fondamentaux d\u00e9mographiques, ils sont bien l\u00e0, comme les rendements modestes des placements financiers, ne rien faire c'est laisser ce bel \u00e9difice sombrer dans les chiffres rouges et alors ce sont les prestations qui seront durement attaqu\u00e9es, les rapports de force politiques laissez l\u00e0 aucun doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [82%] :\r\n\u00e0 ce sujet, Pierre Enchoffa et Thibaut Schaller pour signature crois\u00e9s, vous pouvez retrouver sur RTS Achbar oblique signature, merci \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T08:26:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80CEFCAF-4FCA-4633-AB4B-CA8DC32C4B75", "internalArchiveId": "80CEFCAF-4FCA-4633-AB4B-CA8DC32C4B75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National maintient son soutien \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\"", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Christian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de soutenir l'initiative de la droite \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9\", ainsi que son contre-projet direct.\r\n\r\n* * Le National maintient son soutien \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" 12h30 sph\u00e8re priv\u00e9e \r\nLe bras de fer se poursuit au Parlement. Il touche au maintien du secret bancaire pour les contribuables suisses. Le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de soutenir l'initiative de la droite \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9\" et son contre-projet direct, Sarah Cl\u00e9ment \r\nPremier constat de ce dossier, c'est que les avis ne sont pas tranch\u00e9s en ce qui concerne les partis politiques. 81 parlementaires ont soutenu l'initiative et le contre-projet, contre 39. Le nombre d'abstentions est cons\u00e9quent : 68.L'initiative, d\u00e9pos\u00e9e il y a 3 ans par le camp bourgeois veut cimenter dans la Constitution le secret bancaire pour les contribuables suisses.  Avec un but : les banques ne seraient plus tenues de  fournir des informations en cas de soustraction fiscale, mais seulement en cas de fraude.Entretemps, le Conseil national a \u00e9labor\u00e9 un contre-projet, qui ne r\u00e8gle que les imp\u00f4ts directs. Et qui accorde le droit aux aux autorit\u00e9s d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es bancaires, lors de graves infractions. Sans qu'il y ait de listes exaustives de celles-ci.Du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste, la ligne est claire. Il reste sur sa position initiale. Et ne soutient ni l'initiative, ni le contre-projet. Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale vaudoise : \r\n((SON 10 SEC))\r\nUn affront aux contribuables honn\u00eates, voire une incitation \u00e0 frauder. Ce sont les raisons, entre autre, qui poussent la gauche, le PBD et les Verts lib\u00e9raux,  comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et celui des Etats \u00e0 rejetter ces deux textes.  \r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la droite, qui souhaite ancrer dans la Constitution le principe du secret bancaire. \r\nChristian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois\r\n((SON 14 SEC))\r\nParmi les partisans de l'initiative, on trouve surtout l'UDC, appuy\u00e9e par certains PLR et PDC. Ces 3 partis sont \u00e9galement favorables au contre-projet.\r\nLa balle est d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de la Chambre des cantons, qui devra \u00e0 nouveau se prononcer. Si elle maintient son rejet du contre-projet, celui-ci sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9. la bataille se focaliserait sur les recommandations de vote face \u00e0 l'initiative.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National maintient son soutien \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" / 12H30_2017-09-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de soutenir l'initiative de la droite \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9\", ainsi que son contre-projet direct."], "variantIds": ["ece-8896733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T10:26:36Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe bras de fer se poursuit au Parlement, il touche au maintien du secret bancaire pour les contribuables suisses le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de soutenir l'initiative de la droite : Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et son contre- projet Direct Sarah Cl\u00e9ment c'est un petit oui avec 80, une voix contre 39 et 68 abstentions, d\u00e9pos\u00e9e par la droite, il y a 3 ans, l'initiative inscrire le secret bancaire dans la Constitution pour tous les contribuables contribuables suisses avec un changement notable : les banques ne serait plus tenu de fournir des informations en cas de soustraction fiscale, seuls les cas de fraude serait signal\u00e9 un contre- projet a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le Conseil national mais qui ne r\u00e8gle que la question des imp\u00f4ts Directs du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, la ligne est claire, il ne soutient ni l'initiative ni le contre- projet Ada Marra conseill\u00e8re nationale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nEn ce qui nous concerne, nous ne soutiendrons pas ces textes qui sont quasiment une invitation \u00e0 la fraude fiscale, cela serait un affront pour tous les contribuables honn\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nUn affront contribuables honn\u00eates, voire une incitation \u00e0 frauder, ce sont les raisons qui poussent la gauche, le PBD, les Verts lib\u00e9raux comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et celui des \u00c9tats a rejet\u00e9 ces 2 textes, les milieux bancaires \u00e9conomiques aussi Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR est d'ailleurs amus\u00e9e ce matin \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nC'\u00e9tait assez amusant d'entendre la gauche venir au secours de l'Association suisse des banquiers pour expliquer \u00e0 quel point ce contre- projet nuisible mais ancr\u00e9 dans la Constitution un grand principe n'est jamais quelque chose d'inutile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nDivis\u00e9s sur l'initiative, l'UDC le PLR et le PDC soutiennent tous le contre- projet, la balle est d\u00e9sormais dans le camp de la Chambre des cantons qui devra se prononcer si elle rejette \u00e0 nouveau le compte, projet, celui -ci sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 restera alors l'initiative seul qui sera soumise au vote populaire et de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD1AF686-5F80-462C-9F42-F5CB22D6C587", "internalArchiveId": "CD1AF686-5F80-462C-9F42-F5CB22D6C587", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vertigo, la bd autrement made in USA", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l'industrie am\u00e9ricaine de la BD est en crise. Une \u00e9quipe des \u00e9ditions DC (Superman, Batman, etc.) envoie Karen Berger au Royaume-Uni recruter des sc\u00e9naristes britanniques. Ainsi nait, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le label Vertigo : une bande dessin\u00e9e politique, engag\u00e9e, litt\u00e9raire \u00e0 mille lieues des super h\u00e9ros en cape et collants de l'\u00e9poque. En marge de BDFIL, du 14 au 18 septembre, Nectar \u00e9voque ce label avec Boris Bruckler, employ\u00e9 du Centre BD de la ville de Lausanne curateur de l'exposition que BDFIL consacre \u00e0 Vertigo. Avec la participation de Fran\u00e7ois Hercou\u00ebt, directeur \u00e9ditorial d'Urban comics.", "durationSec": 3235, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8878242", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Nectar du 13.09.2017", "Nectar du 13.09.2017", "Vertigo, la bd autrement made in USA / NTR_2017-09-13T12:06:00_nectar", "Vertigo, la bd autrement made in USA / NTR_2017-09-13T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l\u02b9industrie am\u00e9ricaine de la BD est en crise. Une \u00e9quipe des \u00e9ditions DC (Superman, Batman, etc\u2026) envoie Karen Berger au Royaume-Uni recruter des sc\u00e9naristes britanniques. Ainsi nait, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le label Vertigo : une bande dessin\u00e9e politique, engag\u00e9e, litt\u00e9raire \u00e0 mille lieues des super h\u00e9ros en cape et collants de l\u02b9\u00e9poque.\nEn marge de BDFIL, du 14 au 18 septembre, Nectar \u00e9voque ce label avec Boris Bruckler, employ\u00e9 du Centre BD de la ville de Lausanne curateur de l\u02b9exposition que BDFIL consacre \u00e0 Vertigo. Avec la participation de Fran\u00e7ois Hercou\u00ebt, directeur \u00e9ditorial d\u02b9Urban comics.\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.", "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l\u02b9industrie am\u00e9ricaine de la BD est en crise. Une \u00e9quipe des \u00e9ditions DC (Superman, Batman, etc\u2026) envoie Karen Berger au Royaume-Uni recruter des sc\u00e9naristes britanniques. Ainsi nait, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le label Vertigo : une bande dessin\u00e9e politique, engag\u00e9e, litt\u00e9raire \u00e0 mille lieues des super h\u00e9ros en cape et collants de l\u02b9\u00e9poque.\nEn marge de BDFIL, du 14 au 18 septembre, Nectar \u00e9voque ce label avec Boris Bruckler, employ\u00e9 du Centre BD de la ville de Lausanne curateur de l\u02b9exposition que BDFIL consacre \u00e0 Vertigo. Avec la participation de Fran\u00e7ois Hercou\u00ebt, directeur \u00e9ditorial d\u02b9Urban comics.\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-8878243", "ece-8878242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-17T15:38:06Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nNectar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nNicolas Julien bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Fatmir la carri\u00e8re \u00e9tant r\u00e9gime Marl\u00e8ne M\u00e9trailler \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Marl\u00e8ne, bonjour Nicolas, le festival bdfil d\u00e9bute demain \u00e0 Lausanne pour un grand week- end d'\u00e9v\u00e9nements en tous genres et parmi ceux -ci, une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Vertigo, une s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es anglo- saxonne, unique en son genre, on va en parler avec vos invit\u00e9s juste apr\u00e8s quelques nouvelles en bref du monde culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [90%] :\r\nPas facile d'\u00eatre clown par les temps qui courent, non content d'\u00eatre victime de rumeurs urbaines \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, voil\u00e0 qu'un film au succ\u00e8s triomphal arrive sur les \u00e9crans pour casser un peu plus encore l'image du clown et \u00e7a en fran\u00e7ais, c'est la nouvelle adaptation d'un roman de Stephen King Romont dans lequel l'auteur am\u00e9ricain met en sc\u00e8ne un clown d\u00e9moniaque, pas d'amalgame r\u00e9clame la World Clown associ\u00e9 cha\u00eene oui Alexis qui orchestrent des manifestations de clown devant les cin\u00e9mas pour bien faire comprendre qu'il s'agit l\u00e0 d'une pure fiction, l'auteur lui- m\u00eame a jug\u00e9 bon de se d\u00e9fendre surtout heures les clowns sont furieux contre moi, \u00e9crit Stephen King, d\u00e9sol\u00e9, la plupart sont g\u00e9niaux mais les gamins ont toujours eu peur des clowns ne tuez pas le messager \u00e0 cause de son message, \u00e7a fait tout dr\u00f4le cette histoire non a et sortie du film en Suisse romande, le 20 septembre \u00e9lites anobli par la reine d'Angleterre, il faut donc l'appeler d\u00e8s la soprano N\u00e9oz\u00e9landaise Dream qui \u00e9t\u00e9 Kanawa vient d'annoncer son retrait d\u00e9finitif des sc\u00e8nes depuis un an, la chanteuse de 73 ans, a renonc\u00e9 \u00e0 se produire en concert et cette fois son retrait est d\u00e9finitif, dans un communiqu\u00e9 qu'irriter car Leroy a d\u00e9clar\u00e9, j'ai eu une carri\u00e8re formidable, je ne veux plus entendre ma voix, elle appartient au pass\u00e9 quand j'enseigne \u00e0 de jeunes chanteurs et que j'entends leurs voix magnifique et juv\u00e9nile je ne tiens pas \u00e0 faire entendre ma voix \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la leur, sa voix juv\u00e9nile, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nLa tr\u00e8s belle voix de la soprano qui \u00e9t\u00e9 Kanawa une quoi les vitrines et morbide et Extraits de Manon Lescaut de Puccini, ici avec le Teatro communale et de Bologne, dirig\u00e9e par Riccardo Chailly, c'\u00e9tait en 1987 et c'est ainsi d\u00e9sormais qu'on pourra l'entendre puisque, qui a \u00e9t\u00e9 Kanawa a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'elle se retirait de tout concert public autre chose maintenant, le festival de bdfil consacr\u00e9s au 9\u00e8me art d\u00e9bute demain \u00e0 Lausanne avec des rencontres, des \u00e9v\u00e9nements, des expositions et parmi ces derni\u00e8res, une Exposition qui vous a tap\u00e9 dans l'oeil, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, celle consacr\u00e9e \u00e0 Vertigo, on va d\u00e9couvrir ces \u00e9ditions uniques en leur genre cr\u00e9\u00e9e il y a presque 25 ans, en compagnie de vos invit\u00e9s \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ici \u00e0 Lausanne il y a Boris brut Claire bonjour, bonjour, vous travaillez au centre de la BD de Lausanne, vous \u00eates en charge de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [92%] :\r\nC'est \u00e7a exactement, j'ai travaill\u00e9 au Centre BD depuis bient\u00f4t un petit peu moins disant maintenant et on a mont\u00e9 cette Exposition pour bdfil cette ann\u00e9e dans le cadre de ce qui se passe justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [94%] :\r\nEt le choix de montrer ce Label Vertigo si particulier, c'\u00e9tait un mandat ou un choix tout personnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [87%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, c'est un choix assez personnel c'est vrai que c'est une collection \u00e0 Label qui me fascine depuis longtemps qui correspond aussi \u00e0 mes go\u00fbts personnels et puis comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait quelque chose autour de la sexualit\u00e9 durant la flore Power, celle d'avant, autour du mythe historique, on s'est dit : ben cette ann\u00e9e, on va faire quelque chose autour des super- h\u00e9ros, ou plut\u00f4t des autres super- h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [88%] :\r\nOui, oui, les superh\u00e9ros assez particulier, comme on va le le d\u00e9couvrir avec vous et puis en duplex avec nous de Paris Fran\u00e7ois couettes bonjour, bonjour, bienvenue dans l'\u00e9mission, vous \u00eates directeur \u00e9ditorial de Urban Comics vous \u00e9dit\u00e9 en France, les comics de l'\u00e9diteur am\u00e9ricain d'ici et donc \u00e9galement le catalogue de Vertigo, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:02) [94%] :\r\nJ'aimerais bien savoir dans quel contexte, c'est une aubaine, c'est de haute lutte que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 remporter le morceau et et \u00e0 ouvrir votre catalogue \u00e0 cet \u00e9diteur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [86%] :\r\nMais en fait, \u00e7a s'est pass\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9 2001 2011 nos premiers sont sortis en janvier 2012, mais bon, il a fallu un peu de temps pour pour mais tout \u00e7a en place et r\u00e9torque l'association de d'ici comics et de notre groupe qui s'appelle le groupe M\u00e9dia-Participations, qui regroupe d'autres \u00e9diteurs de bandes dessin\u00e9es que vous devez sans doute conna\u00eetre comme Dargaud, Dupuis ou le Le Lombard au Canada pour le Manga et en fait d'ici, a d\u00e9cid\u00e9 de s'associer \u00e0 ce on va dire \u00e7a ce groupe v\u00e9n\u00e9rable devant dessin\u00e9e pour y associer \u00e9galement d'assez ses propres ses propres ic\u00f4nes asseoir Batman, Superman Omdurman quand on parle de de super- h\u00e9ros et puis \u00e9galement le Label Vertigo, le Label dits matures ou pour adultes, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e des ann\u00e9es 90 faisait partie en fait du jeu du contrat du divin, donc c'\u00e9tait bon, alors que c'\u00e9tait une une obligation de de publier \u00e9galement le Vertigo, mais, mais un plaisir forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [92%] :\r\nEt et quelle place tient -il ce Label dans votre catalogue g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [88%] :\r\nMais il tient une place un peu la m\u00eame place qu'il a, qu'il a qu'il tient chez chez chez d'ici aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire qu'on a on va dire en terme en mati\u00e8re de production, il a repr\u00e9sent\u00e9 25 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s notre production sur sur les les premi\u00e8res ann\u00e9es avec des fluctuations puisque c'est un fonds qui qui est en pleine mutation, aujourd'hui, on sera peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 en parler et puis nous, notre devoir, c'\u00e9tait non seulement de terminer les s\u00e9ries qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9diteur de les republier \u00e9galement dans un format qui nous semblait plus \u00e0 m\u00eame de de 2, de de conqu\u00e9rir autre s\u00e9duire le le public francophone, et puis de poursuit un petit peu l'exp\u00e9rience avec une mutation dont on sera peut-\u00eatre aussi a appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 parler, qui est plut\u00f4t la poursuite des auteurs publi\u00e9s sous Label Vertigo, que nous avons retrouv\u00e9 sous d'autres latitudes puisque ses auteurs qui sont faits conna\u00eetre chez Vertigo, il y a vraiment toute une, hein, on va dire une une \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une une une rue de de talent s'est retrouv\u00e9 ensuite non pas je, non plus, Vertigo mais chez d'autres, ces auteurs am\u00e9ricains comme comics par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [88%] :\r\nAlors ces \u00e9ditions fran\u00e7aises de Urban Comics des des \u00e9ditions Vertigo sont eux relativement r\u00e9cente, si j'ai bien compris vos propos Fran\u00e7ois en revanche les Vertigo cette s\u00e9rie date d\u00e9j\u00e0 d'il y a presque 25 ans et pour se replonger un petit peu dans le contexte de sa cr\u00e9ation, je vous propose quelques son Darche Yves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [88%] :\r\nEt majorit\u00e9 des Britanniques admire le courage de leur police face \u00e0 ce qu'ils appellent les cordes hurlantes dix Cargill et les autres se demande de quel droit, il s'engage cette mani\u00e8re dans un conflit social 130000 hommes ont cess\u00e9 le travail il y a 9 mois pour d\u00e9fendre 3 mineurs sur 4. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:05) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Lacote pour comprendre dans quel terreau le Label Vertigo a pouss\u00e9, il faut revenir assez avant dans le pass\u00e9 dans la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en pleine \u00e9poque cher, c'est l\u00e0 que les sc\u00e9naristes que les auteurs qui vont faire la la la valeur de Vertigo commencent leur leur 1er tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:31) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est qu'en fait on a toute une g\u00e9n\u00e9ration de d'auteurs que que la cr\u00e9atrice du Label Vertigo : Karine Berger est all\u00e9 chercher, elle \u00e9tait, on vous dire Annie et d\u00e9j\u00e0 \u00e9ditrice de 2 personnages hautement c\u00e9l\u00e8bres maintenant dans comics comme \u00e0 la Nemours O'Neill qui \u00e9mane ou encore Nice Grant Morrison, analyste, cette g\u00e9n\u00e9ration en fait d'anglais, on va dire tr\u00e8s bas, berc\u00e9 par le comics sont par envahir le le mod\u00e8le am\u00e9ricain, mais avec cette esp\u00e8ce de ce recul ou ce mauvais esprit un peu europ\u00e9en, cette vision un peu acerbe et acide sur les sur les choses, nourri notamment par par ces ann\u00e9es, on va dire de plomb v\u00e9cue par le le le peuple, le peuple anglais sous l'\u00e8re Thatcher les du o\u00f9 il \u00e0 \u00e0 produire ce que ce qu'on verra arriver d\u00e8s 93 sous Label Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [86%] :\r\nDes ann\u00e9es chaotiques, socialement, politiquement, \u00e9conomiquement, Boris claire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [85%] :\r\nOui, absolument, c'\u00e9tait des ann\u00e9es extr\u00eamement dur, on se souvient de des gr\u00e8ves des mineurs, on sait que, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 le ch\u00f4mage atteignait presque 13 pourcent en en Angleterre, il y avait une vraie r\u00e9surgence des mouvements d'extr\u00eame droite, il y avait des une part de paroles homophobes qui \u00e9tait vraiment lib\u00e9r\u00e9, on parlait de mettent les homosexuels dans des camps, avec les sid\u00e9ens, donc c'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode extr\u00eamement dur et \u00e7a a marqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment les auteurs de de Vertigo, qui pour la plupart faisaient vraiment partie de la classe, on peut dire un prol\u00e9taire Alan Moore Warren Ali secr\u00e8tement, c'est des gens en fait qui faisait vraiment partie du petit peuple et ont subit extr\u00eamement du roman et d'ailleurs se ressent tr\u00e8s fortement dans leur production vers facteur et nomm\u00e9 directement caricatur\u00e9 en monstres, vampires alli\u00e9es au d\u00e9mons et aux forces les plus obscurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:13) [90%] :\r\nEn un vendre Bellion qui ne touche pas d'ailleurs seulement la bande dessin\u00e9e, les sc\u00e9naristes, mais toute la culture de l'\u00e9poque, la musique, les arts visuels, c'est tout un m\u00eame contexte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est un une p\u00e9riode faste pour la culture pour la contre- culture et et les les auteurs de Vertigo sont largement inspir\u00e9s, il y a un nombre invraisemblable de r\u00e9f\u00e9rences culturelles et pas uniquement \u00e0 la bande dessin\u00e9e, mais la litt\u00e9rature, la peinture, la musique, le cin\u00e9ma dans toute la production Vertigo en tout cas des 10 premi\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:42) [91%] :\r\nAlors pour mieux comprendre et pour mieux visualiser en m\u00eame en radio le faire on va p\u00e9n\u00e9trer dans l'Exposition de l'espace Romandie \u00e0 bdfil qui s'ouvre donc demain et que vous avez con\u00e7u Boris plus et on va tout simplement suivre vos pas dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:10) [88%] :\r\nSur notre gauche, on peut voir une projection vid\u00e9o avec des interviews des principaux de 3 des principaux auteurs Vertigo et sc\u00e9nariste bien connu, entrecoup\u00e9 d'une s\u00e9lection de planches qu'on a consid\u00e9r\u00e9 comme un significative pour notre Exposition, juste en face de nous apr\u00e8s le texte d'introduction, une s\u00e9rie d'articles d'\u00e9poque, un petit peu mis comme \u00e7a contre le mur pour, d'une impression de masse et, en face de nous, un tableau qui constellation c'est cela, on a pens\u00e9 \u00e0 un tableau qui faisait penser \u00e0 ces films policiers, on voit des petits bouts de ficelle qui relie les photos des protagonistes les uns aux autres, h\u00e9 bien l\u00e0, on a la m\u00eame chose, mais avec les sc\u00e9naristes de Vertigo et leurs Oeuvres sur le droite on poursuit avec un tr\u00e8s long couloir qui pr\u00e9sente tous les bandes dessin\u00e9es que nous avons s\u00e9lectionn\u00e9s pour cette Exposition autour de Vertigo, alors on a essay\u00e9 de respecter plus ou moins, note chronologique mais pas toujours, par exemple sur notre droite, nous commen\u00e7ons par la bande dessin\u00e9e de Alan Moore soit fait qui qui est en fait une revitalisation d'une caissi\u00e8re il gothique, la cr\u00e9ature d\u00e9marrer \u00e0 une chute de chose verte qui sort d\u00e9marrer qui redress\u00e9 tort grosses \u00e9ponges oui et on croit que c'est Millau plante mais finalement on se rend compte, plus loin que c'est uniquement une plante qui se croient qui se r\u00eave : \u00eatre un homme \u00e0 amour a transform\u00e9 ce r\u00e9cit qui \u00e9tait vraiment quelque chose de simple d'amusant mais sans grande port\u00e9e, on a un r\u00e9cit psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:40) [89%] :\r\nM\u00e9taphysique onirique passablement influenc\u00e9 sans doute par la la prise de drogue et c'est assez repr\u00e9sentatif de ce qu'a \u00e9t\u00e9 les premiers tant Vertigo, c'est-\u00e0-dire une revitalisation de vieilles s\u00e9ries tout \u00e0 fait classique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:54) [91%] :\r\nRevue au go\u00fbt du jour avec un iPhone plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:58) [89%] :\r\nUn oeil d\u00e9finitivement diff\u00e9rent puisque c'est un oeil britannique n'essayez plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, du moins pour ses sc\u00e9naristes britanniques de simplement r\u00e9utiliser les vieilles recettes de r\u00e9cits superh\u00e9ros mais l\u00e0 on essaie d'introduire de la litt\u00e9rature de la psychologie de la magie, m\u00eame de la critique politique de l'\u00e9cologie, bref tout un ensemble de th\u00e9matiques qui n'existait pas du tout \u00e0 l'\u00e9poque, aux \u00c9tats-Unis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses premi\u00e8res productions d'Alan Moore, on a une de ses productions les plus connus, qui est aussi aujourd'hui extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre V pour Vendetta, peut-\u00eatre que vous connaissez les masques de Gary Fox des Anonymous, ce groupe d'activistes masque blanc exactement ces masques blancs qui sont port\u00e9s par le protagoniste principal h\u00e9 bien l\u00e0, nous avons donc cette bande dessin\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 fini sous le Label Vertigo dessin\u00e9e politiquement tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9e, qui d\u00e9nonce l'air Thatcher le fascisme, la vid\u00e9o surveillance extra, etc, et l\u00e0 on est vraiment dans le coeur de ce que deviendra plus tard Vertigo des s\u00e9ries tr\u00e8s politis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:58) [92%] :\r\nDonc, une s\u00e9rie qui d\u00e9marre en Grande-Bretagne mais qui sera termin\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:03) [85%] :\r\nExactement \u00e0 l'amour a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par l'\u00e9diteur d'ici, suite au succ\u00e8s de sa cr\u00e9ature Desmarest sous forme et il a fini ce qui deviendra une de ses grandes Oeuvres et pour Vendetta aux \u00c9tats-Unis choc pour les Am\u00e9ricains qui \u00e9taient habitu\u00e9s jusque -l\u00e0 une bande dessin\u00e9e tr\u00e8s mainstream, pas du tout engag\u00e9 politiquement et la Alan Moore prouve qu'on peut prendre les poncifs du super- h\u00e9ros classiques et les transforme en quelque chose de plus grand d'adultes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:32) [90%] :\r\nSavez -vous pourquoi vous \u00eates ici \u00e9videmment les officiellement accus\u00e9 de trahison, de terrorisme et de s\u00e9dition, la peine encourue est la mort devant un peloton d'ex\u00e9cution, il vous reste une seule chance de sauver votre vie, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 nous l'identit\u00e9 ou la cassette du surnomm\u00e9 est -ce que je me suis bien fait comprendre elle vous pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:02) [84%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 c'est que quelque chose dans ce pays, excusez -moi mais moi, je suis d\u00e9sol\u00e9, non pas encore, mais \u00e7a viendra, c'est-\u00e0-dire verdict la vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:17) [89%] :\r\nContinue vers une autre s\u00e9rie extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres, celle de Ninga Iman Salman Salman c'est mort fait donc le Dieu des r\u00eaves et nous suivons au travers de cette s\u00e9rie les p\u00e9r\u00e9grinations de Dieu, des r\u00eaves non seulement de notre \u00e9poque \u00e0 nous mais \u00e9galement dans 12 \u00e9voque par exemple, juste devant, nous avons un \u00e9pisode qui se passe durant la romantique avec l'empereur Auguste, je n'en noir et blanc absolument avec une composition tr\u00e8s des contrastes tr\u00e8s forts et un final en couleur qui cr\u00e9e justement ce ce contraste, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un \u00e9pisode qui se d\u00e9roule avec William Shakespeare car Morph\u00e9e lui a demand\u00e9 d'\u00e9crire 2 pi\u00e8ces c\u00e9l\u00e9brant les beaut\u00e9s du songe songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9 et la temp\u00eate est l\u00e0, donc nous avons une repr\u00e9sentation du William Shakespeare classiques, chauves, cheveux longs qui discute avec ceux du du r\u00eave, on passe \u00e0 un autre Style compl\u00e8tement diff\u00e9rent avec un hommage \u00e0 Little Nemo, toujours dans la s\u00e9rie Sandman, donc l\u00e0 on est dans un graphisme vraiment d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle des extr\u00eamement d\u00e9coup\u00e9 chatoyant, presque une ligne claire exactement une ligne claire avant l'heure et c'est c'est assez repr\u00e9sentatif je pense de l'univers de Sandman il y a une d\u00e9clinaison sous de multiples formes d'une toujours d'une m\u00eame id\u00e9e, le r\u00eave et la beaut\u00e9 du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:35) [84%] :\r\nMais avec quelque chose d'assez pointu intellectuelle litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:39) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait extr\u00eamement litt\u00e9raire, c'est une des 2 raisons pour lesquelles, sur la plupart des productions Vertigo, on trouve la mention pour des Lecteurs adultes parce que il est vrai que pour lire Vertigo dont on a besoin tout de m\u00eame d'un certain bagage culturel, il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'histoire, l'histoire de la bande dessin\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature, \u00e0 la philosophie \u00e0 la politique et pour appr\u00e9cier correctement ses heures, c'est vrai que c'est mieux d'avoir un certain bagage on continue avec une autre sc\u00e8ne de de Man assez significative qui est illustr\u00e9e par Manara Manara, c'est le c\u00e9l\u00e8bre auteur \u00e9rotique et qui a magnifi\u00e9 le corps des femmes et, l\u00e0, de nouveau, on a une apparition tout \u00e0 fait surnaturel d'une manifestation du r\u00eave, c'est facile, d'un point de vue plut\u00f4t sexuelle, donc vraiment on aborde tous les th\u00e8mes de la litt\u00e9rature avec Shakespeare l'histoire avec l'empereur Auguste de Rome la sexualit\u00e9 avec limite grec, on continue avec un dessin compl\u00e8tement diff\u00e9rent qui repr\u00e9sente une esp\u00e8ce de flammes d'arc-en-ciel qui traversent les cieux qui repr\u00e9sente bien certains mythes chinois ont vraiment des ambiances extr\u00eamement diff\u00e9rents mais toujours autour de cette th\u00e9matique du r\u00eave Sandman est d'ailleurs extr\u00eamement connu non seulement c'\u00e9tait ma tiques, mais aussi pour son public car c'\u00e9tait l'une des premi\u00e8res s\u00e9ries am\u00e9ricaines qui rencontra un tr\u00e8s large public une vaste audience aupr\u00e8s du public f\u00e9minin, ce qui \u00e9tait extr\u00eamement rare \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:58) [95%] :\r\nParce que jusque -l\u00e0, les femmes \u00e9taient un peu laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:01) [92%] :\r\nElle \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, je veux bien les comprendre, c'\u00e9tait des r\u00e9cits \u00e9crits par des hommes pour des hommes avec des bodybuilders en collants et des femmes \u00e0 la poitrine improbable qui est en train de voler, de sauver l'humanit\u00e9, bref, rien de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour un public f\u00e9minin et ses auteurs britanniques ont amen\u00e9 un au public, le public f\u00e9minin \u00e0 la bande ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [73%] :\r\nJe chez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:01) [86%] :\r\nQuelques \u00e9chos de l'adaptation cin\u00e9matographique de Salman, un film \u00e0 para\u00eetre bient\u00f4t semble -t-il pour illustrer vos propos Boris break le a autour de cette Exposition \u00e0 voir d\u00e8s demain \u00e0 bdfil, \u00e0 Lausanne, Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Vertigo, ces bandes dessin\u00e9es anglo- am\u00e9ricaine d'un genre tr\u00e8s particulier, et dans cette premi\u00e8re partie de votre visite, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait que ces \u00e9ditions pour peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois dans ce type de de bande dessin\u00e9es \u00e0 des femmes Fran\u00e7ois quoi -ce que vous confirmez ce c'est esp\u00e8ce de r\u00e9volution qui est -ce adresse d'un coup \u00e0 un public aussi f\u00e9minin dans ce type de bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:42) [87%] :\r\nOui, je pense, apr\u00e8s que \u00e7a pousse \u00e0 sa vie proportions aux \u00c9tats-Unis qu'on n'a pas forc\u00e9ment nous, connu en France, Vertigo, un petit peu avec un petit peu d\u00e9calage donc j'ai pas enfin je, je, je vois tr\u00e8s bien aller les th\u00e9matiques et les s\u00e9ries qui peuvent du coup s'adresse \u00e0 un public plus large mais 5 mois c'est on va dire qu'en tant que lecteur de de l'\u00e9poque o\u00f9 qui, aujourd'hui, j'ai pas vu ce ce bouleversement social T qui a pu \u00eatre v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:06) [80%] :\r\nD\u00e9sir, il devait \u00eatre peut-\u00eatre plus fortement ressentie dans une, dans des \u00c9tats-Unis plus puritain que en France on \u00e9tait peut-\u00eatre plus avan\u00e7ais plus attentifs aux femmes affichent des parce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:19) [88%] :\r\nOui, effectivement, je pense que le je crois simplement que la la la th\u00e9matique, la, la, la place de la femme et en gros les, les, les historiques seulement sont pas du tout les m\u00eames sur le continent am\u00e9ricain sur le le vieux continent europ\u00e9en effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:34) [89%] :\r\nEt ailleurs co\u00efncidence Boris pr\u00e8s clair au moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains se tournent vers les sc\u00e9naristes britanniques c'est une femme, c'est une femme qui s'appelle John Aitken, qui est la directrice des \u00e9ditions d'ici \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est une raret\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [87%] :\r\nAbsolument, mais m\u00eame au m\u00eame aujourd'hui hein, m\u00eame s'il a beaucoup plus de de femmes dans dans ce milieu, c'est vrai que pour l'\u00e9poque, avoir une femme directrice d'une maison d'\u00e9dition aussi importante, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une r\u00e9volution, ceci explique peut-\u00eatre cela, les \u00e9ditrices sont devenus de plus en plus nombreuses sous la f\u00e9rule sous j'allais dire le r\u00e8gne comme expression mais sous la direction de Jean Kahn et Karine Berger, effectivement, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 avant et une figure absolument mythique pour les auteurs et les Lecteurs de bande dessin\u00e9e am\u00e9ricaine, elle a vraiment amen\u00e9 quelque chose de nouveau et elle a form\u00e9 d'autres \u00e9ditrice plus tard qui elles aussi ont repris le flambeau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:29) [88%] :\r\nKaren Bergen, qui est donc la femme qui, la premi\u00e8re va aller au Royaume-Uni explorer et essayer de, de, de rallier quelques sc\u00e9naristes britanniques et de les ramener aux \u00c9tats-Unis, je vous propose, Boris Br\u00fccker Nicolas Julliard et Fran\u00e7ois souhaite qu'on poursuive la visite de l'Exposition, dans les pas de Boris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:53) [90%] :\r\nOn poursuit avec un autre auteur, un des 3 autres auteurs tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre de cette invasion britannique qui conduira \u00e0 la cr\u00e9ation d'Vertigo S\u00e9gol\u00e8ne lui c'est un \u00c9cossais show psych\u00e9d\u00e9lique, adepte de la magie de la drogue, de la musique punk et du costume de femmes des femmes s'habille en homme ou des hommes s'habille en femme et nous avons vraiment ici la quintessence de son art \u00e0 travers la Syrie des invisibles, c'est chatoyant chaotique foutraque m\u00eame et pourtant extr\u00eamement bien \u00e9crit toujours logique avec une v\u00e9ritable continuit\u00e9 narrative qui a marqu\u00e9 vraiment les esprits alors on peut se diriger vers cette premi\u00e8res planches qui repr\u00e9sente un club interlope des femmes \u00e0 moiti\u00e9 nues des hommes \u00e0 moiti\u00e9 nus du cuir, des percing, des clous, des personnages, ses dirigeants dans ce club cela renvoie \u00e9galement \u00e0 une certaine exp\u00e9rience de l'auteur, puisque lui aussi s'habiller en femme pendant un certain temps. \r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux autres planches avec 2 repr\u00e9sentations de Robert Panahi meurt, c\u00e9l\u00e8bre pour son chapeau, c'est le p\u00e8re de la bombe atomique, dans un 1er cas en cite la fameuse phrase qui aurait cit\u00e9 au moment d'explosions atomiques, je suis le destructeur des mondes un aspect tr\u00e8s historique, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans cette 2\u00e8me planche nous voyons ici le m\u00eame dessein d'Oppenheimer, mais cette fois -ci, alors qu'il cite ce passage d'un texte hindoue, l'explosion de la bombe cr\u00e9e une faille dans le temps dans l'espace, d'o\u00f9 surgissent \u00e9norm\u00e9ment de monstres, donc on a, \u00e0 travers 2 planches, un petit peu la quintessence de l'art de Morrison, d'un c\u00f4t\u00e9 l'aspect tr\u00e8s historique tr\u00e8s litt\u00e9raire s\u00e9rieux d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'aspect compl\u00e8tement magique science- fictionnel fantastique de son art, 2 autres planches de la Syrie, les invisibles de Morrison int\u00e9ressante premi\u00e8rement jusqu'\u00e0 gauche, on a une double page tr\u00e8s chatoyantes repartent avec une repr\u00e9sentation des Beatles dedans Marie samedi d'ailleurs qu'il a fait cette plancha sous acide, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous avons une forme de mort un grand squelette tout blanc bizarrement v\u00eatu d'ailleurs et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une, semble -t-il, une petite fille saignant du bas-ventre, nous on se rend compte en lisant cette page que la mort et la figure tut\u00e9laire de cette petite fille qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre une sorci\u00e8re, mais comme elle a eu le malheur de na\u00eetre mal, elle a bluff\u00e9 le seigneur de la mort et s'est entaill\u00e9 la cuisse pour montrer qu'elle aussi pouvait saigner. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:22) [79%] :\r\nC'est une bande dessin\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, avec en quelle est n\u00e9e en 1995 2 sujets toujours tr\u00e8s contemporain actuel ex-. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:31) [90%] :\r\nVraiment contemporain et ses auteurs sinc\u00e8re vraiment dans leur \u00e9poque, ce sont de multiples r\u00e9f\u00e9rences culturelles au pass\u00e9 mais \u00e9galement pr\u00e9sent on voit ici des repr\u00e9sentations des beatniks, des Beatles, mais \u00e9galement des probl\u00e8mes de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire le SIDA, la guerre, la guerre des Malouines pour les Anglais, vraiment, c'est une bande dessin\u00e9e qui est un petit peu \u00e7a critique et qui veut r\u00e9unir tout ce qui fait l'histoire contemporaine de la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:55) [86%] :\r\nDonc, on se rend bien compte sur ces quelques \u00e9tapes c'est tr\u00e8s riche comme la belle il y a \u00e9norm\u00e9ment d'univers, quels sont les autres, personnage incontournable en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:05) [92%] :\r\nAlors pour moi, il y en a un incontournable qui a un petit peu mon chouchou c'est Warren Ellis, on peut voir juste ici quelques unes de ses planches de sa s\u00e9rie est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre transmettra Politt Anne, c'est un journaliste du futur qui alors que plus personne ne s'int\u00e9resse ni \u00e0 la politique, ni \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 lui d\u00e9cide de dire la v\u00e9rit\u00e9 et de s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, un hommage au journalisme gonzo donc ce journalisme des ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:30) [63%] :\r\nJe voulais dans la aspect Gassin par un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:33) [93%] :\r\nC'est \u00e7a une fois subjectif agressif, mais qui, vraiment, de d\u00e9noncer quelque chose et l\u00e0 c'est une s\u00e9rie en fait qui se veut de science- fiction, mais en fait on comprend tr\u00e8s bien que \u00e7a parle de l'actualit\u00e9 contemporaine non seulement am\u00e9ricaine \u00e9galement anglaise, un des grands m\u00e9chants de l'histoire, c'est une caricature de Richard Nixon, l'autre grand m\u00e9chant, c'est une caricature de Tony Blair. \r\nAlors, j'aimerais quand m\u00eame c'est possible encore terminer sur 2 s\u00e9ries qui me tiennent \u00e0 coeur \u00e0 la premi\u00e8re ses fables de Bilou gamins qui est une r\u00e9\u00e9criture de toutes les mythes et l\u00e9gendes et contes occidentaux Blanche-Neige, Pinocchio \u00e7a etc ces personnages existent, sont actuellement exil\u00e9 \u00e0 New York ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de leur royaume par un myst\u00e9rieux envahisseurs vraiment une s\u00e9rie qui se base sur les contes pour enfants et qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en quelque chose d'extr\u00eamement adulte une toute derni\u00e8re s\u00e9rie et qui me tient \u00e0 coeur CDM DMZ. \r\nDMZ, en fait, traite d'une guerre civile qui aurait lieu actuellement \u00e0 New York, les New-Yorkais, a voulu faire s\u00e9cession et en fait, pour l'auteur, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de parler de cette s\u00e9rie et de la mettre en avant parce que ils voulaient d\u00e9noncer la guerre en Irak l'invasion irakienne par les \u00c9tats-Unis, ce n'\u00e9tait pas possible et il l'a fait \u00e0 travers cette s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es en transposant cette invasion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, on se fait une d\u00e9j\u00e0 une bonne id\u00e9e, petit panorama de ce qu'on peut d\u00e9couvrir dans cette Exposition pour Vertigo dans le cadre du festival bdfil d\u00e8s demain \u00e0 l'espace Romandie \u00e0 Lausanne avec vous Boris pour Leclerc qui \u00e9tait le concepteur de de cette Exposition, on a entendu comme \u00e7a toute une s\u00e9rie de, de, de Style de bande dessin\u00e9e de s\u00e9rie, toutes ne sont pas traduites en fran\u00e7ais d'ailleurs, pour l'instant, Fran\u00e7ois, vous qui \u00e9dite ses bandes dessin\u00e9es Vertigo en fran\u00e7ais, je me posais quand m\u00eame la question on pour bien bien qu'on comprenne les choses, les dessins de ses bandes dessin\u00e9es \u00e9dit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis restent pour la plupart des dessins am\u00e9ricain, mais on est all\u00e9 chercher des auteurs anglais pour les sc\u00e9narios pour voil\u00e0 pour l'histoire est -ce \u00e0 dire que vous \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 il y avait un un manque d'id\u00e9es ou une coup de mou dans la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:49) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simplement la la volont\u00e9 et la barre d'Innovation petit peu de dizaines de cannes \u00e0 la direction de d'ici et puis second\u00e9 par par la \u00e0 la famille artisane qui a \u00e9t\u00e9 artisan, pardon, qui a \u00e9t\u00e9 Karine Berger qui avait, en fait elle aussi ce sentiment qu'il avait un autre public en fait qui \u00e9taient laiss\u00e9es en marge des balles de quitter tout simplement vierge en mati\u00e8re de comics qui peut \u00eatre \u00e9ventuellement int\u00e9ress\u00e9s par toutes les th\u00e9matiques que qui \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 outre- Atlantique, notamment par ses par ses auteurs anglais, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant de voir la mani\u00e8re aussi dont l'\u00e9nonc\u00e9 s\u00e9ries ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates peut-\u00eatre pas sans savoir que les les comics Angel son c'\u00e9tait un personnage, une ic\u00f4ne sous licence et qui on va avoir toute une liste de turn-over de de sc\u00e9naristes donc dessinateur vraiment une \u00e9quipe artistique qui va changer, construire constamment, alors que toutes les s\u00e9ries Vertigo, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, souvent les, les, le sc\u00e9nariste et le dessinateur venaient ensemble sur un concept et restait la plupart du temps, les seuls en fait les seuls ma\u00eetres \u00e0 bord de cette s\u00e9rie, ce qui assur\u00e9ment une constance et aussi une accessibilit\u00e9 plus grande pour un public donc f\u00e9minin on en parlait tout \u00e0 l'heure, mais aussi pour un public plus large : tout simplement toutes les personnes qui, pour qui le le comics de superh\u00e9ros est une barri\u00e8re en soi, h\u00e9 bien, eux, avaient cette assurance en attaquant une s\u00e9rie Vertigo, d'avoir un propos qui est tenu de bout-en-bout qui est ma\u00eetris\u00e9 et qui n'\u00e9taient pas conformes, soumis \u00e0 la contingence d'autres univers, d'autres superh\u00e9ros donc on avait des, des, des, des \u00e9lus de v\u00e9ritables Oeuvres d'auteurs au sein du comics, chose qui n'\u00e9tait que tr\u00e8s marginal encore \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:19) [86%] :\r\nOn dit d'ailleurs que depuis 25 ans Vertigo, le 9\u00e8me art anglo- saxons qu'elle a r\u00e9volutionn\u00e9e tous ces codes, notamment gr\u00e2ce \u00e0 Vertigo d'autres styles de super- h\u00e9ros c'en est parfois moins propres sur eux plus \u00e9tonnante plus humain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:37) [87%] :\r\nOui le le terme de h\u00e9ros pour moi, est quasiment \u00e9tranger de de de Vertigo, m\u00eame si \u00e0 la base, les premiers, les premiers h\u00e9ros de Vertigo \u00e9tait chez dissidents qui ont connu leur une version plus plus d'art qui est plus psychologique au sein de Vertigo, mais vraiment la la, on est, on est plus au niveau m\u00eame simplement au niveau de l'humain ou du fantastique ce qu'il a eu plusieurs wagons faite de et plusieurs mouvements au sein d'Vertigo durant ces 25 ann\u00e9es 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu vraiment du du politique du philosophique de de Lo\u00efc fantaisie ou de la fantaisie tout simplement pendant pendant une dizaine d'ann\u00e9es, et puis apr\u00e8s \u00e7a s'est un peu mieux et je pense aussi par rapport au sous l'impulsion d'autres \u00e9diteurs qui ont rejoint Karen Berger et on a eu plus du thriller, la science- fiction de l'anticipation ou ou m\u00eame des conflits militaires notamment et Brian ou des des m\u00e9c\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:24) [94%] :\r\nEt en France, Wire en Europe est -ce que le Label Vertigo a aussi eu des r\u00e9percussions et des influences. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:33) [86%] :\r\nC'est une bonne question, je pense, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le pont vers encore une fois vers ce public qui \u00e9taient un peu r\u00e9ticents attaqu\u00e9 l'comics pour nous, c'est : on s'est rendu compte que c'\u00e9tait vraiment le les les livres un peu cl\u00e9s en main, qu'on pouvait tendre ADA des non- Lecteurs de comics m\u00eame de de bandes dessin\u00e9es et c'est quelque chose d'assez sympa pour aborder, il commence avec le num\u00e9ro 1 ils avaient acc\u00e8s au tout d\u00e9but de l'histoire, ce qui n'est quasiment jamais le cas en comics de superh\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:59) [91%] :\r\nParce que dans la m\u00eame id\u00e9e, je m'\u00e9tais demand\u00e9 si \u00e0 l'\u00e9poque, le magazine \u00e0 suivre la collection adulte de Casterman avait un peu cet effet- l\u00e0, si on pouvait comparer le Label Vertigo aux auteurs d'\u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:12) [85%] :\r\nAlors j'inventerais pas vous parlez d'tant qui n'est pas connue, une enqu\u00eate en donc \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 a vraiment \u00e7a, il y a, il y a peut-\u00eatre simplement au niveau de la cr\u00e9ation, la cr\u00e9ation de la cr\u00e9ativit\u00e9, une un m\u00eame \u00e9lan m\u00eame r\u00e9action honn\u00eatement je je saurais pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:27) [80%] :\r\nLes bandes dessin\u00e9es cette ultime plus pointu, qui a os\u00e9 aborder des sujets moins Respectables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:35) [86%] :\r\nOui, je pense, aussi simplement que les loisirs, les premiers Lecteurs ont \u00e9galement grandi et et que les comics en fait ont cette capacit\u00e9, cette plasticit\u00e9 plasticit\u00e9 en fait \u00e0 s'adapter \u00e0 chacun de leur de de leur de leur public et surtout d'\u00e9voluer en m\u00eame temps c'est 12 ans si on parle de comics de superh\u00e9ros la succession des \u00e2ges d'or, d'argent, de bronze qui \u00e0 chaque fois ce sont sont all\u00e9es du sup\u00e9rieur, on va dire infantile qui d\u00e9finie que par \u00e7a que par ses attributs physiques ou ses super pouvoirs \u00e0 l'\u00e2ge d'argent il va commencer \u00e0 s'entourer d'une famille, l'\u00e2ge de bronze ou vous \u00e2ge sombre, m\u00eame non \u00e0 la mort, a \u00e9t\u00e9 l'un des des contributeurs ou des fossoyeurs a cr\u00e9\u00e9 carr\u00e9ment Watchmen qui \u00e9tait le poste super- h\u00e9ros ou le Super va va d\u00e9primer va devenir malade va va mourir m\u00eame, donc on a eu toute c'\u00e9tait pollution et les comics ont vraiment du coup se sont adapt\u00e9s et je pense que Vertigo est symptomatique de cette soci\u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait en demande d'un d'un autre type de devant dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:30) [85%] :\r\nJe crois Boris pr\u00e8s clair que vous aviez quelque chose \u00e0 ajouter dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:34) [88%] :\r\nOui, absolument, quelque chose \u00e0 rajouter qu'il est peut-\u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est un point de vue strictement \u00e9ditorial il y a un, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque un tr\u00e8s grand nombre de bande dessin\u00e9e qui abordait la th\u00e9matique du superh\u00e9ros qui \u00e9tait plut\u00f4t courte quelques \u00e9pisodes au maximum et une des innovations qui est arriv\u00e9 avec Vertigo, c'est de proposer les r\u00e9unions relier des aventures qu'il qu'ils \u00e9dit\u00e9 chaque chaque mois et d\u00e9p\u00f4ts proposer tr\u00e8s rapidement et \u00e0 un prix relativement modestes ce qui permettait imm\u00e9diatement de d\u00e9velopper des histoires sur 2 3 400 quelquefois 3000 pages de fa\u00e7on continue et qui n'obligeait pas forc\u00e9ment les Lecteurs chaque mois \u00e0 acheter leur nouveau fascicule pour suivre les aventures de leur h\u00e9ros pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ce qu'on pourrait, moi en tout cas moi je rapproche volontiers toute cette histoire de Vertigo \u00e0 ce qu'on appelle aujourd'hui le roman graphique roman graphique, on associe souvent des r\u00e9cits plus s\u00e9rieux, plus sombre, plus adulte rarement au r\u00e9cit sup\u00e9riorit\u00e9 au fantastique ou de fantaisie, mais pour moi, la plupart des productions Vertigo se rapproche compl\u00e8tement du roman graphique est -ce que justement le p\u00e9riodique \u00e0 suivre, a aussi amorc\u00e9 en France donc on associe toujours le roman graphique de de pas du tout fantastique tr\u00e8s ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, mais je pense que les productions Vertigo peuvent y \u00eatre affili\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:50) [88%] :\r\nEt moi, quand je vous \u00e9coute tous les 2, je je trouve aussi que tous ces crit\u00e8res, cette originalit\u00e9, ce c\u00f4t\u00e9 plus pointu, ce c\u00f4t\u00e9 sc\u00e9nariste puis fouill\u00e9 un peu Tr\u00e4sch c'est aussi tous les crit\u00e8res qu'on retrouve dans les s\u00e9ries de t\u00e9l\u00e9vision d'aujourd'hui alors ce que je me demandais est -ce que la bande dessin\u00e9e de type Vertigo \u00e0 influencer les sc\u00e9naristes de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 ou est -ce que tout \u00e7a s'est pass\u00e9 plus ou moins en m\u00eame temps dans la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:18) [85%] :\r\nAlors sans doute que Les sc\u00e9naristes de s\u00e9ries TV, on lui Vertigo lorsqu'ils \u00e9taient jeunes, certains en cite quelques s\u00e9rie Vertigo son adaptation ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par exemple la s\u00e9rie Politzer sc\u00e9naris\u00e9 par carte et Nice donc c'est c'est typiquement effectivement le le genre de production qui peuvent \u00eatre adapt\u00e9s pour ce que ce qu'on appelle un petit peu aujourd'hui les les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 de de l'\u00e2ge d'or : les grandes s\u00e9ries TV suivre aujourd'hui au ne saurait, pour moi, \u00e7a aurait pu \u00eatre cr\u00e9\u00e9s sous Vertigo la s\u00e9rie fable a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en jeu vid\u00e9o tr\u00e8s narratif, donc il y a vraiment des adaptations possibles compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:54) [83%] :\r\nEt \u00e0 l'inverse, peut-\u00eatre Fran\u00e7oisR. couette \u00e0 ce que la mode des s\u00e9ries TV pourrait relancer l'int\u00e9r\u00eat des Lecteurs de la belle comme Vertigo chez vous en Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:06) [85%] :\r\nOui, je pense qu'on est, on est vraiment sur le m\u00eame mode de consommation sur des des rythmes assez haletant, notamment sur la 2\u00e8me partie la 2\u00e8me place de Vertigo, on est certaine, c'est vrai qu'au moindre de ou au scalpel par exemple ce cap, qui est aussi en d\u00e9veloppement en s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, effectivement, l\u00e0 on n'\u00e9crit clairement sur des s\u00e9ries qui s'inspire des c\u00f4tes du cin\u00e9ma et peuvent \u00e9galement du coup \u00e0 \u00eatre parfaitement conforme pour pour des pour et spectateurs accros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:32) [80%] :\r\nEt d'\u00e9lecteurs potentiels pour vos s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:36) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:38) [92%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex de Paris je rappelle que vous \u00eates donc \u00e9diteur de Larbane comics et que vous \u00e9ditez donc les les comics de d'ici et de Vertigo en France peut-\u00eatre simplement une nouveaut\u00e9 \u00e0 signaler ou quelques s\u00e9ries qui pourrait rejoindre ce catalogue dans les mois \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:00) [86%] :\r\nEh bien l\u00e0, en fait on est on est justement dans une dans une p\u00e9riode un petit peu charni\u00e8re de 2 Vertigo, puisque depuis le le d\u00e9part de Karine Berger, on va dire que la la la cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 les sceptiques en friche et on a, en fait, nous d\u00e9velopper pour compenser un petit peu ce ce, ce manque de mati\u00e8re, on est en train de publier quand m\u00eame tout ce qui a tout ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es jusqu'ici en France, donc on a vraiment ce travail un petit peu de de d\u00e9frichage est quasiment de d'arch\u00e9ologie affaire qui est en train de notamment des avec la s\u00e9rie elle baiseur si vous aimez prix on a publi\u00e9 dont on publiera derni\u00e8re album en en janvier, je vous conseille fortement de de jeter un oeil \u00e0 Albi, les heures notamment aussi sc\u00e9naris\u00e9 par Nice et puis en fait on a trouv\u00e9 l\u00e0 le successeur un petit peu l'h\u00e9ritier de cette culture de de Vertigo dans un \u00e9diteur qui s'appelle l'image comics puisque l'arri\u00e8re, la plupart des \u00e9diteurs qui des auteurs, pardon, qui ont fait les belles ann\u00e9es de de Vertigo maintenant se retrouvent \u00e0 leur propre compte cr\u00e9er leur propre s\u00e9rie chez c'est-\u00e0-dire qui s'appelle images comics et je pense notamment \u00e0 un sc\u00e9nariste qui s'appelle Brian qui \u00e9voque \u00e0 nouveau n'en Am\u00e9ricains qui est donc le cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie saga qui vraiment qui est l\u00e0 pour le coup, une s\u00e9rie qui aurait pu \u00eatre une s\u00e9rie Vertigo, mais qui se retrouve \u00eatre une une s\u00e9rie comique si on d\u00e9veloppe nous tout ce catalogue, un petit peu, qui s'appelle urbanisme disent qui est vraiment le l'h\u00e9ritier actuel et moderne de de ce qui a \u00e9t\u00e9 des secr\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:18) [89%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir donc notamment sur votre site Internet merci beaucoup Fran\u00e7ois d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \u00e0 une bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris bdfil c'est d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 lundi je f\u00e9d\u00e9ral oblige \u00e0 Lausanne Exposition V pour Vertigo est \u00e0 d\u00e9couvrir l'espace Romandie \u00e0 la place de la Riponne \u00e2ge conseill\u00e9 Boris pourrait clair d\u00e8s 14 ans, alors on l'a compris, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment parce que les contenus sont tr\u00e8s explicites ou sexuelles, mais plut\u00f4t parce que \u00e7a demande une certaine maturit\u00e9 intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:45) [87%] :\r\nExactement, c'est r\u00e9gl\u00e9, c'est difficile d'aborder certains th\u00e8mes quand on est quand on est plus jeune, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bas\u00e9 sur le sc\u00e9nario sur le texte et c'est vrai que c'est pas toujours \u00e9vident de saisir les subtilit\u00e9s, mais les jeunes sont vent peut sans probl\u00e8me venir voir l'Exposition, je suis s\u00fbr qu'ils seront quelques int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:00) [92%] :\r\nEt on peut la visiter en votre compagnie lors de 3 visite guid\u00e9e, ce samedi \u00e0 14 heures 30 dimanche \u00e9galement \u00e0 14 heures 30 et puis lundi \u00e0 11 heures merci beaucoup Boris dans ce que vous nous parler de cette Exposition, merci \u00e0 vous, Marl\u00e8ne et puis on reparlera de bdfil tr\u00e8s prochainement sur nos ondes sera samedi dans nez \u00e0 nez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:19) [85%] :\r\nSamedi dans donner un et on va faire un portrait de la l'invit\u00e9 d'honneur de ce bdfil 2017 j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, c'est Anna Sommer et elle sera magnifique ouvrage au cahier dessin\u00e9 toute une Exposition lui est consacr\u00e9e, j'ai rendez- vous avec elle cet apr\u00e8s- midi et, peut-\u00eatre, quand m\u00eame, on peut aussi parler de la premi\u00e8re dans Vertigo, on va parler absolument \u00e9dition jeudi soir et on va aussi parler de l'Exposition sur les b\u00fbches ce fanzine de femmes, auteure romande qui est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi, en train de num\u00e9ro \u00e0 r\u00e9unir 51 plume et dessinatrice femme romande, voil\u00e0 un petit peu de la place de la femme dans la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:00) [92%] :\r\nEt puis je termine en en signalons aussi la parution du 3\u00e8me volume de la revue annuelle de bdfil qui s'appelle bdfil, qui est toujours une tr\u00e8s belle publication et dans laquelle vous avez \u00e9crit \u00e9galement un article Boris plus clair sur les \u00e9ditions Vertigo V pour Vertigo English English m\u00eame in New-York, c'est le titre de votre article, je vous recommande donc cette revue illustr\u00e9e absolument magnifique qui accompagne le festival bdfil \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 lundi \u00e0 Lausanne, merci \u00e0 tous les 2, le h\u00e9ros des comics de Vertigo inspire encore pour quelques minutes, la programmation musicale qui suit juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:39) [92%] :\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 est fond\u00e9e sur l'id\u00e9e que la place de chacun doit \u00eatre le fruit de ses comp\u00e9tences, de son talent et de ses m\u00e9rites et non de sa naissance ou de ses origines l'\u00e9cole joue donc un r\u00f4le cl\u00e9 dans la m\u00e9ritocratie mais donne -t-elle vraiment les m\u00eames chances \u00e0 tous, versus penser jeudi \u00e0 9 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:19) [82%] :\r\nMais qui ici et que une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:48) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:18) [75%] :\r\nDisons pas qu'il y a Balladur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:41) [61%] :\r\nSe sert de, h\u00e9 bien il y a vraiment rien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:04) [87%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:26) [90%] :\r\nUn des tubes de l'ensemble vocal am\u00e9ricain veut Colette \u00e7a en 1954 le Salman le marchand de sable bien c'est le personnage cr\u00e9\u00e9 par Neil Gaiman dans une fameuse s\u00e9rie des \u00e9ditions Vertigo \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s demain, dans le cas du festival BD-FIL de Lausanne et c'est comics tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 aux \u00c9tats-Unis inspire aussi les cin\u00e9astes il y a eu l'adaptation de vie faut vendetta par les fr\u00e8res Wachowski et puis il y a aussi une autre s\u00e9rie de BD qui a inspir\u00e9 un film c'est est oui va elle annonce de John Wagner et Vince Locke devenu long m\u00e9trage en 2005 par l'entremise de David Cronenberg, en voici la musique sign\u00e9e \u00e0 autre chose. \r\nMusique sign\u00e9e chaud pour la bande originale du film fils tu\u00e9s va annonce de David Cronenberg en 2005, un film inspir\u00e9 d'une s\u00e9rie de ses \u00e9ditions de comics am\u00e9ricains, anglo- am\u00e9ricain Vertigo et parmi les classiques de cette \u00e9dition, on en a parl\u00e9 aujourd'hui, il y a la la chose j'ai d\u00e9marr\u00e9 soit feignent d'allemand qui est devenu tellement populaire aux \u00c9tats-Unis qui va inspirer toutes sortes de d'autres cr\u00e9ations de d\u00e9riv\u00e9s, y compris un morceau de jazz, sign\u00e9 du saxophoniste am\u00e9ricain Malone Wheldon voici Rome. \r\nEt c'est sur ce solo de Saxe t\u00e9nors de Jimmy Green invit\u00e9 ici de maillot noir donne sur ce morceau 65 on se quitte aujourd'hui merci \u00e0 Fatmir accueil et qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production demain dans Nectar, on va parler de Rom\u00e9o et Juliette, oui, la pi\u00e8ce de Shakespeare, mais dans une version assez particuli\u00e8re, vu par des Japonais \u00e7a d\u00e9bute le 19 septembre TKM. de renom, mise en sc\u00e8ne d'Omar Porras avec des acteurs japonais Thierry retraite qui nous explique tout \u00e7a et je vous rappelle que cette \u00e9mission peut-\u00eatre r\u00e9\u00e9couter sur internet ou via l'application mobile RTS Radio, vous pouvez vous abonner \u00e0 nos podcasts, faites -le comme \u00e7a, vous voulez vous l'\u00e9couterez quand bon vous semble, c'\u00e9tait mission tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, voici le journal Natacha Van. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T11:27:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Blakaj, Fatmir", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hercou\u00ebt, Fran\u00e7ois", "role": "directeur \u00e9ditorial d'Urban comics", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckler, Boris", "role": "Documentaliste, centre BD Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2B5D42D-E708-4A75-877B-FCE91C8E3C7A", "internalArchiveId": "C2B5D42D-E708-4A75-877B-FCE91C8E3C7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Apr\u00e8s Irma, l'enfer des paradis fiscaux", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Les Cara\u00efbes abritent de nombreux paradis fiscaux et les milliardaires qui en ont profit\u00e9 sont appel\u00e9s \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, apr\u00e8s le passage d'Irma. Le Britannique Richard Branson, propri\u00e9taire d'une \u00eele d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan, a notamment lanc\u00e9 un appel aux dons pour aider la r\u00e9gion.\r\n\r\n* * Alter Eco - Apr\u00e8s Irma, l'enfer des paradis fiscaux   FREDERIC MAMAIS, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 49\r\nTITRE INFONET : Apr\u00e8s Irma : l'enfer des paradis fiscaux \r\n7h22, Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. \r\nEt on reste - un peu -  dans la th\u00e9matique.. \r\nVous revenez sur les images des Antilles d\u00e9vast\u00e9es... Et quand l'enfer climatique s'abat dans les paradis fiscaux, on appelle bien \u00e9videmment les milliardaires \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te...\r\nVous avez vu comme moi les photos de Richard Branson.. retranch\u00e9 avec ses amis dans sa cave \u00e0 vins. Sur son \u00eele priv\u00e9e de Necker, dans les \u00eeles vierges britanniques.. \r\nSacs de couchages, bonnes bouteilles, et bonne ambiance de dortoir: Branson a pu revivre des bons moments de sa jeunesse. Quel frisson !\r\nPendant ce temps, \u00e0 la surface, dans les Antilles ou en Cara\u00efbes, la population subit les pillages, les maisons \u00e9croul\u00e9es, les manques de vivre. On appelle \u00e7a les in\u00e9galit\u00e9s spatiales : riches et pauvres vivent au m\u00eame endroit, mais pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9.\r\n***RELANCE : Attendez. Branson n'a pas fait qu'ouvrir de vieux Bordeaux..  Il orchestre aussi des appels aux dons pour aider sa r\u00e9gion. \r\nC'est vrai, le milliardaire aide \u00e0 reconstruire ce paradis fiscal qui l'a si bien aid\u00e9 \u00e0 prosp\u00e9rer.  \r\nMais l'ouragan Irma soul\u00e8ve une plus grande question : ces refuges touristiques et fiscaux sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables aux catastrophes climatiques, justement parce qu'ils r\u00e9coltent peu d'imp\u00f4ts. Que font ces confettis quand arrive la temp\u00eate ?\r\nCette question occupait d\u00e9j\u00e0 l'esprit du gouverneur d'Antigua-et-Barbade bien avant que son \u00eele ne soit d\u00e9truite par Irma. L'an dernier, il consulte une grande \u00e9conomiste, Mariana Mazzucato. Sp\u00e9cialiste des politiques publiques innovantes. \r\nLe gouverneur a un souci : il aimerait que le secteur touristique investisse \u00e0 long terme dans les infrastructures publiques. \r\n***RELANCE : et ce'st possible? \r\nDifficile, ces pays ont des budgets faibles pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils ont voulu devenir des paradis fiscaux. Sortir de cette logique est extr\u00eamement compliqu\u00e9. Et puis l'argent investis est celui qui a fui les pays d'origine... \r\n***RELANCE : Ces paradis fiscaux.. selon vous..  sont donc condamn\u00e9s \u00e0 rester des Etats faibles\r\nC'est la quadrature du cercle. Cara\u00efbes, Antilles, Bermudes. Et si c'\u00e9taient les paradis perdus. Comme dans la chanson de Christophe : \u00ab Dans ce luxe qui s\u00b4effondre..Te souviens-tu quand je chantais..Dans les caves de Londres? \u00bb", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8915559", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Apr\u00e8s Irma, l'enfer des paradis fiscaux", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Apr\u00e8s Irma, l'enfer des paradis fiscaux", "Alter Eco - Apr\u00e8s Irma, l'enfer des paradis fiscaux / LME_2017-09-13T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Apr\u00e8s Irma, l'enfer des paradis fiscaux / LME_2017-09-13T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Les Cara\u00efbes abritent de nombreux paradis fiscaux et les milliardaires qui en ont profit\u00e9 sont appel\u00e9s \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, apr\u00e8s le passage d'Irma. Le britannique Richard Branson, propri\u00e9taire d'une \u00eele d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan, a notamment lanc\u00e9 un appel aux dons pour aider la r\u00e9gion.", "Les Cara\u00efbes abritent de nombreux paradis fiscaux et les milliardaires qui en ont profit\u00e9 sont appel\u00e9s \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, apr\u00e8s le passage d'Irma. Le Britannique Richard Branson, propri\u00e9taire d'une \u00eele d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan, a notamment lanc\u00e9 un appel aux dons pour aider la r\u00e9gion.", "Les Cara\u00efbes abritent de nombreux paradis fiscaux et les milliardaires qui en ont profit\u00e9 sont appel\u00e9s \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, apr\u00e8s le passage d'Irma. Le Britannique Richard Branson, propri\u00e9taire d'une \u00eele d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan, a notamment lanc\u00e9 un appel aux dons pour aider la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-8896802", "ece-8896781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T00:50:59Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re c'est l'heure de votre chronique Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs hein bonjour au m\u00eame bonjour \u00e0 tous, alors aujourd'hui on va revenir sur les images des anti- d\u00e9vast\u00e9e quand l'enfer climatique s'abat dans les paradis fiscaux, on appelle \u00e7a bien \u00e9videmment le report \u00e9videmment dans ces cas -l\u00e0, on appelle les milliardaires \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te et vous avez vu comme moi ces photos de Richard Branson retranch\u00e9 avec ses amis dans sa cave \u00e0 vin sur son \u00eele priv\u00e9e de Necker dans les \u00eeles dans les \u00eeles Vierges britanniques, sacs de couchages bonnes bouteilles et belong Byzance de dortoir Branson a pu revivre des moments de sa jeunesse qui a frisson h\u00e9 bien pendant ce temps, \u00e0 la surface dans les Antilles ou dans les Cara\u00efbes, la population subit les pillages, les maisons \u00e9croul\u00e9es les manques de vivre, on appelle \u00e7a les in\u00e9galit\u00e9s spatiales, riches et pauvres vivent au m\u00eame endroit, mais pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 \u00e9videmment vous allez me dire : ben Richard Branson n'a pas fait courir de vieux Bordeaux pourrait totalement, mais ce que je voulais vous dire mais je vous avoue que j'ai pas ma feuille, c'est pas grave, je dirais, \u00e0 votre place il orchestre aussi les appels aux dons pour aider sa r\u00e9gion si si c'est vrai, le milliardaire aide \u00e0 reconstruire ce paradis fiscal qui l'a si bien aid\u00e9 \u00e0 prosp\u00e9rer, mais l'ouragan Irma soul\u00e8ve une plus grande question si refuges touristiques et fiscaux sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables catastrophes climatiques, justement parce que la r\u00e9coltent peu d'imp\u00f4ts alors que font ces confettis quand arrive la temp\u00eate, l\u00e0 aussi, je vous r\u00e9ponds : cette question taraude le gouverneur d'Antigua et Barbuda depuis longtemps l'an dernier, il consulte une grande \u00e9conomiste Mariana Madzou catho, sp\u00e9cialiste des politiques publiques innovantes, le gouverneur affronte un casse- t\u00eate, il aimerait que le secteur touristique investisse \u00e0 long terme dans les infrastructures publiques Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs est -ce que c'est possible, ben oui, c'est possible, difficile mais possible dans ces pays qui ont des Budgets faibles pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils ont voulu devenir des paradis fiscaux, sortir de cette logique est extr\u00eamement compliqu\u00e9e et puis un autre probl\u00e8me : l'argent investis serait celui qui a fui les pays d'origine du Offshore qu'on sortirait du sable tr\u00e8s d\u00e9licat, tout cela vous rappelle peut-\u00eatre les paradis perdu ce de Christophe, vous savez dans la chanson dans ce luxe qui s'effondre tout souviens -tu quand je chantais dans les caves de Londres, on termine en chanson, ou presque, merci et bravo Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e9tait britannique Alter \u00e9co. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T07:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C7D7000-794A-4687-A852-6E728730E72B", "internalArchiveId": "7C7D7000-794A-4687-A852-6E728730E72B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan Meierhans,  surveillant de la Conf\u00e9d\u00e9ration des Prix;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 genevois et pr\u00e9sident du PDC;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur valaisan du FB B\u00e2le;Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ATE Vaud\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/CRASHES PILATUS PA) Une mauvaise nouvelle de plus pour l'arm\u00e9e de l'air...\r\nLe pilote du pilatus PC-7 disparu hier...a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort sur les lieux du crash. Il effectuait un vol entre Payerne et Locarno lorsque l'accident s'est produit... l'\u00e9pave de l'appareil et le corps du militaire ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9es au m\u00eame endroit... dans l'Oberland bernois, pr\u00e8s du Schreckhorn... au-dessus de Grindelwald. L'enqu\u00eate sur les causes du crash pourrait prendre du temps car l'acc\u00e8s au site est rendu difficile par des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques d\u00e9favorables. C'est la justice militaire qui devra d\u00e9terminer ce qui s'est pass\u00e9... et ses conclusions sont tr\u00e8s attendues car ce nouveau crash porte \u00e0 six, le nombre d'accidents li\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air... depuis 2013. Sarah Cl\u00e9ment. \r\n  0'48''\r\n((En f\u00e9vrier, les forces a\u00e9riennes perturbaient, malgr\u00e9 elles, le g\u00e9ant masculin des Mondiaux de St-Moritz.\r\nUn pilatus PC-7 sectionnait le c\u00e2ble d'une cam\u00e9ra a\u00e9rienne, au-dessus de la piste de ski. L'accident n'avait pas fait de bless\u00e9s. La s\u00e9rie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 longue. En septembre 2016,  deux pilotes perdaient la vie dans le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re, au col du Gothard.. Un mois auparavant, un jeune pilote de 27 ans d\u00e9c\u00e8de, suite au crash de son FA18 dans la r\u00e9gion du Susten. En 2013, un pilote du m\u00eame type d'avion et son passager s'\u00e9crasaient contre une falaise, \u00e0 Alpnach. Et puis, il y a les accidents aux cons\u00e9quences moins dramatiques. Deux avions de la patrouille suisse qui se touchent en plein vol l'an pass\u00e9. Ou encore l'\u00e9jection d'un pilote en France voisine il y a deux ans. Les autorit\u00e9s militaires refusent de consid\u00e9rer ces accidents comme une s\u00e9rie noire. Leurs arguments : les causes seraient \u00e0 chaque fois diff\u00e9rentes. ))\r\n(01/SONDAGE RETRAITES FACTS PA 6H) ****On reste en suisse... avec le nouveau sondage SSR sur la r\u00e9forme des retraites....\r\nC'est un oui timide, qui se profile pour le 24 septembre prochain... selon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS. 51% des Suisses auraient soutenu Pr\u00e9voyance 2020 s'ils avaient vot\u00e9 le 3 septembre dernier. Le camp du oui a faibli... depuis le premier sondage publi\u00e9 il y a un mois, Alexandra Richard.\r\n  0'52''\r\n((51% contre 53% en ao\u00fbt: le camp du oui a perdu des voix et le non a progress\u00e9 \u00e0 44%. Mais la r\u00e9forme obtient encore de justesse la majorit\u00e9. \r\nLe score serait encore plus serr\u00e9 pour la hausse de la TVA qui doit financer le projet: 50% de oui. Et l\u00e0 il faudra en plus franchir l'obstacle de la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons.\r\nLe clivage hommes/femmes a disparu. Il y a un mois, elles \u00e9taient plus nombreuses \u00e0 rejeter la r\u00e9forme qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de leur retraite \u00e0 65 ans. D\u00e9sormais, il n'y a plus de diff\u00e9rence significative.\r\nD'ailleurs, l'argument du sacrifice f\u00e9minin alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas atteinte, ne convainc pas.\r\nDans le camp du oui, c'est le n\u00e9cessaire compromis qui est le plus porteur. Parmi les opposants, c'est le doute sur l'efficacit\u00e9 \u00e0 long terme de la r\u00e9forme pour garantir les rentes et l'argument de l'arrosoir qui sont le plus souvent cit\u00e9s.))\r\nL'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, passe nettement la rampe, avec 69% de oui. \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1408 personnes, avec une marge d'erreur de 2,9%.\r\n(Irma) ****Le bilan s'alourdit... en Floride... apr\u00e8s le passage de l'ouragan Irma. \r\nLa temp\u00eate a fait 12 morts dans l'Etat am\u00e9ricain... en des b\u00e2timents effondr\u00e9s et des tonnes de d\u00e9bris \u00e0 pertes de vue... Les d\u00e9g\u00e2ts sont particuli\u00e8rement consid\u00e9rables dans l'archipel des Keys...o\u00f9 quatre-vingt-cinq pourcent des habitations sont partiellement... voire totalement d\u00e9truites.\r\n(Venezuela) Au Venezuela.... c'est le d\u00e9but timide d'une reprise de dialogue... entre le gouvernement et l'opposition.\r\nDes pourparlers commencent aujourd'hui, apr\u00e8s des mois de manifestations contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro... Des manifestations qui ont fait de nombreux morts.\r\nCes pourparlers auront lieu en R\u00e9publique dominicaine, dans le cadre de la m\u00e9diation propos\u00e9e par l'ex-chef du gouvernement espagnol et le pr\u00e9sident dominicain.  Les derni\u00e8res discussions... en octobre 2016... s'\u00e9taient sold\u00e9es par un \u00e9chec. Elles avaient eu lieu sous l'\u00e9gide du Vatican et de l'Union des nations sud-am\u00e9ricaines.\r\n(TF7/R\u00d4LE MEIERHANS BOOKING.COM) **** Retour en Suisse... la plateforme Booking.com est dans le viseur de Monsieur Prix. \r\nLe surveillant de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de la plateforme de r\u00e9servation en ligne. En cause: la position dominante de Booking qui lui permettrait de facturer des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s aux hoteliers qui souhaitent  figurer sur le site internet. Mais dans un tel contexte, n'est-ce pas \u00e0 la Comission de la concurrence, la COMCO, d'agir? C'est la question que nous avons pos\u00e9e au surveillant des Prix, Stefan Meierhans\r\n   1'10''\r\nPropos receuillis par Cynthia Racine\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... Booking se dit tr\u00e8s surpris de l'ouverture de cette proc\u00e9dure. La plateforme affirme avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions pos\u00e9es par Monsieur Prix. Elle rappelle \u00e9galement qu'une rencontre avec les services de Stefan Meierhansa bel et bien eu lieu cet \u00e9t\u00e9. La plateforme pr\u00e9cise qu'elle n'\u00e9tait simplement pas d'accord avec les conclusions du surveillant des prix de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(Lindt & Spr\u00fcngli) **** Un nouveau centre de comp\u00e9tences d\u00e9di\u00e9 au chocolat... ouvrira bient\u00f4t \u00e0 Kilchberg dans le canton de Z\u00fcrich.\r\nLa premi\u00e8re pierre est pos\u00e9e... Ce centre est d\u00e9velopp\u00e9 par Lindt et Spr\u00fcngli... qui a d\u00e9j\u00e0 son si\u00e8ge dans cette ville. Le b\u00e2timent est devis\u00e9 \u00e0 environ 100 millions de francs... il abritera notamment un mus\u00e9e... une boutique... un caf\u00e9... un auditoire et un atelier chocolaterie. 350 000 visiteurs sont attendus chaque ann\u00e9e selon les projections du groupe. Mais le b^timent est surtout destin\u00e9 \u00e0 doper les activit\u00e9s de Lindt et Sp\u00fcngli en mati\u00e8re de recherche et de d\u00e9veloppement.\r\n(09/GE/BUDGET REAX IV BUCHS) Plus de 260 millions de francs de d\u00e9ficit et une augmentation des charges pour le budget 2018 du canton de Gen\u00e8ve. \r\nC'est le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil d'Etat qui le qualifie lui m\u00eame de \"ni r\u00e9jouissant, ni satisfaisant\". \r\nSans surprise aucun parti de l'\u00e9chiquier politique n'est v\u00e9ritablement s\u00e9duit par la proposition. A l'image du d\u00e9put\u00e9 genevois et pr\u00e9sident du PDC Bertrand Buchs pour qui il est exclu de voter ce budget en l'\u00e9tat.\r\n  0'49'' version longue\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Hockey) *** Une page de sport... avec du Hockey sur glace pour commencer...\r\nSoir\u00e9e mitig\u00e9e hier pour les clubs l\u00e9maniques... Lausanne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 4 \u00e0 Zoug et Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 battu 4 \u00e0 1 \u00e0 Davos.\r\nEnfin, Fribourg a domin\u00e9 Bienne trois \u00e0 deux.\r\n(17/B\u00c2LE-MANCHESTER IV WICKY) Football:  B\u00e2le a entam\u00e9 la phase de groupe de la Ligue des Champions  hier soir... avec une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 Old Trafford, contre Manchester United.\r\nUne d\u00e9faite logique, pour le champion de Suisse... qui s'est montr\u00e9 trop timor\u00e9 pour rivaliser. \r\nOn \u00e9coute l'analyse de l'entra\u00eeneur valaisan du FC B\u00e2le,  Rapha\u00ebl Wicky..\r\n  0'33''\r\nRapha\u00ebl Wicky avec St\u00e9phane Rinaldi\r\nDans le m\u00eame groupe, le CSKA Moscou s'est impos\u00e9 \u00e0 Lisbonne, 2 \u00e0 1, contre le Benfica.\r\n(Abeilles) *** Et enfin cette \u00e9tude qui chiffre la valeur des abeilles en Suisse\r\nElle nous vient d'Agroscope... le centre de comp\u00e9tence de la conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole. La pollinisation des abeilles aurait une valeur de 350 millions de francs par an.... Agroscope s'est aussi int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pendance des grandes cultures vis-\u00e0-vis du travail des abeilles. 14% des surfaces consacr\u00e9es \u00e0 ces grandes cultures d\u00e9pendent de la pollinisation de ces insectes... Cela correspond \u00e0 une superficie sup\u00e9rieure \u00e0 celle du canton de Gen\u00e8ve.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/VD/PROTECTION DE L'AIR IV SCHWAAR) La qualit\u00e9 de l'air dans le canton de Vaud s'est sensiblement am\u00e9lior\u00e9e... \r\nDes observations men\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es hier, et les valeurs des polluants atmosph\u00e9riques ont toutes diminu\u00e9...\r\nMalgr\u00e9 cela, les taux de particules fines et de dioxyde d'azote restent toujours trop \u00e9lev\u00e9es et au dessus des recommandations de l'organisation mondiale de la sant\u00e9...\r\nLe canton doit pr\u00e9senter un plan de mesures. Mais celui ci se fait attendre depuis bien trop longtemps selon l'association transports et environnement, l'ATE. Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ATE Vaud.\r\n  0'32''\r\nPropos recueillis par Agathe Birden.", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-09-13T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-09-13T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8896770", "ece-8896759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T10:37:19Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, la s\u00e9rie noire continue pour l'arm\u00e9e suisse le Pilatus s'PC-7 disparu hier lors d'un vol d'entra\u00eenement a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans l'Oberland bernois et son pilote a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort sur place la justice militaire doit maintenant enqu\u00eater sur les causes de l'accident, c'est le 6\u00e8me en seulement 4 ans pour l'arm\u00e9e de l'air helv\u00e9tique, les Suisses devraient dire oui \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, c'est ce que pr\u00e9voit le dernier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs 51 pourcent des des sond\u00e9s soutiennent Pr\u00e9voyance 2020, mais la marge se r\u00e9duit avec le camp du non et puis d\u00e9but difficile pour le FC B\u00e2le en phase de groupes de la Ligue des champions hier, il s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 Old Trafford face \u00e0 Manchester United, Rapha\u00ebl Wicky, l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le revient sur cette d\u00e9faite en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [97%] :\r\nUne mauvaise nouvelle de plus pour l'arm\u00e9e de l'air, le pilote du Pilatus s'PC-7 disparu hier, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort sur les lieux du crash, il effectuait un vol entre Payerne et Locarno lorsque l'accident s'est produit l'\u00e9pave de l'appareil et le corps du militaire ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9es au m\u00eame endroit, dans l'Oberland bernois pr\u00e8s du Schreckhorn au-dessus de Green, dans le Val-d, l'enqu\u00eate sur les causes du crash pourrait prendre du temps, car l'acc\u00e8s au site est rendu difficile par des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques d\u00e9favorables, c'est la justice militaire qui devra d\u00e9terminer ce qui s'est pass\u00e9 et ses conclusions sont tr\u00e8s attendues car ce nouveau crash porte \u00e0 6 le nombre d'accidents li\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air depuis 2013 Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [95%] :\r\nEn f\u00e9vrier, les forces a\u00e9riennes perturbaient malgr\u00e9 elles, le g\u00e9ant masculin des Mondiaux de Saint-Moritz un Pilatus sectionn\u00e9 le c\u00e2ble d'une cam\u00e9ra a\u00e9rienne au-dessus de la piste de ski, l'accident n'avaient pas fait de bless\u00e9s mais la s\u00e9rie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 longue en septembre 2016 2 pilotes perdaient la vie dans le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re au col du Gothard, un mois auparavant, un jeune pilote de 27 ans d\u00e9c\u00e8de suite au crash de son FA/18 dans la r\u00e9gion du souci tonnes en 2013, un pilote du m\u00eame type d'avion et son passager c'est \u00e9cras\u00e9 contre une falaise \u00e0 Alpnach et puis il y a les accidents aux cons\u00e9quences moins dramatiques, 2 avions de la patrouille suisse qui se touchent en plein vol l'an pass\u00e9, ou encore l'\u00e9jection d'un pilote en France voisine il y a 2 ans, mais les autorit\u00e9s militaires refusent de consid\u00e9rer ces accidents comme une s\u00e9rie noire leurs arguments, les causes seraient \u00e0 chaque fois diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\n\u00e0 la une ce matin aussi le nouveau sondage SSR sur la r\u00e9forme des retraites, c'est un oui timide qui se profile pour le 24 septembre prochain, selon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs 51 pourcent des des Suisses auraient soutenu Pr\u00e9voyance 2020, s'ils avaient vot\u00e9 le 3 septembre dernier, le camp du oui a pourtant faibli depuis le dernier sondage publi\u00e9 il y a un mois, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [96%] :\r\n51 pourcent contre contre 53 en ao\u00fbt, le camp du oui a perdu des voix et le non a progress\u00e9 \u00e0 44 pourcent,, mais la r\u00e9forme obtient encore de justesse la majorit\u00e9 le score serait encore plus serr\u00e9 pour la hausse de la TVA, qui doit financer le projet 50 pourcent de de oui et, l\u00e0, il faudra en plus franchir l'obstacle de la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons pour que l'ensemble de la r\u00e9forme puisse passer le clivage homme/femme a disparu il y a un mois, elles \u00e9taient plus nombreuses \u00e0 rejeter la r\u00e9forme qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, d\u00e9sormais il n'y a plus de diff\u00e9rence significative d'ailleurs l'argument du sacrifice f\u00e9minin, alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas atteinte ne convainc pas dans le camp du oui, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de la r\u00e9forme : le compromis qui porte le plus parmi les opposants, c'est le doute sur son efficacit\u00e9 \u00e0 long terme pour garantir les rentes et l'argument de l'arrosoir qui sont le plus souvent cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [95%] :\r\nEt l'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire passe nettement la rampe avec 69 pourcent de de oui, voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs entre le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1408 personnes et avec une marge d'erreur de2,9 pourcent dans dans l'actualit\u00e9 internationale et suite d'Irma et ce bilan qui s'alourdit en Floride, la temp\u00eate a fait 12 morts dans l'\u00c9tat am\u00e9ricain et des b\u00e2timents en plus des b\u00e2timents effondr\u00e9s et des tonnes de d\u00e9bris \u00e0 perte de vue, les d\u00e9g\u00e2ts sont particuli\u00e8rement consid\u00e9rables dans l'archipel des Keys, o\u00f9 85 pourcent des des habitations sont partiellement voire totalement d\u00e9truites au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est le d\u00e9but timide d'une reprise de dialogue entre le gouvernement et l'opposition des pourparlers commencent aujourd'hui apr\u00e8s des mois de manifestations contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro des manifestations qui ont fait de nombreux morts alors ces pourparlers auront lieu en R\u00e9publique dominicaine, dans le cadre de la m\u00e9diation propos\u00e9e par l'ex- chef du gouvernement espagnol et le pr\u00e9sident dominicain les derni\u00e8res discussions en octobre 2016 s'\u00e9taient sold\u00e9es par un \u00e9chec, elles avaient eu lieu sous l'\u00e9gide du Vatican et de l'Union des des nations sud- am\u00e9ricaines, vous \u00eates peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 un h\u00f4tel sur cette plateforme bookingcom est dans le viseur de Monsieur Prix Marielle le surveillant de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de la plateforme de r\u00e9servation en ligne en cause la position dominante de Booking qui lui permettrait de facturer des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s aux h\u00f4teliers qui souhaitent figurer sur le site internet mais dans un h\u00f4tel contexte n'est -ce pas la commission de la concurrence, la COMCO d'agir, c'est la question que nous avons pos\u00e9e au surveillant des prix Stefan Meierhans. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [84%] :\r\nNon, c'est tout simplement une question de r\u00f4le l\u00e0 qu'on colle sa premi\u00e8re page : celle de d\u00e9truire des cartels et p\u00e8re jouer le march\u00e9, moi j'entre dans le jeu, quand le march\u00e9 ne fonctionne pas comme il devrait fonctionner notamment, contient des entreprises qui ont des positions dominantes en marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [94%] :\r\nBooking, c'est quand m\u00eame l'acteur qui a permis de faire baisser les prix de l'h\u00f4tellerie en Suisse est -ce que c'est pas paradoxal de votre part, de la part de Monsieur Prix de mener cette action compte Booking. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:38) [83%] :\r\nMais vous avez nous on suit d'un c\u00f4t\u00e9, un d\u00e9fil\u00e9 l'autorit\u00e9 sort donc on en cr\u00e9ant en faire concurrence et l\u00e0 c'est pas une question de choix, mais c'est un tout simplement une question de remplir le monde mondain l\u00e9gal, donc on voir qu'il y a un potentiel d'abus de prix est \u00e0 pr\u00e9voir, et \u00e7a a comme effet par ricochet aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [91%] :\r\nMais dans le fond quand m\u00eame dans cette action l\u00e0 est -ce que vous d\u00e9fendez pas plus les h\u00f4teliers, que les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [88%] :\r\nLe surveillant des prix n'est pas seulement dans un Champ de sont des consommateurs, il est l\u00e0 pour Monsieur Madame Toulemonde aussi pour les entreprises aussi pour les PME, il a le devoir de remplir son obligation l\u00e9gale et ceci fait abstraction de la nature en fait des, des gens qui sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [94%] :\r\nPropos recueillis par Xynthia Racine et de son c\u00f4t\u00e9 Booking se dit tr\u00e8s surpris de l'ouverture de cette proc\u00e9dure, la plateforme affirme avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions pos\u00e9es par Monsieur, Prix. Elle rappelle \u00e9galement qu'une rencontre avec les services de Stefan Meierhans a bel et bien eu cette bel et bien eu lieu cet \u00e9t\u00e9 la plateforme pr\u00e9cise qu'elle n'\u00e9tait simplement pas d'accord avec les conclusions du surveillant des prix de la Conf\u00e9d\u00e9ration un nouveau centre de comp\u00e9tences d\u00e9di\u00e9 au chocolat ouvrira bient\u00f4t qui lib\u00e8re dans le canton d'Uri, la premi\u00e8re Pierre est pos\u00e9e ce Centre de d\u00e9veloppement est d\u00e9velopp\u00e9 par Lindt et je Prunelli qui a d\u00e9j\u00e0 son si\u00e8ge dans cette ville, le b\u00e2timent est devis\u00e9 environ 100 millions de francs, il abritera notamment un mus\u00e9e, une boutique, un caf\u00e9, un auditoire et un atelier chocolaterie 350000 visiteurs sont attendus chaque ann\u00e9e selon les projections du groupe, mais ce sont tr\u00e8s surtout destin\u00e9 \u00e0 doper les activit\u00e9s de Lindt et Spr\u00fcngli en mati\u00e8re de recherche et de d\u00e9veloppement, plus de 260 millions de d\u00e9ficit et une augmentation des charges pour le budget 2018 du canton de Gen\u00e8ve, c'est le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil d'\u00c9tat qui le qualifie lui- m\u00eame de ni r\u00e9jouissant ni satisfaisant sans surprise, aucun parti de l'\u00e9chiquier politique n'est v\u00e9ritablement s\u00e9duit par la proposition \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 Genevois et pr\u00e9sident du PDC Bertrand Books pour qui il est exclu de voter ce budget en l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [90%] :\r\nN'est pas du tout satisfait par ce budget pour nous c'\u00e9tait exclu de voter un budget de 161 millions d\u00e9ficit donc on votera, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, pourquoi ramener d\u00e8s l'amendement pour baisser le d\u00e9ficit et surtout, surtout, proposer des r\u00e9formes structurelles, on attend vraiment avec impatience le plan quadriennal qui doit \u00eatre propos\u00e9 en octobre par le Conseil d'\u00c9tat, mais s'y a pas de r\u00e9formes structurelles, je vois pas comment on va arriver les prochaines ann\u00e9es \u00e0 des Budgets qui tienne la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [87%] :\r\nLa gauche r\u00e9clame une hausse des recettes pour pallier s'd\u00e9ficit, est-ce que vous allez vous entendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:11) [87%] :\r\nNon, parce que il y a un manque d'imagination, de la gauche, c'est que la gauche en touche rien et on augmente les imp\u00f4ts, non, non, l'\u00c9tat capable de faire le m\u00e9nage dans la peine des pistes de r\u00e9formes structurelles qui touche rien au social et qui touche pas aux prestations que les gens se touchent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Spiner, une page de sport \u00e0 pr\u00e9sent avec du hockey sur glace pour commencer : soir\u00e9e mitig\u00e9e hier pour les clubs l\u00e9maniques Lausanne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 4 \u00e0 Zoug, Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 battu 4 1 \u00e0 Davos et enfin Fribourg a domin\u00e9 Bienne 3 \u00e0 2 et puis en football B\u00e2le a entam\u00e9 la phase de groupes de la Ligue des champions hier soir avec une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 Old choix afin de contre Manchest \u00e0 United, une d\u00e9faite logique pour le champion de Suisse qui s'est montr\u00e9 trop timor\u00e9 pour rivaliser, on \u00e9coute l'analyse de l'entra\u00eeneur valaisan du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [89%] :\r\nAu d\u00e9but, on \u00e9tait un peu, on \u00e9tait un peu nerveux, ils un peu moins tendues, surtout avec ballon, on a beaucoup souffert sans ballon mais sans arr\u00eat, mais avec ballon \u00e9tait en premi\u00e8re mi- temps, les premi\u00e8res 25 30 minutes on \u00e9tait un peu peur, mais apr\u00e8s je pense qu'on a montr\u00e9 de bonnes choses en 2\u00e8me mi- temps, c'est clair, on perd 3 0 mais il y a eu de bonnes choses et je suis \u00e0 100 pourcent s\u00fbr s\u00fbr que cette \u00e9quipe vit cette \u00e9quipe a du caract\u00e8re et puis si on arrive \u00e0 Metz, \u00e0 ce qu'on ce qu'on a fait ce soir sur le terrain en Suisse chaque chaque Likeng on revient, on va \u00eatre, je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [93%] :\r\nEt dans le m\u00eame groupe, le CSKA Moscou s'est impos\u00e9 \u00e0 Lisbonne 2 1 contre le Benfica et puis cette question : combien valent les abeilles en Suisse, c'est bien une \u00e9tude, elle nous vient d'Agroscope, le Centre de comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole la pollinisation des abeilles auraient une valeur de 350 millions de francs par an Agroscope s'est aussi int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pendance des grandes cultures vis-\u00e0-vis du travail des abeilles 14 pourcent des des surfaces consacr\u00e9es \u00e0 ces grandes cultures d\u00e9pendent de la pollinisation de ces insectes, cela correspond \u00e0 une superficie sup\u00e9rieure \u00e0 celle du canton de Gen\u00e8ve merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4209F7B-2FA3-404E-BBA0-69A496D7C715", "internalArchiveId": "F4209F7B-2FA3-404E-BBA0-69A496D7C715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa presse o\u00f9 l'on raparle de l'imam biennois Abou Ramadan...\r\nLa volte-face du minist\u00e8re public bernois, \u00e9crit le Blick ce matin. \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral a finalement ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9terminer si ses propos \u00e0 l'encontre des non-musulmans tombent sous le coup de la norme p\u00e9nale anti-raciste, suite \u00e0 une plainte anonyme. \r\nSelon l'enqu\u00eate du Tages Anzeiger, et de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, il appelait \u00e0 la destruction de ces non-musulmans. Mais l'imam avait expliqu\u00e9 qu'il s'agissait d'une mauvaise traduction, et d'une sur-interpr\u00e9tation des journalistes. \r\nLes autorit\u00e9s bernoises veulent aussi ensuite se pencher sur une \u00e9ventuelle suppression de son autorisation de s\u00e9jour. \r\n*** Dans l'actualit\u00e9 politique, la presse al\u00e9manique s'int\u00e9resse beaucoup ce matin au refus, hier, du Conseil des Etats, d'appliquer la transparence absolue lors des votes individuels.\r\nChristian Levrat - pr\u00e9sident du parti socialiste - craint la lumi\u00e8re, s'exclame le Blick. Le conseil des Etats reste une chambre noire, la Luzerner Zeitung. \r\nLe TagesAnzeiger se fend d'un \u00e9ditorial, intitul\u00e9: un signe de faiblesse. \r\nCar on peut l\u00e9gitiment attendre des conseillers aux Etats qu'ils assument leurs votes. Ca n'a rien \u00e0 voir avec la sacro-sainte culture de discussion qui pr\u00e9vaut aux Etats.\r\nC'est simplement de la faiblesse.\r\nDans le grand article consacr\u00e9 au sujet, le journal ajoute, en plein milieu, le d\u00e9tail de qui a vot\u00e9 quoi sur ce sujet. C'est l'humour-tagi. \r\n*** La r\u00e9forme des retraites, sur laquelle nous voterons le 24 septembre, est issue d'une officine rouge...\r\nLa chapelle rouge de Berset, titre la Basler Zeitung.\r\nC'est le parti socialiste qui r\u00e8gne sur l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. \r\nLa hi\u00e9rarchie de l'Office donne beaucoup d'argent au PS, s'agace le journal, via une partie de leur revenus.\r\nLa r\u00e9forme sur laquelle nous votons vient, ainsi, d'un offoce f\u00e9d\u00e9ral rouge.\r\nUne r\u00e9forme qui se jouera au coude \u00e0 coude. C'est ce que dit notre sondage, on a entendu St\u00e9phane Deleury parler de notre sondage il y a une poign\u00e9e de minutes. \r\nLes journaux du groupe Tamedia publient aussi le leur, encore plus serr\u00e9: 49% de non \u00e0 la r\u00e9forme. 48 de oui.\r\n *** Un portrait, maintenant, dans le Temps, celui de l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains...\r\nElle s'appelle Kamala Harris.\r\nElle est s\u00e9natrice de l'Etat de Californie. \r\nHostile \u00e0 la peine de mort, pro-mariage pour tous, favorable \u00e0 la r\u00e9insertion des petits d\u00e9linquants. \r\nElle ne l\u00e2che rien, Kamala Harris. Membre de la prestigieuse commission du renseignement, elle enqu\u00eate sur l'affaire d'ing\u00e9rence russe pendant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Et lors des auditions, elle attend qu'on lui r\u00e9ponde. Ce qui lui a valu d'\u00eatre trait\u00e9e d'hyst\u00e9rique. \r\nCar elle est critiqu\u00e9e, aussi: on lui reproche de ne pas s'int\u00e9resser aux injustices faites aux musulmanes. \r\n*** Le parti d\u00e9mocrate mise toujours plus sur Kamala Harris pour la pr\u00e9sidentielle 2020. Alors qu'Hillary Clinton publie le r\u00e9cit de sa d\u00e9faite. \r\nLe parti d\u00e9mocrate veut tourner la page. C'est n\u00e9cessaire pour les Etats-Unis, rench\u00e9rit un commentaire de la NZZ: le pays a besoin de nouvelles femmes. De femmes qui ne soient pas emp\u00eatr\u00e9es dans leurs propre histoire et leur propres scandales.  \r\n*** La presse nous fait plonger au coeur de la derni\u00e8re raffinerie de Suisse, celle de Cressier, pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel...\r\nC'est beau, une raffinerie... de nuit.\r\nC'est tr\u00e8s technique, de jour: tuyaux, r\u00e9servoirs, \u00e9crans de contr\u00f4les.\r\nC'est une visite de jour, \u00e0 laquelle plusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s. Leur r\u00e9cit est \u00e0 lire dans la LIbert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Journal du Jura et le quotidien jurassien. \r\n280 personnes y travaillent. 74 hectares. 130 r\u00e9servoirs. Un site strat\u00e9gique d'o\u00f9 provient un quart du p\u00e9trole consomm\u00e9 en Suisse. Hyper s\u00e9curis\u00e9, forc\u00e9ment. \r\nSon directeur dit toujours croire en l'avenir du p\u00e9trole, m\u00eame si la raffinerie s'est aussi lanc\u00e9e dans les biocarburants. \r\n*** 2017, ou le d\u00e9but de l'\u00e2ge sans glace... c'est le titre du Temps, ce matin. La fonte des glaciers des alpes suisses s'acc\u00e9l\u00e8re de mani\u00e8re dramatique...\r\nUne ann\u00e9e catastrophique pour nos glaciers. \r\nCes 12 derniers mois, ils ont perdu deux m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, selon les premi\u00e8res tendances obtenues par le journal. \r\nLa neige qui recouvre, prot\u00e8ge et nourrit les glaciers fond beaucoup plus vite. Il n'y en a plus, par endroit, d\u00e8s le mois de juin. Les glaciers ainsi d\u00e9nud\u00e9s fondent plus vite. \r\nMais il y a pire, poursuit le journal: priv\u00e9s de mati\u00e8re, de nombreux glaciers ne produiront pas de nouvelles glaces ces prochaines ann\u00e9es. Une condamnation \u00e0 mort \u00e0 court terme. \r\n*** Le nouvel i-phone a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier: pas de r\u00f6stigraben en la mati\u00e8re, tout le monde en parle. Mais ce n'est pas la technique qui vous int\u00e9resse, Val\u00e9rie, mais plut\u00f4t la mani\u00e8re dont l'i-phone a chang\u00e9 nos vies...\r\nUne double page dans 24heures et La Tribune de gen\u00e8ve. \r\nElle a pour titre: en 10 ans, l'iPhone a r\u00e9volutionn\u00e9 nos vies. \r\nIl a mis internet dans notre poche et ouvert la voie aux r\u00e9seaux sociaux. Comme un doudou qui nous accompagne en permanence, explique le sociologue Olivier Glassey. \r\nIl a chang\u00e9 notre rapport \u00e0 l'autre. Notre mani\u00e8re de l'interpeller. On ne bloque plus les gens 45 minutes au t\u00e9l\u00e9phone. Il a chang\u00e9 jusqu'\u00e0 notre mani\u00e8re d'\u00e9crire, pour le meilleur ou pour le pire...", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8896793", "ece-8896776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T13:55:38Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEh bien Monsieur Capello va passer \u00e0 la revue de presse : n'h\u00e9sitez pas intervenir, Val\u00e9rie Droux, la presse qui repart de l'imam biennois Abou ramadan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLa volte-face du minist\u00e8re public bernois, \u00e9crit le Blick ce matin le procureur g\u00e9n\u00e9ral a finalement ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9terminer si ces propos \u00e0 l'encontre des non- musulmans tombent sous le coup de la norme p\u00e9nale antiraciste suite \u00e0 une plainte anonyme et selon l'enqu\u00eate du Tages-Anzeiger et de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, souvenez -vous, il appelait cet imam \u00e0 la destruction des non- musulmans mais l'imam lui- m\u00eame avec Split et qu'il s'agissait d'une mauvaise traduction et d'une sur- interpr\u00e9tation des journalistes, les autorit\u00e9s bernoises, quant \u00e0 elles, veulent aussi ensuite se pencher sur une \u00e9ventuelle suppression de l'autorisation de s\u00e9jour de l'imam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [76%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 politique Val\u00e9rie la presse Alesi monsieur il refusait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un qu'un cas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a fait des avec la belle, nous avons un peu recadrer cette traduction et je dois vous dire les les auteurs de l'acte, il nous disant c'\u00e9tait pas une une traduction de mot pour mot, mais c'\u00e9tait une interpr\u00e9tation de dans le contexte il oh il est l\u00e0, il a dit \u00e7a, mais c'\u00e9tait une interpr\u00e9tation et comme journaliste, je dois vous dire les citations sont des citations et l\u00e0 c'est interpr\u00e9tation, c'est une autre chose, ils s'ils ont fait une confusion l\u00e0 l\u00e0- dedans et c'\u00e9tait pas journalistiquement, qu'ils ont fait et pour moi, je ne sais pas ce qu'il a dit je suis pas un arabe et gestionnaire, je ne sais pas, je peux pas dire, mais je peux dire que les les citations n'\u00e9tait pas correct et c'est absolument pas correcte comme un journaliste qui vous quand, quand vous faites une interpr\u00e9tation d'un texte que vous rende un peu prend les mots et vous mettez les mots dans la bouche d'une personne officier s'\u00e9tait un islamiste, je suis pas pour les islamistes, mais je pense que la la le journalisme doit \u00eatre correcte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [94%] :\r\nCe qui est clair c'est qu'\u00e0 la base de cette histoire, en tout cas cette traduction est vraiment tr\u00e8s controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [74%] :\r\nPas parler de l'ann\u00e9e, il y a narr\u00e9 par ligne, y associant dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [94%] :\r\nSi vous \u00eates d'accord, on va continuer cette revue de presse puisque il y a beaucoup d'actualit\u00e9 politique, vous pensez bien, ce matin la presse al\u00e9manique s'int\u00e9resse au refus hier du Conseil des \u00c9tats d'appliquer la transparence absolue lors des votes individuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [91%] :\r\nChristian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste craint la lumi\u00e8re, s'exclame le Blick, le Conseil des \u00c9tats reste une chambre noire pour la Luzerner Zeitung, le TagesAnzeiger se fend d'un \u00e9ditorial intitul\u00e9 un signe de faiblesse, car on peut l\u00e9gitimement, attendent des conseillers aux \u00c9tats qu'ils assument leurs votes leur position, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la sacro-sainte culture de discussion qui pr\u00e9vaudrait aux \u00c9tats, c'est simplement de la faiblesse, c'est dans le grand article consacr\u00e9 au sujet, le journal ajoute en plein milieu de l'article d\u00e9taille 2 qui a vot\u00e9 quoi justement sur ce sujet, c'est l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [83%] :\r\nLa transparence, monsieur Cop\u00e9, vous comprenez, \u00e7a vous coll\u00e8gues de des \u00c9tats n'en veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [83%] :\r\nAlors si c'\u00e9tait pass\u00e9, c'\u00e9tait une blague, mauvaise, alors, et sp\u00e9cialement les socialistes qu'ils veulent avoir la transparence totale financi\u00e8re \u00e0 la Suisse, mais il pense que c'est pas possible d'avoir des quotas, la transparence dans la dans le Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a c'est une je ne sais par le mot en fran\u00e7ais, \u00e7a c'est une absurdit\u00e9 des des marques Sport 2 je pense vraiment, c'est une com\u00e9die, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nVous trouvez quand m\u00eame vos mots fran\u00e7ais Roger que la r\u00e9forme des retraites, sur laquelle nous voterons le 24 septembre est issue d'une officine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [90%] :\r\nRouge \u00e0 la chapelle rouge de Berset titre base leur Zeitung : c'est le parti socialiste qui r\u00e8gne sur l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, la hi\u00e9rarchie de l'Office donne beaucoup d'argent au PS, s'agace le journal via une partie de leurs revenus, la r\u00e9forme sur laquelle nous votons vient, dit ainsi le journal d'un office f\u00e9d\u00e9ral rouge cette r\u00e9forme qui sera au coude-\u00e0-coude va ce que dit notre sondage, on a entendu St\u00e9phane Deleury une poign\u00e9e de minutes les journaux du groupe Tamedia publient aussi leurs de sondages, je vous le signale, il est encore plus serr\u00e9, 49 pourcent de de non \u00e0 la r\u00e9forme 48. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [95%] :\r\nUn portrait maintenant dans le temps, Val\u00e9rie, celui de l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [94%] :\r\nElle s'appelle Kamala Harris, elle est s\u00e9natrice de l'\u00c9tat de Californie, hostile \u00e0 la peine de mort pro- mariage pour tous, favorable \u00e0 la r\u00e9insertion rapide des petits d\u00e9linquants, elle ne l\u00e2che rien, Kamala Harris membre la prestigieuse commission du renseignement et l'enqu\u00eate sur l'affaire d'ing\u00e9rence russe pendant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et lors des auditions, elle attend qu'on lui r\u00e9ponde ce qui lui a valu d'\u00eatre trait\u00e9 d'hyst\u00e9rique, car elle est critiqu\u00e9e aussi : on lui reproche de ne pas s'int\u00e9resser aux injustices faites aux femmes musulmanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [94%] :\r\nLe Parti d\u00e9mocrate mise toujours plus sur Kamala Harris justement pour la pr\u00e9sidentielle 2020 alors qu'Hillary Clinton publie le r\u00e9cit de sa d\u00e9faite Renaud Malik nous en parler tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [90%] :\r\nEt le Parti d\u00e9mocrate veut tourner la page, c'est n\u00e9cessaire pour les \u00c9tats-Unis, rench\u00e9rit un commentaire de la NZZ le pays a besoin de nouvelles femmes de femmes qui ne soient pas emp\u00eatr\u00e9es dans leur propre histoire et leurs propres scandales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [88%] :\r\n2017 ou le d\u00e9but de l'\u00e2ge sans glace, c'est le titre du temps, ce matin, la fonte des glaciers des Alpes suisses acc\u00e9l\u00e8re de mani\u00e8re drame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [95%] :\r\nUne ann\u00e9e catastrophique pour nos glaciers ces 12 derniers mois, ils ont perdu 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, selon les premi\u00e8res tendances obtenues par le journal, la neige qui recouvre, prot\u00e8ge, nourrit les glaciers fondent beaucoup plus vite, il n'y en a plus par endroit d\u00e8s le mois de juin d\u00e9j\u00e0 les glaciers ainsi d\u00e9nud\u00e9s fondent plus vite mais il y a pire, poursuit le journal, priv\u00e9s de mati\u00e8re de nombreux glaciers ne produiront pas de nouvelles glaces ces prochaines ann\u00e9es, c'est une condamnation \u00e0 mort \u00e0 court terme, c'est un sujet qui vous effraie \u00e7a Roger Kappel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [85%] :\r\nOui, j'ai j'ai \u00e9crit quelque chose sur sa dans la nourriture qui qui qui vient demain et \u00e7a c'est une question int\u00e9ressant : c'est une, c'est la religion climatologiques et j'ai, je dis oui, \u00e7a, \u00e7a devient de plus en plus chaud, c'est juste, on le voit dans les, dans les Alpes et tout \u00e7a, mais maintenant les politiciens, les journalistes et sp\u00e9cialement de la SSR il jouer vraiment \u00e7a, c'est une ann\u00e9e Streiff, \u00e7a c'est pour les commander \u00e7a en France, c'est une le Tir de punition alors une punition contre les gens qui qui qui est en et les autres qui n'ont pas emp\u00each\u00e9 cela et tout \u00e7a, c'est une punition, mais moi j'ai dit OK, on on ne je je ne suis pas ce pas convaincu que les hommes qui sont responsables, qu'il devient de plus en plus chaud ce plan\u00e8te c'est pas aussi scientifiquement, c'est pas vraiment, c'est pas une solide, c'est pas solide alors un peu de de ce qui est petit s\u00e9isme naturel en Kamala et sp\u00e9cialement quand les politiciens comme Madame a a dit oui, c'est la les change du climat qui a c'\u00e9tait cette ses responsables, pour \u00e7a, c'est les hommes qui sont responsables, \u00e7a c'est un peu de, de, de, de politique, je suis pas s\u00fbr non non je crois pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-957D36E7-8F9D-4AAF-A06E-47455B1D2FF8", "internalArchiveId": "957D36E7-8F9D-4AAF-A06E-47455B1D2FF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pouvoir des multinationales point\u00e9 du doigt dans une conf\u00e9rence \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "\"Le totalitarisme pervers - ou comment les multinationales imposent leur loi\" \u00e9tait l'intitul\u00e9 d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e mardi \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Elle avait pour but de remettre en cause de mani\u00e8re critique le r\u00f4le des multinationales et leur emprise sur la politique et nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n* * \"Le totalitarisme pervers - ou comment les multinationales imposent leur loi\" \u00e9tait l'intitul\u00e9 d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e mardi \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Elle avait pour but de remettre en cause de mani\u00e8re critique le r\u00f4le des multinationales et leur emprise sur la politique et nos soci\u00e9t\u00e9s.", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896719", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le pouvoir des multinationales point\u00e9 du doigt dans une conf\u00e9rence \u00e0 La Chaux-de-Fonds / TUM_2017-09-13T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["\"Le totalitarisme pervers - ou comment les multinationales imposent leur loi\" \u00e9tait l\u2019intitul\u00e9 d\u2019une conf\u00e9rence donn\u00e9e mardi \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Elle avait pour but de remettre en cause de mani\u00e8re critique le r\u00f4le des multinationales et leur emprise sur la politique et nos soci\u00e9t\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8896719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:45Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe totalitarisme pervers ou comment les multinationales imposent leur loi, c'\u00e9tait l'intitul\u00e9 plut\u00f4t radical d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e hier soir au Club 44 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, autrement dit une mise en cause, critique du r\u00f4le des multinationales et de leur emprise sur la politique et nos soci\u00e9t\u00e9s comme si Patrick Chaboud Dell n'ob\u00e9issaient qu'\u00e0 des lois sup\u00e9rieures qui leur \u00e9taient propres oui c'est en tout cas le point de vue l'un de nos directeurs de programme au Coll\u00e8ge international de philosophie \u00e0 Paris, il vient de publier, de quoi Total \u00e9tait la somme aux \u00e9ditions rue de l'\u00e9chiquier, alors pour lui, la firme Total est embl\u00e9matique de la puissance des multinationales, elle est pr\u00e9sente dans plus de 130 pays, ses dirigeants sont prolixes, ils prennent policiers ils prennent position sur les grands sujets du moment, c'est un point public donc Alain Denault \u00e9tudi\u00e9 le cas Total, son histoire, ses pratiques all\u00e9gations de travail forc\u00e9 en Birmanie autour de ses installations mar\u00e9e noire au large des c\u00f4tes bretonnes ou exploitation des sables bitumineux tr\u00e8s polluant au Canada mais, avec comme point d'd\u00e9part l'affirmation de l'affirme que tout ce qu'elle fait est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'elle nous dit tout le temps au fond 3 enfants aujourd'hui de ne pas tout ce que nous faisons ensuite le pass\u00e9 appartient au pass\u00e9 et enfin, nous ne faisons pas de politique toujours ce que nous dit l'affirmait quant \u00e0 sa premi\u00e8re pr\u00e9tention ce que l'on fait l\u00e9gal, \u00e7a veut dire : nous avons le soutien de l'\u00c9tat dans des contextes o\u00f9 il devrait \u00eatre l'instance qui nous sanctionne, ou encore il y a un vide juridique ou encore nous sommes \u00e0 m\u00eame d'\u00e9voluer sur une \u00e9chelle qui est hors de port\u00e9e de tout l\u00e9gislateur gouvernement quelle que soit sa nature, n'a de port\u00e9e que sur une des structures de la firme qui elle \u00e9volue en toute coh\u00e9rence et en fonction d'un actionnariat devenu apatride \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nPar sa taille, son en plantations dans nombreux pays multinationales seraient hors de port\u00e9e des l\u00e9gislateurs nous dit alors de l'autre, disons qu'elle est en position, en tout cas d'optimiser ses choix en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, par exemple, et puis les multinationales ferait valoir des lois sup\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nElle se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une autre cat\u00e9gorie de lois qui a une pr\u00e9tention scientifique, un peu comme on la loi de la gravit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les multinationales vont se r\u00e9clamer d'une loi scientifique et quasi naturel qui est au fond id\u00e9ologique qui est celle de la mondialisation du march\u00e9 pr\u00e9tendu Libre de la loi de l'offre et la demande de la gloire de la libre concurrence et on va fort de capitaux enfin Raonic et aussi dans le savoir- faire et d'un r\u00e9seau de contacts et d'un potentiel soit d'intimidation ou de corruption, couvert par toutes sortes de dispositifs l\u00e9gaux, on va en quelque sorte faire valoir \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, un certain nombre de lois en disant ensuite au l\u00e9gislateur des diff\u00e9rents pays du monde, bah, c'est \u00e0 vous de vous adapter ses lois, sinon vous allez mourir, c'est-\u00e0-dire des pr\u00e9ceptes qui sont violents qui sont \u00e9nonc\u00e9s un petit peu comme des lois objectives par rapport \u00e0 la jeunesse desquels on n'avait rien \u00e0 voir, alors que ces lois fond\u00e9es, investisseurs et des actionnaires des multimilliardaires et la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te des indigents, comme si c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel il fallait plus ou moins se conformer puisque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [91%] :\r\nUne loi Patrick comment les multinationales seraient parvenus \u00e0 imposer leur loi, h\u00e9 bien en partie avec la complicit\u00e9 des l\u00e9gislateurs des \u00c9tats de la concurrence qu'ils se livrent en incitation fiscales par exemple les multinationales ont \u00e9galement de puissants relais des moyens consid\u00e9rables de lobbying et puis l'de nous utilise une image forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nLes multinationales sont \u00e0 voir comme des Frankenstein ce sont des cr\u00e9atures qui se sont affranchis de leurs cr\u00e9ateurs qui n'ont pas pour autant pulv\u00e9ris\u00e9 leur cr\u00e9ateur, mais qui se sont \u00e9mancip\u00e9s et qui sont capables d'entretenir par rapport \u00e0 eux des rapports d'influence extr\u00eamement pr\u00e9gnant notamment le ph\u00e9nom\u00e8ne des portes tournantes qui consiste au fond \u00e0 placer ses hommes et ses femmes de confiance dans l'appareil d'\u00c9tat, et aussi le lobbying et pourquoi pas le chantage de sorte qu'on se retrouve aujourd'hui dans g\u00e9opolitique mondiale qui int\u00e8gre les multinationales comme des sujets politiques de 1er plan ont fait signer \u00e0 Total l'accord de la COB 21 sur le climat ont cr\u00e9\u00e9 dans le contexte d'accord de libre- \u00e9change des m\u00e9canismes de r\u00e8glement des diff\u00e9rends qui sont compl\u00e8tement ind\u00e9pendants, de nos traditions juridiques pour permettre \u00e0 des multinationales poursuivre en bonne et due forme des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [91%] :\r\nAlors quelles seraient les contrepoids face au pouvoir des multinationales, il pourrait y avoir des r\u00e9glementations internationales plus strictes, par exemple, des mobilisations citoyennes aussi l'des codes de conduite de certains fonds souverains comme celui de la Norv\u00e8ge qui n'investit pas dans des entreprises polluantes, par exemple, pour Alain Delon, en fait, il y a 2 options : d'abord ce qu'il appelle une approche critique et plut\u00f4t radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, ce sont les multinationales, point, le probl\u00e8me c'est pas de savoir qu'on a qu'\u00e0 des multinationales comme on les juguler comment l'hybride le probl\u00e8me consiste \u00e0 travailler \u00e0 leur disparition, on a n'a pas besoin, on n'a pas besoin des multinationales pour se faire des sandwichs pour fabriquer des chaussures pour pratiquer l'import-export et le reste, bon les multinationales sont des cartels d'actionnaires et d'investisseurs, qui d\u00e9tiennent ensemble un pouvoir consid\u00e9rable outrancier sur des fili\u00e8res d'activit\u00e9s qui sont absolument n\u00e9vralgique, hein, et quand on amour rendu incontournable par un travail justement d'influence sur l'organisation des \u00e9tats, l'am\u00e9nagement du territoire, l'influence sur les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [91%] :\r\nPour une fois qu'on a dit cela, reconna\u00eet \u00e0 l'un de nos Liens encore loin de la coupe aux l\u00e8vres et donc il y a aussi une approche plus pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nIl faudra donc consid\u00e9rer toute avanc\u00e9e qui peut se faire par exemple, on peut penser \u00e0 la loi sur le devoir de vigilance qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en France lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature qui consiste \u00e0 rendre solidaires les maisons m\u00e8res et leurs filiales tard car grave seulement h\u00e9las avec des p\u00e9nalit\u00e9s malheureusement pas tr\u00e8s impressionnante pour elle, mais n\u00e9anmoins, l\u00e0 il y a eu une avanc\u00e9e, en effet, il peut y avoir une avanc\u00e9e quand on obtient p\u00e9niblement l'acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es bancaires dans les paradis fiscaux, il y a plusieurs propositions comme celle -l\u00e0 pour cela dit, on entend souvent des gens \u00e0 juste titre, penser que \u00e7a va p\u00e9ter dans le jour on en pourra plus le jour o\u00f9 \u00e7a ne tiendra plus le show, on comprendra que la source du probl\u00e8me ne rel\u00e8ve pas des l\u00e9gislateurs, mais des multinationales et o\u00f9 on s'appr\u00eate \u00e0 vivre dans le si\u00e8cle qui est d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 une fronde populaire contre les pouvoir qu'on entend \u00e0 ch\u00e9rir aujourd'hui parce qu'ils ne fournissent de la confiture des voitures, des v\u00eatements et Sud-Sud puis tout un mode de vie, une ali\u00e9nation plut\u00f4t une propagande et effectivement nous tendons vers cela, in\u00e9vitablement, puisque ce syst\u00e8me r\u00e9gi par les multinationales et pas trop de probl\u00e8mes consid\u00e9rables pour trop de gens, pour qu'il soit pr\u00e9sent\u00e9 comme viable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'un de nos directeurs de programme au Coll\u00e8ge international de philosophie \u00e0 Paris, il \u00e9tait en conf\u00e9rence hier soir au Club 44 \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec ce propos tr\u00e8s nette, hein, on n'a pas besoin des multinationales clair c'est ce qu'il dit c'est clair effectivement reinette merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T08:03:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "asset-1479687", "internalArchiveId": "AA1512479601", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Je cherche du travail", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8916773", "imageURL": "http://www.rts.ch/8916765.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Je cherche du travail", "Je cherche du travail"], "alternativeSummary": ["Je cherche du travail", "Jeunes, dipl\u00f4m\u00e9s, et ch\u00f4meurs. La situation se d\u00e9t\u00e9riore pour les jeunes qui poss\u00e8dent un dipl\u00f4me. La p\u00e9riode entre la fin des \u00e9tudes et l'entr\u00e9e dans le monde du travail est toujours plus longue et incertaine.", "Jeunes, dipl\u00f4m\u00e9s, et ch\u00f4meurs. La situation se d\u00e9t\u00e9riore pour les jeunes qui poss\u00e8dent un dipl\u00f4me. La p\u00e9riode entre la fin des \u00e9tudes et l'entr\u00e9e dans le monde du travail est toujours plus longue et incertaine."], "variantIds": ["ece-8816968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:32:04Z", "webPublicationDate": "2017-09-13T17:02:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632595", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022455", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622270", "internalArchiveId": "AA1709622491", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8916910", "imageURL": "http://www.rts.ch/8916913.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Automobile: les chambres donnent un peu d'air aux conducteurs", "Elections/\"Les Allemands\": les oubli\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9", "Valais: sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique, les femmes r\u00e9agissent", "Perte de l'odorat: l'anosmie touche 5% de la population", "Sondage GFS sur la pr\u00e9voyance 2020: l'\u00e9clairage de Pierre Nebel", "Mode: les habits de sport envahissent le quotidien", "Pr\u00e9voyance 2020: la pression monte sur Alain Berset", "Birmanie: le silence d'Aung San Suu Kyi la place en porte-\u00e0-faux", "La voiture toujours ador\u00e9e: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "Trois candidats au Bellevue: l'\u00e9clairage de Pierre Jenny", "Corruption: \u00e0 nouveau frapp\u00e9, le CIO doit r\u00e9agir", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Parlement all\u00e8ge plusieurs contraintes qui pesaient sur les automobilistes.", "Le canton est parmi les lanternes rouges de toute la Suisse.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne est appel\u00e9 \"Athleisure\".", "Il cherche \u00e0 convaincre dans une tourn\u00e9e de 17 dates.", "Les critiques qui lui sont faites ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9es par l'annulation de son d\u00e9placement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.", "Des soup\u00e7ons concernant l\u2019attribution des JO \u00e0 Rio refont surface."], "variantIds": ["ece-8816131", "ece-8816107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:21:15\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:21:20  19:30:26:11\r\n       En Suisse, la voiture\r\n regagne du terrain politiquement.\r\n\r\n19:30:26:16  19:30:32:14\r\n  Plusieurs mesures all\u00e8gent les\r\ncontraintes sur les automobilistes.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:40:00\r\n           Le suspense\r\n pour la Pr\u00e9voyance 2020 grandit.\r\n\r\n19:30:40:05  19:30:45:06\r\n       Notre sondage montre\r\n  que le scrutin s'annonce serr\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:51:11\r\n    Autre suspense: l'\u00e9lection\r\n  du successeur de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:51:15  19:30:57:05\r\n    Tous se retrouvent \u00e0 Berne\r\npour le gala de la Semaine du Go\u00fbt.\r\n\r\n19:30:57:10  19:31:02:04\r\n{\\an5}          Nous y serons\r\n   en direct avec Pierre Jenny.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:08:05\r\nLe Valais politique est-il macho ?\r\n\r\n19:31:08:10  19:31:14:05\r\nCe canton est celui qui a le moins\r\n     de femmes au Parlement.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:22:20\r\n  Nous irons aussi en Allemagne,\r\n         dans une famille\r\n\r\n19:31:23:01  19:31:29:16\r\nqui peine \u00e0 joindre les deux bouts, \r\napr\u00e8s 12 ans de chancellerie Merkel.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:37:07\r\n        En fin de journal,\r\n     un document exceptionnel:\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:44:13\r\n 5 % de la population est affect\u00e9e\r\n     par la perte de l'odorat.\r\n\r\n19:31:48:22  19:31:52:13\r\n         On la dit boud\u00e9e\r\n    par la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:31:52:18  19:31:56:03\r\n   mais elle regagne du terrain.\r\n\r\n19:31:56:08  19:32:00:05\r\n        Le Parlement all\u00e8ge\r\n       plusieurs contraintes\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:03:23\r\nqui pesaient sur les automobilistes.\r\n\r\n19:32:05:20  19:32:08:10\r\n   -Pour la rendre plus s\u00fbre,\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:20\r\nles chicanes ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es\r\n sur la route ces 2 d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:32:13:01  19:32:15:02\r\n  Par exemple avec Via Sicura,\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:19:20\r\n  ou en instaurant des contr\u00f4les\r\nm\u00e9dicaux pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n19:32:20:01  19:32:25:15\r\n Les automobilistes, tout comme \r\nle parlement, n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:32:26:19  19:32:28:18\r\n      -Il y a une acceptation\r\n\r\n19:32:28:23  19:32:31:11\r\n   d'un sentiment de culpabilit\u00e9\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:04\r\n           du parlement,\r\n   qui reconna\u00eet que Via Sicura,\r\n\r\n19:32:35:09  19:32:40:13\r\n et que la r\u00e9pression anti-bagnoles\r\nexcessive cr\u00e9e une r\u00e9action populaire\r\n\r\n19:32:40:18  19:32:43:03\r\n  et des aberrations judiciaires.\r\n\r\n19:32:43:08  19:32:46:01\r\nIl faudrait montrer qu'on a compris.\r\n\r\n19:32:46:05  19:32:52:02\r\n         Mais on est loin\r\n  d'un retour dans l'autre sens.\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:58:09\r\n    -Ce matin, les s\u00e9nateurs\r\n ont d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser la vente\r\n\r\n19:32:58:13  19:33:02:20\r\n   et la consommation d'alcool\r\n   sur les aires d'autoroutes,\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:08:00\r\n      et de relever l'\u00e2ge\r\ndes contr\u00f4les m\u00e9dicaux \u00e0 75 ans.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:11:13\r\n         Pour certains,\r\n     c'est un t\u00eate-\u00e0-queue.\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:16:16\r\n    -Tout accident de la route\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:19:07\r\n qui peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9 doit l'\u00eatre,\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:22:00\r\n car il n'y a pas de d\u00e9lit banal.\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:25:00\r\n     Les d\u00e9lits de chauffards\r\n        brisent des vies,\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:28:08\r\n       et on est pr\u00e9occup\u00e9s\r\n     par la tendance actuelle,\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:31:12\r\n    fruit du tournant \u00e0 droite\r\n          du Parlement,\r\n\r\n19:33:31:17  19:33:34:11\r\n       qui s'int\u00e9resse plus\r\n        aux automobilistes\r\n\r\n19:33:34:15  19:33:37:12\r\n    qu'\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:43:10\r\n      -Malgr\u00e9 les scandales\r\net la pollution qu'elle engendre,\r\n\r\n19:33:43:14  19:33:49:14\r\nla voiture reste le dernier espace\r\n  de libert\u00e9 de l'homme moderne.\r\n\r\n19:33:57:17  19:34:01:13\r\n     -Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:04:07\r\n  La voiture n'est pas en recul,\r\n  contrairement \u00e0 l'id\u00e9e re\u00e7ue.\r\n\r\n19:34:04:09  19:34:07:07\r\n-L'impact aujourd'hui connu du CO2\r\n   sur le d\u00e9r\u00e8glement du climat\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:09:15\r\net ses cons\u00e9quences n'y change rien.\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:12:16\r\n      Il y a de plus en plus\r\n      de voitures en Suisse.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:04\r\n  Cette ann\u00e9e, nous allons passer\r\n         pour la 1\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:16:06  19:34:20:04\r\n      la barri\u00e8re des 6 mios\r\n de v\u00e9hicules \u00e0 moteur en Suisse.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:22:13\r\n        Les jeunes passent \r\n        le permis plus tard\r\n\r\n19:34:22:15  19:34:25:11\r\n       et certains citadins \r\n      renoncent \u00e0 la voiture,\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:27:17\r\nmais \u00e7a n'inverse pas la tendance.\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:29:15\r\n        Bien au contraire,\r\n\r\n19:34:29:17  19:34:35:08\r\ncar les Suisses n'ont jamais achet\u00e9\r\n    autant de grosses voitures.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:38:11\r\n       Pi\u00e8tre consolation, \r\n       c'est pire ailleurs.\r\n\r\n19:34:38:13  19:34:43:01\r\n  En Suisse, 17 % des transports\r\n  de personnes se font en train,\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:47:11\r\n     contre 9 % en France ou\r\n  en Allemagne et 6 % en Italie.\r\n\r\n19:34:47:12  19:34:50:18\r\n         La voiture jouit\r\n      d'une priorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:54:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:59:16\r\nLe dernier sondage sur la Pr\u00e9voyance\r\n  2020 indique que le OUI s'\u00e9rode.\r\n\r\n19:34:59:16  19:35:05:11\r\n51 % d'opinions favorables, alors que\r\n      le NON progresse \u00e0 44 %.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:08:03\r\n   Les ind\u00e9cis s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 5 %.\r\n\r\n19:35:08:08  19:35:08:11\r\n       La hausse de la TVA,\r\n   d\u00e9terminante pour le projet,\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:23\r\n    conna\u00eet la m\u00eame \u00e9volution.\r\n\r\n19:35:17:04  19:35:25:09\r\n     50 % de OUI, 45 % de NON.\r\n\r\n19:35:25:10  19:35:30:16\r\n         La marge d'erreur\r\n    est de plus ou moins 2,7 %.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:40:02\r\n      Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:41:23\r\n    Prudence pour ces sondages.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:48:22\r\n      Un autre sondage donne\r\ndes r\u00e9sultats nettement diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:35:49:03  19:35:54:11\r\n        Pression maximale\r\n  \u00e0 la veille de cette \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:55:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:55:04  19:35:58:22\r\n        Le sondage Tamedia\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:02:13\r\n       parle d'une tendance \r\n      l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:04:20\r\nIls ont un point commun important.\r\n\r\n19:36:05:00  19:36:07:15\r\n      C'est que les 2 courbes\r\n      se rejoignent quasiment\r\n\r\n19:36:07:20  19:36:10:14\r\n       au m\u00eame niveau autour\r\n  de la barre fatidique des 50 %.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:13:20\r\n       S'il ne faut retenir\r\n       qu'une seule chose,\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:16:16\r\n          c'est qu'on est\r\n dans un match extr\u00eamement ouvert,\r\n\r\n19:36:16:20  19:36:19:16\r\n      avec un l\u00e9ger handicap\r\n       pour le camp du OUI.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:24:12\r\n  Car il a besoin d'une majorit\u00e9\r\n     des cantons pour gagner.\r\n\r\n19:36:24:16  19:36:27:12\r\n      -La pression maximale \r\n      p\u00e8se sur Alain Berset.\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:32:00\r\n-Oui, pour lui l'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:34:23\r\n  R\u00e9former le premier et le deuxi\u00e8me\r\n       piliers en m\u00eame temps\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:39:13\r\n  est l'\u00e9quivalent politique d'une\r\n      ascension de l'Everest.\r\n\r\n19:36:39:17  19:36:48:20\r\n  D'ailleurs, ce qu'Alain Berset\r\n  a fait ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:51:17\r\n      ce n'est rien d'autre \r\n     que de gravir patiemment\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:52:15\r\n           cet Everest.\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:55:11\r\n           Aujourd'hui,\r\n      le sommet est \u00e0 300 m,\r\n\r\n19:36:55:15  19:36:57:12\r\n           le sommet est\r\n           tout proche.\r\n\r\n19:36:57:16  19:37:01:01\r\n Soit \u00e7a marche et il rentre dans\r\n   l'histoire politique suisse,\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:03:07\r\n           soit il doit\r\n    redescendre dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:04:18\r\n           La m\u00e9taphore\r\n           s'arr\u00eate l\u00e0,\r\n\r\n19:37:04:23  19:37:07:12\r\n   mais Alain Berset a mis\u00e9 sur\r\n       un capital politique\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:08:17\r\n        dans cette votation.\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:12:10\r\n          Il a beaucoup\r\n  \u00e0 perdre et beaucoup \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:37:13:04  19:37:14:02\r\nOn peut imaginer l'\u00e9tat de tension\r\nqui sera le sien le 24 septembre.\r\n\r\n19:37:19:12  19:37:20:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:29:13  19:37:31:00\r\n-Un ministre en mission conviction.\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:32:15\r\n-Il faut moderniser la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n19:37:32:17  19:37:36:04\r\n      Il parle en allemand.\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:40:04\r\n        Depuis la mi-ao\u00fbt,\r\nil a fait une tourn\u00e9e de 17 dates.\r\n\r\n19:37:40:06  19:37:43:14\r\n        Comme ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:47:10\r\n      Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n  entame le travail de terrain.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:50:21\r\n        D\u00e9but de tourn\u00e9e\r\n     au pays des dinosaures.\r\n\r\n19:37:51:18  19:37:56:17\r\n        -Il faut s'occuper\r\n      des affaires humaines.\r\n\r\n19:37:56:19  19:38:01:01\r\n    C'est pas mal si on arrive\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:04:14\r\n  \u00e0 couvrir une demi-g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:11:10\r\n  -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral vise \r\n  compromis et responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:16:00\r\n     Son appel aux anc\u00eatres\r\n   se heurte aux convictions.\r\n\r\n19:38:17:12  19:38:22:02\r\n    -Pr\u00e9voyance vieillesse 2020\r\n     est un mauvais compromis.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:28:23\r\n          J'aurais voulu\r\n  un renforcement du 1er pilier.\r\n\r\n19:38:29:01  19:38:33:19\r\n -Mais il est renforc\u00e9 d'un tiers.\r\n\r\n19:38:33:21  19:38:36:16\r\n -Le message est-il bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:38:36:18  19:38:41:23\r\n-La r\u00e9ponse, prendre de l'argent pour\r\nrenforcer l'AVS, ne me convainc pas.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:45:14\r\n  -Convaincant, Monsieur Berset.\r\n\r\n19:38:45:16  19:38:56:03\r\n-Je suis des Radicaux qui consid\u00e8rent\r\n   que la r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:05:04\r\n   -Le soir suivant, le public\r\n attend A.Berset \u00e0 Sempach (LU).\r\n\r\n19:39:05:06  19:39:09:22\r\n  Les questions sont frontales.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:10\r\n     -Le suppl\u00e9ment de 70 frs,\r\n    c'est un compromis boiteux.\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:26:04\r\n -C'est un fait: on nous a pris de\r\nl'argent pour assainir les caisses.\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:35:11\r\n  Ils se disputent en allemand.\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:40:04\r\n  -Pour ce compromis, nous avons\r\n   fait ce que vous souhaitiez.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:45:04\r\n      -A.Berset joue gros \r\n      dans cette campagne.\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:47:23\r\n  -Je ne m'attends pas \u00e0 entendre\r\n\r\n19:39:48:01  19:39:50:07\r\n        des remerciements.\r\n\r\n19:39:50:09  19:39:55:09\r\n     C'est naturel que les gens\r\nqui ont des questions interviennent.\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:57:20\r\n     Ca fait avancer le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:01:02\r\n   -Il reste quelques soir\u00e9es\r\n     au conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:03:04\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:08:16\r\n  -La sc\u00e8ne est piquante \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:08:18  19:40:11:19\r\n       Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n       sortant D.Burkhalter\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:14:11\r\n     et les trois pr\u00e9tendants\r\n         \u00e0 sa succession\r\n\r\n19:40:14:13  19:40:17:20\r\n   se retrouvent \u00e0 l'ouverture\r\nde la Semaine du Go\u00fbt au Bellevue.\r\n\r\n19:40:17:22  19:40:21:11\r\n C'est 2'000 \u00e9v\u00e9nements en Suisse,\r\n\r\n19:40:21:13  19:40:27:00\r\n    une pr\u00e9sidence de R.Cramer\r\n  et une direction de J.Zisyadis.\r\n\r\n19:40:27:02  19:40:33:13\r\n     Ce soir, I.Moret, I.Cassis\r\net P.Maudet partagent le m\u00eame repas.\r\n\r\n19:40:36:08  19:40:38:14\r\n      Pierre Jenny, bonsoir.\r\n\r\n19:40:38:16  19:40:42:04\r\nComment se passe la cohabitation ?\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:52:12\r\n     -On est dans une ambiance\r\n          pr\u00e9\u00e9lectorale.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:55:21\r\n    Pour l'heure, je rectifie,\r\n\r\n19:40:56:01  19:41:00:09\r\non a Pierre Maudet qui est arriv\u00e9,\r\n       puis Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:04:04\r\nIsabelle Moret est encore attendue.\r\n\r\n19:41:04:08  19:41:10:06\r\n Le repas de cette semaine du go\u00fbt\r\n         vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n19:41:14:13  19:41:18:04\r\n  J'ai d\u00fb sortir de la salle car\r\nDidier Burkhalter a pris la parole.\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:20:15\r\n C'est l'endroit o\u00f9 il faut \u00eatre.\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:23:17\r\n      60 invit\u00e9s int\u00e9ressent\r\n particuli\u00e8rement les 3 candidats\r\n\r\n19:41:23:21  19:41:29:12\r\n     \u00e0 la succession de Didier\r\n            Burkhalter.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:20\r\nCe sont les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux\r\n          qui ont r\u00e9pondu\r\n\r\n19:41:33:00  19:41:35:03\r\n\u00e0 l'invitation de cette semaine du\r\n              go\u00fbt.\r\n\r\n19:41:35:07  19:41:36:02\r\n         Chacune des voix\r\n\r\n19:41:36:06  19:41:40:03\r\n          est importante\r\n     \u00e0 aller chercher ce soir.\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:44:19\r\n             Le repas\r\n         vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:48:12\r\nJ'ai pu jeter un oeil dans la salle,\r\n        c'est assez cocasse.\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:53:16\r\nIl y a une grande table d'honneur o\u00f9\r\n      si\u00e8ge Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:56:14\r\n    Les 3 candidats ne sont pas\r\n     install\u00e9s \u00e0 cette table.\r\n\r\n19:41:56:18  19:41:58:21\r\n Ils sont \u00e0 3 tables diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:01:22\r\n        On a voulu marquer\r\n     le territoire de chacun.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:04:23\r\nOn a aussi confi\u00e9 que c'\u00e9tait pour\r\n         mettre en avant\r\n\r\n19:42:05:03  19:42:08:10\r\n la semaine du go\u00fbt et non pas la\r\n    course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:11:14\r\n    Mais je peux vous garantir\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:14:08\r\n   qu'avec tous les yeux braqu\u00e9s\r\n       sur les 3 candidats,\r\n\r\n19:42:14:12  19:42:17:15\r\n         cette semaine du\r\n   go\u00fbt a une saveur politique.\r\n\r\n19:42:17:15  19:42:20:14\r\n       -La Suisse politique\r\n        manque de femmes.\r\n\r\n19:42:30:13  19:42:34:16\r\n   -Le Grand Conseil valaisan\r\n       compte 130 si\u00e8ges,\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:38:08\r\n         mais seuls 25\r\n  sont occup\u00e9s par des femmes.\r\n\r\n19:42:38:12  19:42:42:16\r\n   Ce matin, des associations\r\n   f\u00e9ministes du Haut-Valais\r\n\r\n19:42:42:21  19:42:46:18\r\nd\u00e9noncent la situation en politique\r\n     et dans les entreprises.\r\n\r\n19:42:47:12  19:42:50:16\r\n         -Il y a presque\r\n  que des hommes sur les photos.\r\n\r\n19:42:50:21  19:42:52:17\r\n      On aimerait qu'il y ait\r\n\r\n19:42:52:22  19:42:55:11\r\nde femmes aux fonctions importantes.\r\n\r\n19:42:56:22  19:42:59:16\r\n    -En comparaison romande,\r\n\r\n19:42:59:21  19:43:02:20\r\n  le Valais arrive en dernier,\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:06:02\r\n        bien en dessous\r\n    de la moyenne nationale.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:10:01\r\n   En 1957, c'est une commune\r\n     valaisanne qui donne,\r\n\r\n19:43:10:06  19:43:15:13\r\n pour la premi\u00e8re fois en Suisse,\r\nle droit de vote \u00e0 ses citoyennes.\r\n\r\n19:43:15:18  19:43:20:04\r\n   En 1971, le Valais envoie la\r\npremi\u00e8re femme au Conseil national.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:23:11\r\n    Mais pour cette d\u00e9put\u00e9e,\r\n       rien n'est acquis.\r\n\r\n19:43:25:01  19:43:27:11\r\n-Pour concilier une vie familiale,\r\n\r\n19:43:27:16  19:43:29:14\r\n   professionnelle et politique,\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:32:05\r\n       c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:35:08\r\nLes femmes doivent prendre la place \r\net ne pas attendre qu'on leur donne,\r\n\r\n19:43:35:12  19:43:38:11\r\n          car les hommes\r\n   ne vont pas nous la laisser.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:44:02\r\n   -Pour la premi\u00e8re et seule\r\n conseill\u00e8re d'Etat valaisanne,\r\n\r\n19:43:44:07  19:43:47:09\r\nla solution vient des femmes mais\r\naussi des formations politiques.\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:50:01\r\n         -C'est un devoir\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:51:16\r\n       des partis politiques\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:54:08\r\n  de donner la place aux femmes,\r\n         sur les listes,\r\n\r\n19:43:54:12  19:43:54:14\r\n   dans les groupes de travail.\r\n\r\n19:43:56:06  19:43:59:11\r\n-Proposer des listes paritaires,\r\nune pratique courante ailleurs,\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:00:17\r\n     mais qui divise l'UDC.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:03:13\r\n         Ici, le groupe\r\n  ne compte pas une seule \u00e9lue.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:05:18\r\n-C'est la comp\u00e9tence qui doit primer.\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:08:03\r\n   Les m\u00e9canismes d\u00e9j\u00e0 existants\r\n\r\n19:44:08:08  19:44:10:11\r\n    sont largement suffisants.\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:13:11\r\n        Il faut encourager \r\n        davantage de femmes\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:15:18\r\n\u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la chose publique\r\n\r\n19:44:15:23  19:44:17:02\r\n          et \u00e0 se mettre\r\n     \u00e0 disposition des partis.\r\n\r\n19:44:18:12  19:44:20:20\r\n    -Le chemin vers la parit\u00e9\r\n        est encore long,\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:23:17\r\n    dans un canton o\u00f9 les femmes\r\nsont plus nombreuses que les hommes.\r\n\r\n19:44:24:23  19:44:28:07\r\n   -Je vous recommande l'enqu\u00eate\r\n      approfondie de V.Tombez\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:30:03\r\n      sur notre site rts.ch,\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:33:09\r\npourquoi \"les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9lire\r\n des hommes, la preuve en chiffres\".\r\n\r\n19:44:33:18  19:44:36:13\r\n      La d\u00e9pouille du pilote \r\n     du PC-7 de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:39:13\r\n      qui s'est \u00e9cras\u00e9 mardi\r\n         a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:42:01\r\n       La justice militaire \r\n       est charg\u00e9e d'\u00e9tablir\r\n\r\n19:44:42:06  19:44:44:16\r\n les circonstances de l'accident.\r\n\r\n19:44:45:22  19:44:48:20\r\n    A Fribourg, apr\u00e8s l'\u00e9vasion\r\n      d'un d\u00e9tenu de prison,\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:51:21\r\n       un expert ind\u00e9pendant\r\n       sera charg\u00e9 d'\u00e9tablir\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:55:08\r\n   si les manquements constat\u00e9s\r\n        sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s.\r\n\r\n19:44:55:12  19:44:57:18\r\n     Un gardien a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n\r\n19:44:57:23  19:45:02:10\r\n et une proc\u00e9dure de licenciement\r\n  a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e \u00e0 son encontre.\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:07:07\r\n      L'imam de Bienne accus\u00e9\r\nd'avoir prof\u00e9r\u00e9 des pr\u00eaches haineux\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:10:03\r\n           fait l'objet\r\n    d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:12:08\r\n        du Minist\u00e8re public\r\n        du canton de Berne.\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:15:06\r\n Plus que 10 jours avant de savoir\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:18:15\r\n    si A.Merkel sera reconduite\r\n        \u00e0 la chancellerie.\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:23:06\r\n   Le sujet de ce soir \u00e9voque un\r\n souvenir partag\u00e9 par les Romands:\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:27:07\r\n       la m\u00e9thode Vorwaerts\r\n    a fait apprendre l'Allemand\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:29:20\r\n     avec la famille Schaudi,\r\n\r\n19:45:30:01  19:45:33:09\r\n           qui incarnait\r\n  le miracle \u00e9conomique allemand.\r\n\r\n19:45:33:13  19:45:38:03\r\n   Aujourd'hui, on en est loin.\r\n\r\n19:45:45:06  19:45:46:03\r\n          La famille Feth\r\n      personnifie l'Allemagne\r\n\r\n19:45:46:08  19:45:48:08\r\n   des oubli\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:45:48:12  19:45:50:13\r\n   Elle a exist\u00e9 de tous temps,\r\n\r\n19:45:50:18  19:45:54:09\r\n       et beaucoup estiment\r\n qu'elle a augment\u00e9 sous A.Merkel.\r\n\r\n19:45:54:13  19:45:56:17\r\n          C'est la suite\r\n  de notre s\u00e9rie \"Les Allemands\",\r\n\r\n19:45:56:22  19:45:58:22\r\n    au domicile des familles qui\r\nillustrent l'Allemagne d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:01:01\r\n     Val\u00e9rie Gillioz, bonsoir.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:11:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:17:13\r\n      Voici tous les enfants.\r\n    C'est une famille atypique.\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:21:19\r\n Le p\u00e8re d\u00e9pend de l'aide sociale,\r\n\r\n19:46:21:23  19:46:25:17\r\nc'est un destin qui est marqu\u00e9 par \r\nles bonnes statistiques de l'emploi\r\n\r\n19:46:25:21  19:46:31:19\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:33:07\r\n       A Leipzig, le ch\u00f4mage\r\n        a beaucoup r\u00e9gress\u00e9\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:34:02\r\n     mais beaucoup de familles\r\n      sont dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:02  19:46:36:13\r\n  -C'est un immeuble quelconque\r\n  dans ce quartier de Leipzig.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:42:11\r\nIci, contrairement au centre-ville,\r\n les loyers sont encore abordables\r\n\r\n19:46:42:15  19:46:44:11\r\n   pour les familles d\u00e9munies.\r\n\r\n19:46:44:15  19:46:48:18\r\n   Le p\u00e8re m'accueille pendant\r\n que les enfants sont \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:46:49:04  19:46:53:01\r\n       -Voici les chambres\r\n  de Louisa, d'Alex et de Lukas,\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:55:23\r\n  notre salon et salle \u00e0 manger.\r\n\r\n19:46:56:04  19:46:58:19\r\n Mon lit est ici, c'est mon coin.\r\n\r\n19:47:01:09  19:47:04:10\r\n-Perry est au ch\u00f4mage depuis mai.\r\n\r\n19:47:04:14  19:47:08:11\r\n    C'est difficile pour lui\r\n de trouver un emploi compatible\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:12:14\r\navec les horaires de ses enfants,\r\n        qu'il \u00e9l\u00e8ve seul.\r\n\r\n19:47:17:09  19:47:21:07\r\n    -Il faut \u00eatre tr\u00e8s \u00e9conome\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:23:14\r\n    et expliquer \u00e0 ses enfants\r\n\r\n19:47:23:19  19:47:27:18\r\n      pourquoi on ne peut pas\r\n     acheter certaines choses.\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:33:04\r\n    A la rentr\u00e9e, il ne faut rien\r\nd\u00e9penser d'autre que les fournitures.\r\n\r\n19:47:34:21  19:47:38:09\r\n    -Perry touche 1'400 euros\r\n    d'allocations mensuelles.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:41:21\r\n    La moiti\u00e9 est consacr\u00e9e \r\n    au loyer et aux charges.\r\n\r\n19:47:42:02  19:47:45:11\r\n     Avec 700 euros pour 4, \r\n     tout doit \u00eatre calcul\u00e9.\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:49:00\r\n-Je regarde les actions, comme ici.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:53:12\r\n  Plus mes enfants grandissent, \r\n  plus je dois faire de courses.\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:58:22\r\n  Pour la nourriture, je d\u00e9pense\r\nentre 100 et 130 euros par semaine.\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:03:12\r\n     -V\u00eatements d'occasion,\r\n       loisirs limit\u00e9s...\r\n\r\n19:48:03:17  19:48:07:12\r\n Le regard de la soci\u00e9t\u00e9 est dur\r\n\r\n19:48:07:17  19:48:11:12\r\n  dans une Allemagne o\u00f9 la baisse\r\nde ch\u00f4mage est l'une de ses fiert\u00e9s.\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:16:10\r\nSur une page Facebook qu'il a cr\u00e9\u00e9e,\r\n    il d\u00e9nonce le syst\u00e8me social\r\n\r\n19:48:16:14  19:48:19:13\r\n     qui oblige les ch\u00f4meurs\r\n      \u00e0 accepter un emploi\r\n\r\n19:48:19:18  19:48:22:15\r\n sous peine de se faire retirer\r\n       leurs indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:24:13\r\n  Un syst\u00e8me injuste selon lui.\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:30:04\r\n -Le Parti social d\u00e9mocrate a laiss\u00e9\r\nde c\u00f4t\u00e9 ce qui aiderait les familles.\r\n\r\n19:48:30:09  19:48:33:03\r\nDe fait, je suis pass\u00e9 \u00e0 Die Linke.\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:39:14\r\n -Il ne sera pas le seul \u00e0 faire\r\n le choix de la gauche radicale\r\n\r\n19:48:39:19  19:48:43:04\r\n       dans cette r\u00e9gion\r\n    d'ex-Allemagne de l'Est.\r\n\r\n19:48:43:19  19:48:48:01\r\n -La crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas\r\n      suscite des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:50:15\r\n      Pr\u00e8s de 400'000 membres\r\n\r\n19:48:50:20  19:48:55:15\r\n    de cette minorit\u00e9 musulmane\r\n       de Birmanie ont fui.\r\n\r\n19:48:55:20  19:49:01:01\r\n    La pression politique monte\r\n       sur Aung San Suu Kyi,\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:06:08\r\n       prix Nobel de la paix\r\n       et dirigeante birmane\r\n\r\n19:49:06:12  19:49:11:19\r\n accus\u00e9e de manquer de compassion\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard des Rohingyas.\r\n\r\n19:49:12:16  19:49:16:02\r\n       L'Occident d\u00e9couvre \r\n      sous un jour contrast\u00e9\r\n\r\n19:49:16:07  19:49:20:17\r\nla personnalit\u00e9 de Aung San Suu Kyi\r\n     et sa situation politique\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:23:10\r\n   avec les militaires birmans.\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:27:11\r\n     La pol\u00e9mique est attis\u00e9e\r\n   alors qu'elle annule sa venue\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:30:16\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n        des Nations Unies.\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:36:11\r\n     -Il y a presque un an,\r\nAung San Suu Kyi voulait apaiser\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:42:01\r\n   les inqui\u00e9tudes sur le sort\r\nr\u00e9serv\u00e9 aux Rohingyas en Birmanie.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:46:05\r\n    -Nous souhaitons poursuivre\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:48:14\r\n    nos efforts pour atteindre\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:52:18\r\nl'harmonie, la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n      dans l'Etat de Rakhine.\r\n\r\n19:49:53:04  19:49:57:16\r\n-Aujourd'hui, prix Nobel de la Paix,\r\nelle est sous le feu des critiques,\r\n\r\n19:49:57:21  19:50:02:12\r\n car passive face \u00e0 la r\u00e9pression\r\ndes Rohingyas par l'arm\u00e9e birmane.\r\n\r\n19:50:02:17  19:50:04:15\r\n    Elle esquive la question.\r\n\r\n19:50:04:20  19:50:08:12\r\n    -Que pensez-vous du sort\r\n  des Rohingyas dans le pays ?\r\n\r\n19:50:08:17  19:50:12:22\r\n   -C'est une question bien trop\r\ncomplexe pour y r\u00e9pondre rapidement.\r\n\r\n19:50:13:08  19:50:16:11\r\n      -Ce n'est pas un d\u00e9ni,\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:20:05\r\nmais un silence tactique qui est tel\r\n\r\n19:50:20:10  19:50:25:04\r\n que la communaut\u00e9 internationale\r\n   se focalise sur ce silence.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:32:08\r\n  Elle est limit\u00e9e, prise entre\r\nl'arm\u00e9e et les moines bouddhistes.\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:36:22\r\n  -Elle est prise entre l'arm\u00e9e\r\n     qui voit les Rohingyas\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:40:19\r\n        comme une menace\r\n et la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:50:41:00  19:50:44:08\r\nqui ne comprend pas sa passivit\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:06  19:50:50:01\r\n          -On a toujours\r\n     beaucoup attendu d'elle.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:56:19\r\n     C'est pas raisonnable, car\r\nla situation est complexe et violente\r\n\r\n19:50:57:00  19:50:59:21\r\n      depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:06:00\r\nL'arm\u00e9e ne lui laisse aucun espace\r\n  politique sur cette question.\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:10:04\r\n     Elle ne peut rien faire.\r\n\r\n19:51:11:09  19:51:15:02\r\n       -Impuissante, mais\r\n   le monde la somme de r\u00e9agir\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:19:22\r\n         dans une crise\r\n    d'ampleur internationale.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:28:04\r\n  -Une tendance, visible partout:\r\n  le sport dans nos garde-robes.\r\n\r\n19:51:28:09  19:51:33:11\r\nC'est l'Athleisure,contraction en\r\n anglais des mots sport et loisir.\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:38:21\r\n   -Baskets, surv\u00eat, leggins,\r\n la panoplie des dieux du stade\r\n\r\n19:51:39:02  19:51:42:16\r\n       a envahi les rues,\r\n   mais ne vous y trompez pas.\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:45:09\r\n   Est-ce que vous allez faire\r\n           du sport ?\r\n\r\n19:51:45:13  19:51:47:20\r\n          -Pas du tout;\r\n       je d\u00e9teste le sport.\r\n\r\n19:51:48:01  19:51:50:20\r\n           -D\u00e9sormais,\r\n  on enfile un pantalon de yoga\r\n\r\n19:51:51:01  19:51:53:18\r\n    pour aller boire un verre\r\n         ou travailler.\r\n\r\n19:51:53:23  19:51:56:12\r\nOn nomme \u00e7a le style \"Athleisure\",\r\n\r\n19:51:56:17  19:51:59:13\r\n      contraction des mots\r\n      athleticetleisure\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:01:21\r\n  qui m\u00e9lange sport et loisir.\r\n\r\n19:52:02:02  19:52:05:10\r\n       -Il y a un c\u00f4t\u00e9 chic \r\n      et un c\u00f4t\u00e9 confortable,\r\n\r\n19:52:05:14  19:52:10:14\r\n     tout en restant f\u00e9minine.\r\n\r\n19:52:11:23  19:52:14:07\r\n  -Une mode n\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:18\r\nLes v\u00eatements de sport s'invitent\r\n        dans les d\u00e9fil\u00e9s\r\n\r\n19:52:17:23  19:52:21:13\r\n et les grands noms de la mode,\r\n    comme Stella McCartney,\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:24:18\r\n          s'associent\r\n \u00e0 des \u00e9quipementiers sportifs.\r\n\r\n19:52:24:23  19:52:29:10\r\n  La chanteuse Rihanna vient de\r\npr\u00e9senter sa collection pour Puma.\r\n\r\n19:52:29:14  19:52:32:14\r\n   Beyonc\u00e9 a sa propre marque.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:35:15\r\n  Et en Suisse, \u00e7a mord aussi.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:39:16\r\n    -C'est le dernier leggins.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:42:04\r\n         C'est bien parti.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:44:07\r\n        -Qui ach\u00e8te \u00e7a ?\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:45:22\r\n         -On voit de tout.\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:49:11\r\n       -Piocher dans l'ADN\r\n      du vestiaire sportif,\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:51:02\r\n        ce serait aussi\r\n    transmettre des valeurs.\r\n\r\n19:52:53:19  19:52:58:16\r\n      -Notre rapport au sport\r\n est dans une tendance hygi\u00e9niste.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:05:12\r\n        On mange sainement,\r\n          on ne fume pas.\r\n\r\n19:53:05:17  19:53:08:05\r\n         \"Un esprit sain\r\n       dans un corps sain.\"\r\n\r\n19:53:10:01  19:53:13:04\r\n-Les habits de sport dans la rue,\r\n      ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:16:09\r\nDans les ann\u00e9es 30, le polo Lacoste\r\n    est lanc\u00e9 par un tennisman.\r\n\r\n19:53:16:13  19:53:19:06\r\n    Les sportifs deviennent\r\n  les ambassadeurs d'un style.\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:09\r\n       Et que dire de \u00e7a ?\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:23:01\r\n              Disco\r\n\r\n19:53:24:12  19:53:26:11\r\n   -Le leggins, c'est interdit.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:11\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un appel national.\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:34:13\r\n -N'en d\u00e9plaise \u00e0 cette papesse\r\n     de la mode \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:39:00\r\n   le leggins pourrait devenir\r\n  un basic de notre garde-robe.\r\n\r\n19:53:39:10  19:53:43:23\r\n  -Le CIO r\u00e9uni \u00e0 Lima, au P\u00e9rou,\r\n     doit officialiser ce soir\r\n\r\n19:53:44:04  19:53:47:18\r\n l'attribution des Jeux olympiques\r\n        d'\u00e9t\u00e9 2024 \u00e0 Paris\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:49:18\r\n      et 2028 \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:52:16\r\n      Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu\r\n        en juillet dernier\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:56:21\r\n           entre le CIO\r\n  et les deux villes candidates.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:08:22\r\n   Ce soir, le CIO r\u00e9uni \u00e0 Lima \r\n  doit officialiser l'attribution\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:11:04\r\n  des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2024\r\n  \u00e0 Paris et 2028 \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:54:11:09  19:54:12:03\r\n    Un accord avait \u00e9t\u00e9 conclu\r\n       en juillet dernier.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:20:10\r\n           -Pr\u00e9sident\r\n du Comit\u00e9 olympique br\u00e9silien.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:25:03\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir organis\u00e9\r\n l'achat de voix au sein du CIO\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:28:23\r\n     pour que les jeux 2016\r\n  soient attribu\u00e9s \u00e0 son pays.\r\n\r\n19:54:29:04  19:54:32:08\r\n   Apr\u00e8s Salt Lake City en 2002,\r\nc'est comme si rien n'avait chang\u00e9.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:35:13\r\n-Il y a la nature humaine et des gens\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:38:10\r\n   qui peuvent mal se comporter.\r\n\r\n19:54:38:14  19:54:41:13\r\n    Surtout s'ils sont habitu\u00e9s\r\n\r\n19:54:41:18  19:54:44:11\r\n        \u00e0 l'ancien syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:44:16  19:54:47:11\r\nCertains sont l\u00e0 depuis longtemps.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:53:06\r\n-Les parquets br\u00e9siliens, am\u00e9ricains\r\net fran\u00e7ais ont lanc\u00e9 des op\u00e9rations\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:57:15\r\n    pour tenter de d\u00e9montrer \r\n    une corruption d'ampleur.\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:13:10\r\n Solution: il pourrait n'y avoir \r\nplus que des candidatures uniques.\r\n\r\n19:55:13:14  19:55:15:13\r\n Comme celle de Paris pour 2024\r\n   ou Los Angeles pour 2028.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:15\r\nCe qui pourrait faire les affaires\r\n          de Sion 2026.\r\n\r\n19:55:18:01  19:55:20:09\r\n      -Quel meilleur syst\u00e8me\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:23:20\r\nqu'arriver avec un accord tout fait ?\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:28:13\r\n  Il fera le bonheur de beaucoup\r\n et le d\u00e9sespoir des corrupteurs.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:31:22\r\n    C'est dans cette direction\r\n         qu'il faut aller\r\n\r\n19:55:32:03  19:55:36:18\r\n et je pense qu'il y a une prise \r\nde conscience majeure dans le CIO.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:39:23\r\n         -Autre piste:\r\n    casser l'emprise du CIO,\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:44:05\r\n  qui se compose de 115 membres\r\n    votant \u00e0 bulletin secret.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:49:06\r\n L'id\u00e9e serait d'ouvrir le choix \r\naux anciens athl\u00e8tes par Internet.\r\n\r\n19:55:49:16  19:55:52:08\r\n    -C'est facile de corrompre\r\n\r\n19:55:52:12  19:55:55:15\r\ndes personnes dans un petit groupe.\r\n\r\n19:55:55:20  19:56:01:11\r\n   S'il y avait 30'000 personnes\r\nqui votaient, ce serait impossible.\r\n\r\n19:56:03:10  19:56:06:11\r\n -Pour que la flamme reste vive,\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:11:13\r\n       la maison olympique\r\nne coupera pas \u00e0 une refondation.\r\n\r\n19:56:14:02  19:56:21:14\r\n -L'anosmie: un handicap invisible\r\n qui touche 5 % de la population.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:26:23\r\nIl s'agit de la perte de l'odorat.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:35:18\r\nPeu connu et reconnu, alors que les\r\ncons\u00e9quences sont non n\u00e9gligeables.\r\n\r\n19:56:38:07  19:56:42:20\r\n          -Depuis 10 ans,\r\nJean-Luc vit dans un monde aseptis\u00e9,\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:47:04\r\namput\u00e9 d'une composante essentielle:\r\n            les odeurs.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:52:21\r\n    -C'est un lointain souvenir\r\n        l'odeur de la rose.\r\n\r\n19:56:53:02  19:56:54:19\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:56:56:04  19:56:59:12\r\n         -Il a travers\u00e9\r\n  une longue errance m\u00e9dicale,\r\n\r\n19:56:59:18  19:57:02:20\r\n        et toujours pas\r\n     d'explications en vue.\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:05:19\r\n    -Pour que je le vive mieux,\r\n\r\n19:57:06:00  19:57:08:09\r\n   il me faudrait un diagnostic.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:14:03\r\n  Qu'on me dise si c'est le bulbe\r\n     olfactif qui est touch\u00e9,\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:18:10\r\n  ou une partie du cerveau qui ne\r\n  fonctionne plus, \u00e7a m'aiderait.\r\n\r\n19:57:18:19  19:57:21:06\r\n -La Banane, noix de coco ou noix.\r\n               -Ok.\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:25:14\r\n    -Autrement, prenez le choix\r\n         le plus probable.\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:28:03\r\n       -Peut-\u00eatre la cerise.\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:33:21\r\n  -Ce m\u00e9decin est l'un des rares\r\nen Suisse \u00e0 s'occuper de l'anosmie.\r\n\r\n19:57:46:05  19:57:50:16\r\n   C'est un handicap m\u00e9connu\r\nqui touche 5 % de la population.\r\n\r\n19:57:52:19  19:57:54:23\r\n      -Il y a des handicaps,\r\n\r\n19:57:55:04  19:57:56:22\r\n        ces gens souffrent,\r\n\r\n19:57:57:03  19:57:59:05\r\n     mais ce n'est pas visible\r\n         pour les autres.\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:02:08\r\n    -Jean-Luc tu peux v\u00e9rifier\r\n          la casserole ?\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:05:23\r\n-L'olfaction est le plus instinctif\r\n           de nos sens.\r\n\r\n19:58:06:04  19:58:09:09\r\n  Le perdre a des cons\u00e9quences\r\n       sur le quotidien.\r\n\r\n19:58:12:04  19:58:16:06\r\n       -J'ai pas pu d\u00e9tecter\r\nl'odeur d'huile br\u00fbl\u00e9e et la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:21:05\r\nOn est oblig\u00e9s d'avoir un d\u00e9tecteur\r\n    de fum\u00e9e pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:27:20\r\n-La vie sociale devient plus fade.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:32:02\r\n        Perdre l'odorat,\r\nc'est perdre une partie du go\u00fbt.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:40:00\r\n  -Il n'a pas le go\u00fbt de bouchon.\r\n          -C'est gentil.\r\n\r\n19:58:40:05  19:58:44:11\r\n  Lors d'invitations \u00e0 des repas,\r\n  je peux me sentir mis de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:16  19:58:49:08\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re faire autre chose\r\n          avec mes amis.\r\n\r\n19:58:53:09  19:58:55:22\r\n    -Je vais te d\u00e9crire le vin.\r\n\r\n19:58:56:03  19:59:00:02\r\n       Ca cr\u00e9e une intimit\u00e9,\r\n       voire une complicit\u00e9\r\n\r\n19:59:00:07  19:59:03:15\r\nquand on peut donner un coup de main\r\n\r\n19:59:03:20  19:59:08:20\r\n        lors de situations\r\n    o\u00f9 l'odorat est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:59:10:19  19:59:15:07\r\n    -Malgr\u00e9 l'aide, l'anosmie\r\n  peut engendrer des angoisses,\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:20:05\r\n  car on ne sent plus son odeur\r\n            non plus.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:26:03\r\n     -Le geste de se parfumer\r\n      repr\u00e9sente un r\u00e9flexe.\r\n\r\n19:59:26:08  19:59:34:06\r\nJe n'ai plus la notion de plaisir,\r\n     c'est plus un protocole.\r\n\r\n19:59:35:20  19:59:40:03\r\n   -Cette perte de l'olfaction\r\n  a un impact sur les \u00e9motions.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:43:16\r\n  Quand les mol\u00e9cules odorantes\r\n      arrivent dans le nez,\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:47:11\r\nelles se fixent sur des r\u00e9cepteurs\r\n      composant la muqueuse.\r\n\r\n19:59:47:15  19:59:50:14\r\n  Un influx nerveux est envoy\u00e9\r\nau bulbe olfactif, qui le relaye\r\n\r\n19:59:50:19  19:59:53:18\r\n   vers le si\u00e8ge de la m\u00e9moire\r\n   et des \u00e9motions du cerveau.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:56:19\r\n     Un monde qui s'effrite\r\n      pour les anosmiques.\r\n\r\n19:59:57:05  20:00:00:16\r\n       -Comme mon quotidien\r\n est st\u00e9rile au niveau des odeurs,\r\n\r\n20:00:00:21  20:00:04:12\r\n     je suis un peu anesth\u00e9si\u00e9\r\n      au niveau des \u00e9motions.\r\n\r\n20:00:04:22  20:00:07:21\r\n     -Lorsque \u00e7a se d\u00e9veloppe\r\n        de mani\u00e8re aigue,\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:10:06\r\n        les gens souffrent\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:12:05\r\n      au niveau de l'humeur,\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:14:18\r\n   on peut parler de d\u00e9pression.\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:16:12\r\n      Ca reste une minorit\u00e9.\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:21:18\r\n    Les gens qui sont attrist\u00e9s\r\n mais qui font avec sont nombreux.\r\n\r\n20:00:22:11  20:00:25:02\r\n-L'anosmie: une pathologie n\u00e9glig\u00e9e.\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:28:04\r\n  En parler, c'est d\u00e9j\u00e0 aider.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:34:23\r\n   -L'horizon des automobilistes\r\n           s'\u00e9claircit:\r\n\r\n20:00:35:04  20:00:41:05\r\n la vente d'alcool pourrait \u00eatre \r\n autoris\u00e9e dans les resto-routes.\r\n\r\n20:00:41:10  20:00:51:22\r\nLes seniors ne devront plus passer de\r\ncontr\u00f4le m\u00e9dical \u00e0 70 ans, mais \u00e0 75.\r\n\r\n20:00:52:03  20:00:52:05\r\n  Mais Via Sicura divise toujours\r\n et la voiture continue \u00e0 s\u00e9duire.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:03:21\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:04:02  20:01:08:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:10:14\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:11:10  20:01:13:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     V.Born-Dard, J.Durussel,\r\n     F.Froidevaux, J.Godinat,  C.Guiraud et M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033494\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:10) [91%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:16) [77%] : \r\nElle m'a pas donn\u00e9 de peut \u00eatre la Mathieu sauf erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:19) [99%] : \r\nAna\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:28) [72%] : \r\nAna\u00efs : je me r\u00e9jouis nous p\u00e8te l\u00e0, elle m'a pas nous p\u00e8te la maquilleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:31) [95%] : \r\nMerci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:35) [97%] : \r\nOui non j'ai pas le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:15) [79%] : \r\nEt puis, pardon \u00e0 une derni\u00e8re chose : j'aimerais encore aussi le le lancement \u00e0 nos, \u00e0 nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:45) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 13 septembre la voiture n'a pas dit son dernier mot en Suisse politiquement et le regagne du terrain, plusieurs mesures all\u00e8ge les contraintes sur les automobilistes et cela correspond aux habitudes des Suisses, contrairement \u00e0 l'id\u00e9e re\u00e7ue, la voiture n'est pas, on recule le suspense grandit pour la pr\u00e9voyance 2020 et pour Alain Berset qui porte la r\u00e9forme, notre sondage montre combien le scrutin s'annonce serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:03:32) [90%] : \r\nL'autre suspense c'est l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter, la sc\u00e8ne est piquante en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, tout le monde doit se retrouver dans la m\u00eame salle pour le gala de la semaine du go\u00fbt, il y a l\u00e0 le partant et les 3 pr\u00e9tendants, nous y serons en Direct avec Pierre-Yves le Valais politique est-il macho, l'accusation est lanc\u00e9e par ceux qui pointent la statistique, le canton est en queue de peloton pour la part f\u00e9minine au Parlement, une action est men\u00e9e pour sensibiliser les Valaisans et les valaisannes, elle- m\u00eame, ce soir, nous sommes en Allemagne dans une de ces familles oubli\u00e9s du miracle \u00e9conomique en Direct avec Val\u00e9rie Gillot on fera le portrait de ces Allemands qui peine \u00e0 joindre les 2 bouts, apr\u00e8s 12 ans de chancellerie Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:46) [93%] : \r\nEt puis, en fin de journal, nous vous proposons un document exceptionnel, la perte de l'odorat affect\u00e9 5 pourcent de la population, un t\u00e9moignage saisissant montre jusqu'o\u00f9 le mal peut p\u00e9naliser la vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:05) [90%] : \r\nCertains avaient annonc\u00e9 un peu vite le d\u00e9clin de la voiture en Suisse, on l'a dit, boud\u00e9 par la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on va y revenir, mais dans l'imm\u00e9diat, il regagne du terrain politiquement et dans les habitudes des Suisses le Parlement all\u00e8ge plusieurs contraintes qui pesaient sur les automobilistes Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:26) [93%] : \r\nPour la rendre plus s\u00fbr encore, les politiques ont multipli\u00e9 les chicanes sur la route, ces 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies avec des instruments comme par exemple le Via Sicura d'ailleurs fortement contest\u00e9e aujourd'hui ou encore en instaurant des contr\u00f4les m\u00e9dicaux pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s : h\u00e9 bien, figurez-vous qu'\u00e0 son volant, le peuple des automobilistes comme le Parlement d'ailleurs n'a pas, mais alors pas du tout appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:54) [89%] : \r\nIl y a juste une acceptation de sentiment de culpabilit\u00e9 du Parlement, qui reconna\u00eet aux fruits que l'arbre de Via Sicura notamment et que la r\u00e9pression anti- bagnole excessive et un peu fanatique, cr\u00e9er une r\u00e9action populaire des aberrations judiciaires et que peut-\u00eatre il faudrait montrer qu'on a compris, on est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin, \u00e0 travers quelques petites mesurettes de reconsid\u00e9ration du dogme d'un retour dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:54 > 0:05:12) [89%] : \r\nQuoique, dernier exemple, ce matin, les s\u00e9nateurs apr\u00e8s le National ont d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser, contre toute logique pr\u00e9ventive, la vente et la consommation d'alcool sur les aires d'autoroutes, h\u00e9 oui, et donc qu'ils \u00e9taient de relever l'\u00e2ge des contr\u00f4les m\u00e9dicaux obligatoires pour les conducteurs de 70 \u00e0 75 ans, pour certains, politiquement c'est un t\u00eate-\u00e0-queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:13 > 0:05:39) [89%] : \r\nTout accident de la route qui, qui peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9e, doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9 parce que il y a pas de d\u00e9lit banal, c'est laisser d\u00e9lit de chauffard \u00e7a co\u00fbte des vies m\u00eame \u00e7a brise des vies humaines et on est extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9 par la tendance actuelle qui est le fruit du tournant \u00e0 droite du Parlement et qui visiblement s'int\u00e9resse plus aux automobilistes qu'\u00e0 la sauvegarde de la protection de l'int\u00e9grit\u00e9 physique, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:39 > 0:05:51) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 les scandales qui lui sont li\u00e9s, malgr\u00e9 la pollution qu'elle engendre, ces dangers aussi la voiture reste, comme le dit c'est vendeur, le dernier espace de libert\u00e9 de l'homme moderne, d'o\u00f9 l'acharnement de certains, peut-\u00eatre, \u00e0 la D\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:53 > 0:05:58) [94%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 on a beaucoup dit que la voiture se ringardiser, \u00e7a n'est pas le cas, en tout cas elle n'est pas en recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:51) [90%] : \r\nOui, c'est compl\u00e8tement faux car m\u00eame l'impact a connu du CO2 sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique, ses cons\u00e9quences, on en parle beaucoup, n'y change rien, il y a de plus en plus de voitures en Suisse, regardez ces chiffres avec un scoop pour vous : Darius, nous allons passer cette ann\u00e9e pour la toute premi\u00e8re fois, la barre des 6 millions de v\u00e9hicules \u00e0 moteur en Suisse, bien s\u00fbr, quelques jeunes passent le permis plus tard quelques citadins renoncent \u00e0 la voiture, mais ceci n'inverse pas la tendance, bien au contraire, jamais les Suisses n'en achet\u00e9 d'aussi grosses voitures, notamment des 4 4, presque un achat de voitures sur le dans l'an dernier \u00e0 leur pi\u00e8tre consolation, c'est encore pire ailleurs en Suisse par exemple, au moins 17 pourcent des transports de personnes se font par le rail, contre 9 pourcent en Allemagne, en France, 6 pourcent seulement en Italie, on le voit, la voiture jouit d'une priorit\u00e9 absolue, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:52 > 0:07:41) [92%] : \r\nNous votons dans 11 jours sur le projet de pr\u00e9voyance, 2020 et aujourd'hui, c'est le second sondage SSR qui faisait \u00e9v\u00e9nement il confirmait en scrutin serr\u00e9, arr\u00eatons-nous un instant sur ces chiffres, le oui au projet s'\u00e9rode avec 51 pourcent d'opinions favorables, alors que le non progresse \u00e0 44 pourcent \u00e0 noter la part d'ind\u00e9cis qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 5 pourcent le choix sur la hausse de la TVA conna\u00eet la m\u00eame \u00e9volution 50 pourcent de oui c'est moins 3 points et 45 pourcent de non, l\u00e0 aussi, le nom est en progression de 4 points le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs entre le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre aupr\u00e8s de 1408 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins 2 7 pourcent Pierre N\u00e9bel marge d'erreur et prudence en g\u00e9n\u00e9ral pour ces sondages, d'autant qu'il y a un autre sondage c'est m\u00e9dia qui est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:42 > 0:08:17) [91%] : \r\nOui, il y a une diff\u00e9rence notre sondage gfs SSR montrent que le camp du oui et nos entra\u00eene l\u00e9g\u00e8rement baissier, alors que le sondage m\u00e9dia qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aussi aujourd'hui par lui d'un train l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse, ils ont pourtant un point commun, tr\u00e8s important, c'est que les 2 courbes se rejoignent, quasiment au m\u00eame niveau, autour de la barre fatidique des des 50 pourcent donc s'il ne faut retenir qu'une seule chose aujourd'hui c'est qu'on est dans un match extr\u00eamement ouvert, avec quand m\u00eame il faut le dire, un l\u00e9ger handicap pour le camp du oui car il a besoin d'une majorit\u00e9 des cantons pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:17 > 0:08:21) [83%] : \r\nEt politique, la pression maximale sur Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:21 > 0:09:09) [93%] : \r\nOui, pour lui, l'enjeu est \u00e9norme, vous savez, en Suisse, r\u00e9former le 1er et le 2\u00e8me pilier en m\u00eame temps c'est un peu l'\u00e9quivalent politique d'une ascension t\u00f4t l'Everest, d'ailleurs ce qu'Alain Berset a fait ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est rien d'autre que de gravir patiemment pas cet Everest aujourd'hui le sommet est \u00e0 300 m\u00e8tres, il le voit, il est tout proche, soit il parvient \u00e0 l'atteindre ce triomphe son nom entrent dans l'histoire politique suisse soit Alain Berset doit rebrousser chemin et redescendre un peu piteusement dans la vall\u00e9e la m\u00e9taphore s'arr\u00eate l\u00e0, mais une chose est s\u00fbre : Alain Berset a mis\u00e9 un \u00e9norme capital politique sur cette votation, il a beaucoup \u00e0 perdre beaucoup \u00e0 gagner et on peut imaginer l'\u00e9tat de tension qui sera le sien au matin du 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:09 > 0:09:18) [93%] : \r\nPierre merci, on va le voir en action Alain Berset expos\u00e9 combatif, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9multiplie dans cette campagne, reportage David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:19 > 0:09:25) [95%] : \r\nUn ministre en mission merci pour une mission conviction pour Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:25 > 0:09:27) [98%] : \r\nNous devons absolument moderniser la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:35) [77%] : \r\n\u00e0 augmenter le tri param\u00e8tres vous me coupez parce que je parle, je suis en train de dire vous d\u00e9range, enfin les reniements des probl\u00e8mes Fauchon et j'estime morte heureuse de Bordeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:35 > 0:09:54) [93%] : \r\nDepuis la mi- ao\u00fbt, une tourn\u00e9e de 17 dates \u00e0 travers le pays comme ce soir-l\u00e0 \u00e0 Porrentruy va aligner le conseiller f\u00e9d\u00e9ral entame le travail de terrain apr\u00e8s 7 ans de n\u00e9gociations \u00e0 Berne la promotion un d\u00e9but de tourn\u00e9e au pays des dinosaures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:54 > 0:10:05) [87%] : \r\nNon, mais quand on s'occupe de la des affaires plut\u00f4t humaine, j'allais dire, r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse a d\u00e9j\u00e0 pas mal si on arrive \u00e0 couvrir une demi- g\u00e9n\u00e9ration 10, 15 ans et c'est ce qu'on a essay\u00e9 de faire pendant 150 en ann\u00e9e ce serait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:06 > 0:10:18) [93%] : \r\nCompromis responsabilit\u00e9 les axes de campagne du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'ont su faire les g\u00e9n\u00e9rations qui nous pr\u00e9c\u00e8de un appel aux anc\u00eatre s'qui se heurtent parfois aux convictions pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:18 > 0:10:28) [90%] : \r\nVieillesse 2020 est est un mauvais compromis et moi j'aurais esp\u00e9r\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, qui renforce beaucoup plus le 1er pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:29 > 0:10:33) [78%] : \r\nVous dites il est pas renforc\u00e9e, il est renforc\u00e9 d'un tiers d'un tiers, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:33 > 0:10:38) [95%] : \r\nLe message est-il bien pass\u00e9 l'exercice de p\u00e9dagogie se poursuit hors micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:39 > 0:11:00) [86%] : \r\nNon, la la r\u00e9ponse m'a pas convaincu, on pourrait prendre de l'argent ailleurs pour renforcer l'AVS j'trouv\u00e9e tr\u00e8s convaincant Monsieur versets j'ai, j'\u00e9tais assez h\u00e9sitante, je fais partie de cette cat\u00e9gorie des radicaux qui consid\u00e8rent que la r\u00e9forme 2020, est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:00 > 0:11:04) [90%] : \r\nLe soir suivant c'est assez par canton de Lucerne, que le public attend Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:10) [88%] : \r\nSalle comble, l'accueil est chaleureux, les questions par contre plus frontal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:19) [94%] : \r\nCo\u00fbte 628 francs le suppl\u00e9ment de 70 francs c'est selon moi un compromis boiteux Lewis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:25) [90%] : \r\nApr\u00e8s, c'est en fait, on nous a pris de l'argent pour assainir la caisse f\u00e9d\u00e9rale dit Nooteboom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:11:29) [65%] : \r\nJe pense Bundchen une Voltaire, o\u00f9 le trac, mais je passe parce en c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:29 > 0:11:32) [81%] : \r\nEnfin en tiens mais \u00e7a commence \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:34 > 0:11:39) [92%] : \r\nMC Limbourg ce compromis, nous avons fait exactement ce que vous souhaitez une jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:39 > 0:11:43) [92%] : \r\nDans une campagne o\u00f9 les camps sont au coude \u00e0 coude Alain Berset joue gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:44 > 0:11:57) [94%] : \r\nJe ne m'attends pas non plus \u00e0 ce que les gens interviennent pour dire c'est merveilleux, merci, on est tellement content c'est naturel que ce sont plut\u00f4t les gens qui ont des questions qui qui qui intervient, qui pose des questions qui ont envie de comprendre un \u00e9l\u00e9ment en un autre qui peut \u00eatre un peu critique, c'est \u00e7a qui fait avancer le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:57 > 0:12:01) [97%] : \r\nIl reste quelques soir\u00e9es au conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour tenter de faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:03 > 0:12:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour les votations l'autre suspense c'est l'\u00e9lection pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la sc\u00e8ne et piquante ce soir m\u00eame \u00e0 Berne, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter et les 3 pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession, doivent se retrouver dans le m\u00eame Gala dans la m\u00eame salle c'est tout Bellevue, l'ouverture de la semaine du go\u00fbt 2000 \u00e9v\u00e9nements dans toute la Suisse 2 amoureux de la bonne ch\u00e8re aux commandes pr\u00e9sidence Robert Kramer direction Joseph Zysiadis et donc ce soir, cette ambiance tr\u00e8s sp\u00e9cial Isabelle Moret Ignacio Cassis et Pierre Maudet doivent partager le m\u00eame repas, vous y \u00eates Pierre Yanis est ce que on sent qu'on est dans une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:14:11) [92%] : \r\nAlors on est clairement dans une ambiance pr\u00e9\u00e9lectorale \u00e0 bas exactement une semaine avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour l'heure, je rectifie : on a Pierre Maudet, qui est arriv\u00e9 en 1er et puis Ignacio qui assiste Isabelle Moret est encore attendu dans la grande salle o\u00f9 vient de d\u00e9buter le repas de cette semaine du go\u00fbt, j'ai d\u00fb sortir de la salle parce que Didier Burkhalter a a pris la parole, mais c'est clairement la place o\u00f9 il faut \u00eatre \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pourquoi parce qu'il y a 160 invit\u00e9s ce soir et il y en a 60 qui int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, c'est les 60 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de cette semaine du go\u00fbt 60 voix qui vont peser la semaine prochaine dans la balance et chacune des voix est importante \u00e0 aller aller chercher ce soir alors la c\u00e9r\u00e9monie, le repas vient de viande, j'ai pu jeter un oeil dans la salle, c'est assez cocasse, il y a une grande table d'honneur o\u00f9 si\u00e8ge Didier Burkhalter et puis les 3 candidats, h\u00e9 bien ils sont pas install\u00e9es \u00e0 cette table nord, ils sont \u00e0 3 tables diff\u00e9rentes clairement d\u00e9finie, on a ainsi, et vous avez voulu bien marquer le le territoire de chacun, on m'a aussi confi\u00e9 que c'\u00e9tait pour mettre en avant la semaine du go\u00fbt, et non pas et non pas \u00e0 la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais je peux vous garantir Darius qu'avec tous les yeux braqu\u00e9s vers les 3 candidats cette semaine du go\u00fbt aujourd'hui a vraiment une saveur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:11 > 0:14:29) [89%] : \r\nMerci Pierre la Suisse politiquement que de femmes et c'est particuli\u00e8rement criant en Valais le canton et parmi les lanternes rouges de toute la Suisse pour la part de d\u00e9put\u00e9s femmes au parlement cantonal une action \u00e9tait men\u00e9e aujourd'hui pour sensibiliser aussi les \u00e9lectrices Erwan Agut C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:14:29 > 0:14:30) [70%] : \r\nCol\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:30 > 0:14:45) [95%] : \r\nLe Grand Conseil valaisan compte 130 si\u00e8ges mais parmi eux, seuls 25 sont occup\u00e9es par des femmes, trop peu pour ces associations f\u00e9minines du Haut-Valais qui ce matin au travers de photos d\u00e9nonce la situation en politique mais aussi \u00e0 la direction des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:45 > 0:14:55) [87%] : \r\nIl y a presque d\u00e9cembre sur les photos, et \u00e7a nous vous Trouches chang\u00e9 que il y a plus de femmes sur sur des photos sur des des fonctions importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:55 > 0:15:20) [89%] : \r\nEn comparaison romande le Valais arrive bon dernier avec seulement 19,2 pourcent de femmes dans son parlement le canton se situe aussi bien en dessous de la moyenne nationale en 1957 c'est pourtant en Valais qu'une commune donne pour la premi\u00e8re fois en Suisse, le droit de vote \u00e0 ses citoyenne en aller aussi qu'en 1971 le peuple envoie une des 11 premi\u00e8res femmes au Conseil national, mais 40 ans plus tard pour d\u00e9put\u00e9s, rien n'est acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:20 > 0:15:35) [93%] : \r\nPour concilier vie familiale, professionnelle et politique, c'est tr\u00e8s difficile, moi je crois que c'est important de dire que les femmes doivent prendre la place, on doit pas attendu qu'on nous la donne, parce que sinon les hommes ne vont pas nous la laisser, et puis si on la prend, il y a aucun souci de se faire accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:35 > 0:15:41) [94%] : \r\nEt pour la premi\u00e8re et la seule conseill\u00e8re d'\u00c9tat valaisanne la solution vient celle des femmes mais aussi des formations politiques du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:42 > 0:15:52) [81%] : \r\nC'est aussi un devoir des partis politiques de remords dans l'la place aux femmes sur les listes dans les clous peut-\u00eatre travaille pour la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:52 > 0:16:00) [94%] : \r\nProposer des listes paritaires, une pratique courante, ailleurs, mais qui divise, ici \u00e0 l'UDC ce n'est pas d'actualit\u00e9, m\u00eame si le groupe ne compte pas une seule \u00e9lue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:00 > 0:16:13) [87%] : \r\nC'est la comp\u00e9tence qui doit primer et plut\u00f4t les m\u00e9canismes d\u00e9j\u00e0 existants, qui sont largement je pense suffisant, il faut \u00eatre encourag\u00e9 peut-\u00eatre davantage de femmes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la chose publique et \u00e0 se mettre \u00e0 disposition des parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:13 > 0:16:19) [97%] : \r\nLe chemin vers la parit\u00e9 est encore long, dans un canton les \u00e9lectrices sont pourtant plus nombreuses que les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:20 > 0:16:28) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et sur cette question, je vous recommande l'enqu\u00eate approfondie de Valentin Tombez sur notre site, pourquoi je cite les Suisses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9lire des hommes, la preuve en chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:30 > 0:16:41) [92%] : \r\nLa d\u00e9pouille mortelle du pilote du PC 7 de l'arm\u00e9e suisse, qui s'est \u00e9cras\u00e9 mardi, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, on l'\u00e9voquait hier dans ce journal, la justice militaire est charg\u00e9e d'\u00e9tablir les circonstances de l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:43 > 0:16:59) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, apr\u00e8s l'\u00e9vasion de d\u00e9tenus de la prison centrale un expert ind\u00e9pendant sera charg\u00e9 d'\u00e9tablir si les manquements constat\u00e9s dans le service de nuit sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es ou non un gardien en service cette nuit-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 suspendu une proc\u00e9dure de licenciement a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:01 > 0:17:10) [89%] : \r\nEt puis, en bref encore, l'imam de Bienne, accus\u00e9 d'avoir prof\u00e9r\u00e9 des pr\u00eaches et ne et l'objet d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du minist\u00e8re public de Berne, le public l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:12 > 0:17:58) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger plus que 10 jours avant le vote des Allemands, savoir si Angela Merkel sera reconduite ou non \u00e0 la chancellerie pour sujet de ce soir, \u00e9voquons un souvenir partag\u00e9 par des milliers de roman, la m\u00e9thode fort Verts- nous affaire prendre l'allemand par une famille qui incarnait le miracle \u00e9conomique, la famille, sa maison de cadeaux Doesburg la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'apr\u00e8s- guerre, aujourd'hui, on va le voir, nous sommes tr\u00e8s loin de la famille Saoudi la famille fait personnifie une toute autre Allemagne celle des oubli\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9 et la existait depuis longtemps, mais beaucoup estiment qu'elle a augment\u00e9 sous Angela Merkel c'est la suite de notre s\u00e9rie les Allemands au domicile des familles qui illustrent l'Allemagne d'aujourd'hui Val\u00e9rie Giglio, vous \u00eates ce soir chez les f\u00eates dans leur salon, merci \u00e0 eux de nous recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:00 > 0:18:30) [89%] : \r\nBonsoir, voil\u00e0 c'est c'est Luisa, hein, c'est l'a\u00een\u00e9 de la famille a aussi Alex Lucas ces p\u00e9rils, papa, c'est effectivement une famille plut\u00f4t atypique Perry et p\u00e8re c\u00e9libataire, il est au ch\u00f4mage, les b\u00e9n\u00e9ficiaires du comme on dit ici, c'est-\u00e0-dire qu'il d\u00e9pend de l'aide sociale, c'est un de ces destins qui est masqu\u00e9e par les bonnes statistiques de l'emploi et l'\u00e9conomie en Allemagne ici \u00e0 Leipzig, le ch\u00f4mage a beaucoup r\u00e9gress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais il demeure presque 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale, beaucoup de familles sont dans la pr\u00e9carit\u00e9, c'est le cas de la famille fait vous allez le d\u00e9couvrir dans ce reportage que nous avons r\u00e9alis\u00e9 avec L\u00e9o Pierrard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nC'est un immeuble comme il y en a beaucoup dans ce quartier populaire du nord de la si ici, contrairement au centre- ville, les loyers sont encore abordables pour les familles qui n'ont pas beaucoup de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:43 > 0:18:49) [80%] : \r\nPerry le p\u00e8re m'accueillent dans leur petit 4 pi\u00e8ces, OK, les 3 enfants sont \u00e0 l'\u00e9cole, qui est de se morfondre Louise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:49 > 0:19:06) [84%] : \r\nVoici la chambre de Louisa alors la c'est celle d'Alex et Lucas et \u00e7a continue par ici notre salon le coin salle \u00e0 manger et que, avec mon lit jusqu'ici \u00e7a en principe c'est mon coin un mois c'est le royaume de papa Alec tout \u00e7a, \u00e7a se fera, parce Reich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:07 > 0:19:20) [90%] : \r\nUn papa qui passe ses journ\u00e9es \u00e0 la maison p\u00e9ri est au ch\u00f4mage depuis le mois de mai difficile pour cet ancien g\u00e9rant d'h\u00f4tel de trouver un emploi qu'qui puisse concilier avec les horaires de ses enfants qui l'\u00e9l\u00e8ve tout seul, la situation est compliqu\u00e9e pour la famille, pour moi \u00e7a on arrive par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:20 > 0:19:33) [94%] : \r\nTu dois \u00eatre extr\u00eamement \u00e9conomes, tu dois expliquer \u00e0 tes enfants, pourquoi tu ne peux pas te permettre ceci ou cela, tu dois pouvoir r\u00e9agir \u00e0 des situations impr\u00e9vues, par exemple, la machine \u00e0 laver ne peut pas tomber en panne au moment o\u00f9 il faut aussi payer les fournitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:33 > 0:19:33) [93%] : \r\nCol\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:34 > 0:19:43) [86%] : \r\nPire, touchent 1400 euros d'allocation mensuelle, dont la moiti\u00e9 consacr\u00e9e au loyer aux charges avec 700 euros pour vivre \u00e0 4 pendant un mois, il doit calculer chaque d\u00e9pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:44 > 0:19:59) [85%] : \r\nQuand, comment, raisonnables, je regarde ce qu'il y a en action l\u00e0 par exemple de concours pour un Euro plus mes enfants grandissent et plus je dois faire de courses pour la nourriture, je d\u00e9pense entre 100 et 130 euros par semaine pour toute la famille et on son adresse Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:00 > 0:20:24) [90%] : \r\nDes affaires de seconde main, des loisirs, tr\u00e8s limit\u00e9e, m\u00eame si essaye d'offrir \u00e0 ses enfants, la vie de famille la plus normale possible le regard de la soci\u00e9t\u00e9 parfois dur dans une Allemagne qui a fait de la baisse du ch\u00f4mage, une de ses principales fiert\u00e9s sur une page Facebook, il a cr\u00e9\u00e9 Peiry, d\u00e9nonce le syst\u00e8me social allemand dans lequel les ch\u00f4meurs peuvent \u00eatre forc\u00e9s d'accepter un emploi sous peine de se voir retirer leurs indemnit\u00e9s un syst\u00e8me injuste, selon lui, t'as pas ses mots \u00e0 vos clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:24 > 0:20:33) [91%] : \r\nCe qui aiderait vraiment les citoyens, ce qui aiderait les familles le Parti social- d\u00e9mocrate l'a compl\u00e8tement laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, c'est la raison pour laquelle aujourd'hui, je suis pass\u00e9 \u00e0 D-Link.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:33 > 0:20:34) [70%] : \r\nEt Tauleigne quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:34 > 0:20:42) [95%] : \r\nLe choix de la gauche radicale Perry ne sera pas le seul \u00e0 le faire dans cette r\u00e9gion d'ex- Allemagne de l'Est ou la justice sociale demeure un th\u00e8me central.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:42 > 0:20:44) [68%] : \r\nElle raconter quoi pour ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:44 > 0:21:11) [94%] : \r\nLa crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas suscite toujours plus de r\u00e9actions dans le monde, les images prises par des dr\u00f4nes, des camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, donne une id\u00e9e de son ampleur en quelques semaines, pr\u00e8s de 400000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane Birmanie ont pris la fuite, la pression politique monte en particulier sur Hong San Suu Kyi, la prix Nobel de la paix et dirigeante birmane, accus\u00e9e de manquer de compassion \u00e0 l'\u00e9gard des Rohingya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:12 > 0:21:29) [88%] : \r\nL'Occident qui vouait une admiration en g\u00e9n\u00e9ral int\u00e9grale Aung San Suu Kyi d\u00e9couvre sous un jour plus contrast\u00e9e, sa personnalit\u00e9 et sa situation politique avec les militaires, la pol\u00e9mique \u00e9tatis\u00e9e, d\u00e8s lors qu'elle annule sa venue \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Delphine Miss Telly Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:32 > 0:22:04) [96%] : \r\nC'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e presque jour pour jour, \u00e0 la tribune des Nations unies, Aung San Suu Kyi veut apaiser une communaut\u00e9 internationale inqui\u00e8te face au sort r\u00e9serv\u00e9 aux Rohingyas de tu peux nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans notre effort pour parvenir \u00e0 l'harmonie, la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 dans l'\u00c9tat de Rakhine aujourd'hui, l'ex- dissidente et prix Nobel de la paix sous le feu des critiques, on lui reproche sa froideur et sa passivit\u00e9 face \u00e0 la r\u00e9pression sanglante des Rohingya par l'arm\u00e9e birmane, une question que les skippers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:04 > 0:22:08) [96%] : \r\nMadame Suu Kyi, que pensez-vous de la situation des Rohingya dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:08 > 0:22:11) [83%] : \r\nCrois c'est une question bien 3 complexes pour r\u00e9pondent comme \u00e7a en passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:13 > 0:22:32) [93%] : \r\nJe ne crois pas qu'il s'agisse d'un d\u00e9ni, je crois qu'il s'agit plut\u00f4t d'un silence qu'elle esp\u00e8re tactique mais qui finalement devient tellement assourdissant qu'on la communaut\u00e9 internationale se focalise sur ce silence, la marge de manoeuvre de Madame Aung San Suu Kyi est tr\u00e8s limit\u00e9e, entre l'arm\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 et les moines bouddhistes de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:33 > 0:22:47) [93%] : \r\nL'ic\u00f4ne birmane prise entre 2 feux, entre une arm\u00e9e qui consid\u00e8re les Rohingya comme une menace int\u00e9rieure et une opinion internationale qui ne comprend pas comment celle qui mit fin \u00e0 des d\u00e9cennies de dictature militaire ne condamne pas, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:47 > 0:23:11) [90%] : \r\nToujours attendu d'elle beaucoup c'\u00e9tait certainement pas raisonnables, vu que la situation dont elle h\u00e9rite, est une situation excessivement complexe et et violente depuis des g\u00e9n\u00e9rations, l'arm\u00e9e n'a aucune envie de laisser un espace politique quelconque Amara mentionne sushis sur cette question hypersensible, donc je crois qu'elle ne peut rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:12 > 0:23:19) [95%] : \r\nAung San Suu Kyi impuissante, mais le monde la somme de r\u00e9agir alors que cette crise prend une dimension internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:21 > 0:23:33) [93%] : \r\nDans une actualit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re, la p\u00e9riode des d\u00e9fil\u00e9s de mode \u00e9claire une nouvelle tendance les v\u00eatements de sports ou de loisirs prennent toujours plus de place, y compris dans la mode, reportage Fran\u00e7ois illusoire Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:35 > 0:23:44) [90%] : \r\nSurv\u00eatements Higgins la panoplie des dieux du stade, a envahi les rues, mais ne vous y trompez pas, est ce que vous allez faire du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:44 > 0:23:47) [97%] : \r\nPas du tout, non non je je d\u00e9teste le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:24:00) [82%] : \r\nEh oui, d\u00e9sormais en enfilant pantalon de yoga pour aller boire un verre ou m\u00eame travailler, on appelle \u00e7a le Style apr\u00e8s joeur, contraction des mots athl\u00e9tique et l\u00e9g\u00e8re qui m\u00e9lange, sports et loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:00 > 0:24:11) [91%] : \r\nM\u00e9lange un peu le c\u00f4t\u00e9 un peu chic, on va dire et en m\u00eame temps, le c\u00f4t\u00e9 banque confortable, on peut courir dans tous les sens : \u00e0 se sentir \u00e0 l'aise mais en m\u00eame temps f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:12 > 0:24:35) [91%] : \r\nUne mode n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, les v\u00eatements de sport s'invite dans les d\u00e9fil\u00e9s haute couture et les grands noms de la mode comme Stella McCartney ou Alexander Wang s'associent \u00e0 des \u00e9quipementiers sportifs les Stars s'en m\u00ealent, la chanteuse Rihanna il y a quelques jours, avec sa collection pour Puma Bjorn, c'est avec sa propre marque une fois s'mes et en Suisse, sa mort aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:35 > 0:24:39) [87%] : \r\nVoil\u00e0 le type de l\u00e9gumes parce qu'on a essay\u00e9, c'est le dernier, c'est vraiment bien parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:39 > 0:24:40) [74%] : \r\nC'est qui qui ach\u00e8te \u00e7a promet comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:41 > 0:24:43) [96%] : \r\nOn voit tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:43 > 0:24:49) [94%] : \r\nPour cette sp\u00e9cialiste de la mode piocher dans l'ADN du vestiaire sportif c'est aussi transmettre des valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:49 > 0:25:05) [89%] : \r\nUn autre rapport au sport compl\u00e8tement dans une tendance hygi\u00e9niste o\u00f9 on mange sainement on fume pas et parfums et sentent le savon, on a besoin de montrer qu'on est s'en bonne sant\u00e9, comme on dit, un esprit sain dans un corps sain et \u00e7a passe par des v\u00eatements aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:05 > 0:25:20) [91%] : \r\nLes habits de sports qui descendent dans la rue, ce n'est pas nouveau dans les ann\u00e9es 30 le fameux Polo Lacoste est lanc\u00e9e par un tennisman les sportifs deviennent les ambassadeurs d'un Style le milieu Hip-Hop recycle basket et casquette et que dire de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:22 > 0:25:30) [79%] : \r\nLe les Guignols, c'est une terre dit j'ai d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un appel national mus pense pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:30 > 0:25:37) [92%] : \r\nN'en d\u00e9plaise \u00e0 cette papesse de la mode \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, le fameux begins, pourrait bien devenir un basique de notre garde- robe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:38 > 0:26:10) [93%] : \r\nLa d\u00e9cision vient de tomber : le CIO r\u00e9unis \u00e0 Lima au P\u00e9rou officialise l'attribution des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2000 24 \u00e0 Paris et 2000 28 \u00e0 Los Angeles, un accord avait \u00e9t\u00e9 conclu en juillet on vote le CIO et les 2 camps ne va pas si on \u00e9tait cha\u00eene ouais le CIO esp\u00e8re tourner une page avec ces nouvelles d\u00e9signations mais les affaires des derni\u00e8res ann\u00e9es, refont surface p\u00e9riodiquement, il doit faire face encore \u00e0 des soup\u00e7ons de corruption qui concerne l'attribution des JO \u00e0 Rio l'an dernier, Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:10 > 0:26:30) [91%] : \r\nOui, ce soir, se c'est \u00e0 Carlos Nussbaum, pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique br\u00e9silien et de la candidature de Rio, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir organis\u00e9 l'achat de voix au sein du CIO pour que les Jeux 2016 soit attribu\u00e9 \u00e0 son pays, comme si, apr\u00e8s le scandale de sol Lake City en 2002, rien n'avait chang\u00e9 dans le mouvement olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:32 > 0:26:46) [91%] : \r\nEt \u00e0 la nature humaine, il y a des gens qui peuvent mal se comporter, surtout s'ils ont connu l'ancienne \u00e9cole, c'est-\u00e0-dire comment \u00e7a se passait avant la d\u00e9signation de c'\u00e9tait \u00e7a fait longtemps, mais certainement du CIO sont l\u00e0 depuis assez longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:47 > 0:26:58) [90%] : \r\nL'\u00e2ge et l'habitude en tout cas les parquets br\u00e9siliens, am\u00e9ricains et fran\u00e7ais ont lanc\u00e9 des op\u00e9rations sur leur territoire respectif pour tenter de d\u00e9montrer une corruption \u00e0 large \u00e9chelle, oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:00 > 0:27:07) [94%] : \r\n\u00e0 l'avenir pour \u00e9viter la corruption, il pourrait y avoir plus que des candidatures uniques, comme celle de Paris pour 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:13) [96%] : \r\nEt de Los Angeles pour 2028 ce qui pourrait aussi faire les affaires de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:13 > 0:27:28) [91%] : \r\nQuel meilleur syst\u00e8me arriv\u00e9 avec un accord tout fait qui fera le bonheur de beaucoup le d\u00e9sespoir des corrupteurs, sans doute, et des agents qui vivent de ce type d'activit\u00e9 aussi je pense que c'est dans cette direction-l\u00e0 qu'il faut travailler et ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il a avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:28 > 0:27:37) [92%] : \r\nLa nouvelle \u00e9quipe pr\u00e9sidentielle monsieur Barre, je pense, une prise de conscience majeure qui j'esp\u00e8re nous mettra \u00e0 l'abri de ce genre de situation une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:37 > 0:27:48) [89%] : \r\nListe de r\u00e9formes, ce serait de casser l'emprise du CIO, aujourd'hui il comporte 115 membres qui en plus votent \u00e0 bulletin secret, l'id\u00e9e serait d'ouvrir le choix \u00e0 tous les anciens athl\u00e8tes du monde qui voteraient par Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:48 > 0:28:03) [90%] : \r\nC'est relativement facile de corrompre quelques personnes dans un groupe relativement petits comme le CIO par exemple 700 personnes environ et s'il y avait 10, 20 1000, 30 1000 personnes qui votaient \u00e7a serait quasiment impossible sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:05 > 0:28:07) [85%] : \r\nCandidature unique d\u00e9mocratisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:07 > 0:28:12) [90%] : \r\nPour que la flamme reste vive la maison olympique ne coupera pas \u00e0 une nouvelle refondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:14 > 0:28:38) [93%] : \r\nOn termine ce journal par un document exceptionnel sur un de nos sens souvent sous- estim\u00e9 l'odorat joue un r\u00f4le crucial pour appr\u00e9cier les aliments pour rep\u00e9rer en danger, mais aussi dans les \u00e9motions les plus intimes avec la personne aim\u00e9e 5 pourcent de la population souffre d'un odorat diminuer \u00e7a prend parfois des formes extr\u00eames la t\u00e9moignage recueilli par Natalie Bougeard Christine Brunner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:39 > 0:28:46) [94%] : \r\nCela fait maintenant 10 ans que Jean-Luc vit dans un monde aseptis\u00e9 amput\u00e9s d'une composante essentielle, les odeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:47 > 0:28:54) [85%] : \r\nUn lointain souvenir, l'odeur de la rose, c'est bien dommage, difficile, difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:55 > 0:29:01) [94%] : \r\nLe quarantenaire a travers\u00e9 une longue errance m\u00e9dicale et au final toujours aucune explication vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:01 > 0:29:13) [89%] : \r\nPersonnellement pour que je le vive mieux je j'aimerais pouvoir avoir avoir un diagnostic qu'on puisse me dire moi tiens c'est le du Golfe active qui est touch\u00e9e ou certaines parties du cerveau qui ne fonctionne plus, \u00e7a m'aiderait beaucoup \u00e0 faire mon deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:13 > 0:29:17) [74%] : \r\nLa banane d'autres coco ou noir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:19 > 0:29:27) [95%] : \r\nVous savez c'est difficile autrement je vous demanderai de prendre un choix qui ou pas le plus probable, peut-\u00eatre la cerise d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:28 > 0:29:50) [86%] : \r\nVoil\u00e0, ce m\u00e9decin est l'un des rares en Suisse, \u00e0 s'occuper sp\u00e9cifiquement de la noce mis une pathologie qui peut \u00eatre caus\u00e9 par un probl\u00e8me nasal, comme des polypes un traumatisme cr\u00e2nien arum je compte parfois les causes restent introuvables d'autrefois, des tumeurs maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives ou m\u00e9dicament provoque la disparition de l'olfaction handicap m\u00e9connu, alors qu'il touche 5 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:50 > 0:29:56) [90%] : \r\nIl y a des handicaps, \u00e7a c'est clair, ces gens souffrent mais ce n'est pas forc\u00e9ment visible pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:58 > 0:30:00) [82%] : \r\nTu peux v\u00e9rifier la casserole je viens vite ouvrir encore merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:00 > 0:30:06) [91%] : \r\nL'olfaction et le plus archa\u00efque et le plus instinctif de nos 5 sens, le perdre, a des cons\u00e9quences majeures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:06 > 0:30:11) [83%] : \r\nSur la vie quotidienne d'acheteurs par exemple en terme de s\u00e9curit\u00e9 je ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:11 > 0:30:23) [83%] : \r\nTout d\u00e9tecter l'odeur d'huile br\u00fbl\u00e9e d'affecter la fum\u00e9e pour de \u00e7a on est oblig\u00e9 les un, un SMIC \u00e0 avoir vont d\u00e9tecteurs d'incendie de et de fum\u00e9e pour pour pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:24 > 0:30:29) [89%] : \r\nLa vie sociale devient plus fade aussi c'est que perdre l'odorat, c'est perdre tout ou partie du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:29 > 0:30:33) [83%] : \r\nJe peux d\u00e9j\u00e0 dire qu'il a pas le go\u00fbt de bouchon \u00e0 ce jour \u00e0 peu fantasmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:34 > 0:30:53) [91%] : \r\nLes invitations, un restaurant ou juste un repas entre amis, si en plus je suis avec des amis qui sont tr\u00e8s \u00e9picurien, je vais me sentir un petit peu humide, mis de c\u00f4t\u00e9, donc c'est vrai que ce genre de situation selon je pr\u00e9f\u00e8re faire autre chose avec mes amis, que quelque chose qui doit faire appel \u00e0, \u00e0 mon sens de l'odorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:53 > 0:31:13) [88%] : \r\nJe vais laisser Told\u00e9 d\u00e9cri\u00e9, c'est un vin qui est assez, assez fort, je pense que \u00e7a cr\u00e9e une petite intimit\u00e9, effectivement, \u00e7a peut m\u00eame peut-\u00eatre \u00eatre une petite complicit\u00e9 compte quand on sait, et puis qu'on peut donner un petit coup de main pour apporter une petite plus- Value \u00e0 des situations o\u00f9 l'odorat est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:14 > 0:31:21) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 l'aide, le soutien la noce mis peut engendrer des angoisses car ne plus sentir les odeurs, c'est aussi le plus sentir son odeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:21 > 0:31:35) [86%] : \r\nLe geste de se parfumer maintenons repr\u00e9sente, en un r\u00e9flexe repr\u00e9sente mon mon identit\u00e9 olfactive que que que j'ai, que j'ai depuis disons, j'ai plus la notion de plaisir, c'est plus un protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:35 > 0:31:54) [91%] : \r\nEnfin, cette perte de l'olfaction un impact Direct sur les \u00e9motions lorsque les mol\u00e9cules odorantes arrive dans notre nez, elle se fixe sur des r\u00e9cepteurs composant la muqueuse un influx nerveux est alors envoy\u00e9 aux bulbes olfactifs qui le rel\u00e8gue vers une zone sp\u00e9cifique du cerveau, si\u00e8ge de la m\u00e9moire et des \u00e9motions, tout un monde qui s'effrite pour les anneaux SMIC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:54 > 0:32:02) [87%] : \r\nLes \u00e9motions sont plus trop, l\u00e0, au m\u00eame titre que mon quotidien au niveau des odeurs c'est st\u00e9rile, ben voil\u00e0, je suis un peu anesth\u00e9si\u00e9 au niveau des \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:02 > 0:32:22) [89%] : \r\nLes gens o\u00f9 \u00e7a se d\u00e9veloppe d'une fa\u00e7on tr\u00e8s aigu\u00eb souffre vraiment consid\u00e9rablement au niveau humeur on peut m\u00eame parler de d\u00e9pression, \u00e7a reste une minorit\u00e9, je parle des gens qu'on voit des gens qui sont vraiment profond\u00e9ment attrist\u00e9 et qui essayent de quelque part refaire avec \u00e7a, on voit assez souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:22 > 0:32:29) [84%] : \r\nLa noce 1000 pathologies n\u00e9glig\u00e9es aux cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables en parler, estime Jean-Luc c'est d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:31 > 0:32:49) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la voiture n'a pas dit son dernier mot en Suisse politiquement regagne du terrain, plusieurs mesures all\u00e8ge les contraintes sur les automobilistes et cela correspond pas aux habitudes et des Suisses ont donn\u00e9 le chiffre tout \u00e0 l'heure, il n'y a jamais eu autant de voitures sur les routes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:50 > 0:33:05) [95%] : \r\nCe soir le d\u00e9bat politique et de soci\u00e9t\u00e9, comment je rends-nous demain Alexis Favre anime l'\u00e9mission pour la premi\u00e8re fois rendez- vous avec lui et avec ses invit\u00e9s, il sera question de la votation sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est \u00e0 21 heures 20 excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:13 > 0:33:17) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:47 > 0:33:51) [77%] : \r\nEt vous voyez, vous voyez-vous et puis \u00e0 l'\u00e9cran, a remplac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:53 > 0:33:55) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce que la scripte m'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:09) [87%] : \r\nC'est la bonne image, ce que vous pouvez me confirmer le programme juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, il me semble que ces sp\u00e9cimens avec Luigi Marat pas disent des b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:14 > 0:34:16) [80%] : \r\nAh c'est pas sp\u00e9cimens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:46 > 0:35:01) [86%] : \r\nJe m'\u00e9tais des pour, le cas en mettant le pied voil\u00e0 \u00e7a passer ici, tu vois que \u00e7a qui soient fausses oui alors d'accord, voil\u00e0 oui c'est exactement, voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a qu'il faut faire tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:15 > 0:35:18) [85%] : \r\nAllez, place au magazine parce que l\u00e0, dans la t\u00eate de etc, de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:24 > 0:35:29) [87%] : \r\nBon, les magazines, il s'appelle Barack \u00e9coute les magazines c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:30 > 0:35:44) [88%] : \r\nParce que l\u00e0, dans la t\u00eate de, je sens que dans ma t\u00eate \u00e0 moi, \u00e7a va \u00eatre brouill\u00e9s \u00e0 la fin et donc \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 pas mal que je dis, on retrouve les magazines dans la terre a dans la t\u00eate d'un PC pr\u00e9c\u00e9dant la t\u00eate de qui de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:51 > 0:35:53) [86%] : \r\nDarius qui rentrent en voiture \u00e0 la maison, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:17 > 0:36:19) [97%] : \r\nBon, derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:20 > 0:36:22) [95%] : \r\nMais c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut rester concentr\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:27 > 0:36:29) [89%] : \r\nG\u00e9rard oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:31 > 0:36:33) [88%] : \r\nJe je ne le remet en t\u00eate et puis il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:34 > 0:36:43) [92%] : \r\nPuis apr\u00e8s dans la minute qui pr\u00e9c\u00e8de, j'essaye de l'plut\u00f4t l'intro en t\u00eate et puis apr\u00e8s, arrive ce qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:44 > 0:36:46) [74%] : \r\nPardon, le lac de foi qu'il y a l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:49 > 0:36:55) [91%] : \r\nC'est le lac de Bienne depuis la bottine Goldberg, qu'on appelle aussi la montagne ne bougeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:57 > 0:37:01) [78%] : \r\nEt la presqu'\u00eele Saint-Pierre ou Rousseau se recueillaient \u00e0 passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:14 > 0:37:16) [81%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien Thabo chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:47 > 0:40:35) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil a fait de belles apparitions cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame atteint les 22 23 degr\u00e9s par endroits, mais cela se confirme, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va continuer pendant la journ\u00e9e de jeudi, nous sommes actuellement sous rapide courant d'ouest et les perturbations s'encha\u00eenent, voici le front chaud qui est arriv\u00e9 ce matin, cet apr\u00e8s- midi, il \u00e9tait un peu moins active que pr\u00e9vu, ce qui a permis aux \u00e9claircies de se d\u00e9velopper ce soir une accalmie va se produire, mais demain les courants d'ouest vont entra\u00eener un front froid assez actif sur la Suisse, qui s'accompagnera de forts vents \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il devrait normalement s'\u00e9vacuer dans le courant de la soir\u00e9e demain matin \u00e0 l'avant des \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est ou bien encore sur le Valais, mais elles ne tiendront pas tr\u00e8s longtemps au fil des heures, les pr\u00e9cipitations vont s'installer en toutes r\u00e9gions, elles seront d\u00e9j\u00e0 assez fr\u00e9quentes sur l'ouest, ou bien encore sur le Tessin, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 2300 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, cette limite va graduellement 7 bless\u00e9s jusque vers 1800 m\u00e8tres et les pr\u00e9cipitations auront surtout tendance \u00e0 circuler sur les Alpes \u00e0 l'arri\u00e8re, un ciel de tra\u00eene devrait se mettre en place, notamment sur le plateau autour du d\u00e9ment les pr\u00e9cipitations vont devenir de plus en plus \u00e9parses, les \u00e9claircies vont gagner du terrain pourront parfois \u00eatre belle et par effet de barrage bien le Tessin devrait \u00e9galement retrouver du soleil, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse au meilleur de la journ\u00e9e m\u00e9t\u00e9o ne pr\u00e9voit pas plus de 17 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 20 sur le plateau, ou encore 21 sur le Tessin la limite du 0 degr\u00e9s s'abaissera vers 2300 m\u00e8tres enfin les vents seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest, ils deviendront fort \u00e0 temp\u00e9tueux au passage du front vers la mi- journ\u00e9e, avec des rafales de je rends qui pourront \u00eatre assez soutenu sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs sur le Cl\u00e9ment qui pourront atteindre parfois les 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pendant la journ\u00e9e de vendredi, une accalmie va se produire sur le versant nord des Alpes, le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux, les temp\u00e9ratures seront encore assez fra\u00eeches, les versants sud des Alpes, par contre, vont se trouver dans une situation de remonter humide quelques pluies pourront par moment d\u00e9border sur les Grisons samedi, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps mais avec une l\u00e9g\u00e8re tendance aux averses sur les versants nord des Alpes, pas grand- chose, les temp\u00e9ratures seront inchang\u00e9es, enfin pendant la journ\u00e9e de dimanche, les couronnes nord nous am\u00e8neront de lire un petit peu plus humide sur l'ouest et donc l\u00e0, les pr\u00e9cipitations devraient passer de mani\u00e8re un peu plus franches, enfin pour la journ\u00e9e le lundi pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, bien cette situation ne va pas beaucoup s'arranger le temps devrait rester assez humide en toutes r\u00e9gions, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc pas de haute pression en vue en tout cas jusqu'\u00e0 lundi, les temp\u00e9ratures resteront au-dessus de la m\u00eal\u00e9e derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le montre que c'est oppression justement revenir sur la Suisse d\u00e8s le milieu de la semaine prochaine on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous retrouverez les magazines demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:40:46 > 0:40:47) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T01:56:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624108", "durationSec": 233, "title": "FRIGO 19H30 ANOSMIE PAD 1309_RTS000001256114", "excerpt": "A l'instar de 5% de la population suisse, le Genevois Jean-Luc Groux souffre d'anosmie, la perte de l'odorat. La cause de cette affection demeure myst\u00e9rieuse et entra\u00eene souvent un \u00e9tat d\u00e9pressif en raison de la privation d'\u00e9motions agr\u00e9ables. Itw du m\u00e9decin Basile Landis.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "TROUBLE DE L'ODORAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624109", "durationSec": 111, "title": "SO ROHINGYAS_RTS000001257041", "excerpt": "Situation difficile pour la c\u00e9l\u00e8bre opposante birmane et Prix Nobel de la Paix Aung San Suu Kyi dont la passivit\u00e9 sur la trag\u00e9die de l'ethnie apatride des Rohingya scandalise les repr\u00e9sentants de l'ONU. Selon la sp\u00e9cialiste des relations internationales Sophie Boisseau du Rocher, la marge de manoeuvre d'Aung San Suu Kyi est mince car elle doit composer un pouvoir militaire en place qui combat depuis des ann\u00e9es les musulmans Rohingya.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIRMANIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COHABITATION RELIGIEUSE", "COHABITATION ETHNIQUE", "GUERRE CIVILE", "ROHINGYA"], "thematicPersons": ["AUNG SAN SUU KYI"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624110", "durationSec": 124, "title": "SO RIO CORRUPTION 2_RTS000001256745", "excerpt": "Alors qu'une enqu\u00eate est ouverte sur l'achat de voix de membres du CIO par le pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique br\u00e9silien Carlos Nuzman pour l'obtention des derniers Jeux Olympiques d'Et\u00e9 de Rio, le CIO doit encore et toujours intensifier sa lutte contre la corruption. Plusieurs voies sont explor\u00e9es comme la candidature unique d'une ville ou l'\u00e9largissement du vote aux anciens sportifs olympiques.\nItw du professeur de l'IDHEAP Jean-Louis Chappelet et du pr\u00e9sident de la candidature de Sion 2026 Jean-Philippe Rochat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "JEUX OLYMPIQUES"], "thematicCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624111", "durationSec": 168, "title": "SO PV2020 CAMPAGNE BERSET_RTS000001256656", "excerpt": "A moins d'une semaine de la votation portant sur le projet de r\u00e9forme de l'AVS dit \"pr\u00e9voyance vieillesse 2020\", le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset multiplie les meetings afin de convaincre la population d'approuver cette r\u00e9forme. Bien que rencontrant souvent une opposition critique de la part du public, il ne m\u00e9nage pas ses efforts au moment o\u00f9 les sondages indiquent une baisse du nombre de OUI.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "SEMPACH"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "RETRAITE (PENSION)"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1623995"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624112", "durationSec": 23, "title": "SO PRISON FR_RTS000001256812", "excerpt": "Plusieurs associations f\u00e9ministes valaisannes ont manifest\u00e9 lors d'une session du parlement valaisan afin de protester contre la trop faible proportion d'\u00e9lues en son sein. Cette derni\u00e8re s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20% des parlementaires.\nItw de la d\u00e9put\u00e9e PLR Sonia Tauss-Cornut, de la Conseill\u00e8re d'Etat valaisanne Esther Waeber-Kalbermatten et le d\u00e9put\u00e9 valaisan UDC Gr\u00e9gory Logean."}, {"internalArchiveId": "AA1709624113", "durationSec": 111, "title": "SO FEMMES PARLEMENT_RTS000001256919", "excerpt": "Les parlementaires suisses semblent inverser la tendance d'une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 accrue \u00e0 l'\u00e9gard des automobilistes. En t\u00e9moigne, la d\u00e9cision du Conseil des Etats qui a autoris\u00e9 la vente d'alcool dans les restoroutes et repouss\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans, les contr\u00f4les m\u00e9dicaux obligatoires pour les automobilistes. Pour le conseiller national UDC genevois Yves Nidegger ces mesures vont dans le sens d'une d\u00e9tente de l'attitude des parlementaires \u00e0 l'\u00e9gard de la voiture ce que regrette la conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise Lisa Mazzone."}, {"internalArchiveId": "AA1709624114", "durationSec": 111, "title": "SO FEMMES PARLEMENT V2_RTS000001256971", "excerpt": "Arriv\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et de son \u00e9pouse Friedrun Sabine Burkhalter \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue pour l'ouverture de la manifestation de la Semaine du Go\u00fbt en pr\u00e9sence du candidat \u00e0 sa succession, le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624115", "durationSec": 22, "title": "SO CIO_RTS000001256993", "excerpt": "A 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes, les familles des classes populaires confront\u00e9es aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques se rallient massivement aux partis d'extr\u00eame gauche. C'est le cas de la famille Feth dont le p\u00e8re au ch\u00f4mage peine \u00e0 assurer le quotidien de ses 3 enfants. Selon lui, le parti de gauche traditionnel, le Parti social-d\u00e9mocrate (SPD), ne soutient plus les ch\u00f4meurs et les personnes en difficult\u00e9s financi\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1709624116", "durationSec": 109, "title": "SO CE VOITURES 2_RTS000001256871", "excerpt": "Une nouvelle mode vestimentaire est apparue : l'athleisure qui consiste \u00e0 porter des v\u00eatements con\u00e7us pour le sport tels que des surv\u00eatements, des leggins ou des baskets comme habits de travail ou habits de ville. Hormis le confort apport\u00e9 par ce type de v\u00eatement, les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent que c'est le prolongement naturel de l'expression d'une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus tourn\u00e9e vers les activit\u00e9s sportives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["NIDEGGER, YVES", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624117", "durationSec": 35, "title": "SO CANDIDATS GOUT 2_RTS000001257040", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624118", "durationSec": 25, "title": "SO CAMPS ROHINGYAS_RTS000001257008"}, {"internalArchiveId": "AA1709624119", "durationSec": 134, "title": "SO ALL WORKING POOR_RTS000001256720", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEIPZIG"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "FAMILLE MONOPARENTALE", "CH\u00d4MAGE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EXTR\u00caME GAUCHE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624120", "durationSec": 134, "title": "SO ALL WORKING POOR V2_RTS000001256966"}, {"internalArchiveId": "AA1709624121", "durationSec": 125, "title": "FRIGO MODE ATHLEISURE PAD_RTS000001256068", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MODE VESTIMENTAIRE", "ASPECT SOCIAL DU SPORT"], "sequenceIds": ["1624049"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624216", "summary": "Plans courts d'extraits de la campagne \u00e9lectorale du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\nDiscours d'Alain Berset puis Alain Berset r\u00e9pondant \u00e0 des critiques du public.\n\nItw de membres du public.\nItw Alain Berset.", "id": "1623995", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "RETRAITE (PENSION)"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "SEMPACH"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624270", "summary": "Passantes ou passants portant v\u00eatements de sports et baskets.\n\nItw passants.\nD\u00e9fil\u00e9s de modes avec mannequins portant v\u00eatements de sports.\nItw Valentine Ebner, enseignante en Design et Mode \u00e0 l'HEAD.", "id": "1624049", "visualThemes": ["MODE VESTIMENTAIRE", "ASPECT SOCIAL DU SPORT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Depuis Leipzig dans une famille allemande", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Depuis l'H\u00f4tel Bellevue \u00e0 Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710700", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033494", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F5E986A2-E7CE-4335-8BF1-8515286C0F5A", "internalArchiveId": "F5E986A2-E7CE-4335-8BF1-8515286C0F5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gambie veut freiner l'exode de ses habitants", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "La Gambie, une nation de moins de deux millions d'habitants, est le pays qui a le plus fort taux de migrants traversant la M\u00e9diterran\u00e9e par habitants. Le nouveau pr\u00e9sident Adama Barrow a fait de la lutte contre l'immigration ill\u00e9gale une de ses priorit\u00e9s. ", "durationSec": 351, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Afrique", "Gambie"], "thematicThemes": ["voyage", "immigration", "politique"], "alternativeTitle": ["La Gambie veut freiner l'exode de ses habitants / TUM_2017-09-12T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["La Gambie, une nation de moins de deux millions d\u2019habitants, est le pays qui a le plus fort taux de migrants traversant la M\u00e9diterran\u00e9e par habitants. Le nouveau pr\u00e9sident Adama Barrow a fait  de la lutte contre l\u2019immigration ill\u00e9gale une de ses priorit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8892800"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-08-15T07:50:57Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnes de Gambie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bargel\u00e8s, Claire", "role": "journaliste \u00e0 Banjul en Gambie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31613CEC-B703-4C44-ABA5-174851E3BE2E", "internalArchiveId": "31613CEC-B703-4C44-ABA5-174851E3BE2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - L'imagerie des glaciers: entre art et conscience", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait grotte glacier\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - L'imagerie des glaciers: entre art et conscience (PHOTO 12.09 GLACIER B\u00c2CH\u00e9 ENTRE ART ET CONSCIENCE) ((Titre web: L'imagerie des glaciers: entre art et conscience))\r\n***apr\u00e8s la glace des patinoires...les glaciers...enfin ce qu'il en reste...\r\nCelui de Trift au-dessus de Saas-Grund vient de s'effondrer...\r\nd'autres reculent, ou disparaissent...\r\nFace \u00e0 ce spectacle..plusieurs r\u00e9actions...\r\nla prise de conscience du changement climatique...\r\nl'envie de pr\u00e9server l'int\u00e9r\u00eat touristique des glaciers...\r\net puis il y a ceux que \u00e7a inspire...\r\nLa photo choisie par Pierre-Etienne Joye r\u00e9unit ces trois composantes..\r\n  2'01''\r\n***Photo \u00e0 retrouvez sur les r\u00e9seaux sociaux hasthatg la matinaleRTS....\r\n-Bernard Debardieux vous \u00eates avec nous depuis une demi-heure...professeur de g\u00e9ographie politique et culturelle, d'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...sp\u00e9cialiste de la montagne...\r\n-qu'est-ce que \u00e7a provoque chez vous de telles images? \r\n-un moyen de faire descendre les probl\u00e9matiques de la montagne en plaine? \r\n-qch de beau dans ce spectacle tragique...\r\n-unesco ?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892846", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - L'imagerie des glaciers: entre art et conscience", "Si la photo est bonne - L'imagerie des glaciers: entre art et conscience / LMA_2017-09-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - L'imagerie des glaciers: entre art et conscience / LMA_2017-09-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-8892853", "ece-8892846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:13:40Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoir les glaciers, enfin ce qu'il en reste celui du Trift au-dessus de Saas-Grund vient de s'effondrer, d'autres reculent ou disparaissent alors face \u00e0 ce spectacle plusieurs r\u00e9actions, la prise de conscience du changement climatique, l'envie de pr\u00e9server l'int\u00e9r\u00eat touristique des glaciers et puis il y a ce que \u00e7a inspire la photo choisie par Pierre-\u00c9tienne Joye r\u00e9unit ces 3 composantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nIl y a en effet un peu de tout \u00e7a sur cette photo, on se trouve au pied du glacier du Rh\u00f4ne, un bout de en formation \u00e0 gauche preuve ind\u00e9niable de la fonte progressive et rapide de la masse de la glace en avant- plan des flancs grilles dor\u00e9es \u00e0 l'allure de dunes de sable, flanqu\u00e9 d'handicap\u00e9s ou issus d'une carri\u00e8re naturel, l\u00e0 aussi, la blancheur absente montre l'\u00e9tat mis\u00e9rable du glaciers, le blanc, il est ailleurs, plus loin dans l'image, tiens, c'est pr\u00e9server par l\u00e0- bas encore immacul\u00e9e, pas tant que \u00e7a en fait, \u00e0 y regarder attentivement, on distingue un subterfuge un d\u00e9cor de th\u00e9\u00e2tre, une mise en sc\u00e8ne installation artistique \u00e0 la Christo non ce sont bel et bien des b\u00e2che blanche mont\u00e9e telle un campement de fortune, une mani\u00e8re depuis plusieurs ann\u00e9es, de tenter tant bien que mal d'emp\u00eacher une fonte inexorable, le but, il est d'abord d'ordre pratique l'emballage sert \u00e0 prot\u00e9ger la grotte creus\u00e9e et maintes fois d\u00e9plac\u00e9 dans le bas du glaciers et pourtant quand on s'y aventurent \u00e7a coule quand m\u00eame. \r\nCes situations paradoxales Sivu \u00e9trange, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises utilis\u00e9 \u00e0 des fins artistiques des photographes s'en sont empar\u00e9s les reproduisant \u00e0 travers leur regard les montrant parfois en Exposition en installation les restituant ailleurs, certains vont m\u00eame jusqu'\u00e0 placer leur objectif au coeur du spectre de glace sans forc\u00e9ment cit\u00e9 visuellement un endroit pr\u00e9cis dans cette offre glaciaire en fin de vie, une mani\u00e8re de fixer le spectateur devant ses propres interrogations l'art au service de la r\u00e9flexion ici l'image d\u00e9ploy\u00e9es sur les restes de glaciers sont un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, elle prolonge une double r\u00e9alit\u00e9 : la langue fondante du glaciers son exploitation touristique, le tout montrer dans une approche esth\u00e9tique et quoi qu'il en soit, ces galeries d'art, ces images, \u00e0 la fois belle et provocante, elle suscite un certain malaise, ces clich\u00e9s se pr\u00eate \u00e0 plusieurs interpr\u00e9tations et interpelle forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [80%] :\r\nUne photo \u00e0 retrouvez sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "internalArchiveId": "5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** Plus que quelques heures avant les premi\u00e8res auditions des candidats PLR en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre prochain. Les trois papables pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter seront entendus, tour \u00e0 tour, par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Pietro Bugnon, qu'est-ce qui sortira de ces auditions ?\r\nDeux possibilit\u00e9s. Soit les groupes arr\u00eatent un mot d'ordre ou une consigne de vote cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0. Plusieurs points de presse sont annonc\u00e9s. Soit, et c'est sans doute le sc\u00e9nario le plus probable, les groupes se laisseront du temps. Ils attendront que les candidats soient pass\u00e9s devant toutes les formations politiques. Des auditions sont encore pr\u00e9vues mardi prochain. Celle notamment devant le groupe socialiste, qui n'a pas montr\u00e9 de r\u00e9el enthousiasme jusqu'ici pour l'un ou l'autre candidat.\r\nIl faut dire que les partis n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9voiler leur strat\u00e9gie trop t\u00f4t. Certains ne le feront d'ailleurs pas du tout. Ou alors \u00e0 la toute derni\u00e8re minute, le matin m\u00eame de l'\u00e9lection. Et puis il faut rappeler que l'\u00e9lection se fait \u00e0 bulletin secret. Les parlementaires sont libres de ne pas suivre la consigne de leur parti.\r\n*** Pietro, est-ce qu'il est possible qu'apr\u00e8s ces auditions un parti \u00e9carte un voire deux des trois candidats propos\u00e9s par le PLR ?\r\nOui. C'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a 2 ans dans la course \u00e0 la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf. Le PS avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, apr\u00e8s l'avoir entendu. Il \u00e9tait jug\u00e9 in\u00e9ligible par les socialistes.\r\nUn sc\u00e9nario qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui. En tout cas pas de la part du PDC et de l'UDC. Une surprise de derni\u00e8re minute chez les Verts n'est, en revanche, pas exclue.\r\n*** On en saura plus en fin d'apr\u00e8s-midi. Ne manquez pas Forum ce soir, d\u00e8s 18h, pour conna\u00eetre l'issue de ces auditions.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-09-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l\u2019UDC, du PDC et des Verts. "], "variantIds": ["ece-8892825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T10:40:01Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-957047EC-7E8F-48C0-8D2D-8A0CF3406EA8", "internalArchiveId": "957047EC-7E8F-48C0-8D2D-8A0CF3406EA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Besson publie \"Un personnage de roman\"", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nPhilippe Besson, \u00e9crivain, dramaturge et sc\u00e9nariste, publie \"Un personnage de roman\" (Julliard). Il s'agit d'un roman qui raconte les neuf mois de campagne pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Besson publie \"Un personnage de roman\" (* INVITE PHILIPPE BESSON) C'est un des livres les plus attendus et le plus secrets de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire. \u00ab\u00a0Un personnage de roman\u00a0\u00bb. raconte les 9 mois de campagne pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron.. la conqu\u00eate du pouvoir.. suivie au plus pr\u00e8s par l'\u00e9crivain Philippe Besson. \r\nIl est l'invit\u00e9 du 12h30.. \r\nBonjour Philippe Besson\u00a0!\r\nDepuis sa sortie vendredi, votre livre fait beaucoup parler de lui.. dans la presse.. Vous avez enchain\u00e9 les \u00e9missions t\u00e9l\u00e9, radio. C'est l'effet Besson ou c'est l'effet Macron\u00a0?\r\nEn quoi est-il un personnage de roman\u00a0?\r\nFaire d'Emmanuel M. un pesonnage de roman.. pensez vous que c'est pour cela qu'il a accept\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part votre projet de livre sur lui... alors qu'il verrouille sa communication?\r\nCe personnage de roman. n'est-ce pas plut\u00f4t la campagne pr\u00e9sidentielle. hors norme\u00a0?\r\nCe livre raconte l'histoire d'une conqu\u00eate . l'ascension fulgurante d'Emmanuel M. quelques mois plus tard.. le pr\u00e9sident fait face \u00e0 un d\u00e9samour des fran\u00e7ais.. \u00eates vous surpris\u00a0?\r\nComment expliquez-vous sa chute de popularit\u00e9\u00a0? \r\nEmmanuel M. qui a fait beaucoup r\u00e9agir.. apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 ceci.. vendredi dernier \u00e0 Ath\u00e8nes.. \r\nMAG (extrait fain\u00e9ant, etc)\r\nDes propos.. qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vivement critiqu\u00e9s..et qui rsique bien de galvaniser ses d\u00e9tracteurs aujourd0huidans la rue.. a-t-il fait une erreur en utlisisant ce mot \"fain\u00e9ant\"\u00a0? \r\nBeaucoup de r\u00e9action lui reprochant son m\u00e9pris... sa condescendance.. dans votre livre.. elle s'exprime \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes politiques,.. des suiveurs d'opinons..selon lui..  ou de certains intellectuels.. mais surtout que retenir.. de lui.. .quand il dit sur Hollande qu'il est un nihiliste, sur Fillon que c'est Louis XI.. alias une grande araign\u00e9e.. Valls\u00a0: un tireur couch\u00e9\u00a0? \r\nDes petites anecdotes savoureuses pour les journalistes\u00a0?\r\nDans la version finale de votre livre, avez -vous  \u00e9vit\u00e9 certaines confidences ou d\u00e9clarations qui auraient pu \u00eatre en sa d\u00e9faveur\u00a0? on a tous en t\u00eate le livre de Davet et Lhomme \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\u00a0\u00bb.. qui a \u00e9r\u00e9 d\u00e9vastateur pour Fran\u00e7ois Hollande..  \r\nVous sentiez de la part d'Emmanuel Macron un certain contr\u00f4le\u00a0? pour \u00e9viter de trop en dire\u00a0?\r\nVous \u00e9crivez sur Emmanuel M.. cet homme l\u00e0 .. on ne lui connait pas d'ami.. finalement.. c'est quelqu'un qui se d\u00e9voile peu . qui est-il vraiment\u00a0? vous le savez\u00a0? \r\nPour la dramaturgie.. du texte .. n'auriez vous pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'il se livre davantage,.. que le lecteur  puisse plonger dans ses tourments.. .ses sentiments\u00a0?\r\nVous-m\u00eame .. vous avez-voulu maintenir une distance. la question revient plusieurs reprises dans votre livre.. \u00e9crit \u00e0 la remi\u00e8re personne,. Comme un journal de bord.. p.85 vos doutez.. vous vous \u00eates retrouv\u00e9s (vous le racontez) \u00e0 lui donner des conseils ..\r\nMais s'il n'avait pas remport\u00e9 l'\u00e9lection . vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. IL fallait donc qu'il gagne cette \u00e9lection pour vous permettre aussi de sortir ce roman\u00a0? \r\nFinalement.. la v\u00e9ritable h\u00e9ro\u00efne de votre roman.. n'est ce pas plut\u00f4t Brigitte Macron? C'est elle qui vous contacte r\u00e9guli\u00e8rement.. et elle n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9voiler sa fragilit\u00e9.. sa sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0? \r\nLes personnages de votre roman\u00a0? Emmanuel et Brigitte Macron ont lu votre livre.. que vous ont.ils dit\u00a0?\r\nPOur pr\u00e9voyer un tome 2 ? Emmanuel M. \u00e0 L'Elys\u00e9e ?\r\nMerci Philippe Besson.. vous publiez \u00ab\u00a0Un personnage de roman\u00a0\u00bb chez Julliard..", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Besson publie \"Un personnage de roman\" / 12H30_2017-09-12T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Besson publie \"Un personnage de roman\" / 12H30_2017-09-12T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Philippe Besson, \u00e9crivain, dramaturge et sc\u00e9nariste, publie \"Un personnage de roman\" (Julliard). Il s'agit d'un roman qui raconte les neuf mois de campagne pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron. ", "Philippe Besson, \u00e9crivain, dramaturge et sc\u00e9nariste, publie \"Un personnage de roman\" (Julliard). Il s'agit d'un roman qui raconte les neuf mois de campagne pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron. "], "variantIds": ["ece-8892836", "ece-8892833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T10:39:59Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T11:10:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besson, Philippe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-631F809B-83BC-4A51-99AD-D1E321CE30D9", "internalArchiveId": "631F809B-83BC-4A51-99AD-D1E321CE30D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9butent mardi \u00e0 Berne devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) 7h18 INVITE ACTU\r\n DOMINIQUE DE BUMAN, en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral /natel ** 37 - accueilli par Pietro Bugnon   natel ** 42\r\n**Les choses s\u00e9rieuses commencent aujourd'hui \u00e0  Berne pour les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. avec les premi\u00e8res auditions - ces fameux hearings comme on les appelle -  devant les groupes parlementaires.. Sorte de grand oral pour Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret.. \r\nIls seront cuisin\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le cet apr\u00e8s-midi par les d\u00e9put\u00e9s UDC, PDC et Verts... \r\nDes questions politiques, personnelles.. Voire des jeux de r\u00f4le, comme nous l'expliquait Pietro Bugnon dans le journal de 7h.\r\nCes auditions se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos... Pour nous plonger dans cet univers..  nous recevons Dominique de Buman.. Bonjour!\r\n**En 14 ans sous la coupole, vous en avez vu d\u00e9filer, des candidats.. Vous diriez qu'elles sont d\u00e9terminantes, ces auditions? \r\n- Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9lus par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Par vous et vos 245 coll\u00e8gues... La plupart du temps, vous connaissez d\u00e9j\u00e0 les candidats (ici Moret et Cassis).. \u00e7a sert vraiement \u00e0 quelque chose.. ou c'est du folklore? \r\n**Vous par exemple, vous avez d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s la prestation d'un candidat? \r\nvous avez d\u00e9j\u00e0 eu des surprises? \r\n- il y en a qui se plantent lors de ces auditions? \r\n- Est-ce qu'il y a des choses qu'il ne faut absolument pas faire?\r\n**Honn\u00eatement.. les consid\u00e9rations r\u00e9gionales/de sexe/ comptent bien plus que le profil du candidat en Suisse...? \r\nParfois aussi l'assembl\u00e9e ne veut pas faire cadeau d'un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral au parti qui le ou la propose.. \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu, monsieur de Buman... \r\n**Qu'est-ce que vous avez envie de demander aux candidats? \r\nQuestions politiques? \r\nPlus personnelles? \r\nvous testez quoi??\r\n**C'est un entretien d'embauche... Mais on ne connait pas exactement la nature du poste.. Puisque la r\u00e9partition des d\u00e9partements se fait apr\u00e8s l'\u00e9lection.... \r\n( Vous questionnerez celui ou celle cens\u00e9 reprendre le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res... Mais en cas de rocade, il pourrait se retrouver \u00e0 la D\u00e9fense. ) Est-ce que ce n'est pas probl\u00e9matique?\r\n**Lors de la succession Widmer-Schlumpf, vous aviez propos\u00e9 au groupe PDC d'enregistrer les auditions, avec l'accord des candidats. Ce sera le cas cette fois-ci aussi? (non) Pourquoi?\r\n**Vous faites partie des grands \u00e9lecteurs... les 246 membres de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral gouverne pour toute la Suisse. Ne faudrait-il pas rendre ces auditions publiques? Pour que les Suisses sachent \u00e0 qui ils ont affaire? \r\n- Qu'est-ce que le huis clos vous permet d'obtenir des candidats que vous n'obtiendriez pas sinon?\r\n(parlement europ\u00e9en les auditions des commissaires sont publics.. devant le parlement... )", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892859", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) / LME_2017-09-12T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9butent mardi \u00e0 Berne devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8892859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T04:38:06Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-069B274F-3E36-4830-8D3A-C8329E779099", "internalArchiveId": "069B274F-3E36-4830-8D3A-C8329E779099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le big data, un danger ou une chance pour la Suisse?", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'enqu\u00eate \"Donnez-moi mes donn\u00e9es\" autour des enjeux du big data, \"On en Parle\" a cherch\u00e9 pendant 9 mois \u00e0 obtenir et \u00e0 conna\u00eetre la vision politique du gouvernement Suisse en la mati\u00e8re.\r\nVoici enfin sa r\u00e9ponse, avec la grande interview de Philippe Metzger, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM), au micro de Julien Schekter.\r\n\r\n>> L'interview de Philipp Metzger dans son int\u00e9gralit\u00e9:", "durationSec": 1309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874369", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Le big data, un danger ou une chance pour la Suisse? / OEP_2017-09-12T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate \"Donnez-moi mes donn\u00e9es\" autour des enjeux du big data, \"On en Parle\" a cherch\u00e9 pendant 9 mois \u00e0 obtenir et \u00e0 conna\u00eetre la vision politique du gouvernement Suisse en la mati\u00e8re.\n\nVoici enfin sa r\u00e9ponse, avec la grande interview de Philippe Metzger, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM), au micro de Julien Schekter."], "variantIds": ["ece-8874369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:00Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe 13 d\u00e9cembre dernier on en parle, lanc\u00e9 d'attaque un Serious Game pour comprendre les enjeux du Big Data ce jeu venait ponctuer un travail de 18 mois d'enqu\u00eate intitul\u00e9e donnez -moi mes donn\u00e9es pendant 7 ann\u00e9es et demie d'investigation, nous avons demand\u00e9 nous donner \u00e0 tous ceux qui les d\u00e9tiennent nos autorit\u00e9s des entreprises, des services en ligne des transports publics qui nous filme des assurances ou des h\u00f4pitaux qui connaissent notre groupe sanguin O m\u00eame notre g\u00e9nome, le jour du lancement du jeu en d\u00e9cembre, nous avions invit\u00e9 le le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour conna\u00eetre le cap politique l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ces enjeux du Big Data Julien sectaire quelle r\u00e9ponse avions- nous re\u00e7u alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nEh bien malheureusement \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 possible pour lui, pas possible non plus de trouver un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui veut bien r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, par Oral pendant 6 mois d'attente tout au plus nous attend : voyez des r\u00e9ponses \u00e9crites de la part de chaque d\u00e9partement, mais des r\u00e9ponses partielles et sans r\u00e9el avis politique, vous pouvez les voir et sont en ligne sur notre site, mais nous avons quand m\u00eame finalement obtenu une interview. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nEt c'est le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication loft comme Philippe Metzger, qui a accept\u00e9 de nous rencontrer, le 30 ao\u00fbt dernier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, parce que l'OFCOM joint r\u00f4le de coordination dans la strat\u00e9gie num\u00e9rique Suisse alors on a commenc\u00e9 cette interview par une question qui nous taraude depuis longtemps, la grande majorit\u00e9 des sp\u00e9cialiste du Big Data qu'on a interrog\u00e9 pendant l'enqu\u00eate sont inquiets, voire pr\u00e9occup\u00e9 par la situation Suisse puisque tr\u00e8s peu de parlementaires sont au fait de ces questions et notre gouvernement serait tr\u00e8s en retard, selon alors est -ce que Philipp Metzger partage ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [91%] :\r\nNon je pense pas qu'on soit en retard, je pense que la Suisse est bien positionn\u00e9 pour profiter de cette num\u00e9risation \u00e0 l'avenir, mais bien s\u00fbr, il faut une prise de conscience, tout d'abord, c'\u00e9tait d'ailleurs le point d\u00e9part si vous voulez de ces strat\u00e9gies num\u00e9riques du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 savoir que, il faut se rendre compte \u00e0 Lille \u00e0 l'\u00e9chelon du tout le pays, toutes les parties prenantes, pas seulement du gouvernement de la politique et la miss ration mais surtout, surtout, les parties prenantes, l'\u00e9conomie, les travailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 civile, la recherche et ainsi de suite, et \u00e7a c'\u00e9tait point d\u00e9part de cette, de cette strat\u00e9gie de vraiment avoir une plateforme qui nous permet de prendre conscience de ce qui se fait cette transformation totale de notre vie \u00e0 travers un num\u00e9risation et de saisir \u00e7a comme une opportunit\u00e9, on a en Suisse, souvent des r\u00e9flexes un peu d\u00e9fensifs un peu n\u00e9gatif protecteurs, etc, et ici, il s'agit vraiment d'\u00eatre plus offensifs, bien s\u00fbr, en acceptant qu'il y a aussi des d\u00e9fis et les risques majeurs qu'il y a aussi des craintes dans la population et qu'il faut encadrer tout \u00e7a sans que \u00e7a devient en quelque sorte un plan Munster du gouvernement parce que c'est pas le gouvernement qui savoir in fine et \u00e0 tout moment quels sont les bons plans, si on veut pour la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nLe Big Data c'est surtout un enjeu \u00e9conomique pour notre gouvernement l'a compris, il a d'ailleurs adopt\u00e9 en avril 2016 la strat\u00e9gie suisse num\u00e9rique et qui parle bien peu de protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, mais en juillet, un site Internet a vu le jour, 3 fois W digital dialogue point Suisse avec notamment des principes et des objectifs plut\u00f4t rassurant, comme par exemple le les personnes vivant en Suisse peuvent se mouvoir dans le monde virtuel, aussi s\u00fbrement que dans le monde r\u00e9el, ils sont pleinement en mesure d'exercer leur libre choix en mati\u00e8re d'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s louable comme objectif mais on en est loin : non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [98%] :\r\nBen voil\u00e0 la r\u00e9ponse de Philippe Metzger, directeur de l'OFCOM. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [90%] :\r\nEn tout cas c'est un c'est un un objectif, je pense que nous devons poursuivre constamment et je pense que nous serons jamais au point o\u00f9 nous pouvons dire que 100 pourcent de de la population assez moyen mais nous voulons nous approcher de cela, nous apprenons, il y a beaucoup de nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes auxquels on est confront\u00e9, qu'on n'a pas vraiment saisi dans leur ampleur, non plus, on peut pas toujours non plus avoir des r\u00e9ponses imm\u00e9diatement, c'est souvent aussi l'attente bien s\u00fbr la politique et des m\u00e9dias, d'abord des r\u00e9ponses tout \u00e0 fait clair digital en quelque sorte, noire ou blanche, imm\u00e9diatement, et nous en fait ce que nous devons faire, c'est un processus qui nous permet de mieux capter identifier et comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes et seulement apr\u00e8s, agir s'il le faut parce qu'il y a beaucoup de choses qui se font par les bases qui remonte \u00e0 la surface et je pense il y a aussi cette initiative qui sera importante pour le positionnement de la Suisse, de laisser d\u00e9velopper ces initiatives priv\u00e9es aussi souvent sans intervenir tout de suite interdire mais bien s\u00fbr nous sommes conscients, il y a des craintes, il y a des des filles, il y a des des prises de conscience que nous apprenons nous-m\u00eames dans notre vie quotidienne aussi, m\u00eame en tant que professionnels et sp\u00e9cialistes, sa premi\u00e8re fois que vous montrez tout \u00e0 l'heure, mon mon score de solvabilit\u00e9, je n'ai jamais consult\u00e9 avant, donc il y a l\u00e0 aussi beaucoup de prise de conscience et je trouve d'ailleurs le le jeu d'attaque l\u00e0 que j'ai vu sur votre site, je trouve \u00e7a extr\u00eamement pr\u00e9cieux parce que c'est tr\u00e8s instructif et tr\u00e8s concret pour une personne qui ne conna\u00eet pas encore vraiment les vrais enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [88%] :\r\nOn va y venir aux Jeux d'attaquer au secours de solvabilit\u00e9 Philipp Metzger, mais vous parlez des initiatives priv\u00e9es et de la vitesse de r\u00e9action politique et et c'est l\u00e0 aussi qu'on a vu peut-\u00eatre plusieurs probl\u00e8mes est -ce que le gouvernement suisse entend activement par exemple prot\u00e9g\u00e9s, informer les citoyens face au g\u00e9ant de l'internet ont des moyens d\u00e9mesur\u00e9s un qui d\u00e9passe les PIB de certains pays, comme Google com Amazone com Facebook comme Apple ou encore Microsoft qui semble un petit peu se moquer finalement des droits nationaux ou des droits de la Suisse dans leurs rapports avec les clients suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, nous sommes face \u00e0 des g\u00e9ants d'ailleurs souvent am\u00e9ricains qui se sont fait leur place \u00e0 travers des innovations, et \u00e0 travers, certains d\u00e9veloppant qui peut-\u00eatre serait pas possible dans un march\u00e9 comme la Suisse, mais notre objectif est aussi de position n\u00e9e la Suisse uniquement comme aussi comme emplacement \u00e9conomique o\u00f9 il puisse y avoir des d\u00e9veloppements, nous sommes tr\u00e8s forts dans l'innovation, de la recherche et je pense l'int\u00e9ress\u00e9 aussi que de garder plus de valeur ajout\u00e9e \u00e0 l'avenir de cette manne num\u00e9rique s'il s'agit de aussi de b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques de garder plus en Suisse et en Europe, parce que je pense, un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en g\u00e9n\u00e9ralement maintenant les noms que vous citez, je dirais, pas n\u00e9cessairement que c'est des entreprises qui se moque des l\u00e9gislations nationales, bien s\u00fbr, ils utilisent si voulez les encadrements qui sont l\u00e0- haut, qui ne sont pas l\u00e0, c'est \u00e9vident, mais ils font rien dit l\u00e9gitime d'ill\u00e9gal, ils font des choses tr\u00e8s utiles, donc je pense l\u00e0 il y a aussi un constat que c'est quelque chose qui nous facilite beaucoup la vie apr\u00e8s, il y a bien s\u00fbr cette ce ce d\u00e9fi de la taille, parce qu'il peut avoir des des des aspects aussi le droit de la concurrence et quelqu'un devient trop important, et l\u00e0, vous savez que les autorit\u00e9s de concurrence notamment aussi europ\u00e9enne qui voit \u00e7a \u00e0 un \u00e9chelon plus plus large que juste un pays sont tr\u00e8s actives aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [90%] :\r\nJe prends juste un exemple Microsoft il y a pourtant aussi un si\u00e8ge en Suisse, on les a longuement interpell\u00e9 le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement sur Windows 10 qui disait on prenait toutes les donn\u00e9es d'utilisateurs jusqu'\u00e0 sa moindre frappes de clavier, impossible d'avoir une interview pour un m\u00e9dia comme la RTS, impossible d'avoir des explications, impossible d'avoir des explications sur nos donn\u00e9es quand on les demande \u00e0 Microsoft en sorte quand m\u00eame l\u00e0 au g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [89%] :\r\nOn se heurte donc d'une part \u00e0 la \u00e0 un g\u00e9ant bien s\u00fbr et puis moi je suis pas l\u00e0 pour juger alors que la politique de communication et d'autre part en se bien s\u00fbr aussi \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont tr\u00e8s importants et donc l\u00e0, justement, il faut mieux encadrer \u00e7a et lorsqu'il s'agit du respect des lois, je pense qu'il \u00e9tait \u00e9vident et nous avons ce de d\u00e9bats dans plusieurs domaines, on est en train de r\u00e9viser la loi sur les t\u00e9l\u00e9coms actuellement m\u00eame discussion n'est -ce pas le secret de communication par exemple comme en Europe, peut -on faire le faire-valoir aussi vis-\u00e0-vis des entreprises internationales et, l\u00e0, je pense qu'une fois plus, on n'a pas le choix, il faut que nous nous connections sur plan international notamment 6 op\u00e9ras europ\u00e9ens, m\u00eame si nous avons, pas d'accord, souvent bilat\u00e9raux pr\u00e9cis dans en la mati\u00e8re, nous sommes tr\u00e8s impliqu\u00e9s au niveau des \u00e9changes, nous avons des encadrements au niveau du Conseil de l'Europe par exemple pas sous- estimer, notamment en ce qui concerne les donn\u00e9es et souvent quand on voit ce type de ph\u00e9nom\u00e8ne bovins il y a aussi une r\u00e9action qui est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Europe qui se manifeste apr\u00e8s, dans un sursaut politique aussi et ensuite il y a des nouvelles r\u00e8gles et l\u00e0 bien s\u00fbr il y a l'ex\u00e9cution international qui entrent en ligne de compte et \u00e7a c'est un point aussi la Suisse, mais beaucoup d'efforts sur ce point- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire de faciliter davantage de lait pas \u00e0 \u00e0 l'avenir, la mise en oeuvre l'ex\u00e9cution mutuelle entre les autorit\u00e9s sur plan europ\u00e9en par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [89%] :\r\n\u00eatre inform\u00e9s \u00eatre \u00e9duqu\u00e9s, c'est un petit peu aussi une des cl\u00e9s, on s'en est rendu compte, dans ce monde des donn\u00e9es, savoir ce qu'on fait de nous donner avant de cliquer oui \u00e0 n'importe quelles conditions g\u00e9n\u00e9rales mais, \u00e9videmment, ni vous ni moi n'avons eu le temps de parcourir toutes les conditions g\u00e9n\u00e9rales ne serait -ce que des applications qui sont sur nos smartphones respectif, faut -il alors renforcer quand m\u00eame les comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [88%] :\r\nAbsolument, moi je pense, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour la num\u00e9risation, la formation va \u00eatre une cl\u00e9 absolument fondamental pour notre bien- \u00eatre, si nous arrivons pas \u00e0 Auxerre, \u00e0 nous ouvrir nous-m\u00eames n'pas o\u00f9 nous avons des formations traditionnellement des formations qui devrait tenir toute notre vie, en quelque sorte pour notre carri\u00e8re professionnelle et je pense \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre quelque chose du pass\u00e9, il va falloir se r\u00e9adapter en permanence, donc il y a bien s\u00fbr d'abord les comp\u00e9tences de base, l'\u00e9cole souvent \u00e7a se limite aujourd'hui \u00e0 des comp\u00e9tences, si vous voulez d'application mais il y a aussi le l'informatique en tant que soit qui qui sera important davantage dans les plans, bien s\u00fbr, il y a l\u00e0 aussi une r\u00e9partition des comp\u00e9tences qu'il faut respecter entre \u00e9l\u00e8ves, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons mais mais mais n\u00e9anmoins je pense l\u00e0 l'aspect de la formation et bien reconnu, \u00e7a va aussi \u00eatre un des th\u00e8mes principaux dans notre conf\u00e9rence nationale le le 20 novembre dans le dialogue national et \u00e7a serait \u00e0 tous les niveaux, vous avez tr\u00e8s justement dit les conditions g\u00e9n\u00e9rales onclick onclick pas mais je pense l'objectif aussi dans une politique donn\u00e9es que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aimerait d\u00e9velopper c'est d'\u00eatre plus large et aussi de faciliter des nouveaux mod\u00e8les, parce qu'il y aura des nouveaux mod\u00e8les de transactions entre l'individu et des entreprises aujourd'hui, c'est extr\u00eamement brutes conditions g\u00e9n\u00e9rales oui ou non, je donne mes donn\u00e9es, oui ou non, mais on peut tr\u00e8s bien imaginer des mod\u00e8les et il y a d'ailleurs des Start-Up aussi en Suisse qu'il d\u00e9veloppe maintenant des applications dans ce sens qui vous permet de cibler beaucoup plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous voulez donner est -ce que vous recevez en retour, parce qu'aujourd'hui il y a pas vraiment ces transactions o\u00f9 il y a une valeur, une contre heure la quant \u00e0 leur bien sur, c'est souvent la prestation de service gratuite mais l\u00e0, je pense, on peut aller beaucoup plus loin et d'ailleurs dans la strat\u00e9gie num\u00e9rique et conseil f\u00e9d\u00e9ral, le contr\u00f4le de ses propres donn\u00e9es comme individu, c'est un peu un peu un des objectifs principaux : un appel \u00e7a le mayday \u00e9tat donc mais donn\u00e9es comment je peux le g\u00e9rer et si vous regardez les entreprises aussi Suisse je pense saison d\u00e9j\u00e0 bien a appris aussi cette le\u00e7on, elle met d\u00e9j\u00e0 en place, souvent des plateformes pour pouvoir permettre aux clients de g\u00e9rer apr\u00e8s individuellement leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [85%] :\r\nRenforcer justement ces comp\u00e9tences, comprendre les enjeux du Big Data : c'est l'objectif aussi du jeu du s\u00e9rieuse Game d'attaques que nous avons lanc\u00e9 donc \u00e0 la fin de notre enqu\u00eate le 13 d\u00e9cembre 2016 Philipp Metzger, donc directeur de l'OFCOM, vous avez pu jouer est -ce que vous avez fait un bon score. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [88%] :\r\nJe vous cache pas que j'ai pas eu le temps de finir jusqu'au bout, parce que c'est, c'est un programme bien nourris, j'ai commenc\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 interrompu par un appel, j'ai pas le temps de d\u00e9finir \u00e7a, je le ferai, je le ferai certainement encore quand je trouve un moment de loisir, mais ce que j'ai vu ces \u00e9tapes que j'ai d\u00e9j\u00e0 parcouru, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a comme j'ai dit tr\u00e8s concret pour quelqu'un qui ne veut pas n\u00e9cessairement \u00eatre inond\u00e9es par des textes juridiques \u00e0 des consid\u00e9rations qui sont peut-\u00eatre parfois tr\u00e8s acad\u00e9mique, donc je prouve ce que je trouve, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon exemple et bien s\u00fbr, moi je suis quelqu'un mon, ma fonction qui, qui est aussi m\u00eame dans son temps libre passe beaucoup de temps \u00e0 exploiter et tester les nouveaux, les nouveaux outils qui existe dans le monde num\u00e9rique sur Internet et, bien s\u00fbr, c'est ces ph\u00e9nom\u00e8nes que vous mettez en oeuvre sur ce sur cette plateforme souvent S\u00e9l\u00e9ka qu'on qu'on voit tr\u00e8s bien o\u00f9 se souvient tr\u00e8s bien d'avoir v\u00e9cu quelque chose de semblable dans le dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [94%] :\r\nPhilippe Metzger, directeur de l'OFCOM r\u00e9pond \u00e0 notre grande interview sur le cap politique du gouvernement suisse en mati\u00e8re de Big Data interview que vous pouvez aussi voir et entendre en int\u00e9gral et en vid\u00e9o sur notre site Internet et sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [92%] :\r\nVous apprendrez notamment comment Philipp Metzger g\u00e8re ses propres donn\u00e9es personnelles et, bien s\u00fbr, assez prudent mais je lui aussi demand\u00e9 s'il connaissait son score de solvabilit\u00e9 ce fameux score dont on a parl\u00e9 dans l'\u00e9mission et dans l'enqu\u00eate qui peut \u00eatre utile, qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour \u00eatre autoris\u00e9 ou non \u00e0 payer en plusieurs fois quelque chose ou \u00e0 obtenir un logement j'ai lui \u00e0 leur montrer son score sur mon ordinateur, avec son accord, bien s\u00fbr, mais je vais surtout demand\u00e9 s'il trouvait normal que tout le monde en Suisse est un score de solvabilit\u00e9 alors que tr\u00e8s peu de gens savent qu'il existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [88%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, en tout cas moi aussi je prends mon cas la colle la la conscience de l'existence de ce score n'a jamais vraiment, vraiment \u00e9t\u00e9 quelque chose qui a r\u00e9pondu : on sera pr\u00eats on ne on le d\u00e9couvrait si on soit refuser une prestation ou l'autre, mais bien s\u00fbr il faut pas oublier qu'il y a un encadrement tr\u00e8s pr\u00e9cis de cette collection de donn\u00e9es pour des scores de solvabilit\u00e9, il y a m\u00eame cas du tribunal sera f\u00e9d\u00e9ral qui a vraiment pr\u00e9ciser et d'ailleurs, qui a rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre, une entreprise hein pour pour qu'elle soit plus limitative plus prudente avec aussi qu'elle puisse pas simplement publier tout ce qui lui pla\u00eet s\u00e9n\u00e9galais dont on a parl\u00e9 de Rouen et l\u00e0 il y a bien s\u00fbr des des donn\u00e9es personnelles qui sont prot\u00e9g\u00e9s par la loi et s'il y a pas de consentement, elles peuvent pas \u00eatre exploit\u00e9es et donc de ce point de vue l\u00e0 je je trouve que c'est tr\u00e8s encadr\u00e9 est -ce normal ou pas, je pense que il y a beaucoup de choses effectivement qui se font en retrait dont on n'est pas toujours conscients, et je pense que avec cette formation aussi accru et cette sensibilisation la prise de conscience, elle va, elle va augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [90%] :\r\nPrenons peut-\u00eatre un autre exemple, \u00e0 l'issue de notre enqu\u00eate et qui existe aussi dans dans le jeu d'attaque les donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation que Swisscom utilis\u00e9s, dont il vend de l'analyse \u00e0 des villes comme puis donc autant de Vaud Fribourg pour permettre d'ailleurs quelque chose d'assez g\u00e9nial, c'est de g\u00e9rer les infrastructures de transport et le trafic alors entend clients de Swisscom, on ne peut pas obtenir ses propres donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation aupr\u00e8s de Swisscom Swisscom juge qu'elles ne sont plus des donn\u00e9es personnelles, puisqu'elles sont anonymis\u00e9s selon eux de mani\u00e8re irr\u00e9versible mais Swisscom les exploitent tout de m\u00eame, alors on est l\u00e0, sans entrer dans le jugement de de ce cas pr\u00e9cis, et plus globalement dans la probl\u00e9matique de constater que le Big Data c'est \u00e0 la fois un Avantage technologique, \u00e9conomique, qui permet de faire de belles choses pour la recherche, \u00e9galement dans le domaine de la sant\u00e9, plus d'un autre c\u00f4t\u00e9, une atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e, car peu de gens sont m\u00eame au courant que leurs donn\u00e9es sont utilis\u00e9s et de la possibilit\u00e9 qu'ils ont Suisse comme l'mis sur leur site on peut d\u00e9sactiver le tra\u00e7age de ces donn\u00e9es, mais c'est quand m\u00eame assez bien cach\u00e9, il faut vraiment \u00eatre renseign\u00e9 pour y aller, alors j'ai envie de vous demander, Philipp Metzger le le Big Data c'est un Avantage et une chance pour l'\u00e9conomie ou est -ce que c'est un danger, une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s pour nos vies priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [90%] :\r\nMoi je dirais r\u00e9solu manque le Big Data, \u00e0 la base est une chance, mais pas seulement pour l'\u00e9conomie, c'est une chance pour toute la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que encore davantage \u00e0 l'avenir, nous devrons nous poser des questions d'ordre tout \u00e0 fait fondamental et m\u00eame d'ordre \u00e9thique, je sais qu'il y a des conseils d'\u00e9thique \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple en Allemagne, o\u00f9 j'\u00e9tais r\u00e9cemment qui se pose maintenant aussi des questions est -ce que par exemple, c'est une bonne chose de faire primer la protection de la donner, d'une donn\u00e9e personnelle sur \u00e0 la limite, la la vie de quelqu'un, j'ai vu des exemples dans les pays en moi d\u00e9veloppement o\u00f9 il y aurait, en fait, on est conscient que, au fond, les, les, les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9coms par exemple, aurait d\u00fb donner aussi de de mouvements qui pourrait \u00eatre extr\u00eamement utile pour d\u00e9tecter par exemple la la propagation d'une maladie ou la propagation de flux migratoires ou de ou de r\u00e9fugi\u00e9s et donc je pense qu'on n'a pas encore fait vraiment d'une mani\u00e8re plus globale ces ces pond\u00e9rations et donc l\u00e0 aussi il y aura probablement un d\u00e9bat, mais \u00e7a c'est vraiment sur le long terme, jusqu'\u00e0 o\u00f9 on on prot\u00e8ge toutes les donn\u00e9es personnelles totalement et on les rend inexploitable, m\u00eame si c'est pour des causes extr\u00eamement importante et jusqu'\u00e0 quel point on trouve finalement un \u00e9quilibre parce que c'est un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne de Big Data et bien s\u00fbr comme \u00c9tat, la Suisse n'est pas encore un des meilleurs pays dans tout ce qui est la num\u00e9risation de nos services, l\u00e0, bien s\u00fbr, nous faisons aussi les efforts pour davantage pouvoir utiliser \u00e0 mettre \u00e0 disposition de la soci\u00e9t\u00e9 ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:45) [89%] :\r\nNotre bouclier en Suisse contre ceux qui ont vu donn\u00e9es personnelles, c'est le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral d'action des donn\u00e9es, il est ind\u00e9pendant, Audi vos f\u00e9d\u00e9ral dans notre enqu\u00eate, il a par exemple constat\u00e9 et d\u00e9clar\u00e9 sur notre antenne que de grandes entreprises suisses ne respecte pas la loi, l'exemple de Swisscom dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure ou encore les CFF qui filme dans les gares, dans les trains avec la bonne imposition le bon r\u00e8glement si vous voulez obtenir vos images, voici un num\u00e9ro alors on a test\u00e9, on a demand\u00e9 nos images et l\u00e0, les CFF sont incapables de nous les donner, le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral juge que ces entreprises ne respectent pas la loi et puis ben, il se passe rien n'y a pas de sanction, la vie continue, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s s\u00e9curisant pour les citoyens suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:27) [88%] :\r\nBon, premi\u00e8rement je, je, je connais pas en d\u00e9tail, mais sans entrer dans ces cas -l\u00e0, oui, mais bon il faut quand m\u00eame si, si on dit que les respecte pas la loi, c'est quand m\u00eame une information extr\u00eamement grave, donc il faut qu'ils qu'soit qu'elle soit apr\u00e8s, soutenue par des d\u00e9cisions, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est des mots du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral oui bien s\u00fbr, mais il y a aussi, vous savez aussi qu'il y a des interpr\u00e9tations sur des textes et notamment et je pense, et bien s\u00fbr aussi un d\u00e9fi pour tout le monde et on l'a vu dans d'autres cas, c'est l'innovation, c'est-\u00e0-dire vous, innover, vous avez un certain r\u00e9clamant un certain cadre qui a \u00e9t\u00e9 fait, 5 ans, 10 ans en arri\u00e8re, et maintenant, vous aimeriez au fond exploiter quelque chose de nouveau qui a priori est tr\u00e8s positif : \u00e9coutez, c'\u00e9tait un peu limite, donc bien s\u00fbr si le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e9met \u00e9met une recommandation, il a bien s\u00fbr aussi une interpr\u00e9tation de ce texte, une vision, et puis apr\u00e8s c'est quelque chose qui va finalement devoir se roder \u00e0 travers aussi la jurisprudence et je donc je pense que les gens tr\u00e8s prend Suisse et notamment les entreprises qui sont proches de de la Conf\u00e9d\u00e9ration font extr\u00eamement attention pas devoir se faire et proche reproch\u00e9 d'avoir viol\u00e9 la loi, mais c'est effectivement un processus constant qui soul\u00e8ve la question que vous avez soulev\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 savoir la la rapidit\u00e9, la la politique et la miss ration \u00e0 r\u00e9agir, mais au fond, je trouve quand m\u00eame que nous avons un filet de base qui est qui est relativement stable et qu'il fait pas de la Suisse, un eldorado pour des pratiques ill\u00e9gitimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [89%] :\r\nUn Philipp Metzger plut\u00f4t indulgent rassurant Julien la Suisse est \u00e0 la page selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [93%] :\r\nOui faut elle le sera peut-\u00eatre un peu plus en tout cas avec la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, mais nous serons aussi fatalement touch\u00e9 par le grand bouleversement de l'ann\u00e9e prochaine au niveau europ\u00e9en et mondial, c'est l'entr\u00e9e en vigueur en mai 2018 du jet DPR ou r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es, il va renforcer fortement la protection des citoyens europ\u00e9ens, on y reviendra, mais quelques exemples, on y trouve par exemple le droit de chacun \u00e0 la protection de ces donn\u00e9es, et surtout l'obligation d'avoir son consentement \u00e9clair\u00e9 pour les collecter le principe de transparence sur l'utilisation de ces donn\u00e9es, et puis enfin des sanctions en cas de violation qui ferait p\u00e2lir m\u00eame Google, Microsoft ou Apple avec une amende qui va jusqu'\u00e0 4 pourcent du du chiffre d'affaires mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:34) [95%] :\r\nMais ce nouveau r\u00e8glement ne s'applique \u00e9videmment pas directement \u00e0 nous et la r\u00e9vision de la loi suisse sur la protection des donn\u00e9es n'ira vraisemblablement, vraisemblablement pas aussi loin, les habitants de la Suisse seront -ils donc les moins bien prot\u00e9g\u00e9s d'Europe, la r\u00e9ponse tr\u00e8s nette de Philipp Metzger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:48) [91%] :\r\nNon, non, elle ne seront pas et d'ailleurs notre loi qui est maintenant la r\u00e9vision de la loi qui est un con citation, l'objectif est pr\u00e9cis\u00e9ment d'avoir une \u00e9quivalence entre les l\u00e9gislations europ\u00e9ennes et suisses et comme j'ai dit auparavant, c'est, c'est c'est n\u00e9cessaire m\u00eame si vous aviez pas la loi comme entreprise suisse qui veut faire des transactions avec l'Europe, elle a m\u00eame pas le choix et c'est pour \u00e7a que moi je suis confiant qu'in fine, et on aura un encadrement qui est compatible avec notre environnement europ\u00e9en d'une part, et en m\u00eame temps, bien s\u00fbr, il faudra aussi \u00e9viter les \u00e0 Sion, qui peuvent nous co\u00fbter cher et qui pourrait brider en quelque sorte, outre mesure, alors que qu'on n'a pas une exigence europ\u00e9enne derri\u00e8re le l'utilisation plus importante \u00e0 la paix, \u00e0 l'avenir des des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:33) [91%] :\r\nRappel : Big Data avec ses enjeux \u00e0 la fois favorablent dans la recherche dans la sant\u00e9 dans la communication, comme vous le disiez, et puis c'est c'est dangers on rappelle Philippe Metzger avec cette interview, cherchant \u00e0 conna\u00eetre un petit peu le le cap politique prend la Suisse au sujet du Big Data, vous \u00eates directeur de l'OFCOM au coeur de la strat\u00e9gie num\u00e9rique mais vous ne si\u00e9geait pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais comme derni\u00e8re question, je voudrais quand m\u00eame vous demander est -ce que le Big Data est sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'est ce qu'il y a dans les discussions de votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de rester tard parce que le gouvernement est conscient des enjeux, honn\u00eatement, au vu de toutes les entretiens qu'on a eues avec des sp\u00e9cialistes de la question au vu des choses qu'on a d\u00e9couvert, selon notre enqu\u00eate, il nous a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:12) [91%] :\r\nPas toujours sembl\u00e9 que c'\u00e9tait le cas il y a des il est d\u00e9cid\u00e9ment sur la table des plus hautes instances pratiquement en permanence \u00e0 travers beaucoup dossier parce que sa num\u00e9risation et cette utilisation des donn\u00e9es avait bien s\u00fbr aussi la la protection et se manifeste dans le dossiers tous azimut et donc l\u00e0, je peux vraiment ou dire que c'est absolument un des th\u00e8mes les plus importants qui sont, qui sont trait\u00e9s et bien s\u00fbr \u00e7a va \u00e9voluer encore davantage et \u00e7a montre aussi votre perception qu'on a vous avez pas l'impression que c'est n\u00e9cessairement sur le l'\u00e9cran radar qu'on peut pas communiquer assez parce que on ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter depuis maintenant quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es que c'est un th\u00e8me extr\u00eamement important et o\u00f9 on veut faire des pas concrets \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [93%] :\r\nEn conclusion, Julien, vous \u00eates rassur\u00e9 sur la vision politique suisse du Big Data. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [92%] :\r\nBon commentaire je dirais que l'enthousiasme et les comp\u00e9tences de Philipp Metzger me rassure sur le fait que la Suisse a compris les enjeux \u00e9conomiques et compte bien aussi avoir sa part du g\u00e2teau en mati\u00e8re de Big Data, l\u00e0 on met les bouch\u00e9es doubles pour rester dans la course, mais par contre en ce qui concerne la protection des citoyens, alors l\u00e0, je suis assez sceptique, je pense qu'il faudra des d\u00e9cisions de justice, une jurisprudence fortes et surtout des citoyens proactif pour parvenir \u00e0 une vraie s\u00e9curit\u00e9 nous donner je dirais en conclusion qu'on sera mieux prot\u00e9g\u00e9 par l'Europe en fait puisque la Suisse sera oblig\u00e9 de sa lign\u00e9e sur la politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [86%] :\r\nEt en attendant, restons vigilants interview int\u00e9grale de Philipp Metzger sur notre site et sur Facebook en vid\u00e9o merci pour cela \u00e0 Sacha Horovitz et puis oubliez pas de jouer \u00e0 d'attaque RTS Serge barres obliques et d'attaque si vous voulez -vous aussi mieux saisir les enjeux du Big Data. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4FD1604-41DA-4F4D-A595-2D5D35F75A9D", "internalArchiveId": "F4FD1604-41DA-4F4D-A595-2D5D35F75A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Alice Glauser, Marco Romano et Robert Cramer", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers nationaux Alice Glauser (UDC/VD) et Marco Romano (PDC/TI) et le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) d\u00e9battent apr\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e d'auditions pour les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n* * Auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Alice Glauser, Marco Romano et Robert Cramer  DIRECT PF\r\nEsther: on va commencer avec cette journ\u00e9e de grand oral pour les candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n*** \r\n*** Les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ont pass\u00e9 leurs premiers grands oraux cet apr\u00e8s-midi devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 mis sur le grill tour \u00e0 tour, pendant une demi-heure, \u00e0 huis clos. Un passage oblig\u00e9 avant chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pietro Bugnon, vous avez suivi pour nous ces chass\u00e9s crois\u00e9s au palais f\u00e9d\u00e9ral. Quel sentiment apr\u00e8s ces 3 premi\u00e8res auditions\u00a0?\r\nUn Ignazio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui. Droit dans ses bottes. Fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame. Qui a fait une bonne, voire excellente impression dans les 3 partis. Largement soutenu \u00e0 l'UDC.\r\nUne Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi. Pesant chaque mot. Un brin scolaire. Toujours entour\u00e9e par sa garde rapproch\u00e9e.\r\nEt Pierre Maudet l'outsider. Plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail. Sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus challeng\u00e9 par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s-midi. Mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade.\r\n*** Donc Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR. a fait l'unanimit\u00e9\u00a0?\r\nC'est tout simplement le meilleur candidat aux yeux de l'UDC, qui se positionne clairement pour le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein de ce parti, le candidat du Sud des Alpes a recueilli 45 voix, contre 11 pour Isabelle Moret et 1 seule pour Pierre Maudet au premier tour. Une sacr\u00e9e baffe.\r\nLes \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 reconnaissent \u00e0 Ignazio Cassis une grande aisance. Quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9. Voire m\u00eame dr\u00f4le. Sans v\u00e9ritable surprise sur sa ligne politique. Ecoutez plut\u00f4t.\r\nSON 9''\r\nIgnazio Cassis fid\u00e8le \u00e0 ses positions, qui reste donc aujourd'hui l'ultra favori dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Autre enseignement du jour\u00a0: le Genevois Pierre Maudet est largu\u00e9.\r\nClairement. c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail bernois de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Toutefois, la principale critique que font les \u00e9lus, de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets. Trop superficiel. Pas toujours concret. \u00ab\u00a0L'emballage est joli mais quand on creuse on ne trouve rien\u00a0\u00bb, l\u00e2che un \u00e9lu UDC.\r\nSa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts, qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision. Chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, on a test\u00e9 les connaissances linguistiques du Genevois, qui affirme ma\u00eetriser l'italien \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'oral. Mais \u00e0 la sortie, les mots semblaient manquer. Ecoutez Pierre Maudet.\r\nSON 13''\r\nOn est loin du fiasco en anglais de Guy Parmelin il y a 2 ans. Mais il a d\u00e9\u00e7u au PDC sur ce point m'a confi\u00e9 un \u00e9lu.\r\n*** Et Isabelle Moret comment s'est-elle comport\u00e9e\u00a0?\r\nBeaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9e tendue. Elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions. Alors qu'Ignazio Cassis plaisantait, elle semblait moins \u00e0 l'aise.\r\nEn conclusion, Ignazio Cassis reste le grandissime favori. Avec toutefois le sceau de l'UDC. Peut-\u00eatre un peu lourd \u00e0 porter. Contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient, Isabelle Moret se maintient dans la course. En profitant de son r\u00e9seau bernois. Quant \u00e0 Pierre Maudet on mesure aujourd'hui la difficult\u00e9 de faire la course en venant de l'ext\u00e9rieur. La bulle genevoise est peut-\u00eatre en train d'exploser.", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892812", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Alice Glauser, Marco Romano et Robert Cramer / FOR_2017-09-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers nationaux Alice Glauser (UDC/VD) et Marco Romano (PDC/TI) et le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) d\u00e9battent apr\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e d'auditions pour les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-8892812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:39Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral et 3 invit\u00e9s nous ont rejoint des 3 partis inquiets qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ses premi\u00e8res auditions, cet apr\u00e8s- midi ce moment crucial en vue de l'\u00e9lection de mercredi 20 septembre prochain Alice Glauser est avec nous conseillons national UDC vaudoise Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et Marco Romano, conseiller national PDC tessinois bonsoir \u00e0 tous les 3 sera alors bonne, assez rare, vous dites : Marco Romano justement commencer avec vous, il semble en tout cas, apr\u00e8s cette premi\u00e8re apr\u00e8s- midi d'audition qu'Ignazio Cassis face la la course en t\u00eate, il se le le soutien de l'UDC assez largement le le le pr\u00e9sident le chef de groupe, a dit que, \u00e0 la sortie lors du rond-point presque Pierre Maudet avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais et qui avait une nette pr\u00e9f\u00e9rence pour Ignazio Cassis \u00e7a vous rassure ou est -ce que ce ce saut de ce soutien de l'UDC pour \u00eatre un peu g\u00eanant au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nTout d'abord, si on prend acte du rapport pas monsieur Union pour \u00e9viter les hearing faire directement sur la Place f\u00e9d\u00e9rale au au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral avec un verre de merlot T\u00e9chin\u00e9 c'est vrai s\u00e9journ\u00e9 l'et l'\u00e9lection du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pr\u00e9vu mercredi prochain, le vent septembre ici jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, les 246 membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sont pr\u00eates \u00e0 \u00e0 doit d\u00e9cider, et c'est une d\u00e9cision personnelle, c'est une d\u00e9cision personnelle a fait mon strat\u00e9gique des arguments de toute approche personnelle vers vers les diff\u00e9rents candidats et je crois il y a pas un moment o\u00f9 le match est termin\u00e9, le m\u00e9tier termin\u00e9 \u00e0 midi le vent cet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [83%] :\r\nTendre Manuela quand m\u00eame lors de ce vote en au sein du groupe UDC obtenu 45 voix c'est c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [84%] :\r\nC'est pourquoi je ne savais pas, je suis sorti maintenant de la de la s\u00e9ance du PDC voil\u00e0 \u00e7a s\u00fbrement le r\u00e9sultat tr\u00e8s clair, mais il faut une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, pas seulement une majorit\u00e9 \u00e0 l'UDC entendu avant et \u00e7a fait surtout \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aussi dans notre dans notre parti candidats il y a de se casser et oui tessinois mais on ne parlait pas en train de parler, et \u00e7a je le comprends, c'est vraiment difficile \u00e0 l'expliquer \u00e0 la Romandie c'est pas une question de Tessinois c'est une question de Suisse italienne, la Suisse italienne n'est pas que le Tessin, la majorit\u00e9 des italo- fond ne vit pas au Tessin la majorit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Tessin et on a une mais une aurit\u00e9 du pays qui est depuis une g\u00e9n\u00e9ration, ma g\u00e9n\u00e9ration n'a jamais vu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, actif depuis que j'ai 18 ans, il y a une r\u00e9gion dans kystique tr\u00e8s importantes du pays Recon et par la Constitution, qui est pas repr\u00e9sent\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et laisser mes 2 moi dire une autre qui chausse c'est pas seulement une question de pr\u00e9sence aux caisses, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est vraiment question de vivre cette nouvelle en guise mon peut pas enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, on peut pas le citer, dans tous les discours de pr\u00e9venir ou ton pas, on ne peut pas accueillir les 2 l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [92%] :\r\nMais je crois que les les candidats ont souhait\u00e9 \u00e9couter sur leurs propositions sur leur connaissance des dossiers et pas seulement sur la les connaissances linguistiques, Robert Kramer je vais je viens vers vous conseiller aux \u00c9tats Genevois la candidature genevoise semble avoir un peu de de plomb dans l'aile, aujourd'hui c'est : c'est difficile de s'imposer dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale quand on n'est pas du s\u00e9rail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [92%] :\r\nIl y a effectivement un lourd handicap, hein, pour celui qui n'est pas du s\u00e9rail encore hier soir il y avait un un coll\u00e8gue du Conseil national qui me disait au fond ce Pierre Maudet, on ne conna\u00eet pas, on n'a jamais eu l'occasion d'avoir des des relations directes avec lui, alors que les 2 autres candidats, ben on est si\u00e9ger en commission avec ou bien on a entendu leurs interventions pl\u00e9ni\u00e8re ou bien on a eu l'occasion de faire un voyage parlementaire, donc il y a une proximit\u00e9 et cette proximit\u00e9, c'est effectivement le, le plus grand handicap Pierre Maudet son Avantage c'est de pouvoir dire qu'il a une exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif qu'il peut montrer qu'il est capable de de g\u00e9rer les dossiers qu'il l'a fait et puis Senghor handicap c'est que les je ne connaissent pas personnellement, et c'est l\u00e0- dessus qu'il qu'il doit faire un effort ces prochains jours pour essayer d'un peu mieux se faire conna\u00eetre des gens qui voteront pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [90%] :\r\nMais la Robert Kramer, \u00e7a va un peu plus loin quand m\u00eame un un UDC, je cite, que vous avez dit les en UDC a carr\u00e9ment dit l'emballage est joli, mais quand on creuse, on ne trouve rien, c'est pas seulement une question de se faire conna\u00eetre, hein, c'est la plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [85%] :\r\nC'est l'opinion de s'est UDC, je la respecte parfaitement Il est permis aussi de ne pas la partager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nAlice Glauser justement, vous \u00e9tiez \u00e0 cette s\u00e9ance du groupe UDC c'est la 2\u00e8me fois, hein, vous entendez les candidats parce que hier les candidats passaient devant ce qu'on appelle le groupe des \u00e9lus, agriculteurs reprochent de du monde paysan et l\u00e0, il sortait de ses premi\u00e8res de ce 1er set premi\u00e8res auditions qu'Isabelle Moret avait marqu\u00e9 beaucoup de points devant devant les agriculteurs, un peu moins chez au sein du groupe UDC vous confirmez \u00e9tait tr\u00e8s bonne sur ces questions- l\u00e0, rassurer le monde paysan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je peux vous dire en tout cas que Madame aurait en fait une en effet tr\u00e8s bonne impression au niveau du groupe agricole, elle a fait montre de ses connaissances en mati\u00e8re agricole et elle a pu prouver aussi et c'est assez important qu'elle a vot\u00e9 pour les objets agricoles, ce que n'ont pas fait peut-\u00eatre tous les candidats qui \u00e9tait qui, qui, tous les candidats d'ailleurs et je crois que, elle, elle, ce n'est pas du chiqu\u00e9, elle a, elle, conna\u00eet bien le monde agricole, son ex- femme, il vient de la campagne et elle conna\u00eet les probl\u00e8mes qui sont \u00e0 faire et je pense que \u00e7a pour elle c'\u00e9tait embonpoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [91%] :\r\nMais lucky-loser \u00e7a, c'\u00e9tait donc devant le groupe agricole aujourd'hui, devant le groupe UDC c'est une femme, m\u00e8re d'enfants scolaris\u00e9s est -ce que c'est plus difficile pour une candidate comme Isabelle Moret de convaincre votre groupe que \u00e7a par exemple pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas que ce soit le c\u00f4t\u00e9 femme et m\u00e8re de de d'enfants en bas-\u00e2ge qui est influenc\u00e9e en aucune fa\u00e7on la d\u00e9cision du groupe UDC selon Madame Moret elle est une femme politique qui sait se d\u00e9brouiller quand il s'agit de s'occuper de ses propres affaires dans famille et tout \u00e7a pour le groupe Disney et d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e7a ne fait aucun pli, on a, on a, on n'a m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9 cette probl\u00e9matique elle est une femme politique comme Monsieur Cassis, elle a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait brillantes, ainsi que d'ailleurs les 3 candidats et c'est sur leur leur d\u00e9bat sur leur avis, que ce que la d\u00e9cision s'est prise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [90%] :\r\nMarco Romano sur la question de la conciliation famille fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral est -ce que cette question a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e avec Isabelle Moret et est -ce qu'elle a aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e avec Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [87%] :\r\nIl en a eu 2 questions sur ce th\u00e8me avec tous les candidats et je crois encore candidats avant de le hearing on avait d\u00e9j\u00e0 appris \u00e0 dans les m\u00e9dias d'un d'un des interviews des diff\u00e9rents candidats sur la situation familiale sur le le projet familial qu'ils ont sur la capacit\u00e9 de g\u00e9rer les diff\u00e9rences, les diff\u00e9rentes t\u00e2ches, on a d\u00e9j\u00e0 cette discussion sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous les Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais non, on est en activit\u00e9, je crois, c'est un grand d\u00e9fi, c'est pas un grand d\u00e9fi seulement dans la au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour aussi pour les politiciens au niveau communal pour les politiciens au niveau quand m\u00eame tonale et on on se fait expliquer par par les entre les visions d'approcher la gestion de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [90%] :\r\nRobert Kramer voil\u00e0 pour le pour la gauche et s'agit d'\u00e9lire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de droite, c'est pas toujours \u00e9vident \u00e0 la base, d\u00e9j\u00e0 il y a pas forc\u00e9ment une une des une une convergence de vues avec les personnes qui vont, qui se pr\u00e9sente, on a entendu certains, certains Verts notamment les Verts tessinois indien, il faut soutenir la race \u00e0 distance et une conseill\u00e8re d'\u00c9tat, il faut c'est trouver une autre candidature est -ce que vous allez choisir au sein de 3 candidats qui sont pr\u00e9sent\u00e9s devant vous, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [85%] :\r\nMerci d'abord de le souligner, effectivement, il y a 3 la Terre qui se pr\u00e9sente ce que a priori quand m\u00eame des candidats qui sont un petit peu \u00e9loign\u00e9 de, de, de nos convictions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [86%] :\r\nJustement, c'est ce qui classique, vous allez rester dans ce choix, qui vous est pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [91%] :\r\nAlors ceci dit nous allons tr\u00e8s clairement rester dans le choix qui nous est pr\u00e9sent\u00e9e, pour nous, il y a eu 3 candidats qui se sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 nous, qui ont fait tout ce travail de pr\u00e9paration, je tiens \u00e0 souligner, d'ailleurs, \u00e0 la suite de ce que vient de dire Marco Romano c'est que et et Alice Glauser, c'est qu'ils \u00e9taient extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9s, ils ont fait tous les 3 de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes auditions, c'est pour \u00e7a aussi que je relativise fortement ses ses propos qui visent \u00e0 d\u00e9nigrer telle ou telle candidats et que finalement, ils ont propos\u00e9, ils ont fait un certain nombre de propositions sur le fond, sur qu'est -ce qu'il souhaitait amener au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils ont r\u00e9pondu de fa\u00e7on pr\u00e9cise aux questions qu'on pos\u00e9 \u00e0 ce stade, en ce qui concerne le groupe des Verts nous n'excluons aucune option prendra notre d\u00e9cision la semaine prochaine, nous la ferons conna\u00eetre et puis voil\u00e0 sur sur certains points, certains des candidats nous ont paru plus convaincant que l'autre, mais \u00e0 ce stade aucun est totalement disqualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [91%] :\r\nMais pour les Verts, justement, Robert Kramer, on sait que la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est quelque chose d'important, notamment au sein de votre groupe est -ce que \u00e7a peut parler en faveur de la candidate Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [90%] :\r\nAssur\u00e9ment, vraiment, \u00e7a fait partie des engrais, des arguments qui parle en faveur d'Isabelle Moret, ind\u00e9pendamment du fait que, encore une fois l'fait une bonne auditions aupr\u00e8s du groupe, c'est une candidate qui est tout \u00e0 fait cr\u00e9dible et pour les Verts, \u00e7a fait beaucoup de sens d'avoir de de renforcer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais dans le m\u00eame temps que je vous dis cela, je ne peux pas vous dire que notre choix s'est port\u00e9 sur Isabelle Moret, puisque comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, ce sera, \u00e0 ce stade, ce sera mardi prochain et pour les 2 autres candidats, j'aurais toute une s\u00e9rie d'\u00e9loges \u00e0 l'affaire \u00e0 l'\u00e9gard de leur candidature et peut-\u00eatre quelques r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [90%] :\r\nIls ne sont d'ailleurs en Direct de de du Palais f\u00e9d\u00e9ral mardi prochain pour cette veille d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alice Glauser, encore une question, ces propos et c'est cette position de d'Ignazio Cassis : qui est qui et qui \u00e9tait connu mais qui est ressorti dans dans cette campagne sur sur la drogue sur la lib\u00e9ralisation du cannabis, une politique tr\u00e8s lib\u00e9rale par rapport aux drogues, y compris des drogues dures, on sait que l'UDC et en des parti le plus oppos\u00e9, ne serait -ce qu'\u00e0 la lib\u00e9ration du lib\u00e9ralisation du du cannabis est -ce que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 ce qu'il pourrait jouer en d\u00e9faveur de d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [88%] :\r\nJe ne vous cacherai pas que ce th\u00e8me \u00e0 \u00e9t\u00e9 border bri\u00e8vement et en effet c'est c'est une un grief qu'on pourrait aller lui garder, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'il a, il a manqu\u00e9 quelques voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [90%] :\r\nLors de voil\u00e0, c'\u00e9tait 45 voix pour lui et 11 pour Isabelle Isabelle Moret et une pour Pierre Maudet, puisque \u00e0 l'UDC, on sait d\u00e9j\u00e0 qui, qui a obtenu le plus de voix merci beaucoup \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FA1B0E4-091C-4EB6-9FD1-2FE26992879B", "internalArchiveId": "6FA1B0E4-091C-4EB6-9FD1-2FE26992879B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel se montre uni \u00e0 deux semaines de votations cruciales", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi quatre accords de positionnement strat\u00e9giques, qui dressent la liste des atouts de chaque r\u00e9gion. Ces accords communs interviennent \u00e0 deux semaines de trois scrutins cantonaux importants.\r\n\r\n* * Le canton de Neuch\u00e2tel se montre uni \u00e0 deux semaines de votations cruciales  EN DIRECT STUDIO NEUCH\r\n*** Canton, communes et r\u00e9gions neuch\u00e2teloises, solidaires et unies autour d'une m\u00eame table ! C'est l'image que l'on a pu admirer ce matin au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. \r\n\u00c0 deux semaines de trois scrutins cantonaux curciaux, o\u00f9 r\u00e9gions et communes se d\u00e9chirent, les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises ont pr\u00e9sent\u00e9 quatre accords de positionnement strat\u00e9giques. Un mot un peu barbare qui consiste en fait \u00e0 dresser la liste des atouts de chaque r\u00e9gion, fil rouge pour des d\u00e9veloppements futurs...\r\nCoraline Pauchard bonsoir...\r\nDes r\u00e9gions compl\u00e9mentaires, capables de discuter ensemble...et de signer des accords communs...\u00e7a sent un peu l'op\u00e9ration de communication.\r\nHeureux hasard ou strat\u00e9gie de communication? La question se pose. Parce que la volont\u00e9 de faire rayonner le canton en solidifiant les liens entre r\u00e9gions existe depuis 2006. Et surtout parce que la ratification de ces quatre accords s'invitent en pleine campagne politique. Le 24 septembre, la population se prononce sur trois objets intimement li\u00e9s \u00e0 la coh\u00e9sion cantonale...et les opinions sont tr\u00e8s divis\u00e9es. \r\nUn message que les autorit\u00e9s ne d\u00e9mentent pas. Rassembler communes, r\u00e9gions et canton autours d'une m\u00eame table, c'est le signal que l'unit\u00e9 existe.  \r\n*** Unit\u00e9 de fa\u00e7ade o\u00f9 r\u00e9elle entente? c'est un peu la question, Coraline. \r\nEt bien sur le d\u00e9veloppement territorial du canton et la valorisation des atouts de chaque r\u00e9gion...Oui...tout le monde est d'accord. Les montagnes neuch\u00e2teloises, veritables espaces de libert\u00e9, de cr\u00e9ation, de foisonnement culturel et de savoir horloger. Le Littoral avec son lac, ses vignes, ses for\u00eats et sa capacit\u00e9 innovatrice. Le Val-de-Ruz \u00e9cor\u00e9gion par excellence ou encore le Val-de-Travers, terreau de l'absynthe et propri\u00e9taire du Creux-du-Vent...\r\nCertes...chacun est pr\u00eat \u00e0 oeuvrer ensemble pour le rayonnement des r\u00e9gions...mais c'est oublier beaucoup de crispations et de clivages t\u00eatus. \r\n*** \u00c0 commencer par les scrutins du 24 septembre prochains...\r\nLa concentration de la justice dans les montagnes...alors que celles-ci ont refus\u00e9 de voir l'h\u00f4pital descendre \u00e0 Neuch\u00e2tel. La remise en question de la r\u00e9partition de l'imp\u00f4t frontalier avec la majorit\u00e9 des communes du Littoral qui refusent, je cite, \"de payer l'injustice\". Autrement dit: de continuer \u00e0 renflouer les caisses des communes industrielles, mal en point. \r\nEt puis la circonscription \u00e9lectorale unique, qui souhaite, ou exige selon certains, que la population puisse \u00e9lir ses repr\u00e9sentants sur l'ensemble du territoire. Ou plut\u00f4t dans les limites de quatre r\u00e9gions: le Littoral, les montagnes neuch\u00e2teloises et les deux vall\u00e9es. \r\n***  Ces m\u00eames r\u00e9gions qui affichent aujourd'hui leur entente...\r\n...Comme si la circonscription \u00e9lectorale unique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9...D'ailleurs, le slogan du Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour l'occasion. Il ne s'agit plus \"d'un canton, un espace\". Mais d'un canton, un espace...et quatre r\u00e9gions. \r\nBref, comme me l'a gliss\u00e9 un \u00e9lu aujourd'hui. Ces accords s'apparentent \u00e0 une d\u00e9claration d'intention et valorise les efforts futurs. Mais en cas de triple non le 24 septembre, ils n'auront plus beaucoup de sens. \r\n*** Une belle photo de famille...y compris pour draguer la Conf\u00e9d\u00e9ration, Coraline\r\nOui Berne qui doit, fin septembre, d\u00e9cider si le fameux RER neuch\u00e2telois b\u00e9n\u00e9ficiera de la manne f\u00e9d\u00e9rale. C'est le grand d\u00e9fi pour Neuch\u00e2tel qui esp\u00e8re pouvoir construire une ligne directe reliant le Littoral \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Un objet pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple en f\u00e9vrier 2016...seul v\u00e9ritable objet de coh\u00e9sion cantonale.\r\nAvec ces accords, Neuch\u00e2tel montre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration que ses r\u00e9gions sont unies, qu'elles collaborent et qu'elles parviennent \u00e0 s'entendre...en tout cas sur le papier.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892810", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Neuch\u00e2tel se montre uni \u00e0 deux semaines de votations cruciales / FOR_2017-09-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi quatre accords de positionnement strat\u00e9giques, qui dressent la liste des atouts de chaque r\u00e9gion. Ces accords communs interviennent \u00e0 deux semaines de trois scrutins cantonaux importants."], "variantIds": ["ece-8892810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:37Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCanton, communes et r\u00e9gions neuch\u00e2teloises solidaires et unis autour d'une m\u00eame table c'est l'image qu'on a pu admirer ce matin au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, 2 semaines de trois scrutins cantonaux cruciaux aux r\u00e9gions et communes se d\u00e9chirent les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises ont pr\u00e9sent\u00e9 quatre accords de positionnement strat\u00e9gique, alors c'est un mot un peu barbare qui consiste en fait \u00e0 dresser la liste des atouts de chaque r\u00e9gion, fil rouge pour des d\u00e9veloppements futurs bonsoir Coraline Pauchard bonsoir des r\u00e9gions compl\u00e9mentaires capables de discuter ensemble de signer des accords communs, \u00e7a sent un peu quand m\u00eame, l'op\u00e9ration de communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, un heureux hasard ou strat\u00e9gie de communication, la question se pose parce que la volont\u00e9 de faire rayonner le canton en solidifier les Liens entre r\u00e9gions existe depuis 2006, sous la houlette du r\u00e9seau urbain neuch\u00e2telois Rennes et surtout parce que la ratification de ces quatre accords s'invitent en pleine campagne politique le 24 septembre la population se prononce sur trois objets intimement li\u00e9s \u00e0 la coh\u00e9sion cantonale et les opinions sont tr\u00e8s divis\u00e9es, d'ailleurs, le Conseil d'\u00c9tat ne le d\u00e9ment pas rassembl\u00e9s ce matin, communes, r\u00e9gions et canton autour d'une m\u00eame table h\u00e9 bien c'est le signal que l'unit\u00e9 existe alors, la question peut se poser, Coraline unit\u00e9 de fa\u00e7ade r\u00e9elle entente et bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement territorial du canton et la valorisation des atouts de chaque r\u00e9gion, oui, tout le monde est d'accord, les montagnes neuch\u00e2teloises v\u00e9ritable espace de libert\u00e9 de cr\u00e9ation de foisonnement culturel et de savoir horloger le Littoral avec son lac, ses vignes, ses for\u00eats et sa capacit\u00e9 innovatrice le Val-de-Ruz \u00e9co- r\u00e9gion par excellence ou encore le Val-de-Travers, terreau de l'absence des propri\u00e9taires du cru, du vent, alors certes, chacun est pr\u00eat \u00e0 oeuvrer sur des projets communs, mais c'est oublier beaucoup de crispations et de clivages t\u00eatus, \u00e0 commencer par les scrutins du 24 septembre prochain la concentration de la justice dans les montagnes, alors que celles -ci ont refus\u00e9 de voir l'h\u00f4pital descendre \u00e0 Neuch\u00e2tel, la remise en question de la r\u00e9partition de l'imp\u00f4t, frontalier avec certaines communes du littoral qui refusent, je cite, de payer l'injustice, autrement dit de continuer \u00e0 renflouer les caisses des communes industrielles, mal en point et puis la circonscription \u00e9lectorale unique qui souhaite ou exige, selon certains, que la population puisse \u00e9lire ses repr\u00e9sentants sur l'ensemble du territoire ou plut\u00f4t dans les limites de quatre r\u00e9gions le Littoral les montagnes neuch\u00e2teloises et les deux vall\u00e9es ces m\u00eames r\u00e9gions qui affichent aujourd'hui leur entente, comme si la circonscription \u00e9lectorale unique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs le slogan du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour l'occasion, il ne s'agit plus d'un canton un espace mais d'un canton un espace et quatre r\u00e9gions, bref, comme l'a gliss\u00e9 un \u00e9lu aujourd'hui ces accords s'apparente \u00e0 une d\u00e9claration d'intention et valorise les efforts futurs mais en cas de triple non, le 24 septembre h\u00e9 bien ils n'auront plus beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [96%] :\r\nUne belle photo de famille, y compris parce que c'est aussi \u00e7a la question pour aller draguer la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [96%] :\r\nOui, Berne qui doit fin septembre d\u00e9cider si le fameux RER neuch\u00e2telois b\u00e9n\u00e9ficiera de la manne f\u00e9d\u00e9rale, c'est le grand d\u00e9fi pour Neuch\u00e2tel qui esp\u00e8re pouvoir construire une ligne directe reliant le Littoral \u00e0 La Chaux-de-Fonds un objet pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple, en f\u00e9vrier 2016, seul v\u00e9ritable objet de coh\u00e9sion cantonale alors avec ces accords Neuch\u00e2tel veut montrer \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration que ces r\u00e9gions sont unies qu'elles collaborent et qu'elles parviennent \u00e0 s'entendre en tout cas sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nCoraline Pauchard merci on suivra \u00e9videmment le r\u00e9sultat de de ces votations neuch\u00e2teloise le 24 septembre prochain, jour o\u00f9 on vote \u00e9galement sur l'avenir des retraites. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-863FEEDD-A0EA-486F-8107-7B974ADAA0B7", "internalArchiveId": "863FEEDD-A0EA-486F-8107-7B974ADAA0B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel cantonal genevois ne convainc pas les d\u00e9put\u00e9s", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le PLR Fran\u00e7ois Longchamp a \u00e9t\u00e9 le premier en 2013 \u00e0 incarner la fonction de pr\u00e9sident pour toute la l\u00e9gislature. Il a \u00e9t\u00e9 notamment charg\u00e9 de la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale.\r\n\r\n* * Le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel cantonal genevois ne convainc pas les d\u00e9put\u00e9s  \r\n*** A Gen\u00e8ve, c'est l'heure du premier bilan pour le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel. \r\nUn pr\u00e9sident pour toute la l\u00e9gislature: le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 introduit en 2013. C'est le PLR Fran\u00e7ois Longchamp qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 incarner la fonction.\r\nMais ce d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel a-t-il prouv\u00e9 son utilit\u00e9? A l'approche de la nouvelle l\u00e9gislature, faut-il revoir la formule? \r\nDans quelques instants, on va recevoir deux invit\u00e9s pour en d\u00e9battre.\r\nMais avant cela, Patrick Le Fort nous a rejoints, chef de notre rubrique R\u00e9gions. \r\nPatrick, l'organisation du Conseil d'Etat ne convainc pas...\r\nNon, quasiment tous les d\u00e9put\u00e9s auxquels nous avons parl\u00e9 sont plus que sceptiques \u00e0 l'heure du bilan.\r\nEt pourtant : c'\u00e9tait une r\u00e9forme voulue par la nouvelle Constitution. La pr\u00e9sidence du gouvernement n'est plus tournante, comme c'est encore le cas dans la plupart des cantons. Non : cette pr\u00e9sidence revient \u00e0 un seul membre de l'ex\u00e9cutif durant toute la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature. Vaud a \u00e9t\u00e9 pionnier de cette tendance en Suisse romande. \r\nDans son article 106, la Constitution genevoise pr\u00e9cise que la pr\u00e9sidente ou le pr\u00e9sident dirige le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel, charg\u00e9 notamment des relations ext\u00e9rieures et de la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale. \r\nLorsque les membres du Conseil d'Etat se sont organis\u00e9, apr\u00e8s leur \u00e9lection en 2013, ils ont fait de Fran\u00e7ois Longchamp son pr\u00e9sident. \r\n*** C'est l\u00e0 que le canton de Gen\u00e8ve s'est distingu\u00e9 de son voisin vaudois...\r\nIl a suivi le mod\u00e8le b\u00e2lois : une pr\u00e9sidence et 6 d\u00e9partements. Fran\u00e7ois Longchamp n'est pas le chef absolu du gouvernement, mais il n'est pas non plus qu'un \"primus inter pares\" - le premier parmi ses pairs. Le coll\u00e8ge a fait de lui son chef coordinateur, son ambassadeur... et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout. C'est \u00e0 la fois peu, en regard des lourds dossiers que doivent g\u00e9rer ses coll\u00e8gues du gouvernement. Mais c'est aussi beaucoup, du point de vue symbolique. C'\u00e9tait cens\u00e9 lui laisser les coud\u00e9es franches pour donner des impulsions, un cap \u00e0 l'action gouvernementale, et incarner les autorit\u00e9s.\r\n*** Alors Patrick, quel bilan tirer de cette pr\u00e9sidence Longchamp alors que la l\u00e9gislature touche \u00e0 sa fin ?\r\nUn bilan mitig\u00e9. Ses adversaires politiques estiment qu'il n'a pas pris le leadership, qu'il n'a pas saisi l'occasion qui lui \u00e9tait donn\u00e9e de mettre sa patte \u00e0 l'action gouvernementale. Dans son camp politique, c'est \u00e9videmment d'autres sons de cloche qu'on entend. Il y a ceux qui estiment que le magistrat a fait du bon travail. Et il y a ceux qui jugent l'exercice moyen, mais qui l'imputent justement \u00e0 l'organisation m\u00eame du Conseil d'Etat et \u00e0 ce nouveau D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel mal fa\u00e7onn\u00e9. \r\nAu d\u00e9but de son mandat, le doyen Fran\u00e7ois Longchamp a tr\u00e8s naturellement d\u00fb encadrer ses 5 coll\u00e8gues nouveaux-venus. Par la suite, le lib\u00e9ral-radical s'est fait beaucoup plus discret. \r\nOn mentionnera un succ\u00e8s : il a men\u00e9 \u00e0 bien les demandes de pr\u00eats publics pour r\u00e9nover le Palais des Nations. Et un dossier qui progresse difficilement : le d\u00e9senchev\u00eatrement des t\u00e2ches entre canton et communes.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892815", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel cantonal genevois ne convainc pas les d\u00e9put\u00e9s / FOR_2017-09-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR Fran\u00e7ois Longchamp a \u00e9t\u00e9 le premier en 2013 \u00e0 incarner la fonction de pr\u00e9sident pour toute la l\u00e9gislature. Il a \u00e9t\u00e9 notamment charg\u00e9 de la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale."], "variantIds": ["ece-8892815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:38Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure du 1er bilan pour le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel un pr\u00e9sident pour toute la l\u00e9gislature, le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 introduit en 2013, c'est le PLR Fran\u00e7ois Longchamp, qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 incarner la fonction mais ce d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel a -t-il prouv\u00e9 son utilit\u00e9 \u00e0 l'approche de la nouvelle l\u00e9gislature, faut -il revoir la formule dans quelques instants on va recevoir deux invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, mais avant cela, Patrick Le Fort nous a rejoint, vous \u00eates chef de notre rubrique R\u00e9gions, bonsoir Patrick un bonsoir l'organisation du Conseil d'\u00c9tat ne convainc pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nNon, quasiment tous les d\u00e9put\u00e9s auxquels nous avons parl\u00e9 sont plus que sceptiques \u00e0 l'heure du bilan et pourtant c'\u00e9tait une r\u00e9forme voulue par la nouvelle constitution la pr\u00e9sidence du gouvernement n'est plus tournante, comme c'est encore le cas dans la plupart des cantons non cette pr\u00e9sidence revient \u00e0 un seul membre de l'ex\u00e9cutif durant toute la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, Vaud a \u00e9t\u00e9 pionnier de cette tendance en Suisse romande, dans son article 106 la Constitution genevoise pr\u00e9cise que la pr\u00e9sidente ou le pr\u00e9sident dirige le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel charg\u00e9 notamment des relations ext\u00e9rieures et de la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale, lorsque les membres du Conseil d'\u00c9tat se sont organis\u00e9 apr\u00e8s leur \u00e9lection en 2013, ils ont fait de Fran\u00e7ois Longchamp, son pr\u00e9sident, leur pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [98%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que le canton de Gen\u00e8ve s'est distingu\u00e9 de son voisin Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nEh oui, puisqu'il a suivi le mod\u00e8le b\u00e2lois, \u00e0 savoir une pr\u00e9sidence et 6 d\u00e9partements Fran\u00e7ois Longchamp n'est pas le chef absolu du gouvernement mais il n'est pas non plus qu'un imprime primus une paraissent le 1er parmi ses pairs, le coll\u00e8ge a fait lui son chef coordinateur son ambassadeur, et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, c'est \u00e0 la fois peu en regard des lourds dossiers que doivent g\u00e9rer ses coll\u00e8gues du gouvernement mais c'est aussi beaucoup du point de vue symbolique c'\u00e9tait cens\u00e9 lui laisser les coud\u00e9es franches pour donner des impulsions un cap \u00e0 l'action gouvernementale et incarner les autorit\u00e9s, c'est donc Fran\u00e7ois Longchamp, qui a h\u00e9rit\u00e9 de ce 1er D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel Patrick, quel bilan tirer de cette pr\u00e9sidence Longchamp, alors que la l\u00e9gislature touche \u00e0 sa fin, un bilan mitig\u00e9, ses adversaires politiques estiment que le lib\u00e9ral- radical n'a pas pris le Leadership qu'il n'a pas saisi l'occasion qui lui \u00e9tait donn\u00e9e de mettre sa patte \u00e0 l'action gouvernementale dans son camp politique, c'est \u00e9videmment d'autres sons de cloche qu'on entend, il y a ceux qui estiment que le magistrat a fait du bon travail, il y a ceux qui jugent l'exercice moyen mais qui l'imputent justement \u00e0 l'organisation m\u00eame du Conseil d'\u00c9tat et \u00e0 ce nouveau D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel mal fa\u00e7onn\u00e9, on a pu observer au d\u00e9but de son mandat que le doyen Fran\u00e7ois Longchamp a tr\u00e8s naturellement jouer son r\u00f4le en en encadrant ces 5 coll\u00e8gues nouveaux-venus au gouvernement, par la suite, le lib\u00e9ral- radical, \u00e7a fait beaucoup plus discret, pour conclure, sans \u00eatre exhaustif, on mentionnera un succ\u00e8s, il a men\u00e9 \u00e0 bien les demandes de pr\u00eats publics pour r\u00e9nover le Palais des nations et un dossier qui progresse difficilement lui c'est le descendant des enchev\u00eatre ment des t\u00e2ches entre canton et communes Patrick Lafarge pendant et de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E95A2024-240B-409F-B2F2-A88FF48B6515", "internalArchiveId": "E95A2024-240B-409F-B2F2-A88FF48B6515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res auditions \u00e0 Berne pour les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret, ont \u00e9t\u00e9 entendus mardi apr\u00e8s-midi par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res auditions \u00e0 Berne pour les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  DIRECT PF\r\nEsther: on va commencer avec cette journ\u00e9e de grand oral pour les candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n*** \r\n*** Les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ont pass\u00e9 leurs premiers grands oraux cet apr\u00e8s-midi devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 mis sur le grill tour \u00e0 tour, pendant une demi-heure, \u00e0 huis clos. Un passage oblig\u00e9 avant chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pietro Bugnon, vous avez suivi pour nous ces chass\u00e9s crois\u00e9s au palais f\u00e9d\u00e9ral. Quel sentiment apr\u00e8s ces 3 premi\u00e8res auditions\u00a0?\r\nUn Ignazio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui. Droit dans ses bottes. Fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame. Qui a fait une bonne, voire excellente impression dans les 3 partis. Largement soutenu \u00e0 l'UDC.\r\nUne Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi. Pesant chaque mot. Un brin scolaire. Toujours entour\u00e9e par sa garde rapproch\u00e9e.\r\nEt Pierre Maudet l'outsider. Plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail. Sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus challeng\u00e9 par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s-midi. Mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade.\r\n*** Donc Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR. a fait l'unanimit\u00e9\u00a0?\r\nC'est tout simplement le meilleur candidat aux yeux de l'UDC, qui se positionne clairement pour le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein de ce parti, le candidat du Sud des Alpes a recueilli 45 voix, contre 11 pour Isabelle Moret et 1 seule pour Pierre Maudet au premier tour. Une sacr\u00e9e baffe.\r\nLes \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 reconnaissent \u00e0 Ignazio Cassis une grande aisance. Quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9. Voire m\u00eame dr\u00f4le. Sans v\u00e9ritable surprise sur sa ligne politique. Ecoutez plut\u00f4t.\r\nSON 9''\r\nIgnazio Cassis fid\u00e8le \u00e0 ses positions, qui reste donc aujourd'hui l'ultra favori dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Autre enseignement du jour\u00a0: le Genevois Pierre Maudet est largu\u00e9.\r\nClairement. c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail bernois de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Toutefois, la principale critique que font les \u00e9lus, de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets. Trop superficiel. Pas toujours concret. \u00ab\u00a0L'emballage est joli mais quand on creuse on ne trouve rien\u00a0\u00bb, l\u00e2che un \u00e9lu UDC.\r\nSa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts, qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision. Chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, on a test\u00e9 les connaissances linguistiques du Genevois, qui affirme ma\u00eetriser l'italien \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'oral. Mais \u00e0 la sortie, les mots semblaient manquer. Ecoutez Pierre Maudet.\r\nSON 13''\r\nOn est loin du fiasco en anglais de Guy Parmelin il y a 2 ans. Mais il a d\u00e9\u00e7u au PDC sur ce point m'a confi\u00e9 un \u00e9lu.\r\n*** Et Isabelle Moret comment s'est-elle comport\u00e9e\u00a0?\r\nBeaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9e tendue. Elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions. Alors qu'Ignazio Cassis plaisantait, elle semblait moins \u00e0 l'aise.\r\nEn conclusion, Ignazio Cassis reste le grandissime favori. Avec toutefois le sceau de l'UDC. Peut-\u00eatre un peu lourd \u00e0 porter. Contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient, Isabelle Moret se maintient dans la course. En profitant de son r\u00e9seau bernois. Quant \u00e0 Pierre Maudet on mesure aujourd'hui la difficult\u00e9 de faire la course en venant de l'ext\u00e9rieur. La bulle genevoise est peut-\u00eatre en train d'exploser.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892817", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res auditions \u00e0 Berne pour les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret, ont \u00e9t\u00e9 entendus mardi apr\u00e8s-midi par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts."], "variantIds": ["ece-8892817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:39Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va commencer cette \u00e9mission avec le grand Oral que les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont pass\u00e9 aujourd'hui, oui, les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ont pass\u00e9 leurs premiers grands oraux cet apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait devant le groupe parlementaire de l'UDC du PDC et des Verts, il n'y a, de ce Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont \u00e9t\u00e9 mis sur le grill, tour \u00e0 tour pendant une demi- heure \u00e0 huis clos, un passage oblig\u00e9 avant chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Pietro Bugnon vous avez suivi pour nous ce ces chass\u00e9s crois\u00e9s dans le au sein du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors quel sentiment apr\u00e8s ses 3 premi\u00e8res auditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nUn Ignazio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui, droit dans ses bottes, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, qui a fait une bonne, voire excellente impression, hein, dans les 3 partis largement soutenu \u00e0 l'UDC une Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi, pesant chaque mot, un brin scolaire toujours entour\u00e9e par sa garde rapproch\u00e9e et Pierre Maudet l'outsider plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail, sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus Challenge et par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi, mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade de la course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [85%] :\r\nDonc, pi\u00e8tre vos vous entendre Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR on peut dire qu'il qu'il fait l'unanimit\u00e9, pas un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nBah, c'est tout simplement le meilleur candidat aux yeux de l'UDC, qui se positionne clairement pour le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sein de ce parti, le candidat du sud des Alpes a recueilli 45 voix contre 11 pour Isabelle Isabelle Moret et une seule pour Pierre Maudet au 1er tour une sacr\u00e9e baffe les \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 reconnaissent \u00e0 Ignazio Cassis, une grande aisance quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9, voire m\u00eame dr\u00f4le sans v\u00e9ritable surprise sur sa ligne politique \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [91%] :\r\nLe principe de ces hearing n'est pas de trouver quelque part la mani\u00e8re un meilleur peut plaire aux autres, je ne peux pas raconter des b\u00eatises, les gens savent tr\u00e8s bien comment j'ai vot\u00e9 pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Ignazio Cassis, fid\u00e8le \u00e0 ses positions qui reste donc aujourd'hui l'ultra favori dans cette course au Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral et autre enseignement du jour Pietro le Genevois Pierre Maudet est largu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\n\u00e0 clairement c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail bernois de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral toutefois la principale critique que font les \u00e9lus de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets trop superficiel, pas toujours concret l'emballage est joli, mais quand on creuse, on ne trouve rien, l\u00e2che un \u00e9lu UDC sa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision finale chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, on a test\u00e9 les connaissances linguistiques du Genevois qui affirme ma\u00eetriser l'italien \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'Oral, mais \u00e0 la sortie, les mots semblaient manquer \u00e9coutez Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [70%] :\r\nLe Soudan, le cr\u00e9dit Fraga alimentaire les paroles madame bien non dans le dans le m\u00eame direc est atone mondiale au bon niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nOn est loin du fiasco en anglais de Guy Parmelin il y a 2 ans, mais Pierre Maudet a d\u00e9\u00e7u au PDC sur ce point m'a confi\u00e9 un \u00e9lu et Isabelle Moret, comment s'est -elle comport\u00e9e bon beaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9e un peu tendue, elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions alors qu'Ignazio Cassis, plaisantait elle semblait moins \u00e0 l'aise, la Vaudoise a tout de m\u00eame fait bonne impression chez les Verts, notamment en conclusion, je dirais qu'Ignazio Cassis reste le grandissime favori, avec toutefois le sceau de l'UDC, peut-\u00eatre un peu lourd \u00e0 porter, contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient Isabelle Moret se maintient dans la course en profitant notamment de son r\u00e9seau bernois quant \u00e0 Pierre Maudet, on mesure aujourd'hui \u00e0 la difficult\u00e9 de faire la course en venant de l'ext\u00e9rieur, la bulle genevoise est peut-\u00eatre en train d'exploser, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DEEAF0F-BA36-4D70-93AC-964465FAAC47", "internalArchiveId": "9DEEAF0F-BA36-4D70-93AC-964465FAAC47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne presse qui bruisse de pronostics avant les premi\u00e8res auditions des trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, aujourd'hui, devant les groupes parlementaires...\r\nPierre Maudet recule, titre la Basler Zeitung. Ignazio Cassis reste en t\u00eate. Isabelle Moret a fait bonne impression, hier, devant le Lobby paysan. Ce tour de chauffe  hier devant les paysans et la presation de la vaudoise sont d\u00e9cortiqu\u00e9s aussi dans l'Aargauer Zeitung,et le Tages Anzeiger.\r\nOn les sent tr\u00e8s imaptients, nos confr\u00e8res al\u00e9maniques. \r\nLa NZZ, elle, souligne que la question de l'Europe c'est LA question toxique pour les candidats. \r\nIls se positionnent, mais il faut interpr\u00e9ter leurs propos pour vraiment avoir une id\u00e9e claire de ce qu'ils pensent. \r\nLe quotidien zurichois passe aussi en revue les diff\u00e9rences, les petites diff\u00e9rences, avec \"petite\" entre parenth\u00e8ses. Une sorte de r\u00e9sum\u00e9 des entretiens que la NZZ a eu avec les 3 candidats. Tout en transparence, le journal: le lieu des entretiens, la dur\u00e9e - 70 \u00e0 90 minutes - et des candidats \"un-kompliziert\" avec la relecture: il y a eu tr\u00e8s peu de demandes de correction.\r\nEnfin, s\u00e9quence souvenirs avec le Blick: d'anciens candidats se souviennent de leurs auditions devant les groupes parlementaires. \r\n*** Professeurs et imams serviront de vigies contre la radicalisation...\r\nAinsi le pr\u00e9voit le plan d'action national contre l aradicalisation. Un document qui n'est pas encore public, mais dont la Libert\u00e9 a obtenu des extraits. A lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien. \r\nDes mesures, donc, dans le contexte scolaire. Le plan recommande de former les enseignants \u00e0 la n\u00e9buleuse de la radicalisation, au sens large du terme: pas seulement l'islam, mais aussi d'autres id\u00e9ologies, politiques notamment.\r\nMais le but n'est pas de d\u00e9noncer imm\u00e9diatement \u00e0 la police les comportements douteux, mais plut\u00f4t d'en discuter \u00e0 l'interne d'abord. \r\nLes imams, eux, et les accompagnants spirituels de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour ne pas focaliser que sur l'islam, ceux qui se rende dans les h\u00f4pitaux, ou les prisons devront se familiariser avec la probl\u00e9matique. \r\n*** Le nouveau pr\u00e9sdient de la SSR, Jean-Michel Cina est en grande interview dans le Tages Anzeiger et le Bund.\r\nLes journaux commencent par lui demander quand \u00e9tait la derni\u00e8re fois qu'il s'est mis en col\u00e8re contre une \u00e9mission de la SSR. Il ne s'en souvient pas, r\u00e9pond-il. \r\nPlus s\u00e9rieusement, sur l'initiative no billag: je m'engagerai fortement contre cette initiative dit-il. \r\nIl parle aussi de l'avenir. M\u00eame si les habitudes changent, pas question encore pour lui de supprimer la t\u00e9l\u00e9vision classique. \r\n*** Et les Verts ont aussi leur id\u00e9e sur l'avenir de la SSR.\r\nUne SSR sans publicit\u00e9 ! C'est ce qui figure sur un papier de position, expliquent la Tages Anzeiger et le Bund. \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se prononceront sur ce papier en octobre. Les verts estiment que ce n'est pas dans le mandat de la SSR de s'adresser au public comme \u00e0 des clients, et d'orienter le contenu et la structure de ses programmes pour plaire aux annonceurs.\r\n*** On reste au parlement f\u00e9d\u00e9ral, avec ce constat de la NZZ: l'\u00e9lite de l'\u00e9conomie boude la berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\nIl y a 60 ans, un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral sur 4 occupait une position en vue dans l'\u00e9conomie. Aujourd'hui ce n'est plus le cas. La NZZ a d\u00e9pouill\u00e9 les donn\u00e9es \u00e0 disposition. La proximit\u00e9 entre politique et \u00e9conomie, c'est de l'histoire ancienne. Parce que le profil du parlement a chang\u00e9: l'arriv\u00e9e des femmes, celle de l'UDC, et la politique qui devient de plus en plus un travail \u00e0 temps complet. \r\n4 sch\u00e9mas illustent cette \u00e9volution, sur les liens entre parlementaires et \u00e9conomie. Et le sch\u00e9ma pour 1957, et bien plus charg\u00e9 en traits reliant les parlementaires et les grandes entreprises.\r\n*** Une transaction record a \u00e9t\u00e9 conclue \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cadre de l'affaire Madoff...\r\nUn fonds d'investissement pilot\u00e9 depuis Gen\u00e8ve accepte de rembourser 687 millions de dollars au liquidateur de la faillite Madoff, \u00e0 lire dans le Temps ce matin. \r\nEn \u00e9change, le fonds aura droite \u00e0 une part importante de l'ensemble des sommes que r\u00e9coltera l'avocat en charge de la liquidation. Une cr\u00e9ance portant sur pr\u00e8s d'un milliard de dollars, \u00e9crit le quotidien. \r\nAvec cet accord, le liquidateur aura r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plus de 12 des 20 milliards de dollars \u00e9vapor\u00e9s dans la fraude du si\u00e8cle, en 2008.\r\n***L'orientation sexuelle se voit-elle sur les traits du visage ?  \"oui\", r\u00e9pond un robot !\r\nUn outil qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique, et qui fait la une du Matin. \r\nCette intelligence artificielle peut d\u00e9terminer si on est h\u00e9t\u00e9rosexuel ou homosexule \u00e0 partir d'une simple photo. \r\nLes deux chercheurs de l'universit\u00e9 de Stanford en Californie,  expliquent:\r\nles hommes gays auraient des m\u00e2choires et des mentons plus petits, des sourcils plus fins, des nez plus long, des fronts plus larges... n'en jetez plus !\r\nCe qui fait pol\u00e9mique, plut\u00f4t que ces crit\u00e8res, c'est surtout la cr\u00e9ation m\u00eame de l'algoritme qui les analyse. Irresponsable, quand on pense que certains pays essaient de d\u00e9busquer et de tuer tous les homosexuels du pays.", "durationSec": 731, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8892893", "ece-8892869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T04:37:56Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D20E1CE-99AD-48D0-A0DC-E80D770DE75E", "internalArchiveId": "5D20E1CE-99AD-48D0-A0DC-E80D770DE75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Bernard Debarbieux, historien de la montagne", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Bernard Debarbieux, historien de la montagne (e)  Bernard Debardieux, historien de la montagne, histoire de l'alpinisme, les croix, les \u00e9boulements\r\nDIR ST LSN OU GVA ** 39// ** 01.\r\nSTUDIO: GVA accueil Alice Mangili ** 79 \r\n((TITRE WEB: L'invit\u00e9 du 5h-6h30 est un sp\u00e9cialiste de la montagne. Bernard Debardieux est professeur en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Nous revenons avec lui sur la place du religieux en montagne. ))\r\n***6h15...\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est Bernard Debardieux...\r\nsp\u00e9cialiste de la montagne...\r\nprofesseur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n***La montagne...il en est bcp question depuis le gigantesque \u00e9boulement de Bondo dans les grisons...ce week-end c'est le glacier du Trift \u00e0 Saas Grund qui s'est effondr\u00e9...\r\n-La montagne on l'admire, on la pratique...est-ce qu'on va la craindre davantage?\r\n-Ces \u00e9v\u00e9nements lui conf\u00e8re ou re-conf\u00e8re un c\u00f4t\u00e9 mystique? susceptible de raviver certaines croyances? \r\n-\u00e7a nous rappelle que la montagne reste indomptable malgr\u00e9 les exploits des alpiniste? tendance \u00e0 oublier que la montagne est indomptable...\r\n-Kilian Jornet qui court en basquette sur l'arr\u00eate du cervin ou le mont-blanc..avait-on tendance \u00e0 croire qu'on avait fini par apprivoiser la montagne?\r\n((\u00e9boulement col\u00e8re divine))\r\nJe voulais revenir avec vous sur une affaire qui a fait les gros titres cet \u00e9t\u00e9. \r\nUne croix sci\u00e9e au sommet de la dent d'H\u00e9rens en Valais.\r\nune premi\u00e8re sur un sommet valaisan...\r\n(3 croix avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendalis\u00e9es dans les pr\u00e9alpes fribourgeoises en 2010 par un guide depuis condamn\u00e9)\r\nChaque fois qu'une croix est vendalis\u00e9e le d\u00e9bat est relanc\u00e9 sur la place des signes religieux dans l'espace public et en montagne...\r\n((Bernard Debardieu vous \u00eates avec nous depuis une demi-heure, sp\u00e9cialiste du marcage religieux en montagne, professeur ordinaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.))\r\n-est-ce anachronique de planter une croix sur un sommet en 2017...\u00e0 l'\u00e8re de la la\u00efcit\u00e9?\r\n-des guides valaisans ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir r\u00e9parer et replanter la croix vendalis\u00e9e cet \u00e9t\u00e9...anachronique?\r\n-est-ce qu'on plante une croix sur un sommet comme on plante un drapeau sur la lune? pour marquer son passage?\r\n(non livre, objet)\r\n-Il n'y a pas que les croix, les chapelles aussi...elles ont le m\u00eame r\u00f4le?\r\n(permet \u00e0 l'apiniste de demander protection divine)\r\n-L'autre explication, c'est qu'aujourd'hui, on parle bcp de renaturaliser les paysages, de les restaurer, planter de nouvelles croix ce serait contraire au d\u00e9sir d'enlever toute trace humaine...\r\n-dans le cas fribourgeois, c'est une guide qui avait vandalis\u00e9 les croix..il y a un c\u00f4t\u00e9 anarchiste dans l'alpinisme?\r\n(rejet de l'ordre des r\u00e8gles/vous m'expliquiez en pr\u00e9parant cette interview qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 anarchiste dans l'alpinism)\r\n-On va prendre les choses dans l'ordre...Quand et pourquoi a-t-on commanc\u00e9 \u00e0 planter des croix en montagne? Le marquage religieux en haute montagne....pourquoi? \r\n(11-12\u00e8me capter immagination popu, christianisation, colonisalisme)\r\n-Vous d\u00e9fendez l'inscription de l'alpinisme au patrimoine mondial immat\u00e9riel de l'unesco, d\u00e9marche france-suisse,italie. candidature mars prochain>\u00e7a changerait quoi? peur que l'alpinisme se perde? \r\n-rapport des suisses \u00e0 la montagne il a chang\u00e9? today on n'arrive plus \u00e0 capitaliser l\u00e0-dessus? moins attach\u00e9, pourquoi? \r\n***Bernard Debardieux, restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30...intervenez si vous le souhaitez...\r\nOn a vu que le lien entre montagne et religion..la transition est toute trouv\u00e9e...\r\nRTS religion \u00e0 6h21...", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Bernard Debarbieux, historien de la montagne / LMA_2017-09-12T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.09.2017"], "variantIds": ["ece-8892848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:49:27Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa RTS Bernard Debardieux vous \u00eates avec nous depuis une demi- heure, professeur de g\u00e9ographie politique et culturelle professeur aussi en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la montagne alors chez vous de telles images des glaciers recouverts de b\u00e2ches qu'est -ce qu'elle suscite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nDe la tristesse et de l'interrogation de la tristesse parce que ben les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration ont connu la montagne avec davantage de glace au glacier du Rh\u00f4ne comme comme ailleurs, donc c'est vrai que de voir refluer il a sci\u00e9e, c'est toujours un petit peu triste par rapport aux souvenirs que que que l'on en a, et puis le le d\u00e9ploiement de ces b\u00e2ches, c'est \u00e0 la fois r\u00e9v\u00e9lateur et d\u00e9risoire r\u00e9v\u00e9lateur de notre volont\u00e9 quelque part de de r\u00e9sister \u00e0 des \u00e9volutions qui sont hors de notre port\u00e9e sur lesquelles on peut pas faire grand chose manifestement et est d\u00e9risoire parce que on sait que \u00e7a ne nous conduira pas bien loin, mais on voit \u00e0 travers ces dispositifs \u00e0 quel point on essaye de, de, de conserver quelques-uns des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la fois du paysage et de l'imaginaire du paysage qu'on peut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nL'aspect sensibilisation prise de conscience au aux effets du changement climatique, \u00e7a peut fonctionner de telles images de tels barrages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a fonctionne, il est pas mal de de photographes qui ont fait des des photographies tout \u00e0 fait \u00e9tonnante, un de ces d\u00e9ploiements de de b\u00e2ches ici ou l\u00e0 et je pense que \u00e7a participe d'une p\u00e9dagogie effectivement du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\nBernard Debardieux, vous \u00eates donc notre invit\u00e9 ce matin, je lisais, sp\u00e9cialiste de la montagne professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la montagne, il en est beaucoup question depuis quelques temps, depuis le gigantesque \u00e9boulement de Bondo dans les Grisons ce week- end, c'est le glacier du Trift \u00e0 Saas-Grund qui s'est effondr\u00e9 en partie la montagne, on admire la pratique est -ce qu'on va la craindre davantage aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nOr, je pense que a toujours crainte et on l'a pas toujours admir\u00e9 d'ailleurs, mais par contre l\u00e0 toujours crainte, donc le fait, on conna\u00eet des des \u00e9boulements depuis depuis que les les traces historiques existent, on conna\u00eet des, des, des \u00e9boulements glaciaire \u00e9galement depuis qu'on qu'on a des traces historiques donc les ph\u00e9nom\u00e8nes sont \u00e0 nouveau, c'est simplement leur acc\u00e9l\u00e9ration et leur concentration dans le temps qui nous frappe, et puis le fait aussi qu'on est peut-\u00eatre moins pr\u00e9par\u00e9 et qu'on est tent\u00e9 quelque part de vouloir y r\u00e9sister \u00e0 leur qui \u00e9videmment c'est hors de notre port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [84%] :\r\nLa meilleure, \u00e7a, \u00e7a me rappelle la la montagne, il reste indomptable malgr\u00e9 les exploits des des alpinistes qui vont toujours plus haut avec toujours moins de mat\u00e9riel parce que ces \u00e9v\u00e9nements conf\u00e8re recon Farah, \u00e0 la montagne, un c\u00f4t\u00e9 mystique ou sont susceptibles de raviver certaines croyances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nJe n'y crois pas tellement, mais peut-\u00eatre que l'avenir me donnera tort, je pense que tout le monde est tout \u00e0 fait capable et m\u00eame prompts \u00e0 comprendre un peu ces \u00e9v\u00e9nements avec je dirais une cl\u00e9 de lecture un peu scientifique, on sait tr\u00e8s bien qu'on qu'on les explique beaucoup en tout cas pour une part par le changement climatique actuel et puis on sait quelque part que les \u00e9boulements ou bien les les crues glaciaire et autres sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on dont on a les explications \u00e0 port\u00e9e de la main, donc la tentation de vouloir ressusciter la figure du du diable du d\u00e9mon ou du p\u00e9ch\u00e9 du du p\u00e9ch\u00e9 humain je, je pense que c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une toute petite minorit\u00e9 de nos contemporains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [88%] :\r\nBernard Debardieux ben, vous avez fait la transition parce que je voulais revenir avec vous sur une pol\u00e9mique enfin une affaire qui a fait les gros titres, cet \u00e9t\u00e9, c'est cette Croatie au sommet de la dent d\u00e9rangeant en Valais s'\u00e9tait une premi\u00e8re sur un sommet valaisan 3 croix avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises en 2010 -ce que c'est anachronique de planter une croix sur un sommet en 2017 \u00e0 l'air de la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nJe pense pas que ce soit anachronique, mais c'est vrai que la signification que \u00e7a peut avoir aujourd'hui la r\u00e9ception qu'on peut en avoir \u00e9galement, on change par rapport \u00e0 l'histoire longue d\u00e9cro\u00eet de, de, de, de montagne, ce qui me frappe beaucoup, c'est qu'effectivement cette tentation de vouloir mettre les croix au sommet des montagnes et est relativement r\u00e9cente, on en conna\u00eet les les premi\u00e8res manifestations, \u00e0 ma connaissance, dans les ann\u00e9es 90 et qui effectivement ne a plusieurs petits \u00e9v\u00e9nements en Suisse, ce qui montre qu'il y a des il y a des militants quelque part qui cherchent \u00e0 contester leur leur pr\u00e9sence aujourd'hui \u00e7a reste \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s marginal par rapport au nombre de croix qui pourraient, qui pourraient \u00eatre, pour \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [96%] :\r\nVous l'expliquez comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [91%] :\r\nJ'explique un peu par de l'incompr\u00e9hension et un peu par une demande de l'incompr\u00e9hension parce que je pense qu'on a perdu le sens ce que pouvait avoir ou qu'a pu avoir cette id\u00e9e de planter des croix au sommet des montagnes qui remonte tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans le temps et d'ailleurs l'essence ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement vari\u00e9 dans le temps et je pense que l'on ne comprend plus tellement aujourd'hui \u00e0 quel point \u00e7a a pu \u00eatre important pour nos anc\u00eatre de Christiane, la montagne par des formes aussi manifester que cela et la religion chr\u00e9tienne est tr\u00e8s forte et tr\u00e8s fort pour \u00e7a et tr\u00e8s d\u00e9monstratif de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale dans les gens catholique en particulier, je pense qu'on a un peu perdu le sens de cet affichage de r\u00e9gimes de de religiosit\u00e9 et en m\u00eame temps on a perdu un peu le sens que cela pouvait avoir pour les populations locales elles-m\u00eames de contribuer \u00e0 l'\u00e9rection de plein petites croix de plein de petits oratoires, \u00e0 la fois pour se rassurer, pour baliser leur espace quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [91%] :\r\nBernard Debardieux \u00e7a tombe bien, on a avec nous un sp\u00e9cialiste des religions, c'est Michel Kocher qui l\u00e0 pour la chronique RTS religion Michel, je crois que vous avez une question \u00e0 poser \u00e0 notre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nOui, oui, je pense \u00e0 la montagne, pas seulement dans le christianisme dans toutes les religions comme un lieu de ressourcement, voir si on pense au Juda\u00efsme avec le cin\u00e9ma comme un lieu de r\u00e9v\u00e9lations carr\u00e9ment alors toutes les religions et toutes les mythologies traditionnelle en fait conf\u00e8re \u00e0 la montagne, un r\u00f4le et un r\u00f4le majeur, que ce soit sur le mode de la crainte que ce soit sur le mode de de la de de la fascination et c'est vrai que c'est un un des points communs de l'humanit\u00e9 et c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant de voir que, quelles que soient les environnements et l'\u00e9quipe de montagne, on a affaire \u00e0 cette commune fascination pour pour la montagne apr\u00e8s le fait de la marquer d'une fa\u00e7on ou d'une autre, c'est plus sp\u00e9cifiques \u00e0 certaines religions et de ce point de vue l\u00e0 le christianisme a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement efficace. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T05:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debardieux, Bernard", "role": "historien de la montagne, histoire de l'alpinisme, les croix, les \u00e9boulements", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EAA08C5-58E9-4AAE-96B2-B97C84A68D1F", "internalArchiveId": "6EAA08C5-58E9-4AAE-96B2-B97C84A68D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Bernard Debarbieux, historien de la montagne", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Diana Ross, ain't no mountain high enough;Mangili, Alice;Legrain , Christophe\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Bernard Debarbieux, historien de la montagne (INVITE/MA 12 SEP/B.DEBARDIEUX)   Bernard Debardieux, historien de la montagne, histoire de l'alpinisme, les croix, les \u00e9boulements / natel ** 39// ** 01. EN DIRECT STUDIO GENEVE accueil Alice Mangili  ** 79  / technicien Christophe Legrain   ** 53\r\n((TITRE WEB: L'invit\u00e9 du 5h-6h30 est un sp\u00e9cialiste de la montagne. Bernard Debardieux est professeur en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Nous revenons avec lui sur la place du religieux en montagne. ))\r\n********************************************************************\r\n***5h45 sur la Premi\u00e8re...\r\nLa montagne...notre invit\u00e9 voulait d'abord en faire son m\u00e9tier.\r\nguide \u00e7a le faisait r\u00eaver...\r\nPuis...il a d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9tudier...\r\nAujourd'hui...il continue de la pratiquer...\r\net s'il y a un alpiniste qu'il admire...c'est celui-ci? \r\n  INVITE/MAR 12/INTRO (MESSNER)\r\n\"Je ne viendrais jamais ici pour gravir l'Everest avec de l'oxyg\u00e8ne, ce n'est pas un challenge pour moi. je fais cette ascension en haute altitude pour apprendre \u00e0 me conna\u00eetre...\"\r\nBernard Debardieux, bonjour...\r\n...\r\nVous avez reconnu cette voix? \r\n(Reinhold Messner, premier \u00e0 avoir gravi l'Everest, sans oxyg\u00e8ne, en 1978, il monte \u00e0 9000m/guide alpiniste du sud-tyrol)\r\n-Qu'est-ce qui vous pla\u00eet chez lui?\r\n(la montagne \u00e0 l'\u00e9tat orginal)\r\n-Dans l'autre cat\u00e9gorie, celle des alpinistes que vous n'admirez pas, il y a un certain Edward Winter, premier \u00e0 avoir gravi le Cervin en 1865...pourquoi?\r\n(colonialisme anglais)\r\n-Et Ueli Steck?\r\n(connaissait, tr\u00e8s modeste, amour d\u00e9raisonnable pour montagne, compo suicidaire)\r\n***Bernard Debardieux, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la montagne...professeur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nVous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 6h30...\r\nMerci d'avoir accept\u00e9 notre invitation matinale surtout que vous \u00eates rentr\u00e9 hier de Chine.\r\n-Il y a des montagnes int\u00e9ressantes en Chine?\r\n-Vous y \u00e9tiez pour le travail...\r\n(master en d\u00e9veloppement durable entre gen\u00e8ve et p\u00e9kin)\r\n-Vous \u00eates n\u00e9 dans le nord de la France, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re belge sauf erreur...c'est plut\u00f4t plat...d'o\u00f9 vous vient cette passion pour la montagne? \r\n-contraint \u00e0 l'exil? vous \u00eates d'abord aller \u00e0 Grenoble pour \u00e9tudier?\r\n-Vous vivez \u00e0 Gen\u00e8ve, pas en montagne pourquoi?\r\n-peur de ne pas avoir le m\u00eame plaisir, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9chappatoir? \r\n-Vous vouliez d'abord \u00eatre guide, vous avez votre papier d'accompagnateur en moyenne montagne, qu'est-ce qui vous a fait changer d'avis? \r\n-Vous pratiquez quel sport aujourd'hui? \r\n-votre plus grand exploit en montagne? \r\n-Votre sommet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9?\r\n(massif des Ecrins entre Grenoble et italie, Mont-Blanc)\r\n-Le Mont-Blanc attire les touristes comme un aimant...et pourtant il y a tellement d'autres sommets, moins courus, pourquoi? (on veut faire le mont-blanc, cervin, une \u00e9toile prestigieuse \u00e0 accrocher \u00e0 son tableau de chasse?)\r\nSuisse\r\n-Vous vivez depuis 15 ans en Suisse, vous vous \u00eates fait naturalis\u00e9...qu'est-ce qui a motiv\u00e9 ce choix? pouvoir voter sur la lex weber, l'am\u00e9nagement du territoire? \r\n-Sauvegarde du paysage, lex weber, votre regard sur ce d\u00e9bat passionn\u00e9? \r\n-le rapport des suisses \u00e0 la montagne a chang\u00e9? on n'arrive plus \u00e0 capitaliser dessus?\r\nRecord\r\n-la question peut para\u00eetre futile mais pourquoi on s'est mis \u00e0 gravir des sommets?\r\n(europe coloniale/science/r\u00e9alisation de soi/\u00e9ducation)\r\n-aujourd'hui c'est l'exploit qui domine? le d\u00e9passement de soi?\r\n-votre regard sur la course au record...toujours plus haut, plus vite, plus l\u00e9ger...le dernier exploit en date c'est quoi?\r\nMUSIQUE:\r\nje vous ai demand\u00e9 de choisir un titre...et surprise! il y a le mot montagne dedans...\r\n-on \u00e9coute quoi?\r\nDiana Ross, ain't no mountain high enough\r\n-La musique en montagne?\r\n-des chansons qui parlent de montagne? \r\n  DIANA ROSS \r\n*********************************\r\n(INVITE 12.09 B.DEBARDIEUX/ MUSIQUE DIANA ROSS) \r\n(5.630/MUSIQUE INVITE MAR 12 SEP/DIANA ROSS) \r\n(INVITE 12.09 B.DEBARDIEUX/ MUSIQUE DIANA ROSS)", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892839", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Bernard Debarbieux, historien de la montagne / LMA_2017-09-12T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.09.2017"], "variantIds": ["ece-8892839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T22:25:43Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa montagne notre invit\u00e9 voulait d'abord en faire son m\u00e9tier, guide, elle faisait r\u00eaver et puis il a d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9tudier aujourd'hui il continue de la pratiquer, et s'il y a un alpiniste qu'il admire, c'est celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [70%] :\r\nEt votre va, comme il y a fort \u00e0 travailler avec ces axes, quelque 9 nous sommes et tous notre challenge form\u00e9s, donc, de ce que nous sommes de ce que l'avenir alors que Dieu dans une mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [88%] :\r\nBonjour, Bernard Debardieux, bonjour, vous avez reconnu cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [95%] :\r\nOui, Reinhold Messner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nMal Messner qui disait qu'il ne viendrait jamais ici pour gravir l'Everest avec de l'oxyg\u00e8ne, hein, ce n'est pas un Challenge pour moi je fais cette ascension h\u00f4tel Titudes pour apprendre \u00e0 me conna\u00eetre, voil\u00e0 ce qu'il d\u00e9clarait dans cet extrait cette archive qu'est -ce qui vous pla\u00eet chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a le l'homme qui d\u00e9fie d\u00e9fie toutes les limites du du raisonnable, \u00e9videmment, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9ment sympathique, mais c'est surtout un peu le la r\u00e9flexion qu'il incarne le souci d'une d'une d'un traitement \u00e9thique de la montagne m\u00eame quelque part s'immerger dans le milieu montagnard gravir les sommets tout en restant extr\u00eamement modeste dans les moyens qui sont d\u00e9ploy\u00e9s pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nBernard Debardieux, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la montagne professeur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle, et aussi on aime en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, surtout que vous venez de rentrer de Chine, je crois que vous \u00eates rentr\u00e9 hier, est ce qu'il y a des montagnes int\u00e9ressantes en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nIl y a beaucoup beaucoup montagne en Chine tr\u00e8s int\u00e9ressante et tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s avec, \u00e0 la fois des similitudes, notamment parce que le la civilisation chinoise est extr\u00eamement curieux, int\u00e9ress\u00e9s par la montagne et les paysages de montagnes depuis extr\u00eamement longtemps mais avec \u00e9videmment des diff\u00e9rences fondamentales avec notre propre fa\u00e7on, un accident de de composer avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [84%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence principale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [90%] :\r\nObjectivement, les modes d'utilisation de la montagne sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'ailleurs et sont travail et bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9chelle de la Chine elle- m\u00eame et puis ce rapport esth\u00e9tique \u00e0 la montagne est relativement modeste, peut-\u00eatre plus modeste que ceux qu'on a pu conna\u00eetre dans la modernit\u00e9 occidentale de ces derniers si\u00e8cles o\u00f9 il s'agit pas tellement justement de triompher d'de la gravir d'une fa\u00e7on ou d'une autre, mais plus de de vivre avec elle de vivre d'elle et et la peinture chinoise en particulier, tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de cette sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [94%] :\r\nBernard Debardieux, vous \u00eates n\u00e9 dans le nord de la France un pr\u00e8s de la fronti\u00e8re belge, sauf erreur, c'est plut\u00f4t plat d'o\u00f9 vous vient cette passion pour la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [86%] :\r\nAu souvenir d'enfance tout simplement en vacances en famille, beaucoup d'ascensions modeste pour commencer et puis petit-\u00e0-petit au fur \u00e0 mesure de l'adolescence et de la jeune vide adultes un petit basculement vers la haute montagne, beaucoup plus haute qu'est-ce que que je fr\u00e9quente avec les parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [83%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a Gauz\u00e8s Parti du c\u00f4t\u00e9 de Grenoble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [88%] :\r\nExactement, th\u00e9oriquement pour faire des \u00e9tudes, ils ont officiellement peu \u00e0 l'\u00e9gard de mes parents pour leur annoncer qu'il allait faire des \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9, dans la pratique \u00e7a beaucoup de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [89%] :\r\nD'ailleurs, vous ne vous destinait pas tout de suite aux \u00e9tudes universitaires, ces guides que vous vouliez faire qu'est -ce qui vous a fait changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [90%] :\r\n\u00e9coutez dans dans un 1er temps, il s'agissait de communier les 2 en \u00e9tant \u00e9tudiant, ce qui, tout \u00e0 fait possible de faire beaucoup de montagne et puis j'ai pris le temps effectivement de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que je voulais faire \u00e0 la fois de ses \u00e9tudes de proximit\u00e9 mon int\u00e9r\u00eat pour la montagne, et puis pendant quelques ann\u00e9es, j'ai combin\u00e9 une belle vie d'\u00e9tudiant avec la pratique de la montagne elle- m\u00eame, j'ai \u00e9galement \u00e9t\u00e9 gardien de refuge dans le massif des \u00e9crins, donc \u00e7a m'approcher v\u00e9ritablement de de l'objet du d\u00e9sir \u00e0 partir d'art certains moments, il a peut-\u00eatre a fallu un peu choisir c'est comme beaucoup de sportifs de haut niveau, ce que je ne suis pas qui peuvent difficilement s'impliquer totalement dans leur passion sportive tout en menant une formation acad\u00e9mique, en parall\u00e8le, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai vu que les \u00e9tudes universitaires m'int\u00e9resser suffisamment pour m'y consacrer pleinement h\u00e9 ben disons que j'ai un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 la carri\u00e8re alpinistes hic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [87%] :\r\nPour pour utiliser la montagne pratiquer la montagne en enfants loisirs finalement Bernard Debardieux c'est quoi votre sommet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [89%] :\r\nBon sommet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, alors je vais pas vous donner un sommet de tr\u00e8s haute montagne parce que je les aime beaucoup, j'en aime beaucoup mais j'aime beaucoup aussi des sommets de moyenne montagne, qui sont plus modestes, qui se pr\u00eate peut-\u00eatre mieux une sorte d'exp\u00e9rience contemplative sans avoir le souci des de, de, de la prise de risque de la de la, de, de, de la m\u00e9t\u00e9o, ce genre de choses donc j'aime beaucoup les les sommets de de moyenne montagne du Chablais, par exemple, si bien le chef suisse que j'\u00e9tais fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [90%] :\r\nEt c'est positif pour nous, pas le Mont Blanc, donc m\u00eame si vous avez v\u00e9cu tout pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [90%] :\r\nOui, j'ai v\u00e9cu tout pr\u00eat, j'ai m\u00eame fait ma th\u00e8se en grande partie sur le la vall\u00e9e de Chamonix, donc j'\u00e9tais au pied du Mont- Blanc qui est assur\u00e9ment un sommet magnifique mais peut-\u00eatre un peu trop dens\u00e9ment en fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 mes yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, justement, le Mont- Blanc attire les touristes comme un aimant important, il y en a tellement d'autres des sommets, vous avez cit\u00e9 des sommets de moyenne montagne, ils sont moins courus pourquoi ce qu'on veut faire le mont Blanc ou le Cervin pour accrocher un peanuts \u00e0 son blouson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [93%] :\r\nAlors je pense que il y a le mythe des 4000 c'est vrai que quand on aime la haute montagne, on aime bien, un jour ou l'autre avoir fait au moins 100 m\u00e8tres 4000 le Mont- Blanc \u00e9tant le principal sommets de l'Europe occidentale, \u00e9videmment il sert d\u00e9ment comme comme vous le dites tr\u00e8s bien, mais je crois aussi que \u00e7a \u00e7a \u00e7a tient aussi \u00e0 une de fa\u00e7on un peu nouvelle depuis quelques d\u00e9cennies de de concevoir le la pratique de la montagne, on le voit d'ailleurs aux statistiques, on voit tr\u00e8s bien que les les alpinistes en herbe, les alpinistes confirm\u00e9s ont tendance \u00e0 se concentrer sur un nombre de sommets de plus en plus r\u00e9duits, c'est un peu un peu \u00e9tonnant, tout simplement parce que il y a cette cette attraction de de la notori\u00e9t\u00e9 des des sommets dont on a entendu parler, dont on a envie de parler aussi on envie de partager sa propre histoire, avec les les sommets qui qui contribue un peu \u00e0 l'imaginaire collectif et le Mont- Blanc \u00e9videmment fait beaucoup partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [87%] :\r\nMon envie de les collectionner quelque part c'est sommets aujourd'hui, c'est l'exploit qui domine le d\u00e9passement de soi, la performance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [91%] :\r\nAlors, le d\u00e9passement de soi, c'est une chose, l'exploit, la performance, c'en est une autre, l'exploit de la performance \u00e9videmment r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une toute petite minorit\u00e9 dont on parle beaucoup \u00e9videmment et et avec int\u00e9r\u00eat et avec des, des, des gens qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant le d\u00e9passement de soi, on peut tr\u00e8s bien y parvenir dans des courses beaucoup plus modeste, quelque part on on se d\u00e9place soi m\u00eame, par rapport \u00e0 ce qu'on est soi -m\u00eame et on donne des d\u00e9fis qui peuvent \u00eatre beaucoup plus, beaucoup plus modeste et pas forc\u00e9ment uniquement d'ailleurs dans la dans la performance physique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [88%] :\r\n\u00e0 ce qu'on a tendance \u00e0 oublier de contempler la montagne aujourd'hui vous parliez tout \u00e0 l'heure de contemplation, qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [91%] :\r\nPour les alpinistes, je ne dirais pas trop cela, c'est peut-\u00eatre plus vrai pour d'autres usagers de de la haute montagne, je suis assez frapp\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9 chez les, chez les skieurs depuis les ann\u00e9es 70 les ann\u00e9es 80, peut-\u00eatre aussi chez les v\u00e9t\u00e9tistes tous les travailleurs, c'est-\u00e0-dire une tendance \u00e0 la pratiquer la montagne sur un mode tr\u00e8s exigeant, parfois, notamment pour les traders, mais avec une certaine indiff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard du du paysage et encore une fois le voit beaucoup chez les skieurs pendant longtemps, quand j'\u00e9tais gamin, faire du ski en montagne, c'\u00e9tait en partie contempler les paysages, j'ai l'impression que c'est quelque chose qui est devenue beaucoup plus marginale chez beaucoup de qui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [92%] :\r\nBernard Debardieux on va peut-\u00eatre \u00e7a, peut-\u00eatre que certains auditeurs pourront contempler la montagne en levant ce matin la contempler en \u00e9coutant un peu de musique, je vous ai demand\u00e9 choisir un titre qu'est -ce qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [90%] :\r\nAlors je vais vous pour refuser propos\u00e9 Daniel Ross qui certainement pas une grande alpiniste ne parle pas de la vraie montagne objectif dans la chanson, vous avez pass\u00e9 \u00e0 la fois parce que j'aime beaucoup cette cette chanteuse absolument remarquable, une des, l'une des grandes figures de, de, de, de, de la musique contemporaine am\u00e9ricaine de la pop Music am\u00e9ricaine, mais c'est aussi parce qu'il y a sur c'est c'est aussi une chanson tr\u00e8s tr\u00e8s entra\u00eenante et \u00e0 cette heure -ci, \u00e7a va faire du bien \u00e0 tous les auditeurs, que de que de l'\u00e9couter la suivre, mais aussi parce qu'elle a \u00e7a pr\u00e9sente h\u00e2tive de cette propension tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s large qu'on a de, de, de parler de la montagne sur un mode m\u00e9taphorique, donc on va, on va se rendre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [76%] :\r\nMais mais mais m\u00eame tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [82%] :\r\nBernard on a le choix musical de notre invit\u00e9 Bernard Debardieux et en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debardieux, Bernard", "role": "historien de la montagne, histoire de l'alpinisme, les croix, les \u00e9boulements", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}