{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=875&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4DBE6833-3264-4C5C-A668-8D7E3A8C152E", "internalArchiveId": "4DBE6833-3264-4C5C-A668-8D7E3A8C152E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Universit\u00e9s britanniques sous pression sur la mani\u00e8re d'enseigner le Brexit?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : daras\r\nUn d\u00e9put\u00e9 conservateur a demand\u00e9 aux pr\u00e9sidents des Universit\u00e9s britanniques le nom des professeurs qui donnent des cours sur le Brexit, ainsi que l'acc\u00e8s au contenu de ces enseignements. Sa demande est critiqu\u00e9e par le monde universitaire et par la Premi\u00e8re ministre Theresa May.\r\n\r\n* * Les Universit\u00e9s britanniques sous pression sur la mani\u00e8re d'enseigner le Brexit? Au Royaume-Uni, un d\u00e9put\u00e9 conservateur fait controverse. Il a r\u00e9cemment envoy\u00e9 des lettres aux pr\u00e9sidents d'universit\u00e9s britanniques en demandant le nom des professeurs qui donne des cours sur le Brexit ainsi que l'acc\u00e8s au contenu de ces enseignements. Une demande qui a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par le monde universitaire et par la ministre Theresa May. Marina Daras, cette lettre laisse penser qu'il pourrait y avoir une certaine pression sur le traitement du Brexit voire une certaine censure?? \r\n((Oui et pourtant le ton de la lettre est plut\u00f4t innocent et d\u00e9bordant de politesse, mais les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 instantan\u00e9es. \r\nD'abord parce qu'elle vient du d\u00e9put\u00e9 conservateur Chris Heaton-Harris, qui est un pro-brexit notoire et eurosceptique de longue date //, mais aussi parce que d'apr\u00e8s une enqu\u00eate du syndicat des universit\u00e9s et coll\u00e8ges, environ 90 % des universitaires de Grande-Bretagne pensent que la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne aura des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur l'enseignement sup\u00e9rieur, et notamment sur la recherche. \r\nLes soup\u00e7ons de censure et de chasse aux sorci\u00e8res ont donc tr\u00e8s vite fait surface. \r\nAlistair Jarvis, le responsable de l'association des recteurs, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab?une inqui\u00e9tante tentative de porter atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'enseignement?\u00bb.\r\nDavid Green, vice-chancelier de l'Universit\u00e9 de Worcester, a m\u00eame avou\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir eu froid dans le dos en lisant cette lettre. D'apr\u00e8s lui, cette missive pourrait sembler vraiment innocente, mais elle repr\u00e9sente un tr\u00e8s grand danger.?\u00bb\r\nLe chancelier de l'Universit\u00e9 d'Oxford, le conservateur Lord Patten de Barnes, parle m\u00eame de \u00ab?l\u00e9ninisme offensif et idiot?\u00bb. \r\nBref, un taul\u00e9 chez les universitaires, mais aussi dans les rangs conservateurs puisque Theresa May s'est tr\u00e8s vite d\u00e9solidaris\u00e9e du d\u00e9put\u00e9, en pr\u00e9cisant \u00e0 travers son porte-parole qu'Heaton-Harris avait envoy\u00e9 cette lettre en son nom propre, en tant que membre du Parlement et non comme repr\u00e9sentant du gouvernement.  \r\nRelance : Il a tout de m\u00eame re\u00e7u le soutien de quelques-uns de ses coll\u00e8gues au sein du parti conservateur. \r\nOui et c'est ce qui inqui\u00e8te beaucoup les universitaires, car ce n'est apparemment pas un cas si isol\u00e9.\r\nLe ministre des Universit\u00e9s, Jo Johnson, lui est venu en aide ce matin au micro de la BBC, affirmant qu'il faisait des recherches personnelles en pr\u00e9paration d'un livre sur la fa\u00e7on dont les attitudes britanniques envers l'Europe avaient chang\u00e9 au fil du temps. \r\nIl a \u00e9galement re\u00e7u le soutien de son amie de longue date Andrea Leadsom, la ministre de l'\u00c9nergie et du changement climatique, qui ne trouve rien de perturbant dans cette lettre. \r\nMais Chris Heaton-Harris quant \u00e0 lui n'a toujours pas expliqu\u00e9 pourquoi il avait voulu obtenir ces informations. Il a toutefois r\u00e9pondu, via son compte Twitter, qu'il croyait \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et \u00e0 la tenue d'un d\u00e9bat ouvert sur le Brexit. \r\nLes universitaires ont depuis fait savoir qu'ils ne r\u00e9pondraient pas la demande du d\u00e9put\u00e9, et l'invitent \u00e0 faire comme tout le monde et \u00e0 payer les 9000 livres sterling de frais d'inscription pour savoir comment on enseigne le Brexit \u00e0 l'universit\u00e9. ))\r\nA Londres, les pr\u00e9cisions de Marina Daras", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008663", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Universit\u00e9s britanniques sous pression sur la mani\u00e8re d\u2019enseigner le Brexit? / FOR_2017-10-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un d\u00e9put\u00e9 conservateur a demand\u00e9 aux pr\u00e9sidents des Universit\u00e9s britanniques le nom des professeurs qui donnent des cours sur le Brexit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s au contenu de ces enseignements. Sa demande est critiqu\u00e9e par le monde universitaire et par la Premi\u00e8re ministre Theresa May."], "variantIds": ["ece-9008663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-002F13BE-DB60-4A53-AC01-90FFE8444584", "internalArchiveId": "002F13BE-DB60-4A53-AC01-90FFE8444584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des mesures pour mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset va explorer plusieurs pistes pour ma\u00eetriser la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Parmi les mesures envisag\u00e9es figurent des plafonds contraignants assortis de sanctions et la priorit\u00e9 aux projets innovants.\r\n\r\n* * Des mesures pour mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude Comment limiter la hausse effr\u00e9n\u00e9e des co\u00fbts de la sant\u00e9? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a examin\u00e9 ce matin les conclusions d'un groupe d'experts suisses et internationaux. 38 mesures sont sugg\u00e9r\u00e9es. Le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset est charg\u00e9 de les analyser et de faire des propositions. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct avec nous du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Parmi ces mesures, l'id\u00e9e d'un plafond contraignant:\r\nOui c'est l'id\u00e9e forte: on placerait le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pilotage et on imposerait un plafond annuel \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour limiter la consommation de soins. Limiter et pas rationner. Le but du ministre de la sant\u00e9, c'est d'\u00e9viter les radios inutiles, les examens excessifs, sans toucher \u00e0 la qualit\u00e9 des soins. Ce sera le d\u00e9fi.\r\nEt ce plafond serait contraignant. Comment? Et \u00e0 quel point?\r\nAlors c'est la question qui est ouverte. Elle est d\u00e9licate. Il faut \u00e9viter d'avoir un syst\u00e8me o\u00f9 on coupe le robinet une fois que le budget est \u00e9puis\u00e9. Si le plafond est d\u00e9pass\u00e9, par exemple en septembre, on ne va pas renoncer aux soins... Les m\u00e9decins, les h\u00f4pitaux, seraient plut\u00f4t r\u00e9tribu\u00e9s \u00e0 un tarif plus bas pour la suite de l'ann\u00e9e. C'est ce qu'imagine l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\nLes experts parlent aussi de sanction. Au final, \u00e7a pourrait \u00eatre simplement cette menace pour le m\u00e9decin de voir ses prestations moins bien pay\u00e9es s'il a d\u00e9pass\u00e9 le budget.\r\nEt selon les experts, c'est une mesure efficace pour limiter les co\u00fbts?\r\nIl semblerait oui. L'id\u00e9e est inspir\u00e9e des Pays-Bas, de l'Allemagne ou de la France. C'\u00e9tait l'objectif du groupe de travail: r\u00e9unir des experts suisses et internationaux, \u00e9changer et observer ce qui se fait dans des pays qui ont un syst\u00e8me de sant\u00e9 assez proches du n\u00f4tre. Et les exp\u00e9riences sont concluantes, selon le rapport: l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9, le plafonnement a permis de mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts.\r\nEn Suisse, quelques cantons exp\u00e9rimentent d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me avec des budgets globaux dans le domaine stationnaire. Il faudra aussi voir si ces essais pilotes fonctionnent.\r\nOn le disait au d\u00e9but. Les experts font 38 propositions. Qu'est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va en faire? Il renonce aux autres id\u00e9es?\r\nNon, Alain Berset assure qu'elles seront toutes examin\u00e9es. D'ici au printemps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mettra des priorit\u00e9s sur les projets \u00e0 lancer. \r\nUn tiers des mesures propos\u00e9es par les experts sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es ou pr\u00e9vues en Suisse. Ce qui fait dire au ministre de la sant\u00e9 que le rapport conforte la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ses d\u00e9cisions par exemple sur l'examen r\u00e9gulier du prix des m\u00e9dicaments ou sur le gel des cabinets m\u00e9dicaux.\r\nCe rapport, Alexandra, il vient donc aussi servir la politique d'Alain Berset?\r\nOui, c'est un peu un manuel qu'il peut utiliser pour dicter leur conduite aux partenaires de la sant\u00e9... M\u00e9decins, assureurs, partis politiques... \r\nAlain Berset peut d\u00e9sormais s'appuyer sur ce rapport pour d\u00e9fendre ses d\u00e9cisions strat\u00e9giques et les faire appliquer.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des mesures pour mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude / FOR_2017-10-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Berset va explorer plusieurs pistes pour ma\u00eetriser la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Parmi les mesures envisag\u00e9es figurent des plafonds contraignants assortis de sanctions et la priorit\u00e9 aux projets innovants."], "variantIds": ["ece-9008660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-929F6867-09B2-4FEE-9AFD-0BD25CABCA43", "internalArchiveId": "929F6867-09B2-4FEE-9AFD-0BD25CABCA43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Game of Thrones\" peut-il cr\u00e9er des vocations d'historiens?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait g\u00e9n\u00e9rique Game of Thrones\r\nL'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve propose une deuxi\u00e8me saison de \"The Historians\", un programme de cours publics sur les s\u00e9ries TV d\u00e9crypt\u00e9es par des historiens. Une soir\u00e9e est consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie \"Game of Thrones\". Interview de l'historien William Blanc.\r\n\r\n* * \"Game of Thrones\" peut-il cr\u00e9er des vocations d'historiens? SLV avec William Blanc, historien  nogentlarthaud@yahoo.fr - + 33 6 17 57 41 83 - OK pour venir studio de Paris, pour 18h45  \r\nconfirm\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 13h50 -25 octobre\r\n((On lance la musique - G\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie -  quelques secondes, puis Marie entame l'intro...))\r\nLa saison 2 de The Historians bat son plein \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve..  Ce programme de cours publics sur les s\u00e9ries TV d\u00e9crpyt\u00e9es par des historiens organise une soir\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 Game of Thrones, ce sera ce lundi 30 octobre. \r\nIl fallait bien une soir\u00e9e sp\u00e9ciale pour cette s\u00e9rie de tous les superlatifs... LA s\u00e9rie la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e du web... LE ph\u00e9nom\u00e8ne t\u00e9l\u00e9visuel de la d\u00e9cennie... \r\nEt vous \u00eates un des conf\u00e9renciers de cette soir\u00e9e... William Blanc, bonsoir\r\nVous \u00eates l'auteur d'un article paru dans un ouvrage collectif, intitul\u00e9 Game of Thrones, Au-del\u00e0 du r\u00e9el... qu'est-ce qui est r\u00e9el dans cette saga fantastique?\r\n(On y retrouve l'\u00c9cosse, l'Angleterre, Byzance, les Vikings, les Arabes et les cavaliers mongols.. - la ressemblance entre le Mur d\u00e9fendu par la Garde de Nuit et le mur d'Hadrien construit par les Romains au IIe si\u00e8cle  - En m\u00eame temps Moyen \u00c2ge imaginaire qui s'inscrit dans des repr\u00e9sentations contemporaines de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, inspir\u00e9es notamment par le cin\u00e9ma)\r\n- mais les intrigues politiques, les guerres de succession font aussi penser \u00e0 notre monde.. d'aujourd'hui? \r\n(pour Dominique Mo\u00efsi (auteur de la g\u00e9opolitique des s\u00e9ries) Game of Thrones r\u00e9sume parfaitement les peurs de notre monde, fascination du chaos et nostalgie de l'ordre  - difficile de ne pas penser \u00e0 la Syrie..)\r\n- le royaume des 7 couronnes par exemple.. il vous fait penser \u00e0 quel royaume du Moyen-Age?\r\n-et les Marcheurs blancs qui viennent du Nord... vous les identifiez \u00e0 qui? (aux Vikings?)\r\n- La s\u00e9rie est particuli\u00e8rement crue et violente... c'est conforme \u00e0 notre connaissance de l'\u00e9poque?\r\n(\"Certes, le Moyen \u00c2ge \u00e9tait une \u00e9poque dure, mais elle n'\u00e9tait pas d\u00e9pourvue de lois et les\r\nprinces n'\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 violer des paysannes au d\u00e9tour d'un bois.)\r\n- il y a beaucoup de batailles.. \u00e9p\u00e9e au poing, elles sont r\u00e9alistes selon vous?\r\n- et le sens de l'honneur, du devoir , des personnages..  r\u00e9el ou id\u00e9alis\u00e9?\r\n- aujourd'hui on peut dire que les historiens ont r\u00e9habilit\u00e9 le Moyen Age.. longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme une p\u00e9riode obscure... Game of Thrones propose une vision plut\u00f4t dat\u00e9e du Moyen Age.. ?\r\n- pour vous quelle est l'importance du r\u00e9alisme dans une s\u00e9rie fantasy? \r\n(r\u00e9alisme devenu argument marketing  - \"L'oeuvre de G.R.R. Martin - et particuli\u00e8rement son adaptation t\u00e9l\u00e9visuelle - est devenue si convaincante pour faire croire qu'elle repr\u00e9sente le Moyen \u00c2ge r\u00e9el, et si capable d'instaurer une \u00ab cr\u00e9ance \u00bb qu'elle parvienne \u00e0 dire le r\u00e9el\")\r\nExtro: la soir\u00e9e sp\u00e9ciale Game of Thrones \u00e0 laquelle vous participerez, William Blanc, c'est lundi prochain, le 30 octobre \u00e0 18h15 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nson article: http://www.goliards.fr/wp-content/uploads/2015/10/Game_of_Thrones_Au-dela_du_reel_dans_Ga.pdf\r\nson CV: http://gahom.ehess.fr/index.php?1265\r\nMo\u00efsi Tout au long de la s\u00e9rie, il y a le r\u00e8gne d'une culture de mort, cette violence, cette confusion, cette lutte de tous contre tous. Il est difficile de ne pas penser \u00e0 la Syrie.\r\nc'est par un d\u00e9tour tr\u00e8s habile que le r\u00e9cit de \u00abGames of Thrones\u00bb nous ram\u00e8ne au monde r\u00e9el. Les sc\u00e8nes de bataille, dans la nuit et la confusion, \u00e9voquent Fabrice del Dongo, dans \u00abLa Chartreuse de Parme\u00bb de Stendhal, qui ne comprenait rien ce qui se passait sur le champ de bataille de Waterloo. On trouve dans \u00abGame of Thrones\u00bb un m\u00e9lange de realpolitik ultrasophistiqu\u00e9e, de dialogues shakespeariens et de chaos. N'est-ce pas cela le monde qui vient? \r\nSI VOUS AVEZ RAT\u00c9 LE D\u00c9BUT\r\nLa guerre pour le tr\u00f4ne de fer fait plus que jamais rage dans le royaume des Sept Couronnes. L'hiver vient, avec eux les marcheurs blancs et leur arm\u00e9e de morts. La seule qui para\u00eet apte \u00e0 les arr\u00eater, Daenerys Targaryen, est \u00e9gar\u00e9e dans les plaines sauvages avec son dragon indomptable. Mais surtout, les fans attendent la r\u00e9ponse \u00e0 cette terrible question: Jon Snow est-il vraiment mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 trahi par la Garde de nuit?\r\n annonc d'un prequel\r\nExtro: lundi 30 octobre 2017 - 18h15 Uni-Bastions - Conf\u00e9rence suivie du vernissage du livre THE HISTORIANS - SAISON 1 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Georg\r\nLa s\u00e9rie Game of Thrones se situe dans un monde \u00ab autre \u00bb, constitu\u00e9\r\nde peuples et de lieux qui \u00e9voquent diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire\r\noccidentale depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 la Renaissance. Succ\u00e8s plan\u00e9taire,\r\nelle fa\u00e7onne l'imaginaire historique de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\nQuel est le regard des historiens sur cette s\u00e9rie, qui attise l'int\u00e9r\u00eat du\r\npublic pour leur discipline tout en risquant de fausser les repr\u00e9sentations\r\ndu pass\u00e9 ?\r\nPour le savoir, Game of Thrones s'invite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Lors de\r\ncette rencontre, anim\u00e9e par le journaliste Adri\u00e0 Budry Carb\u00f3 (Le Temps),\r\nune historienne du cin\u00e9ma (Mireille Berton), un historien des religions\r\n(Nicolas Meylan) et deux m\u00e9di\u00e9vistes (William Blanc et Daniel Jaquet)\r\ninterviendront autour de la s\u00e9rie, extraits choisis \u00e0 l'appui, en \u00e9voquant\r\ndiverses th\u00e9matiques - du r\u00f4le des femmes aux strat\u00e9gies politiques des\r\ndiff\u00e9rentes familles, en passant par les cultes religieux et les sc\u00e8nes de\r\ncombat.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008659", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"Game of Thrones\" peut-il cr\u00e9er des vocations d'historiens? / FOR_2017-10-25T18:16:00_developpement-9", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve propose une deuxi\u00e8me saison de \"The Historians\", un programme de cours publics sur les s\u00e9ries TV d\u00e9crypt\u00e9es par des historiens. Une soir\u00e9e est consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie \"Game of Thrones\". Interview de l'historien William Blanc."], "variantIds": ["ece-9008659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F14CA11-1AFF-4C7B-9038-90BFB918497B", "internalArchiveId": "8F14CA11-1AFF-4C7B-9038-90BFB918497B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Scheidegger, chef de la politique \u00e9conomique au SECO;Josep Borrell, ancien pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, ancien ministre socialiste et catalan;Tiphanie Chappuis, avocate du m\u00e9canicien responsable de l'accident ferroviaire de Granges-Marnand;J\u00f6rg Roten, entraineur de Carlo Janka\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/SECO ECONOMIE SUISSE PI) Les exportations suisses r\u00e9sistent bien au franc fort. \r\nSelon plusieurs \u00e9tudes command\u00e9es par le SECO, les exportations ont plus que doubl\u00e9 entre 1996 et 2015. \r\nMais cette croissance tient beaucoup \u00e0 l'industrie chimique et pharmaceutique, qui a vu sa part presque doubler. \r\nLes exportations  de l'industrie des machines... elles ... ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9. \r\nN\u00e9anmoins l'\u00e9conomie suisse fait preuve d'une r\u00e9silience \u00e9tonnante gr\u00e2ce \u00e0 la souplesse de ses entreprises\r\n Esther Coquoz:\r\n 1'39''\r\n((L'\u00e9conomie suisse a v\u00e9cu r\u00e9cemment deux chocs du franc fort. Entre 2010 et 2011, puis en 2015, avec la d\u00e9cision de la BNS de lever le taux plancher. Pour y faire face,  les entreprises suisses ont mis en place des strat\u00e9gies  La premi\u00e8re, dans tous les secteurs,  c'est de miser encore plus sur la qualit\u00e9 des produits. Exemple avec Eric Scheidegger, chef de la politique \u00e9conomique au SECO:\r\n21 secondes\r\nLes entreprises ont aussi maintenu les sites de production \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, mais elles ont eu tendance \u00e0 d\u00e9localiser le reste \u00e0 l'\u00e9tranger.  \r\nCes efforts de la place \u00e9conomique suisse vont se transformer en v\u00e9ritable atout avec le renforcement de l'euro, face \u00e0 ses concurrents allemands. C'est la conviction de Rolf Weder, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le:\r\n\"Les entreprises allemandes ont profit\u00e9 de leur situation, l'euro \u00e9tait vraiment trop faible, elles ont pu concurrencer les entreprises helv\u00e9tiques sur sol suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, mais elles n'ont pas autant investi dans l'am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 et des produits\"\r\nLes entreprises suisses vont donc avoir un double avantage concurrentiel puisqu'elles ont fait les r\u00e9formes n\u00e9cessaires. L'heure de la revanche a donc peut-\u00eatre sonn\u00e9.))\r\n(06/ESPAGNE ITV BORELL) **** Le suspense est \u00e0 son comble en Catalogne\r\nPour \u00e9viter le choc frontal avec Madrid, Carles Poudgdemont doit annoncer lui m\u00eame des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es... avant vendredi matin\r\nIl doit aussi renoncer \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\nR\u00e9sultat: Carle Poudgdemont est soumis \u00e0 la pression de nombreux partis politiques... mais aussi \u00e0 celles des milieux \u00e9conomiques.\r\nEcoutez les explications du catalan Djosep Borrell, ancien pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, et ancien ministre.\r\n 0'51''\r\n(( \" Sans aucun doute, le monde \u00e9conomique catalan et une partie du monde bourgeois, ceux qui \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9s auparavant dans le parti nationaliste Convergencia i Unio, le parti de Carles Puigdemont, une partie d'entre eux pr\u00e9f\u00e8reraient que des \u00e9lections r\u00e9gionales soient convoqu\u00e9es. L'ensemble du monde \u00e9conomique exerce une pression sur Carles Puigdemont actuellement. Mais il a aussi la pression des autres, des ind\u00e9pendantistes convaincus. Et il y a aussi les propres convictions de Carles Puigdemont. Il est possible qu'\u00e0 un certain moment, il pense que son moment historique est arriv\u00e9, qu'il pense que le muent est exceptionnel et il est possible qu'il ne veuille passer dans l'histoire comme celui qui a fait la grande \"reculade\". Dans cette histoire, la psychologie des personnages joue aussi un grand r\u00f4le\".))\r\nEt on l'a appris hier... Carles Poudgdemont envisagerait bien de convoquer des \u00e9lections... pour renforcer sa position face au gouvernement. \r\nMais en attendant, le dirigeant a annonc\u00e9 qu'il allait faire appel... devant la cour consitutionnelle... de la d\u00e9cision de Madrid de recourir \u00e0 l'article 155.\r\n(Irak) Eux aussi cherchent \u00e0 sortir de la crise...\r\nLes Kurdes d'Irak sont dispos\u00e9s \u00e0 geler le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination du mois dernier\r\nLe gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan l'a annonc\u00e9 ce matin... il se dit pr\u00eate \u00e0 ouvrir le dialogue avec Bagdad... \r\nEbril appelle \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diat et \u00e0 l'arr\u00eat de toutes les op\u00e9rations militaires dans la r\u00e9gion du nord de l'Irak.\r\nDepuis la semaine derni\u00e8re, l'arm\u00e9e irakienne a repris plusieurs zones aux peshmergas kurdes. Notamment la ville p\u00e9trolif\u00e8re de Kirkouk.\r\n(02/VD/PROCES GRANGES-MARNAND ITV CHAPPUIS) **** Retour en Suisse... Le proc\u00e8s du m\u00e9canicien responsable de l'accident ferroviaire de Granges-Marnand s'est tenu hier \u00e0 Yverdon\r\nIl y a 4 ans, la collision entre deux convois faisait un mort et 26 bless\u00e9s.\r\nPour le Minist\u00e8re public, le m\u00e9canicien est enti\u00e8rement responsable de cet accident, pour n'avoir pas respect\u00e9 un feu rouge au d\u00e9part du train. \r\nMais pour l'avocate du pr\u00e9venu... Tiphanie Chappuis... les CFF auraient d\u00fb prendre des mesures de pr\u00e9vention en amont.\r\n  0'28''\r\nLe Minist\u00e8re public requiert une peine de 90 jours-amende, avec un sursis de 2 ans. \r\nLa d\u00e9fense, elle demande la plus grande cl\u00e9mence possible aux juges, sans exemption de peine. Le jugement sera rendu le 31 octobre prochain\r\n(Vd - Consommation) Cette d\u00e9cision du grand conseil vaudois... qui devrait donner le sourire aux consommateurs.\r\nLes frais d'acc\u00e8s aux tribunaux leurs seront rembours\u00e9s... en cas de litiges de consommation... et ce jusqu'\u00e0 10 000 francs. \r\nLa mesure \u00e9tait soutenue par le Conseil d'Etat... mais d\u00e9cri\u00e9e par le camp bourgeois. Le projet a finalement pass\u00e9 la rampe lors du vote. \r\nL'an dernier, le canton de Gen\u00e8ve avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer compl\u00e8tement ces frais d'acc\u00e8s au tribunal. C'\u00e9tait alors une premi\u00e8re... en SUisse.\r\n(15/BOIS D'EBENE PA) **** Du bois suisse pour fabriquer des pi\u00e8ces cruciales \u00e0 la sonorit\u00e9 des violons ou violoncelles... C'est l'ambition du projet \"Swiss Ebony\"\r\nDes chercheurs suisses ont trouv\u00e9 une alternative pour renoncer  au bois d'\u00e9b\u00e8ne... esp\u00e8ce tropicale prot\u00e9g\u00e9e car menac\u00e9e d'extinction.\r\nL'importation de ce bois est interdite... sauf exception: notamment quand il s'agit de la confection d'instruments de musique... mais sous de strictes conditions.\r\nEt la parade locale... \u00e7a pourrait \u00eatre l'\u00e9rable sy-co-more transform\u00e9, Pierre-Etienne Joye\r\n  0'55''\r\n((Un violon ou une clarinette sonnent juste quand leurs pi\u00e8ces ma\u00eetresses sont faites \u00e0 partir d'un bois d'exception. L'\u00e9b\u00e8ne en l'occurence. Pour la partie noire en particulier que l'on appelle: la touche. L\u00e0 o\u00f9 glissent les cordes. Ce bois est  prot\u00e9g\u00e9 par une convention internationale, et les luthiers,  ou certains fabricants d'instruments \u00e0 vent, mais aussi les musiciens et commer\u00e7ants  y sont concern\u00e9s au premier chef. Alors? Eh bien des chercheurs de l'Empa, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux, ces chercheurs ont d\u00e9couvert un moyen pour modifier les essences de l'\u00e9rable sycomore. Un proc\u00e9d\u00e9 chimiquee t physique compos\u00e9 d'\u00e9tape de trempage, de chauffage et de pressage. Une alternative qui semble faire ses preuves et donner de r\u00e9sutats probants  aux c\u00f4t\u00e9 d'autres options que sont la fibre de carbone ou les bois composites synth\u00e9tiques. L'\u00e9rable sycomore bon pour la musique... Une nouvelle vie d'\u00e9b\u00e9nisterie pour une mati\u00e8re foresti\u00e8re qui servait autrefois \u00e0 fabriquer des sabots.))\r\n(TF6/GENOU JANKA PI) Une page de sport... \r\nCoup dur pour l'\u00e9quipe suisse de ski alpin.\r\nA cinq jours de l'ouverture de la saison, Carlo Janka s'est d\u00e9chir\u00e9 les ligaments crois\u00e9s du genou droit... lors d'un entra\u00eenement en Engadine.\r\nChampion olympique de g\u00e9ant \u00e0 Vancouver,  en 2012, le Grison est aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 31 ans. \r\nIl n'est plus aussi performant que par le pass\u00e9. Mais il n'a pas abandonn\u00e9 tout espoir de briller...\r\n... Et d\u00e8s cet hiver si possible, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'24''\r\n((Trois sc\u00e9narios. Le plus chim\u00e9rique voit Janka renoncer \u00e0 se faire op\u00e9rer. Il faut pour cel\u00e0 que ses ligaments externes et ses m\u00e9nisques soient intacts.  Le Grison se contente alors d'une r\u00e9habilitation, all\u00e8ge son programme et tente le tout pour le tout en f\u00e9vrier aux Jeux olympiques.   Un pari un peu fou, motiv\u00e9 par le fait que la piste de Pyeongchang lui convient. La saison derni\u00e8re, Janka y avait m\u00eame remport\u00e9 le Super-G pr\u00e9olympique.\r\nDans le cas de figure le plus plausible: Janka se fait op\u00e9rer, rate les jeux et tente de rebondir la saison prochaine.\r\nIl y a enfin le sc\u00e9nario catastrophe, que personne ne souhaite, mais auquel tout le monde pense: la fin de carri\u00e8re. Pour l'instant elle n'est pas d'actualit\u00e9. Malgr\u00e9 ce coup dur, Janka va continuer. Son entra\u00eeneur J\u00f6rg Roten en est presque persuad\u00e9... \r\nSON 0'23''\r\nM\u00e9thode Cou\u00e9? Peut-\u00eatre. D'autant que Janka  n'est jamais revenu \u00e0 son niveau de 2**. Mais il y a un pr\u00e9c\u00e9dent: Didier Cuche. Le Neuch\u00e2telois avait lui aussi \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 des ligaments crois\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans. Ce qui ne l'avait pas emp\u00each\u00e9 de skier jusqu'\u00e0 37 ans et de d\u00e9crocher six globes de cristal dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es.))\r\n(Tennis) **** Et enfin du tennis... Hier Roger Federer a franchi haut la main... le premier tour des Swiss Indoors de B\u00e2le.\r\nLe num\u00e9ro deux mondial a domin\u00e9 l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe en deux sets: 6-1 / 6- 3.\r\nRoger Federer a remport\u00e9 21 points... sur les 21 points jou\u00e9s derri\u00e8re sa premi\u00e8re balle. Il s'est lui m\u00eame dit \"Surpris par son propre niveau de jeu\".\r\nProchain rendez-vous... demain pour le B\u00e2lois... Il affrontera le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9008687", "ece-9008678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T04:08:13Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T04:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09E9EB94-E073-4A5A-BB1D-C091A5A9A720", "internalArchiveId": "09E9EB94-E073-4A5A-BB1D-C091A5A9A720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Kurdistan pr\u00eat \u00e0 geler le r\u00e9sultat de son r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Le Kurdistan irakien, en pleine crise politique et \u00e9conomique et accul\u00e9 par Bagdad, a propos\u00e9 mercredi de geler les r\u00e9sultats de son r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance pour tenter de sortir de la crise que le pays traverse.\r\n\r\n* * Le Kurdistan pr\u00eat \u00e0 geler le r\u00e9sultat de son r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance Le Kurdistan irakien propose \u00e0 Bagdad de geler les r\u00e9sultats de son r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance du 25 septembre dewrnier... \r\nle vote avait d\u00e9couhc\u00e9 sur un oui massif.. \r\nEcras\u00e9s par les sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Bagdad, es dirigeants de la r\u00e9gion autonome kurde d'Irak n'ont d'autres choix que de courber l'\u00e9chine face \u00e0 Bagdad. \r\nAnne-Sophie Le Mauff.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Kurdistan pr\u00eat \u00e0 geler le r\u00e9sultat de son r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance / 12H30_2017-10-25T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Kurdistan irakien, en pleine crise politique et \u00e9conomique et accul\u00e9 par Bagdad, a propos\u00e9 mercredi de geler les r\u00e9sultats de son r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance pour tenter de sortir de la crise que le pays traverse."], "variantIds": ["ece-9008646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T11:39:57Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF942255-E127-4885-BBA0-F91A374073D2", "internalArchiveId": "BF942255-E127-4885-BBA0-F91A374073D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Josep Borrell, ancien pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, ancien ministre socialiste et catalan;Urs Weibel, pr\u00e9sident du conseil communal de Kandersteg;Boukari, Fouad;Eric Scheidegger, chef de la politique \u00e9conomique au SECO\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(16/UE : FIN DU GLYPHOSATE ?) L'avenir de l'herbicide le plus utilis\u00e9 au monde, le Glyphosate, est en sursis. Les pays membres de l'Union Europ\u00e9enne doivent se prononcer aujourd'hui sur la licence de commercialisation du pesticide qui expire en d\u00e9cembre. Un produit tr\u00e8s controvers\u00e9 qui divise les experts sur sa nocivit\u00e9. C\u00e9dric Guigon, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 hier de r\u00e9duire la d\u00e9lai de commercialisation du glyphosate...\r\nLa licence europ\u00e9enne du glyphosate expire dans moins de deux mois. Le 15 d\u00e9cembre, pour \u00eatre pr\u00e9cis. Il va donc falloir que les pays membres de l'UE se prononcent rapidement sur la dur\u00e9e de la licence commerciale du Glyphosate.\r\nA d\u00e9faut, il s'exposent \u00e0 une plainte de la firme am\u00e9ricaine Monsanto, qui l'utilise comme principe actif dans son Roundup.\r\nL'enjeu ici, c'est la disparition progressive dans l'agriculture, d'un pesticide au coeur de la controverse.\r\nEst-il canc\u00e9rog\u00e8ne et donc nocif pour l'animal mais surtout pour l'humain ?\r\nLes deux principales agences d'experts consult\u00e9es se contredisent et la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate est en discussion.\r\nReste que jusque-l\u00e0, Bruxelles proposait de renouveler la licence du produit pour 10 ans.\r\nSous la pression notamment de la France et de la l'Allemagne, les eurod\u00e9put\u00e9s ont propos\u00e9 hier de la ramener \u00e0 5 ans.\r\nLa Commission europ\u00e9enne est all\u00e9e dans le m\u00eame sens quelques heurs plus tard avec une proposition de d\u00e9lai entre 5 et 7 ans.\r\n***L'ex\u00e9cutif europ\u00e9en qui attend donc de pied ferme une d\u00e9cision finale de ses membres aujourd'hui...\r\nUn comit\u00e9 d'experts de chaque Etat se r\u00e9unit \u00e0 huis clos pour trouver un compromis. \r\nSur la base de leur discussion, il faudra aux 28, une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e - 55% des Etats membres, mais aussi 65% de la population - pour accepter ou rejeter la proposition de la Commission.\r\nEt si d'aventure aucun accord n'est trouv\u00e9, l'ex\u00e9cutif pourrait encore proposer un ultime texte \u00e0 un comit\u00e9 d'appel constitu\u00e9 de repr\u00e9sentants des Etats membres dans un d\u00e9lai d'un mois. Mais il peut aussi d\u00e9cider. de jeter l'\u00e9ponge.\r\nUne telle \u00e9ventualit\u00e9 ouvrirait donc une voie \u00e0 Monsanto pour un recours en justice...\r\n(08/TURQUIE/PROCES AMNESTY AP) Accus\u00e9s de terrorisme par la justice turque, le proc\u00e8s de 11 militants des droits de l'Homme s'ouvre aujourd'hui. 10 d'entres eux avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en juillet dernier...parmi eux : les deux dirigeants d'Amnesty International Turquie. Des accusations absurdes selon l'organisation de d\u00e9fense des droit de l'homme et les militants turcs tandis que les proc\u00e8s de cette nature se multiplie ces derni\u00e8res semaines dans le pays. A Istanbul, les pr\u00e9cisions d'Alexandre Billette.\r\n 0'54''\r\n(( A l'origine de ce proc\u00e8s, une r\u00e9union qui s'est tenue \u00e0 Istanbul, le th\u00e8me : s\u00e9curit\u00e9 informatique et droits de l'Homme, mais pour les autorit\u00e9s turques il s'agissait d'une rencontre visant \u00e0 organiser des troubles et des manifestations antigouvernementales. Parmi les inculp\u00e9s la directrice et le pr\u00e9sident d'Amnesty international Turquie. Ils sont accus\u00e9s \u00ab d'appartenance \u00e0 une organisation terroriste \u00bb. Pour certains ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de soutenir \u00e0 la fois les putschistes de juillet 2016, le PKK kurde et des mouvements clandestins d'extr\u00eame-gauche. A charge contre les accus\u00e9s des \u00ab preuves \u00bb tr\u00e8s minces, voire inexistantes. Mais les raffles contre les militants se multiplient d\u00e9sormais en Turquie, le quotidien Cumhuriyet en a fait d'ailleurs la recension : il y a contre des d\u00e9fenseurs des droits humains et des journalistes, en moyenne une audience par jour, \u00e0 travers les tribunaux du pays.\r\nAlexandre Billette pour RTS info, Istanbul))\r\n(Bve Chine) Sans surprise, XI JINPING obtient un nouveau mandat de 5 ans \u00e0 la t\u00eate du parti communiste chinois. Le comit\u00e9 central l'a \u00e9lu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s des six membres permanents du bureau politique. Conform\u00e9ment \u00e0 la tradition, le dirigeant chinois est apparu en costume sombre et cravate rouge devant la presse. \"Je prends ma r\u00e9\u00e9lection comme un encouragement qui me poussera a aller de l'avant\" a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00c0 64 ans, XI JINPING devrait \u00eatre formellement r\u00e9elu \u00e0 la t\u00eate du pays en mars prochain, lors de la session annuelle du parlement.\r\n(06/ESPAGNE ITV BORELL) *** Espagne - Catalogne...le suspense demeure...Madrid et Barcelone continuent de jouer au chat et \u00e0 la souris...\r\nUn jeu dont les cons\u00e9quences se dessinent jour apr\u00e8s jour. Madrid qui, on le rappelle, souhaite suspendre l'autonomie de la Catalogne. Le S\u00e9nat doit aviliser le texte vendredi. Et Carles PUI-DJE-MONT, pr\u00e9sident catalan qui pourrait \u00e9viter cette suspension en annon\u00e7ant lui-m\u00eame des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es et en renon\u00e7ant \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. \u00c0 deux jours des d\u00e9cisions formelles, de nombreux partis politiques font pression...tout comme le monde \u00e9conomique. Djosep Borell, ancien pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en et ancien ministre socialiste catalan explique ces pressions. \r\n 0'51''\r\n(( \" Sans aucun doute, le monde \u00e9conomique catalan et une partie du monde bourgeois, ceux qui \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9s auparavant dans le parti nationaliste Convergencia i Unio, le parti de Carles Puigdemont, une partie d'entre eux pr\u00e9f\u00e8reraient que des \u00e9lections r\u00e9gionales soient convoqu\u00e9es. L'ensemble du monde \u00e9conomique exerce une pression sur Carles Puigdemont actuellement. Mais il a aussi la pression des autres, des ind\u00e9pendantistes convaincus. Et il y a aussi les propres convictions de Carles Puigdemont. Il est possible qu'\u00e0 un certain moment, il pense que son moment historique est arriv\u00e9, qu'il pense que le muent est exceptionnel et il est possible qu'il ne veuille passer dans l'histoire comme celui qui a fait la grande \"reculade\". Dans cette histoire, la psychologie des personnages joue aussi un grand r\u00f4le\".))\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Demon...Et on l'a appris hier... Carles Poudgdemont envisagerait bien de convoquer des \u00e9lections... pour renforcer sa position face au gouvernement. Mais en attendant, le dirigeant a annonc\u00e9 qu'il allait faire appel... devant la cour consitutionnelle... de la d\u00e9cision de Madrid de recourir \u00e0 l'article 155.\r\n(Bve Irak) *** Autod\u00e9termination toujours, mais au Kurdistan irakien...o\u00f9 geler le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum semble \u00eatre la seule solution pour sortir de la crise...\r\nUne crise qui s'intensifie depuis le oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance vot\u00e9 par les Kurdes le mois dernier. Depuis la semaine derni\u00e8re, l'arm\u00e9e irakienne, appuy\u00e9e par des milices pro-iraniennes, a repris des terres aux peshmergas kurdes: la ville de Kirkouk et la r\u00e9gion p\u00e9troli\u00e8re qui l'entoure notamment. Des op\u00e9rations militaires que le gouvernement r\u00e9gional kurde condamne. Il appelle \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diat et se dit pr\u00eat \u00e0 geler le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum pour parler avec Bagdad.\r\n(Bve Cyberattaque) Nouvelle cyberattaque en Russie et en Ukraine...plusieurs \u00e9tablissements publiques, sites strat\u00e9giques et m\u00e9dias sont touch\u00e9s. Le nom du virus informatique, c'est Bad Rabitt...Et le proc\u00e9d\u00e9 est toujours pareil: une demande de ran\u00e7on de 300 dollars \u00e0 payer en monnaie virtuelle Bitcoin s'affiche sur les \u00e9crans infest\u00e9s. Le reste, est bloqu\u00e9. Cyberattaque qui a affect\u00e9 l'a\u00e9roport d'Odessa ainsi que plusieurs m\u00e9dias en lignes russes. Elle intervient seulement quatre mois apr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement similaire, dans ces deux pays: l'attaque NotPetya. Elle avait d\u00e9but\u00e9 en Russie et en Ukraine puis s'\u00e9tait propag\u00e9e \u00e0 travers le monde. La soci\u00e9t\u00e9 russe KASPERSKY LAB, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique, affirme d'ailleur que l'attaque actuelle touche aussi l'Allemagne et la Turquie.\r\n(TF2/FAISABLILITE FINANCIERE SITES JO ITV WEIBEL) *** Le co\u00fbt des Jeux Olympiques Sion 2026 continue de faire parler de lui. Dernier \u00e9v\u00e9nement en date, le financement public de certains site...\r\nUn flou financier important...voil\u00e0 l'avis des experts mandat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Leur rapport s'interroge sur l'engagement financier des collectivit\u00e9s publiques pour la cr\u00e9ation du village olympique \u00e0 Sion, l'am\u00e9nagement du Stade de Tourbillon, ou celui des sites pr\u00e9vus \u00e0 Saint Moritz et Kandersteg... \r\nC\u00f4t\u00e9 bernois, la commune devrait accueillir deux discipline...mais elle aimerait bien en d\u00e9localiser une \u00e0 Engelberg, histoire de maitriser les co\u00fbts... Et de dissiper les incertitudes selon Urs Weibel, pr\u00e9sident du conseil communal de Kandersteg. \r\n  0'47''\r\n((Si nous voulons montrer en juin 2018 \u00e0 notre population de Kandersteg ce que signifient les jeux olympiques et ce qu'il vont co\u00fbter pour la commune, nous devons obtenir des clarifications d'ici le mois de mars. Ces jeux repr\u00e9sentent une grande chance pour le tourisme et pour les installations de cette commune. Mais nous devons trouver des solutions qui ne d\u00e9passent pas nos capacit\u00e9s financi\u00e8res ou qui \u00e0 la fin ne sont pas r\u00e9alis\u00e9es. Nous sommes donc encore motiv\u00e9s \u00e0 poursuivre les discussions mais il y a tout simplement des limites qu'une petite commune de 1200 habitants ne pourra pas franchir.))  \r\nDes propos recueilli par Marc Menichini. \u00c0 noter qu'un vote populaire est pr\u00e9vu le 8 juin 2018.\r\n(Bve Swiss) Swiss a fortement accru sa rentabilit\u00e9 sur les neuf premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nLe b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel de la compagnie a\u00e9rienne, en mains du g\u00e9ant allemand Lufthansa, a bondi de 32% \u00e0 460 millions de francs. \r\nAlors que le chiffre d'affaires a progress\u00e9 de 4% \u00e0 3,71 milliards.\r\n(10/SECO, PARTENARIAT SOCIAL ITV SCHEIDEGGER) Et puis cette \u00e9tonnante r\u00e9silience dont fait preuve l'\u00e9conomie suisse...Selon plusieurs \u00e9tudes command\u00e9es par le SECO, les exportations ont plus que doubl\u00e9 entre 1996 et 2015. Elles r\u00e9sistent donc bien au franc fort. Mais cette croissance tient beaucoup \u00e0 l'industrie chimique et pharmaceutique, qui a vu sa part presque doubler. Les exportations de l'industrie des machines... elles ... ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9. Une solidit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 laquelle participe le partenariat social entre syndicat et patronat. On \u00e9coute Eric Scheidegger, chef de la politique \u00e9conomique au SECO. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Tennis) *** Hier soir aux Swiss Indoors de B\u00e2le, Roger Federer a bluff\u00e9 tout son public....\r\nLe num\u00e9ro deux mondial a domin\u00e9 l'Am\u00e9ricain Francis Tiafo en deux sets: 6-1 / 6- 3. Roger Federer a remport\u00e9 21 points... sur les 21 points jou\u00e9s derri\u00e8re sa premi\u00e8re balle. Il s'est lui m\u00eame dit \"Surpris par son propre niveau de jeu\". Prochain rendez-vous... demain pour le B\u00e2lois... Il affrontera le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire. Aujourd'hui place au Schaffhousois Henry Laaksonen, qui affronte d\u00e8s 17h le croate Borna TChoritch.\r\n(15/BOIS D'EBENE PA) On termine ce journal sur une note musical. Avec un bois suisse sp\u00e9cialement con\u00e7u pour construire des violons ou violoncelles. C'est en tout cas l'ambition du projet \"Swiss Ebony\", qui a trouv\u00e9 une alternative pour renoncer au bois d'\u00e9b\u00e8ne. Cette esp\u00e8ce tropicale est prot\u00e9g\u00e9e car menac\u00e9e d'extinction. Son importation est interdite, sauf exception, notamment quand il s'agit de la confection d'instruments de musique, avec de strictes conditions. L'\u00e9rable sycomore transform\u00e9 pourrait alors devenir une parade locale, Pierre-Etienne Joye\r\n  0'55''\r\n((Un violon ou une clarinette sonnent juste quand leurs pi\u00e8ces ma\u00eetresses sont faites \u00e0 partir d'un bois d'exception. L'\u00e9b\u00e8ne en l'occurence. Pour la partie noire en particulier que l'on appelle: la touche. L\u00e0 o\u00f9 glissent les cordes. Ce bois est  prot\u00e9g\u00e9 par une convention internationale, et les luthiers,  ou certains fabricants d'instruments \u00e0 vent, mais aussi les musiciens et commer\u00e7ants  y sont concern\u00e9s au premier chef. Alors? Eh bien des chercheurs de l'Empa, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux, ces chercheurs ont d\u00e9couvert un moyen pour modifier les essences de l'\u00e9rable sycomore. Un proc\u00e9d\u00e9 chimiquee t physique compos\u00e9 d'\u00e9tape de trempage, de chauffage et de pressage. Une alternative qui semble faire ses preuves et donner de r\u00e9sutats probants  aux c\u00f4t\u00e9 d'autres options que sont la fibre de carbone ou les bois composites synth\u00e9tiques. L'\u00e9rable sycomore bon pour la musique... Une nouvelle vie d'\u00e9b\u00e9nisterie pour une mati\u00e8re foresti\u00e8re qui servait autrefois \u00e0 fabriquer des sabots.))\r\nSujet de Pierre-Etienne joie sur la biodiversit\u00e9...biodiversit\u00e9 dont vous aller nous parler dans votre \u00e9mission.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 766, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9008732", "ece-9008705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T05:36:35Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479710", "internalArchiveId": "AA1512479624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Mariages inoxydables", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9029889", "imageURL": "http://www.rts.ch/9029881.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Mariages inoxydables", "Mariages inoxydables"], "alternativeSummary": ["Mariages inoxydables", "Pour une fois, nous nous int\u00e9ressons aux mariages qui tiennent la route, aux amours qui durent, aux couples qui r\u00e9sistent. Comme le disait un \u00e9crivain anonyme : \"le secret d'un mariage heureux reste un secret\".", "Pour une fois, nous nous int\u00e9ressons aux mariages qui tiennent la route, aux amours qui durent, aux couples qui r\u00e9sistent. Comme le disait un \u00e9crivain anonyme : \"le secret d'un mariage heureux reste un secret\"."], "variantIds": ["ece-8913353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:40:28Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T17:32:03Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632623", "comment": "certaines images d'archives anamorphos\u00e9es", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022472", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-67EBFD15-7675-48AB-895A-95BC4AA318E0", "internalArchiveId": "67EBFD15-7675-48AB-895A-95BC4AA318E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Weinstein met en lumi\u00e8re la pluralit\u00e9 des mani\u00e8res d'\u00eatre f\u00e9ministe. Une affaire qui interroge l'articulation entre genre et pouvoir, et met en lumi\u00e8re la pluralit\u00e9 des mani\u00e8res d'\u00eatre f\u00e9ministe", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "L'affaire Weinstein a provoqu\u00e9 une r\u00e9action mondiale, et des femmes, c\u00e9l\u00e8bres ou non, ont d\u00e9nonc\u00e9 les cas de harc\u00e8lement ou les agressions sexuelles dont elles sont victimes. ", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004633", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["conflit social", "f\u00e9minisme", "politique", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "alternativeTitle": ["L'affaire Weinstein met en lumi\u00e8re la pluralit\u00e9 des mani\u00e8res d'\u00eatre f\u00e9ministe / TUM_2017-10-24T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'affaire Weinstein a provoqu\u00e9 une r\u00e9action mondiale, et des femmes c\u00e9l\u00e8bres ou non ont d\u00e9nonc\u00e9 les cas de harc\u00e8lement ou les agressions sexuelles dont elles sont victimes. Cette affaire interroge l'articulation entre genre et pouvoir, et met en lumi\u00e8re la pluralit\u00e9 des mani\u00e8res d'\u00eatre f\u00e9ministe."], "variantIds": ["ece-9004633"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-08-15T08:10:29Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rogers, Rebecca", "role": "historienne et professeur d'unviersit\u00e9 \u00e0 Paris Descartes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sineau, Mariette", "role": "docteur en science politique et directrice de recherche CNRS au CEVIPOF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ECD816F-7D36-48BC-8E01-70EEA0AB684A", "internalArchiveId": "7ECD816F-7D36-48BC-8E01-70EEA0AB684A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti nationaliste allemand AfD fait son entr\u00e9e sous tension au Bundestag", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait manifestants;Claudia Roth, d\u00e9put\u00e9e verte allemande;Alexander Neu, d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale Die Linke\r\nLes d\u00e9put\u00e9s du parti nationaliste Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) ont fait leur entr\u00e9e au Parlement allemand ce mardi matin \u00e0 Berlin, une premi\u00e8re depuis les ann\u00e9es 60, en pr\u00e9sence de quelques centaines de manifestants.\r\n\r\n* * Le parti nationaliste allemand AfD fait son entr\u00e9e sous tension au Bundestag 12h30: Alle: Bundestag sous tension MILCENT\r\nJourn\u00e9e historique en Allemagne... \r\nPour la premi\u00e8re fois.... depuis les ann\u00e9es 60... un \"parti nationaliste\"... si\u00e8ge de nouveau au Bundestag.\r\nLes 92 d\u00e9put\u00e9 de l'AFD... \"L'Alternative f\u00fcr Deutschland\"... ont fait leur entr\u00e9e ce matin au Parlement.\r\nIls \u00e9taient au centre de tous les int\u00e9r\u00eats.\r\nBlandine Milcent... vous avez suivi cette premi\u00e8re s\u00e9ance. \r\nSON 1 + BOB manifestants \u00e0 laisser courir en tapis durant environ 10'' sous ma voix .\r\nOui, et elle a commenc\u00e9 devant le Bundestag o\u00f9 d\u00e8s 10 heures ce matin, quelques centaines de manifestants sont venus protester contre la pr\u00e9sence de l'AfD. Ils d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0c\u00e9sure\u00a0\u00bb dans la vie politique allemande, un tournant \u00e0 droite, tout comme, \u00e0 l'int\u00e9rieur du Bundestag, la d\u00e9put\u00e9e des verts Claudia Roth.\r\nSon 2 BOB\r\nBeaucoup de d\u00e9put\u00e9s en arrivant ce matin au Bundestag disaient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, tout parti politique confondus. Il va falloir faire avec l'AfD mais ce ne sera pas facile. Alexander Neu, d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale Die Linke.\r\nSon 3 BOB + TRADUCTION\u00a0:\r\nAlors est-ce qu'on a senti ce matin.... Blandine.... que la pr\u00e9sence de l'AfD a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 quelque chose\u00a0?", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004690", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parti nationaliste allemand AfD fait son entr\u00e9e sous tension au Bundestag / 12H30_2017-10-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s du parti nationaliste Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) ont fait leur entr\u00e9e au Parlement allemand ce mardi matin \u00e0 Berlin, une premi\u00e8re depuis les ann\u00e9es 60, en pr\u00e9sence de quelques centaines de manifestants."], "variantIds": ["ece-9004690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T11:36:29Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93347631-0300-4631-B3EE-926962472C97", "internalArchiveId": "93347631-0300-4631-B3EE-926962472C97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Une \u00e9picerie genevoise joue la carte du participatif", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johan Zoller, un des premiers sur le projet du collectif le Nid;Natacha Petroki, initiatrice du projet; Robert Stitelman, aussi membre de ce collectif\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Une \u00e9picerie genevoise joue la carte du participatif (FORCE DU COLLECTIF LE NID) 6 heures 24\r\nFutur ant\u00e9rieur...\r\non pense collectif toute cette semaine.\r\ny compris dans les \u00e9piceries... \r\nqui jouent la carte du participatif....\r\nManuela Salvi....\r\n un projet existe \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le quartier de la Jonction, \r\nun quartier tr\u00e8s populaire, les \u00e9tudiants l'ont investi, un \u00e9co-quartier est en gestation. \r\nDIGAS 1/7 LANCER SON SOUS VOIX \r\nOn est au 1er \u00e9tage d'un grand immeuble industriel vide au bord du Rh\u00f4ne. Au premier \u00e9tage, la future \u00e9picerie Le Nid. Johan, Natacha et Robert s'activent pour am\u00e9nager les locaux, encore vides. Ouverture pr\u00e9vue fin novembre-d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\nDIGAS 2/7 \r\n..et qui est \u00e0 l'origine du Ni   d ?\r\n3 ans que \u00e7a mijote.L'\u00e9quipe qui m\u00e8ne la danse est fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9e. Master en socio-\u00e9conomie, en travail social ou bachelor en gestion de la nature...Ils ont mis leur \u00e9nergie en commun. Un slogan important pour Johan Zoller, un des premiers sur le projet: pour et par le quartier. \r\nDIGAS 3/7 \r\nEt comment va fonctionner cette \u00e9picerie pas commes les autres ?\r\nPour faire ses courses, il faudra \u00eatre coop\u00e9rateur, donc acheter des parts sociales. 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. La premi\u00e8re soir\u00e9e d'information le 12 octobre dernier a r\u00e9uni 200 personnes. L'\u00e9quipe parle d'un succ\u00e8s. Ca marche aussi sur le crowd funding...10 000 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9s sur les 50 000 n\u00e9cessaires au d\u00e9marrage de l'\u00e9picerie... \r\n*** quelle client\u00e8le vise le Nid ? \r\nTout le quartier. Toutes les bourses. Toutes les couches sociales. Tous sensibles aux circuits courts et aux produits bio insiste Natacha Petroki.\r\nDIGAS 4/7\r\nLes initiateurs insistent sur le participatif..\r\nLa carte de coop\u00e9rateur, c'est un s\u00e9same.mais le Nid fonctionne aussi sur le b\u00e9n\u00e9volat...Natacha Petroki.\r\nDIGAS 5/7\r\nles coop\u00e9rateurs donnent 2 heures par mois de leur temps. \r\nLes prix justement? \r\nPlus cher que du conventionnel, mais m\u00eame prix que le bio des grandes surfaces pour toucher tous les budgets. \r\nC'est la force du collectif..\r\nun moteur important pour Robert Stitelman\r\nDIGAS 6/7\r\net un acte politique pour Johan Zeller, \r\nDIGAS 7/7\r\nLe Nid pr\u00e9curseur \u00e0 Gen\u00e8ve, mais j'imagine qu'il y a des mod\u00e8les... \r\nC'est New York, l'\u00e9quipe du Nid s'en est inspir\u00e9e. C'est Park Sloape qui existe depuis 1973. La Louve \u00e0 Paris lui a emboit\u00e9 le pas. Le mod\u00e8le essaime par pollinisation...\r\nEt en Suisse ? \r\nIl existe un projet \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve, supermarch\u00e9 paysan participatif. Son nom : la F\u00e8ve au coeur du nouvel \u00e9co quartier des Vergers. D'autres cantons sont int\u00e9ress\u00e9s au mod\u00e8le. C'est la force du collectif.\r\nFS : le d\u00e9fenseur d'une agriculture bio, locale, convaincu par ce Nid ??", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004621", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 Une \u00e9picerie genevoise joue la carte du participatif", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 Une \u00e9picerie genevoise joue la carte du participatif / LMA_2017-10-24T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 Une \u00e9picerie genevoise joue la carte du participatif / LMA_2017-10-24T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9004631", "ece-9004621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:16Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83DAD600-0A87-4EF5-84EE-20AAD08CB2D5", "internalArchiveId": "83DAD600-0A87-4EF5-84EE-20AAD08CB2D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il contraindre les caisses de pension \u00e0 investir durablement au nom de la protection du climat?", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les caisses de pension contribuent encore trop lourdement au r\u00e9chauffement climatique, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Faut-il contraindre les caisses de pension \u00e0 investir durablement au nom de la protection du climat?   \r\nNos retaites aussi polluent....il n'y a pas que les transports et l'industrie... Les caisses de pension contribuent encore trop lourdement au r\u00e9chauffement climatique. C'est le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement - nous vous en parlions ce matin. L'OFEV qui a invit\u00e9 les caisses de pension et les assurances \u00e0 faire analyser la compatibilit\u00e9 climatique de leurs portefeuilles, dans le cadre la mise en oeuvre de l'Accord de Paris en Suisse. Elles sont 79 g\u00e9rant 2/3 du patrimoine \u00e0 avoir jou\u00e9 le jeu. Le constat: le comportement actuel des investisseurs favorise un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s - alors qu'il devrait se limiter \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\nAlors faut-il contraindre les caisses de pensions \u00e0 investir durablement dans nos retraites au nom de la protection du climat ?\r\nNous en d\u00e9battons avec :\r\nAd\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise bonsoir...\r\net Olivier Feller...conseiller national plr vaudois...bonsoir \u00e0 vous...\r\nADELE THORENS \r\n- Les caisses de pension ont d'abord pour mission de verser des retraites... Vraiment raisonnable de leur imposer de nouvelles contraintes?\r\n- Si les rendements ne sont pas inf\u00e9rieurs, les caisses, l'\u00e9conomie plus globalement, vont d'elles-m\u00eames se tourner vers les investissements durables...\r\n- L'USAM accuse l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement d'agir sans mandat ni comp\u00e9tence. C'est vraiment son r\u00f4le de s'imiscer dans la pr\u00e9voyance veillesse qui n'est pas de son domaine?\r\n- L'\u00e9conomie vous reproche une approche moralisatrice qui ne tient pas compte des assur\u00e9s...\r\nOLIVIER FELLER\r\n- Un Suisse qui \u00e9conomise pour sa retraite \u00e9met chaque ann\u00e9e 1x et demi autant de CO2 que pour ses autres activit\u00e9s*... L'impact n'est pas anodin! (*v\u00e9rifier si c'est bien ce que dit Ad\u00e8le Thorens - discut\u00e9 juste en vitesse)\r\n- Est-ce qu'il n'est pas temps d'agir au niveau politique?! \r\n- Puisque les rendements ne sont pas inf\u00e9rieurs avec des investissements durables pourquoi ne pas les imposer aux caisses? Le risque financier est nul...\r\n- L'urgence climatique est l\u00e0: on ne peut plus se contenter de laisser faire le bon sens, la bonne volont\u00e9, non?\r\n- Pour limiter la pollution de l'air, on a bien impos\u00e9 le catalyseur... \r\n- Renoncer \u00e0 int\u00e9grer cet article-l\u00e0 dans la mise en oeuvre de l'accord de Paris, c'est ne pas respecter l'engagement...\r\n- Et une obligation pour toutes les caisses de passer le test et publier les r\u00e9sultats... Vous seriez favorable? \r\nOF\r\nCe qu'il dit:\r\nSi le rendement n'est pas inf\u00e9rieur pour la caisse de pension (ce que dit l'\u00e9tude), alors le bon sens veut que la caisse, plus g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9conomie, choisisse d'investir durable. Elle le fera d'elle-m\u00eame.\r\nContraindre est inutile, pas besoin d'imposer plus de contraintes aux caisses. .\r\nNe pas bouleverser l'ordre des priorit\u00e9s: le rendement est essentiel pour les caisses de pension qui sont d\u00e9j\u00e0 dans une situation financi\u00e8re fragile (taux trop \u00e9lev\u00e9, etc). Une caisse doit avant tout verser des retraites. Ne pas toucher \u00e0 ce but premier au nom du climat.\r\nAT\r\nCe qu'elle dit:\r\nChaque Suisse, chaque ann\u00e9e, \u00e9met 1x et demi autant de CO2 en \u00e9conomisant pour ses retraites que pour ses autres activit\u00e9s (voiture, alimentation, avion,...) -> il faut agir, impact fort, pas du tout anegdotique, et en plus, \u00e7a n'atteint pas directement le citoyen (aux caisses d'adapter leurs investissements)\r\nElle veut: rendre le test (OFEV) aupr\u00e8s des caisses de pension obligatoire, publier les r\u00e9sultats. Mais info et transparence ne suffisent pas: il faut une loi contraignante pour le d\u00e9sinvestissement. Se base sur Accords de Paris, un article sur les flux financiers n'est pas int\u00e9gr\u00e9 dans la mise en oeuvre des accords pr\u00e9vues en Suisse. Demande que le CF int\u00e8gre cet article qui pr\u00e9voit de limiter les \u00e9missions de CO2 aussi pour les investissements.", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004708", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il contraindre les caisses de pension \u00e0 investir durablement au nom de la protection du climat?  / FOR_2017-10-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les caisses de pension contribuent encore trop lourdement au r\u00e9chauffement climatique, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9004708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "CN verte VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C29FF68-088A-4656-9F1B-DEB80BCC0349", "internalArchiveId": "7C29FF68-088A-4656-9F1B-DEB80BCC0349", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron marque des points \u00e0 Bruxelles avec le durcissement des r\u00e8gles sur le travail d\u00e9tach\u00e9", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "L'accord trouv\u00e9 par les ministres du Travail europ\u00e9ens sur les r\u00e8gles du travail d\u00e9tach\u00e9 marque une victoire au niveau europ\u00e9en pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, qui \u00e9tait derri\u00e8re une partie des propositions.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron marque des points \u00e0 Bruxelles avec le durcissement des r\u00e8gles sur le travail d\u00e9tach\u00e9  \r\nUne intro et deux relances! \r\nDirect studio \r\n18h France travail d\u00e9tach\u00e9 victoire Macron\r\nHier les ministres du travail europ\u00e9en ont donc trouv\u00e9 un accord \u00e0 Luxembourg pour durcir les r\u00e8gles sur le travail d\u00e9tach\u00e9, suivant ainsi en partie les propositions d'Emmanuel Macron. Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris. Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cet accord marque une victoire au niveau europ\u00e9en, elle lui permet aussi de marquer des points de politique int\u00e9rieure. \r\nRELANCE : une victoire diplomatique en Europe et une victoire aussi d'image en France?  \r\nRELANCE : et enfin Ariane une fa\u00e7on aussi pour Emmanuel Macon de se distancer de son pr\u00e9d\u00e9cesseur ?", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004711", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron marque des points \u00e0 Bruxelles avec le durcissement des r\u00e8gles sur le travail d\u00e9tach\u00e9 / FOR_2017-10-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'accord trouv\u00e9 par les ministres du Travail europ\u00e9ens sur les r\u00e8gles du travail d\u00e9tach\u00e9 marque une victoire au niveau europ\u00e9en pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, qui \u00e9tait derri\u00e8re une partie des propositions."], "variantIds": ["ece-9004711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4013C5F-F2B9-47F8-81AF-0B121BE74274", "internalArchiveId": "A4013C5F-F2B9-47F8-81AF-0B121BE74274", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le directeur de l'H\u00f4pital du Jura Kristian Schneider quitte ses fonctions", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "L'H\u00f4pital du Jura est sorti de la zone de turbulence qu'il a connu il y a pr\u00e8s de 5 ans, gr\u00e2ce \u00e0 son directeur Kristian Schneider. Alors que les finances sont aujourd'hui saines, le directeur de l'HJU a d\u00e9cid\u00e9 de partir au centre hospitalier de Bienne. Son interview.\r\n\r\n* * Le directeur de l'H\u00f4pital du Jura Kristian Schneider quitte ses fonctions  18H00 FORUM SLV BILAN DIRECTEUR HJU ET PERSPECTIVES SANTE ARC JURASSIEN (Kristian Schneider direct studio Del\u00e9mont, ** 52)\r\n*** On parle r\u00e9guli\u00e8rement d'h\u00f4pitaux qui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res...\r\nune fois n'est pas coutume, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un h\u00f4pital qui a r\u00e9ussi \u00e0 assainir sa situation. C'est celui du Jura. \r\nEt c'est sous votre houlette Kristian Schneider que l'H\u00f4pital du Jura est sorti de la zone de turbulence qu'il a connu il y a pr\u00e8s de 5 ans. \r\nBonsoir\r\nAujourd'hui, les finances sont saines... \r\nEt pourtant, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de partir.. Vous allez reprendre la conduite du centre hospitalier de Bienne\r\nVous n'aimez pas quand c'est trop facile?? \r\n- plusieurs \u00e9tablissements hospitaliers romands seraient sans doute ravi d'apprendre comment on fait pour sortir des probl\u00e8mes financiers.. Votre recette??\r\n- le personnel a d\u00fb faire des sacrifices, et pourtant, pas ou tr\u00e8s peu d'opposition... \r\n- les h\u00f4pitaux suisses sont condamn\u00e9s \u00e0 faire \u00e9voluer leurs structures?\r\n- on dit souvent qu'il y a trop d'\u00e9tablissements en Suisse, que les planifications devraient \u00eatre plus intercantonales... vrai? \r\n- Pour l'arc jurassien en particulier... le Jura qui collabore avec B\u00e2le, Moutier et St Imier... St-Imier dont l'avenir d\u00e9pend notamment du sort de l'h\u00f4pital de Moutier qui pourrait \u00eatre vendu, peut-\u00eatre au secteur priv\u00e9, l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois en pleine r\u00e9flexion sur son devenir, vers quoi est-ce qu'on va ? \r\n- quel r\u00f4le du politique?? \r\n- Un mot sur la sant\u00e9 publique en g\u00e9n\u00e9ral et les co\u00fbts qu'elle engendre, un sondage r\u00e9v\u00e9lait ce mardi que les Suisses seraient favorables \u00e0 des caisses maladie cantonales uniques, votre r\u00e9action, quelle est la solution pour enrayer cette hausse des primes ?      \r\n- Les difficiles relations parfois entre le secteur public et le secteur priv\u00e9, souvent montr\u00e9 du doigt dans le domaine de la sant\u00e9 parce qu'il ne s'int\u00e9resse qu'aux prestations qui rapportent de l'argent, votre sentiment, faire entrer le priv\u00e9 dans l'h\u00f4pital public, c'est comme le loup dans la bergerie ?  \r\n- La classe politique dans tout cela, on vous aura vu assister dans le public \u00e0 certaines s\u00e9ances du parlement jurassien, mais vous avez r\u00e9ussi \u00e0 monter un projet de maison de la sant\u00e9 de 30 millions \u00e0 Porrentruy sans que le politique s'en m\u00eale, est-ce que vous vous m\u00e9fiez de la classe politique. Si oui, pourquoi ? \r\n**********************\r\nKristian Schneider, bonsoir, \r\nle moins que l'on puisse dire, c'est que vous aurez r\u00e9ussi en moins de 5 ans \u00e0 marquer votre passage dans le Jura. Vous avez mis en ouvre des mesures de r\u00e9organisation fortes, le personnel a aussi d\u00fb faire des sacrifices, mais \u00e0 contrario on aura constat\u00e9 tr\u00e8s peu ou pas d'opposition, que ce soit dans la population, dans la classe politique, au sein du personnel, quelle est votre recette ?\r\nOn dit que vous partez \u00e0 Bienne pour faire un peu la m\u00eame chose, dans un \u00e9tablissement qui cherche lui aussi \u00e0 faire \u00e9voluer ses structures et \u00e0 se doter d'une nouvelle strat\u00e9gie, c'est un nouveau d\u00e9fi pour vous, vous aimez \u00e7a, vous ne vouliez pas profiter de ce que vous avez mis en ouvre dans le Jura ? \r\nVous \u00eates allemand, vous avez longtemps travaill\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le tout en vivant en France, vous aurez fait cinq ans dans le Jura avant de partir pour Bienne, ce sont toutes ces exp\u00e9riences qui vous permettent d'envisager de nouvelles solutions dans le domaine de la sant\u00e9 ?\r\nCertains jurassiens pensent que vous avez peut-\u00eatre un regret, c'est celui de ne pas avoir pu construire un nouvel h\u00f4pital de soins aigus dans Jura pour remplacer le site de Del\u00e9mont qui est vieillissant, c'est le cas ? \r\nL'h\u00f4pital du Jura collabore depuis plusieurs ann\u00e9es avec l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le, vous avez accentu\u00e9 cette collaboration, mais on sait que parfois ce type de d\u00e9marche rel\u00e8ve beaucoup des acteurs qui en font la promotion, est-ce que \u00e7a va se poursuivre apr\u00e8s votre d\u00e9part ? \r\nBlablabla.\r\nKristian Schneider, merci et bonne soir\u00e9e\r\nOn part dans le Jura qui va devoir se trouver un nouveau directeur pour son h\u00f4pital. Kristian Schneider a en effet annonc\u00e9 au d\u00e9but du mois son prochain d\u00e9part pour Bienne o\u00f9 il va reprendre la conduite du Centre Hospitalier. \r\nArriv\u00e9 il y a pr\u00e8s de 5 ans alors que l'H\u00f4pital du Jura traversait une zone de turbulences assez importante, il laisse aujourd'hui un \u00e9tablissement aux finances saines avec une strat\u00e9gie d'avenir qui doit lui permettre d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004704", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le directeur de l'H\u00f4pital du Jura Kristian Schneider quitte ses fonctions / FOR_2017-10-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'H\u00f4pital du Jura est sorti de la zone de turbulence qu'il a connu il y a pr\u00e8s de 5 ans, gr\u00e2ce \u00e0 son directeur Kristian Schneider. Alors que les finances sont aujourd'hui saines, le directeur de l'HJU a d\u00e9cid\u00e9 de partir au centre hospitalier de Bienne. Son interview."], "variantIds": ["ece-9004704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider, Kristian", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F392502-3134-40E9-9BEC-F3F6531A8219", "internalArchiveId": "8F392502-3134-40E9-9BEC-F3F6531A8219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Espagne et l'Italie, deux mani\u00e8res oppos\u00e9es d'aborder les d\u00e9sirs autonomistes", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "La Catalogne, la Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie ont exprim\u00e9 leur volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance dans des scrutins parfois contest\u00e9s. Alors que l'Espagne vit une semaine d\u00e9cisive pour \u00e9viter le choc frontal entre Madrid et Barcelone, le chef du gouvernement italien se dit ouvert \u00e0 la discussion pour accorder plus d'autonomie.\r\n\r\n* * L'Espagne et l'Italie, deux mani\u00e8res oppos\u00e9es d'aborder les d\u00e9sirs autonomistes Marie: le feuilleton politique de l'automne continue Chrystel \r\n*** C'est une semaine cruciale en Catalogne, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement samedi du processus de suspension de l'autonomie de la r\u00e9gion espagnole. Le gouvernement catalan va d'ailleurs faire appel devant la Cour Constitutionnelle de cette d\u00e9cision. On l'a appris aujourd'hui. \r\nIl y a deux journ\u00e9es cl\u00e9s, jeudi et vendredi. \r\nD'ici l\u00e0, les partis jouent au chat et la souris. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir, vous \u00eates en direct depuis Madrid. \r\nIl y a une impression de temps mort...  mais travers\u00e9 par une grande tension ?\r\nVal\u00e9rie : tout \u00e0 fait, nous sommes dans les journ\u00e9es d'attente o\u00f9 l'on a l'impression que rien ne se passe. Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 justement tout se d\u00e9cide et o\u00f9 toutes les pressions s'exercent au maximum. Alors revenons d'abord sur le calendrier pour bien comprendre o\u00f9 nous en sommes. Samedi dernier, le gouvernement espagnol a d\u00e9clench\u00e9 le processus de la suspension de l'autonomie de la Catalogne qui entra\u00eenerait la destitution de tout le gouvernement catalan. C'est au S\u00e9nat de voter d\u00e9sormais ces mesures. Le vote est pr\u00e9vu vendredi prochain. Il reste donc quelques jours pour \u00e9viter le choc total entre Madrid et Barcelone. Et nous sommes exactement dans cette p\u00e9riode de r\u00e9flexion, o\u00f9 les milieux \u00e9conomiques, de nombreux partis politiques  et une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile font pression sur le pr\u00e9sident Catalan Carles Puigdemont, pour qu'il profite de cette p\u00e9riode pour convoquer lui-m\u00eame des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es et qu'il renonce \u00e0 l'ind\u00e9pendance. Ce serait l'unique moyen de freiner la suspension. Le S\u00e9nat offre d'ailleurs la possibilit\u00e9 \u00e0 Carles Puigdemont de se rendre \u00e0 Madrid et lui propose un offre un d\u00e9bat dans cette chambre haute avec le gouvernement.\r\nRELANCE : Et que va faire Carles Puigdemont ?\r\nVal\u00e9rie : et bien nous ne savons toujours pas. Il n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9. Mais il va devoir le faire car s'il se rend \u00e0 Madrid au S\u00e9nat, il doit aussi s'arranger pour \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Barcelone \u00e0 une session au parlement qu'il a r\u00e9clam\u00e9e et qui doit se tenir jeudi. Et dont on ignore toujours \u00e0 quelle heure elle commencera. Si nous n'\u00e9tions pas dans une situation politique grave, je dirai que ce qui se joue devant nous rel\u00e8ve de la com\u00e9die italienne tragi comique. Tout se passe comme si personne, ni \u00e0 Madrid ni Barcelone, ne veut en arriver \u00e0 la suspension de l'autonomie mais les gestes pour emp\u00eacher de tomber dans le pr\u00e9cipice n'arrivent toujours pas. L'alli\u00e9 parlementaire de Carles Puigdemont, la formation anti capitaliste et anti europ\u00e9enne et favorable \u00e0 une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, fait pression et assure cet apr\u00e8s midi que Carles Puigdemont \u00e9tudierait la possibilit\u00e9 de convoquer des \u00e9lections, ce qui serait une trahison pour cet alli\u00e9 parlementaire.", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004715", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Espagne et l'Italie, deux mani\u00e8res oppos\u00e9es d'aborder les d\u00e9sirs autonomistes / FOR_2017-10-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Catalogne, la Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie ont exprim\u00e9 leur volont\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance dans des scrutins parfois contest\u00e9s. Alors que l\u2019Espagne vit une semaine d\u00e9cisive pour \u00e9viter le choc frontal entre Madrid et Barcelone, le chef du gouvernement italien se dit ouvert \u00e0 la discussion pour accorder plus d\u2019autonomie."], "variantIds": ["ece-9004715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-090A8CA5-D8B1-48BA-9EB6-0B650974DFCD", "internalArchiveId": "090A8CA5-D8B1-48BA-9EB6-0B650974DFCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire passer les communes \u00e0 la caisse", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Neuch\u00e2tel, dont le budget 2018 affiche un d\u00e9ficit de 66 millions de francs, invite les communes \u00e0 r\u00e9troc\u00e9der une contribution de deux points l'an prochain, soit plus de 13 millions de francs. Interview de Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil (PS), membre de la Commission des Finances.\r\n\r\n* * Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire passer les communes \u00e0 la caisse *** Le canton de Neuch\u00e2tel, on le sait, se d\u00e9bat dans de lourdes difficult\u00e9s financi\u00e8res. Le budget 2018 affiche un d\u00e9ficit de 66 millions de francs  et l'effort d'assainissement n'\u00e9pargnera ni l'Etat, ni les communes. \r\nDans un rapport qu'il vient de publier, le Conseil d'Etat invite ces communes \u00e0 passer \u00e0 la caisse. A r\u00e9troc\u00e9der, via une bascule fiscale, une contribution de deux points l'an prochain, donc plus de 13 millions de francs. \r\nRoger Guignard, les semaines qui viennent seront cruciales. \r\nOui, parce que la grande bagarre de la session de d\u00e9cembre du Grand Conseil \u00e9tend d\u00e9j\u00e0 son ombre...elle sera consacr\u00e9e au budget, et quand la manne financi\u00e8re manque - le pactole venu de la Conf\u00e9d\u00e9ration a beaucoup diminu\u00e9 -,  la lutte politique est d'autant plus forte. Contenir les charges dans le domaine hospitalier, des soins \u00e0 domicile, des subsides LAMAL et des prestations sociales...le programme d'assainissement s'annonce tr\u00e8s douloureux. \"Nous aurons besoin de l'engagement constructif de tous les groupes politiques\", a d\u00e9j\u00e0 dit le pr\u00e9sident PLR du gouvernement, Laurent Favre, et c'est presque un euph\u00e9misme !\r\n***Cet effort demand\u00e9 aux communes survient au plus mauvais moment ?\r\nEn 2014 d\u00e9j\u00e0, le Conseil d'Etat informait les communes qu'elles auraient \u00e0 participer aux mesures d'assainissement. Et \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les repr\u00e9sentants des grandes communes..Neuch\u00e2tel, La Chaux-de-Fonds, Le Locle,  \u00e9taient mont\u00e9s au front pour se plaindre d'un manque de concertation, de r\u00e9el dialogue avec le gouvernement. Mais aujourd'hui, c'est tout le canton qui doit diminuer son train de vie...ce qui n'emp\u00eache pas la col\u00e8re de s'exprimer \u00e0 nouveau. Celle par exemple du d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz, de La Chaux-de-Fonds...je le cite : \"Il faut que le Conseil d'Etat arr\u00eate de nous faire parvenir des rapports sur d'importants reports de charges en m\u00eame temps que le budget\". Col\u00e8re partag\u00e9e aussi par la PLR Sylvia Morel, conseill\u00e8re communale charg\u00e9e des Finances dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re, et qui assure d\u00e9j\u00e0 que la Ville combattra la bascule d'imp\u00f4t qu'exige le gouvernement. \r\n***Cela dit, y-a-t-il un moment favorable pour demander des sacrifices ?\r\nNon, mais c'est plut\u00f4t la mani\u00e8re, ici, qui f\u00e2che les communes. On veut leur imposer de nouvelles charges, ou ponctionner une partie de leurs imp\u00f4ts, et c'est probablement indispensable. Mais, en contrepartie, elles souhaiteraient accro\u00eetre leurs comp\u00e9tences en proportion, leur capacit\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 ma\u00eetriser leur destin. Les reports de charges, en fait, mettent en question le syst\u00e8me politique suisse : de Berne aux cantons, puis aux communes, on d\u00e9finit des cl\u00e9s de r\u00e9partition, mais normalement qui paie d\u00e9cide. On voit ici que ce n'est pas toujours le cas !!", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004709", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire passer les communes \u00e0 la caisse / FOR_2017-10-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel, dont le budget 2018 affiche un d\u00e9ficit de 66 millions de francs, invite les communes \u00e0 r\u00e9troc\u00e9der une contribution de deux points l'an prochain, soit plus de 13 millions de francs. Interview de Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil (PS), membre de la Commission des Finances."], "variantIds": ["ece-9004709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:03Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8F1985B-C8C8-4158-B17B-A18F00E6CAB8", "internalArchiveId": "D8F1985B-C8C8-4158-B17B-A18F00E6CAB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hubert Crevoisier, infirmier \u00e0 Checkpoint depuis douze ans;Olivier Glassey, sociologue, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(06/TRAVAILLEURS DETACHES PA)  ((Direct application Lucie))\r\nL'\u00e9pineuse question du travail d\u00e9tach\u00e9 a d\u00e9bouch\u00e9 sur un compromis hier soir \u00e0 Luxembourg. Apr\u00e8s 12 heures de n\u00e9gociations, les pays membres de l'Union europ\u00e9ennes se sont finalement entendus. Un accord entre ministres qui marque une \u00e9tape dans la lutte contre la sous-ench\u00e8re salariale au sein de l'Union. \r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve en direct de Bruxelles....\r\nPremier point, Guillaume...cet accord est per\u00e7u comme une victoire personnelle par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron...\r\nOui, Emmanuel Macron s'est fortement engag\u00e9 dans ce dossier du travail d\u00e9tach\u00e9. Depuis qu'il est au pouvoir, il demande un durcissement des conditions pour ce type de travail.\r\nConcr\u00e8tement, on parle de salari\u00e9s qui sont envoy\u00e9s temporairement dans un autre pays membre pour fournir un service. L'exemple typique, c'est celui de l'entreprise polonaise qui vient construire une maison en France ou en Allemagne. Actuellement, les travailleurs polonais envoy\u00e9s sur place paient leur s\u00e9curit\u00e9 sociale dans leur pays d'origine, donc en Pologne. Dans les faits, \u00e7a veut dire qu'ils vont co\u00fbter moins cher que le salari\u00e9 local, fran\u00e7ais ou allemand, qui ferait le m\u00eame travail au m\u00eame endroit. Et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, du point de vue fran\u00e7ais ou allemand.\r\nPar contre, les pays d'origine des travailleurs, en Europe de l'Est, sont \u00e9videmment d'un autre avis. Hier, la Pologne, la Hongrie, la Lettonie et la Lituanie se sont oppos\u00e9s \u00e0 cet accord.\r\n***Alors, qu'est-ce qui va changer, concr\u00e8tement?\r\nEh bien, la dur\u00e9e d'un d\u00e9tachement, d'abord, qui sera limit\u00e9e \u00e0 12 mois. C'\u00e9tait une demande de la France. Dans certains cas, sur d\u00e9rogation, on pourra quand m\u00eame aller jusqu'\u00e0 18 mois. Et puis, autre avanc\u00e9e, notre entreprise polonaise devra donner \u00e0 ses travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, non seulement, le salaire minimum local, en France ou en Allemagne, mais aussi, tous les \u00e9l\u00e9ments de ce salaire local - comprenez: avec les primes de No\u00ebl, par exemple.\r\n***Merci Guillaume Meyer. Cette r\u00e9forme devrait \u00eatre adopt\u00e9e d\u00e9finitivement d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(Bve Chine) *** Le dirigean chinois Xi Jinping ancre sa puissance dans la charte du parti communiste...\r\nSon nom figure d\u00e9sormais dans le texte...symbole que l'homme fort de P\u00e9kin est l'\u00e9gal du fondateur du r\u00e9gime Mao Ts\u00e9-Toung. C'est la premi\u00e8re fois qu'un dirigeant chinois encore au pouvoir inscrit son nom dans cette charte. Signal que la pens\u00e9e de XI JINPING est d\u00e9sormais inscrite noir sur blanc. Mais signal aussi de la reconduction probable de son mandat de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, titre supr\u00eame dans le pays. Ce sera demain.\r\n(10/EV. POLEMIQUE VEUVE-TRUMP) *** L'appel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump apr\u00e8s la mort d'un soldat au Niger avait fait pol\u00e9mique...la veuve du militaire est sorti du silence...\r\nElle a choisi la chaine de t\u00e9l\u00e9vision ABC pour le faire. Dans une interview, elle accuse le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'avoir tenu des propos blessants \u00e0 l'\u00e9gard de son mari lors d'un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique. Donald Trump qui avait auparavant ni\u00e9 les faits. Retour sur l'affaire avec Rapha\u00ebl Grand, depuis Washington. \r\n((C'est l'histoire d'un coup de t\u00e9l\u00e9phone. D'une veuve \u00e9plor\u00e9e et d'une pol\u00e9mique qui semble \u00e9chapper au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nHier, l'Am\u00e9rique \u00e9tait suspendue aux l\u00e8vres de la veuve d' un soldat mort en mission au Niger au d\u00e9but du mois. Cette jeune femme de 24 ans a mis le pr\u00e9sident face \u00e0 ses contradictions. Donald Trump aurait tenu de propos blessants , il aurait m\u00eame bafouill\u00e9 en essayant de se souvenir du nom de son mari, le Sergent Johnson. Le t\u00e9moignage de la veuve semble surtout confirmer  que le pr\u00e9sident a menti dans une  controverse port\u00e9e \u00e0 la connaissance du publique par une \u00e9lue d\u00e9mocrate de Floride. \r\nDonald Trump a pourtant  une nouvelle fois d\u00e9menti , en d\u00e9gainant un tweet, avant de choisir de garder  le silence sur cette affaire. Attitude tr\u00e8s ihabituelle..\r\nAu sein d'une administration engag\u00e9e dans les controverses quasi perp\u00e9tuelles, le t\u00e9moignage poignant de la veuve du Sergent Johnson semblait avoir \u00e9branl\u00e9 la ligne de d\u00e9fense de la Maison Blanche. du moins jusqu'\u00e0 la prochaine pol\u00e9mique. RG rtsinfo WH))\r\n(TF5/CONSIGNES SAFER SEX OFSP) *** Retour en Suisse avec cette nouvelle hausse en 2016: celle du nombre de cas d'infections sexuellement transmissibles...\r\nHausse qui implique des r\u00e9actions...notamment en terme de pr\u00e9vention. Et l'Office f\u00e9d\u00e9rale de la sant\u00e9 publique a choisi de simplifier le message...plus direct, plus concret: port du pr\u00e9servatif lors d'une p\u00e9n\u00e9tration pour se prot\u00e9ger du VIH. Et pour le reste: le site lovelife.ch donnera des conseils sur mesure. Une approche applaudie par les acteurs de la pr\u00e9vention dans la communaut\u00e9 gay, o\u00f9 les cas de VIH comme d'autres infections continuent d'augmenter. Jordan Davis a rencontr\u00e9 le staff du Checkpoint, \u00e0 Gen\u00e8ve, centre de d\u00e9pistage d\u00e9di\u00e9s aux homosexuels. \r\n((Hubert Crevoisier est infirmier \u00e0 Checkpoint depuis douze ans. Douze ans d'\u00e9volution dans les conseils de protection.\r\n\"J'ai l'impression que mon m\u00e9tier change tous les six mois.\"\r\nIl y a pas longtemps face au VIH, c'\u00e9tait la capote ou la mort. Puis on a d\u00e9couvert que les s\u00e9ropositifs sous traitement ne pouvaient plus transmettre le virus. Aujourd'hui L'OFSP consid\u00e8re que le risque de VIH li\u00e9 aux rapports oraux n'est pas \u00e9lev\u00e9.\r\nSON\r\nEt les possibilit\u00e9s de protection \u00e9voluent. Aujourd'hui un nombre croissant de patients demandent des anti-r\u00e9troviraux comme prophylaxie contre le VIH. D\u00e9sormais le site lovelife.ch proposera cette m\u00e9thode aux hommes qui ont des comportement risques. Pour, Hubert Crevoisier il faut donner toutes les options aux patients. \r\nfin parole: \"savoir soulage\"))\r\nLa lutte contre le VIH en Suisse, c'est justement l'enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par l'\u00e9quipe de Quinze Minutes. A suivre cette semaine sur notre antenne et samedi \u00e0 12h40.\r\n(Bve concessions ferroviaires) *** Les concessions ferroviaires en Suisse...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donne plus de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir...\r\nPlus de concurrence ou maintien du statu quo. La question se pose au niveau des concessions ferroviaires en Suisse...et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite prendre plus de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir. Au menu: une concession des CFF pour l'exploitation du trafic sur les grandes lignes qui arrive \u00e0 son terme...et l'entreprise BLS d\u00e9sireuse d'acc\u00e9der au march\u00e9. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a annonc\u00e9 hier avoir besoin d'analyse suppl\u00e9mentaire pour d\u00e9cider. R\u00e9sultat: la concession des CFF devrait \u00eatre prolong\u00e9e. La Conf\u00e9d\u00e9ration se donne jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 pour trancher.\r\n(11/PROGRESSION COMMERCE DE DETAIL ALIMENTAIRE PA) *** Le commerce alimentaire en Suisse se porte bien. Il a progress\u00e9 l'an dernier de 1%\r\n...pour atteindre la somme de 32 milliards 60 millions de francs selon l'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par le cabinet Nielsen, sp\u00e9cialiste du comportement des consommateurs. Dans les d\u00e9tails: chaque m\u00e9nage d\u00e9pense en moyenne 42 francs par achat. Il fait ses courses tous les 2,7 jours...mais pas forc\u00e9ment au m\u00eame endroit. Les grands gagnants...ce sont les magasins de proximit\u00e9s, Olivier Schorderet.\r\n((La progression des ventes est manifeste ainsi pour les petits supermarch\u00e9s. Pour les sup\u00e9rettes, aussi, ces points de vente en libre-service de moins de 400 m\u00e8tres carr\u00e9s. Pour les magasins \u00e0 bas prix, enfin, les discounters, qui proposent leur propre gamme de produits. Ils portent des noms diff\u00e9rents, mais se rejoignent sur deux points: une pr\u00e9sence dans les centres-villes, et un positionnement sur les achats quotidiens. Chiffre d'affaires en baisse, en revanche, pour les magasins traditionnels, les grands supermarch\u00e9s et les hypermarch\u00e9s. Car aujourd'hui, les Suisses privil\u00e9gient le take away et le on the go: en fran\u00e7ais, le pr\u00eat-\u00e0-l'emporter et la consommation nomade. Et s'ils ne d\u00e9daignent pas les actions et autres offres sp\u00e9ciales, ils sont pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour des produits de qualit\u00e9, \u00e9cologiques, respectueux de l'environnement. Une tendance port\u00e9e par la g\u00e9n\u00e9ration des mill\u00e9naires, n\u00e9s entre 1980 et 2000, qui sera demain encore, pour le cabinet Nielsen, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de consommation.))\r\n(TF4/AP EPFL TL EVALUATIONS) *** Attribuer des \u00e9toiles pour qualifier un service, liker, donner son avis...une pratique de plus en plus courante aujourd'hui...\r\nQui va bien au-del\u00e0 des r\u00e9seaux sociaux. \u00c0 l'image de cette application appel\u00e9e YOURBA\u00cfMI...d\u00e9velopp\u00e9e par une start-up de l'EPFL. Test\u00e9e dans le m\u00e9tro lausannois durant un mois, elle permet aux utilisateurs de donner leur avis en live, pendant le trajet. Un pas de plus dans le partage de nos actions quotidiennes, Tania Barril...\r\n((Vous \u00eates mal assis dans le m\u00e9tro, vous n'avez pas assez de place, vous avez trop chaud, vous savez peur... c'est le type d'information que vous pourrez transmettre via une application lors de vos trajets dans le m\u00e9tro lausannois. C'est en effet la situation de l'utilisateur qui sera prise en compte pour analyser les informations qu'il fournira. L\u00e0 r\u00e9side la nouveaut\u00e9... Pour le sociologue Olivier Glassey, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux, ce type de syst\u00e8me peut \u00eatre pertinent pour am\u00e9liorer un produit, mais il montre surtout que tous nos faits et gestes tendent \u00e0 \u00eatre scut\u00e9s...\r\nGlassey 1 \r\nAu-del\u00e0 des enjeux \u00e9thiques, \u00e9conomiques ou politiques que \u00e7a pose, c'est notre rapport au monde qui est questionn\u00e9. Olivier Glassey\r\nGlassey 2\r\nUn rempart existe tout de m\u00eame \u00e0 ce contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9... l'utilisateur lui m\u00eame, qui peut d\u00e9cider de se d\u00e9connecter...))\r\n(13/TENNIS ITW FEDERER) *** 7 fois vainqueur dans sa ville, Roger Federer entre en lice aujourd'hui, d\u00e8s 18h, aux Swiss-Indoors de B\u00e2le. \r\nLe n\u00b02 mondial affronte au premier tour l'am\u00e9ricain Frances Tiafoe, 76\u00e8me mondial. Un adversaire contre lequel,  il est venu \u00e0 bout lors du premier tour de l'US OPEN ,mais en cinq sets. Le B\u00e2lois est donc averti: c'est un permier tour p\u00e9rilleux, mais diff\u00e9rent qui l'attend...\r\nDes propos receillis par Herv\u00e9 Borsier\r\nUne rencontre \u00e0 suivre sur tout les vecteurs de la RTS d\u00e8s 18h\r\n(Bve station spatiale) Enfin cette menace venue tout droit de l'espace Eric...\r\nUne ancienne station spatiale chinoise devrait s'\u00e9craser sur Terre entre fin 2017 et d\u00e9but 2018. Le probl\u00e8me...c'est que les scientifiques ignorent encore le point d'impact de cet engin de 8 tonnes et demi et de 10 m\u00e8tres de longs. \r\nEnvoy\u00e9 dans l'espace en 2011, le vaisseau, baptis\u00e9 \"palais c\u00e9leste\" en chinois n'est plus op\u00e9rationnel depuis 2013...et l'agence spatiale chinoise a perdu sa trace depuis 2016. Elle ne peut d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment son point de chute.\r\nP\u00e9kin se veut rassurant et estime que le vaisseau se consummera avant de toucher la terre. Peu probable selon d'autres scientifiques. \r\nCertains misent sur des d\u00e9bris de 100 kilos qui pourraient atteindre la surface terrestre. Il n'y a toutefois pas de quoi paniquer. Selon la Nasa, la probabilit\u00e9 qu'un d\u00e9bris spatial heurte un humain est de 1 sur 3 200.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve prix FIFA) Le moins que l'on puisse dire, c'est que Cristiano Ronaldo collectionne les distinctions...\r\n\u00c0 Londres, footballeur portugais a r\u00e2fl\u00e9 le prix FIFA du meilleur joueur de l'ann\u00e9e...pour la deuxi\u00e8me fois cons\u00e9cutive...\r\nR\u00e9compense qui s'ajoute \u00e0 toutes les autres: la saison derni\u00e8re, l'attaquant du Real Madrid a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion d'Espagne. Il a remport\u00e9 une deuxi\u00e8me ligue des champions de suite. Il a nouveau termin\u00e9 meilleur marqueur de la comp\u00e9tition reine...\r\nDans les autres cat\u00e9gories: Le coach du Real Madrid, Zin\u00e9dine Zidane a re\u00e7u le prix du meilleur entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004652", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9004677", "ece-9004652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T05:38:56Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2674ECFF-4FA9-4569-BE36-50B77608F641", "internalArchiveId": "2674ECFF-4FA9-4569-BE36-50B77608F641", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association des demandeurs d'emploi", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nA but non lucratif, l'association des demandeurs d'emploi a pour objectif, entre autres, d'aider les personnes \u00e0 constituer des dossiers de postulation. Elle assure donc une permanence \u00e0 Lausanne o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles re\u00e7oivent des demandeurs d'emploi afin de les soutenir pour effectuer des recherches sur internet, r\u00e9diger un CV et une lettre de motivation, scanner des documents, postuler directement sur internet, rester dynamiques et confiants et \u00e9viter de tomber dans l'isolement. L'association n'est rattach\u00e9e \u00e0 aucun syndicat, parti politique ou association religieuse. Les 80% de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires proviennent de la ville de Lausanne et les 20% restants de la banlieue lausannoise et d'autres villes du canton. Elle est anim\u00e9e par une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles, qu'ils soient conseillers, r\u00e9ceptionnistes, informaticiens, tr\u00e9soriers, membres du comit\u00e9 ou v\u00e9rificateurs de comptes, formant ainsi une \u00e9quipe conviviale au service de demandeurs d'emploi. \r\n\u00c0 l'heure actuelle, l'association est ouverte le mardi matin et le jeudi apr\u00e8s-midi, mais si des b\u00e9n\u00e9voles se pr\u00e9sentent, elle pourrait ouvrir aussi le mercredi matin afin de r\u00e9duire les d\u00e9lais d'attente pour r\u00e9pondre aux tr\u00e8s nombreuses demandes. \r\nDemande:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles 3h/semaine \u00e0 Lausanne pour \u00eatre conseillers/r\u00e9dacteurs ou r\u00e9ceptionnistes (id\u00e9alement pour une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e scolaire minimum)\r\n- Des jeux, livres et coloriages pour enfants afin de les occuper dans la salle d'attente\r\n\r\n* * A but non lucratif, l'association des demandeurs d'emploi a pour objectif, entre autres, d'aider les personnes \u00e0 constituer des dossiers de postulation. Elle assure donc une permanence \u00e0 Lausanne o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles re\u00e7oivent des demandeurs d'emploi afin de les soutenir pour effectuer des recherches sur internet, r\u00e9diger un CV et une lettre de motivation, scanner des documents, postuler directement sur internet, rester dynamiques et confiants et \u00e9viter de tomber dans l'isolement. L'association n'est rattach\u00e9e \u00e0 aucun syndicat, parti politique ou association religieuse. Les 80% de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires proviennent de la ville de Lausanne et les 20% restants de la banlieue lausannoise et d'autres villes du canton. Elle est anim\u00e9e par une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles, qu'ils soient conseillers, r\u00e9ceptionnistes, informaticiens, tr\u00e9soriers, membres du comit\u00e9 ou v\u00e9rificateurs de comptes, formant ainsi une \u00e9quipe conviviale au service de demandeurs d'emploi. \r\n\u00c0 l'heure actuelle, l'association est ouverte le mardi matin et le jeudi apr\u00e8s-midi, mais si des b\u00e9n\u00e9voles se pr\u00e9sentent, elle pourrait ouvrir aussi le mercredi matin afin de r\u00e9duire les d\u00e9lais d'attente pour r\u00e9pondre aux tr\u00e8s nombreuses demandes. \r\nDemande:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles 3h/semaine \u00e0 Lausanne pour \u00eatre conseillers/r\u00e9dacteurs ou r\u00e9ceptionnistes (id\u00e9alement pour une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e scolaire minimum)\r\n- Des jeux, livres et coloriages pour enfants afin de les occuper dans la salle d'attente", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8986860", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 24.10.2017", "Association des demandeurs d'emploi / CPT_2017-10-24T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 24.10.2017", "Association des demandeurs d'emploi / CPT_2017-10-24T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["A but non lucratif, l\u02b9association des demandeurs d\u02b9emploi a pour objectif, entre autres, d\u02b9aider les personnes \u00e0 constituer des dossiers de postulation. Elle assure donc une permanence \u00e0 Lausanne o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles re\u00e7oivent des demandeurs d\u02b9emploi afin de les soutenir pour effectuer des recherches sur internet, r\u00e9diger un CV et une lettre de motivation, scanner des documents, postuler directement sur internet, rester dynamiques et confiants et \u00e9viter de tomber dans l\u02b9isolement. L\u02b9association n\u02b9est rattach\u00e9e \u00e0 aucun syndicat, parti politique ou association religieuse. Les 80% de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires proviennent de la ville de Lausanne et les 20% restants de la banlieue lausannoise et d\u02b9autres villes du canton. Elle est anim\u00e9e par une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles, qu\u02b9ils soient conseillers, r\u00e9ceptionnistes, informaticiens, tr\u00e9soriers, membres du comit\u00e9 ou v\u00e9rificateurs de comptes, formant ainsi une \u00e9quipe conviviale au service de demandeurs d\u02b9emploi. \n\u00c0 l'heure actuelle, l'association est ouverte le mardi matin et le jeudi apr\u00e8s-midi, mais si des b\u00e9n\u00e9voles se pr\u00e9sentent, elle pourrait ouvrir aussi le mercredi matin afin de r\u00e9duire les d\u00e9lais d'attente pour r\u00e9pondre aux tr\u00e8s nombreuses demandes. \nDemande:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles 3h/semaine \u00e0 Lausanne pour \u00eatre conseillers/r\u00e9dacteurs ou r\u00e9ceptionnistes (id\u00e9alement pour une dur\u00e9e d\u02b9une ann\u00e9e scolaire minimum)\n- Des jeux, livres et coloriages pour enfants afin de les occuper dans la salle d\u02b9attente", "A but non lucratif, l\u02b9association des demandeurs d\u02b9emploi a pour objectif, entre autres, d\u02b9aider les personnes \u00e0 constituer des dossiers de postulation. Elle assure donc une permanence \u00e0 Lausanne o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles re\u00e7oivent des demandeurs d\u02b9emploi afin de les soutenir pour effectuer des recherches sur internet, r\u00e9diger un CV et une lettre de motivation, scanner des documents, postuler directement sur internet, rester dynamiques et confiants et \u00e9viter de tomber dans l\u02b9isolement. L\u02b9association n\u02b9est rattach\u00e9e \u00e0 aucun syndicat, parti politique ou association religieuse. Les 80% de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires proviennent de la ville de Lausanne et les 20% restants de la banlieue lausannoise et d\u02b9autres villes du canton. Elle est anim\u00e9e par une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles, qu\u02b9ils soient conseillers, r\u00e9ceptionnistes, informaticiens, tr\u00e9soriers, membres du comit\u00e9 ou v\u00e9rificateurs de comptes, formant ainsi une \u00e9quipe conviviale au service de demandeurs d\u02b9emploi. \n\u00c0 l'heure actuelle, l'association est ouverte le mardi matin et le jeudi apr\u00e8s-midi, mais si des b\u00e9n\u00e9voles se pr\u00e9sentent, elle pourrait ouvrir aussi le mercredi matin afin de r\u00e9duire les d\u00e9lais d'attente pour r\u00e9pondre aux tr\u00e8s nombreuses demandes. \nDemande:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles 3h/semaine \u00e0 Lausanne pour \u00eatre conseillers/r\u00e9dacteurs ou r\u00e9ceptionnistes (id\u00e9alement pour une dur\u00e9e d\u02b9une ann\u00e9e scolaire minimum)\n- Des jeux, livres et coloriages pour enfants afin de les occuper dans la salle d\u02b9attente"], "variantIds": ["ece-8986861", "ece-8986860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T08:36:52Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-75D05CD2-ACE9-4E5C-A527-9C3E243D4DB8", "internalArchiveId": "75D05CD2-ACE9-4E5C-A527-9C3E243D4DB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Michel Girardin, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Jean Laville, directeur adjoint de l'association Swiss Sustainable Finance;Boukari, Fouad;Marianne Thyssen,  commissaires europ\u00e9ennes aux affaires sociales;Manuel Bessler, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide humanitaire;Marie Peltier, historienne belge;Gus Van Sant, r\u00e9alisateur et photographe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/FINANCES DURABLES) Des investissements encore trop peu respectueux du climat. \r\nC'est le constat dress\u00e9 hier par l'Office F\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement et le Secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales. \r\nDans le cadre de l'application de l'accord de Paris, la Conf\u00e9d\u00e9ration a propos\u00e9 \u00e0 toutes les caisses de pension et aux assurances d'analyser gratuitement leurs portefeuilles d'actions et d'obligations. \r\n79 d'entre elles, repr\u00e9sentant deux tiers du patrimoine g\u00e9r\u00e9, se sont pr\u00eat\u00e9es au jeu avec donc Esther Coquoz un r\u00e9sultat mitig\u00e9.\r\nLe sujet d'Esther Coquoz\r\n(Bve ville C40) Elles repr\u00e9sentent 650 millions d'habitants... Mais surtout 70% des gaz \u00e0 effet de serre sur la plan\u00e9te...\r\nLes ville du C40, soit les \"91 plus grandes m\u00e9tropoles mondiales\" acc\u00e9l\u00e8rent dans leur lutte contre la pollution.\r\nLes maires de douze grandes villes, dont Paris, Los Angeles, Tokyo, Barcelone et Londres ont sign\u00e9 hier \u00e0 Paris une d\u00e9claration s'engageant \u00e0 acheter notamment des bus propres, rendre le transport public davantage accessible ou encore favoriser la marche et le cyclisme... \r\nLe C40 qui se donnent un objectif : Des rues sans CO2 d'ici 2030...\r\n(Bve CFF) *** Le monople des CFF sur rail suisse prolong\u00e9 de deux ans...\r\nLes CFF regrettent l'absence de d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour l'exploitation du trafic sur les grandes lignes ferroviaires .\r\nL'OFT qui a annonc hier une d\u00e9cision d'ici \u00e0 juillet 2018 sur l'attribution de ce trafic qui entrera en vigueur d\u00e8s le changement d'horaire de d\u00e9cembre 2019.\r\nEn cons\u00e9quence, la concession actuelle est donc prolong\u00e9e de deux ann\u00e9es.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a besoin d'analyses suppl\u00e9mentaires avant de d\u00e9cider qui de l'ex-r\u00e9gie ou de l'entreprise BLS, concurente potentielle se verra attribuer l'exploitation de ces grandes lignes.\r\n(07/TRAVAILLEURS DETACHES ITW THYSSEN) *** A l'issue d'une r\u00e9union marathon, les ministres du Travail de l'Union europ\u00e9enne sont parvenus hier soir \u00e0 un accord sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s...\r\nCe syst\u00e8me qui permet \u00e0 des Europ\u00e9ens de travailler dans un pays \u00e9tranger en cotisant dans leur pays d'origine. \r\nUn dossier crucial pour la France et l'Allemagne notamment face aux pays d'Europe centrale et orientale. \r\nLa Pologne, la Hongrie, la Lettonie et la Lituanie se sont oppos\u00e9s \u00e0 cet accord. \r\nLe Royaume-Uni, l'Irlande et la Croatie se sont abstenus. \r\nLe reste des ministres s'est montr\u00e9 favorable au texte...\r\nApr\u00e8s envrion 12h de discussions, l'accord a donc \u00e9\u00e9e trouv\u00e9 sur la dur\u00e9e du d\u00e9tachement: une limite fix\u00e9e \u00e0 12 mois, comme le voulais Paris, mais prolongeable de 6 mois \u00e0 la demande de l'entreprise. \r\nLa commissaires europ\u00e9ennes aux affaires sociales Marianne Thyssen s'est f\u00e9licit\u00e9e d'une victoire contre le \"dumping social\"... \r\nLa France qui a d\u00fb aussi l\u00e2cher du lest sur le secteur du transport routier, face aux inqui\u00e9tudes de nombreux pays europ\u00e9ens. \r\nCe nouvel accord pr\u00e9voit de continuer \u00e0 appliquer l'ancienne directive du travail d\u00e9tach\u00e9 de 1996 pour les chauffeurs, jusqu'\u00e0 ce qu'entre en application une autre r\u00e9forme sp\u00e9cifique au secteur.\r\n(05/ROHINGYAS CRISE HUMANITAIRE S'AGGRAVE ITW BESSLER) 340 millions de francs d'aide : C'est la promesse fait hier \u00e0 Gen\u00e8ve par des donateurs internationaux pour les quelque 600'000 musulmans rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh...\r\n35 Etats, un Fonds d'urgence et des ONGs.\r\nParmi ces donateurs, la Suisse qui va engager 8 millions de francs pour l'aide humanitaire. Ecoutez le t\u00e9moignagne de Manuel Bessler...\r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide humanitaire, il revient tout juste des camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(TF3/O\u00d9 SONT LES PRISONNIERS DE L'EI ?) *** Que sont devenus les prisonniers du groupe Etat islamique? \r\nAvec la chute de Raqa en Syrie, capitale autoproclam\u00e9 de Daesh, se pose la question du sort des milliers de personnes enlev\u00e9es par les djihadistes depuis 4 ans. \r\nAlexandre Habay, une campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e via les r\u00e9seaux sociaux pour tenter de collecter des informations, pour l'instant tr\u00e8s maigres.\r\n----\r\nMohamed Mattar, 20 ans, photographe, enlev\u00e9 le 13 aout 2013\r\nIsmael al Hamed, 49 ans, surnomm\u00e9 le docteur de la r\u00e9volution, disparu le 2 novembre de la m\u00eame ann\u00e9e. \r\nVoil\u00e0 quelques noms lanc\u00e9s sur twitter par la campagne \"o\u00f9 sont les kidnapp\u00e9s de Daesh?\". Selon un d\u00e9compte du R\u00e9seau syrien des droits humains, ils sont 7419 \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis dans les g\u00e9\u00f4les de l'Etat islamique. \r\n***Depuis l'annonce de la d\u00e9faite des djihadistes \u00e0 Raqqa, l'espoir des familles est d'avoir des nouvelles de leurs proches. \r\nMais pour l'instant nulle trace de ces prisonniers. Le plus m\u00e9diatique d'entre eux, c'est sans doute le P\u00e8re Paolo dall'Oglio, un pr\u00eatre italien qui vivait depuis plus de 30 ans ans en Syrie, enlev\u00e9 \u00e0 Raqqa.  L'historienne belge Marie Peltier, auteur d'ouvrage sur la propagande dans le conflit syrien \u00e9tait proche du j\u00e9suite. Sur son sort et celui des autres, il n'y a que des hypoth\u00e8ses.\r\nLe p\u00e8re paolo \u00e9tait aussi un soutien fervent de la r\u00e9volution. Il y a 4 ans il s'\u00e9tait rendu \u00e0 Raqqa comme m\u00e9diateur pr\u00e9cis\u00e9ment pour n\u00e9gocier la lib\u00e9ration d'activistes d\u00e9tenus par l'Etat islamique avant de dispara\u00eetre \u00e0 son tour. La campagne men\u00e9e pour retrouver toutes ces personnes vise aussi \u00e0 faire vivre un message politique\r\nPendant ce temps, la guerre elle continue. Dans la chaos qui accomapne la chute de l'Etat islamique, il n'est pas certain qu'une enqu\u00eate sur le sort des disparus soit la priorit\u00e9 des forces qui combattent sur le terrain.\r\n(USA - Trump et veuve) Son t\u00e9moignage \u00e9tait tr\u00e8s attendu aux Etats-Unis... apr\u00e8s plusieurs jours de pol\u00e9mique\r\nLa veuve d'un soldat am\u00e9ricain tu\u00e9 au NIger est revenue hier soir sur le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9chang\u00e9 avec Donald Trump... apr\u00e8s la mort de son mari.\r\nLa femme confirme que le pr\u00e9sident l'a fait pleurer... alors qu'il l'appelait pour lui exprimer ses condol\u00e9ances.\r\nDonald Trump aurait dit que le soldat \"savait pourquoi\" il s'\u00e9tait engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e. \r\nLa veuve reproche aussi au chef d'Etat d'avoir oubli\u00e9 le pr\u00e9nom de son \u00e9poux... lors de cet \u00e9change.\r\n(TF7/EXPO ELYSEE ITW GUS VAN SANT) ***Gus Van Sant \u00e0 l'honneur ces prochaines semaines \u00e0 Lausanne. \r\nUne r\u00e9trospective \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse et une exposition de Photo au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e lui sont consacr\u00e9 au L'occasion de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir l'oeuvre du cin\u00e9aste am\u00e9ricain. \r\nUne oeuvre engag\u00e9e, emprunte de violence mais aussi d'une certaine douceur... Sophie Iselin\r\nA noter qu e Gus Van Sant donnera une master class ce mercredi \u00e0 l'ECAL / Ecole cantonale d'art de Lausanne \u00e018hoo, Ev\u00e9nement ouvert au public.\r\n(Bve Tennis) Marco Chuidinelli \u00e0 disput\u00e9 hier le dernier match en simple de sa carri\u00e8re...\r\nD\u00e9faite dans sa ville de B\u00e2le en deux manches face au n\u00e9erlandais Robin Haase. \r\nMarco Chuidinelli qui compte \u00e0 36 ans  23 titres..\r\nToujours \u00e0 B\u00e2le, Roger Federer fera lui son entr\u00e9e aujourd'hui vers 19h face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Tiafoe...\r\n(14/FC SION GABRI PA) *** Un Catalan \u00e0 la t\u00eate du FC Sion...\r\nMoins de 24 heures apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart de Paolo Tramezzani, le club valaisan tient son nouvel entra\u00eeneur !\r\nSelon \"le Nouvelliste\" Gabri, l'ancien joueur du FC Sion a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier par le pr\u00e9sident du club Christian Constantin. \r\nUn pur produit de La Masia, le centre de formation du Barca... Laurent Bastardoz\r\n   PAPIER FC SION\r\n(Bve Foot Fifa) Zinedine Zidane sacr\u00e9 meilleur entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e 2017 par la FIFA\r\nL'entra\u00eeneur fran\u00e7ais du Real Madrid a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 hier soir \u00e0 Londres gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa victoire en Ligue des champions et \u00e0 son titre de champion d'Espagne.\r\nLe Real Madrid \u00e0 l'honneur puisque le prix du meilleur joueur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'attaquant du club espagnol, le portugais Cristiano Ronaldo. \r\nPar ailleurs, un autre Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9. \r\nL'attaquant d'Arsenal Olivier Giroud a re\u00e7u le prix Puskas du plus beau but de l'ann\u00e9e pour son coup du scorpion r\u00e9ussi en janvier contre Crystal Palace.\r\n(Bve Olympique) *** La flamme olympique des JO d'hiver, qui d\u00e9buteront le 9 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Pyeongchang (en Cor\u00e9e du sud), sera allum\u00e9e ce mardi en Gr\u00e8ce \u00e0 Olympie...\r\nLe berceau des jeux Olympiques durant l'Antiquit\u00e9.\r\nSelon la tradition, la torche olympique doit \u00eatre allum\u00e9e dans le temple d'Hera au moyen d'un miroir concave qui concentre les rayons du soleil... \r\nSauf que la pluie pourrait toutefois venir jouer les trouble-f\u00eates. \r\nMais les officiels grecs ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 tout pr\u00e9vu. \r\nLa torche allum\u00e9e dimanche lors de la grande r\u00e9p\u00e9tition avec les officiels grecs sera alors utilis\u00e9e. \r\nEn tout, la flamme olympique va parcourir 2.129 kilom\u00e8tres sur le territoire grec et doit arriver \u00e0 l'Acropolis d'Ath\u00e8nes le 30 octobre prochain..:\r\n505 relayeurs auront alors porter\u00e9 la mythique torche....\r\n(METEO) C\u00f4t\u00e9 ciel...\r\nEncore quelques nuages ce matin, mais le soleil n'est plus tr\u00e9s loin...\r\nSur le bassin l\u00e9manique et le Valais, les \u00e9claircies seront d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes ce matin. \r\nAvant de progressivement s'imposer en cours de journ\u00e9e. \r\nComptez 13 degr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Del\u00e9mont, contre 16 degr\u00e9s \u00e0 Sion. \r\nLe soleil qui devrait nous accompagnera ensuite jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve station spatiale) Le ciel risque bien de nous tomber sur la t\u00eate. Une ancienne station spatiale chinoise devrait s'\u00e9craser sur Terre entre fin 2017 et d\u00e9but 2018. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que les scientifiques ignorent encore le point d'impact de cet engin de 8,5 tonnes et de dix m\u00e8tres de long, qui se trouve d\u00e9sormais \u00e0 moins de 300 km de notre plan\u00e8te.\r\nTiangong-1 (\"palais c\u00e9leste\" en chinois) est un module exp\u00e9rimental lanc\u00e9 en 2011, pour tester les technologies n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en orbite d'une station spatiale habit\u00e9e. \r\nLe vaisseau n'est plus op\u00e9rationnel depuis 2013...\r\nl'agence spatiale chinoise a perdu le contr\u00f4le de Tiangong-1, fin 2016. Elle ne peut donc plus contr\u00f4ler sa trajectoire, ni pr\u00e9dire avec pr\u00e9cision son point de chute. Mais P\u00e9kin se veut rassurant. \"Selon nos calculs et nos analyses, la plus grande partie du laboratoire spatial se consumera durant la chute\", assure la directrice adjointe du bureau des vols spatiaux habit\u00e9s\r\nD'autres scientifiques, comme Jonathan McDowell, ne sont pas de cet avis. \r\nCet astrophysicien de Harvard, interrog\u00e9 par le Guardian, estime que des d\u00e9bris pouvant atteindre 100 kg pourraient s'\u00e9craser sur Terre. \r\nIl n'y a toutefois pas de quoi paniquer. Selon la Nasa (en anglais), la probabilit\u00e9 qu'un d\u00e9bris spatial heurte un humain est de 1 sur 3 200.", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9004667", "ece-9004647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T05:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A1C6474-22E0-4B8B-A7E2-A6F06EBCC0A3", "internalArchiveId": "0A1C6474-22E0-4B8B-A7E2-A6F06EBCC0A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des ONG courrouc\u00e9es par la visite du pr\u00e9sident \u00e9gyptien al-Sissi \u00e0 Paris", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron re\u00e7oit mardi pour la premi\u00e8re fois son homologue \u00e9gyptien Abdel Fattah al-Sissi, pour \u00e9voquer notamment les questions li\u00e9es au terrorisme. Cette rencontre au somment suscite la col\u00e8re des ONG.\r\n\r\n* * Des ONG courrouc\u00e9es par la visite du pr\u00e9sident \u00e9gyptien al-Sissi \u00e0 Paris 12h30: France: visite Sissi: pol\u00e9mique? HASLER\r\nEn France....  Emmanuel Macron....  re\u00e7oit aujourd'hui.... pour la premi\u00e8re fois.... le pr\u00e9sident \u00e9gyptien.... \"Abdel Fatah Al Sissi\".... \r\nIl vient pour une visite de trois jours. \r\nLes deux hommes d\u00e9jeunent en ce moment-m\u00eame \u00e0 l'Elys\u00e9e.... et feront une d\u00e9claration conjointe.... \u00e0 l'issue de ce repas de travail. \r\nIls doivent notamment \u00e9voquer... les questions de terrorisme.... mais aussi... l'achat \u00e9ventuel de nouveaux Rafales fran\u00e7ais par l'Egypte.\r\nAriane Hasler.... on vous retrouve en direct \u00e0 Paris. o\u00f9 cette rencontre au somment suscite.... la col\u00e8re... des ONG.\u00a0 \r\nPlusieurs organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, dont Human Rights Watch (HDR) et Amnesty International, ont appel\u00e9 hier Emmanuel Macron \u00e0 mettre fin \u00e0 la \"scandaleuse politique de tol\u00e9rance\" de la France envers le \"gouvernement r\u00e9pressif\" du pr\u00e9sident \u00e9gyptien Abdel Fattah al Sissi.\u00a0La suite apr\u00e8s cette publicit\u00e9\r\n\"L'Egypte est un pays dans lequel les gens ont peur\", a d\u00e9clar\u00e9 Michel Tubiana, pr\u00e9sident d'honneur d'Euromed Droits et pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue des droits de l'homme, qui s'est r\u00e9cemment rendu sur place. Et selon Amnesty International, le pays traverse \"la pire crise des droits humains de l'\u00e9poque r\u00e9cente\".\u00a0Des organisation qui demandetn donc ai p\u00e8r\u00e9sident fran\u00e7aise de prmedre clairtement position lors de sa d\u00e9claration en faveur des drtois de l'homme.\r\nSauf.... Ariane... que la France... a des int\u00e9r\u00eats crois\u00e9s en Egypte.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004698", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des ONG courrouc\u00e9es par la visite du pr\u00e9sident \u00e9gyptien al-Sissi \u00e0 Paris / 12H30_2017-10-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron re\u00e7oit mardi pour la premi\u00e8re fois son homologue \u00e9gyptien Abdel Fattah al-Sissi, pour \u00e9voquer notamment les questions li\u00e9es au terrorisme. Cette rencontre au somment suscite la col\u00e8re des ONG."], "variantIds": ["ece-9004698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T11:36:24Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T10:57:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18EBC71D-FA85-4A4C-91D5-AB2BCB9F4841", "internalArchiveId": "18EBC71D-FA85-4A4C-91D5-AB2BCB9F4841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: guerres et paix en Terre sainte", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, pr\u00e8s de deux millions et demi de visiteurs \u00e9trangers sont venus en Cisjordanie. La plupart ne sont rest\u00e9s qu'une journ\u00e9e, le temps de visiter l'\u00c9glise de la Nativit\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em. Mais d'autres, de plus en plus nombreux, veulent d\u00e9couvrir et comprendre la situation de ce territoire o\u00f9 histoire, culture et politique sont constamment imbriqu\u00e9s. Des tour-op\u00e9rateurs proposent aujourd'hui un m\u00e9lange entre randonn\u00e9es dans le d\u00e9sert et visites de sites embl\u00e9matiques de la r\u00e9gion. Nous avons suivi un groupe de touristes fran\u00e7ais dans les rues d'H\u00e9bron d'abord, ville divis\u00e9e entre Palestiniens et colons isra\u00e9liens, puis nous sommes all\u00e9s sur les hauteurs de J\u00e9rusalem, \u00e0 la Tente des Nations, symbole de lutte pacifiste d'une famille palestinienne qui d\u00e9fend sa terre face \u00e0 l'avanc\u00e9e des implantations isra\u00e9liennes. \r\nReportage: No\u00e9mie Lehouelleur\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut", "durationSec": 2087, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8986926", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: guerres et paix en Terre sainte / ALA_2017-10-24T15:04:15_point-de-fuite-guerres-et-paix-en-terre", "A l'abordage du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e derni\u00e8re, pr\u00e8s de deux millions et demi de visiteurs \u00e9trangers sont venus en Cisjordanie. La plupart ne sont rest\u00e9s qu'une journ\u00e9e, le temps de visiter l\u02b9\u00c9glise de la Nativit\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em. Mais d'autres, de plus en plus nombreux, veulent d\u00e9couvrir et comprendre la situation de ce territoire o\u00f9 histoire, culture et politique sont constamment imbriqu\u00e9s. Des tour-op\u00e9rateurs proposent aujourd\u02b9hui un m\u00e9lange entre randonn\u00e9es dans le d\u00e9sert et visites de sites embl\u00e9matiques de la r\u00e9gion. Nous avons suivi un groupe de touristes fran\u00e7ais dans les rues d'H\u00e9bron d'abord, ville divis\u00e9e entre Palestiniens et colons isra\u00e9liens, puis nous sommes all\u00e9s sur les hauteurs de J\u00e9rusalem, \u00e0 la Tente des Nations, symbole de lutte pacifiste d'une famille palestinienne qui d\u00e9fend sa terre face \u00e0 l'avanc\u00e9e des implantations isra\u00e9liennes. \nReportage: No\u00e9mie Lehouelleur\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8986926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T14:09:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T15:08:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BE0BD79-FF06-4A5D-AFEE-F3474CE7E6E8", "internalArchiveId": "6BE0BD79-FF06-4A5D-AFEE-F3474CE7E6E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shameem Ahsan, ambassadeur du Bangladesh aux Nations Unies;Manuel Bessler, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide humanitaire;Olivier Glassey, sociologue, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux;Marco Chuidinelli, joueur de tennis professionnel b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/CONFERENCE DONATEURS ROHINGYAS) 340 millions de francs pour endiguer la crise humanitaire des Rohingas au Bangladesh. C'est le soutien financier et mat\u00e9riel promis par 35 Etats, un fonds d'urgence et des ONGs. Gen\u00e8ve accueillait justement hier une conf\u00e9rence de l'ONU des pays donateurs. En quelques semaines, 600 milles r\u00e9fugi\u00e9s Rohingas ont afflu\u00e9 vers des camps bangladais...et les conditions d'accueil se d\u00e9gradent. Organiser l'aide humanitaire est devenu une priorit\u00e9 puisque rapatrier cette minorit\u00e9 musulmane en Birmanie semble pour l'heure impossible. C\u00e9dric Guigon. \r\n((Le Bangladesh fait tout ce qu'il peut mais il est submerg\u00e9... l'un des pays les plus pauvres de la plan\u00e8te doit absorber \u00e0 lui seul l'ensemble des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas, minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie. Shameem Ahsan, ambassadeur du Bangladesh aux Nations Unies.\r\nSON 16''\r\nAvant m\u00eame cette crise, cela fait pr\u00e8s de 30 ans que le Bangladesh accueille environ 400'000 Birmans. Ce nombre, combin\u00e9 \u00e0 celui des Rohingyas (ro-ine-ga) d\u00e9plac\u00e9s de force au Bangladesh, a maintenant, atteint, pr\u00e8s d'un million. C'est une situation intenable \r\nLa Suisse va s'engager \u00e0 hauteur de 8 millions de francs. Les conditions dans les camps sont extr\u00eamement pr\u00e9caires. Le Bangladesh doit faire plus mais Manuel Bessler, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide humanitaire, ne bl\u00e2me pas le pays.\r\nSON 12 \r\nA long terme, la communaut\u00e9 internationale esp\u00e8re pouvoir rapatrier les Rohingyas au Myanmar, nom officiellement donn\u00e9 par l'ONU \u00e0 la Birmanie. Mais avant cela, il faut trouver un levier pour que le gouvernement birman cesse les pers\u00e9cutions. Manuel Bessler.\r\nSON 25\r\nPour l'heure c'est l'impasse. Et les Rohingyas sont toujours victimes selon l'ONU, d'un mod\u00e8le de nettoyage ethnique en Birmanie.))\r\nSituation qui suscite aussi des r\u00e9actions am\u00e9ricaines. Hier, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 vouloir prendre des mesures punitives contre l'arm\u00e9e birmane. Au menu: annulation des invitations faites aux hauts responsables des forces de s\u00e9curit\u00e9 birmanes, mesures \u00e9conomiques cibl\u00e9es et r\u00e9ductions des aides aux unit\u00e9s birmanes.\r\n(Bve travail d\u00e9t\u00e2ch\u00e9) ***  12 heures de n\u00e9gociations au sommet de l'Union europ\u00e9enne...et un accord obtenu hier soir sur le travail d\u00e9t\u00e2ch\u00e9...\r\nR\u00e9forme \"\u00e0 la fran\u00e7aise\" puisque ce sont les propositions du pr\u00e9sident Emmanuel Macron qui ont fini par l'emporter. 12 mois maximum de d\u00e9t\u00e2chement, 6 mois suppl\u00e9mentaire avec d\u00e9rogation, maintien du paiement des cotisations sociales dans le pays d'origine et surtout une \u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration, primes comprises. C'est le changement majeur d'avec l'ancienne directive de 1996. Elle garantissait uniquement le salaire minimum \u00e0 ce type de travailleurs. \r\nDes travailleurs d\u00e9t\u00e2ch\u00e9s qui se comptent en millions chaque ann\u00e9e. En 2015, la Pologne tenait le haut du classement avec pr\u00e8s de 500 milles salari\u00e9s d\u00e9tach\u00e9s dans d'autres pays de l'Union. L'Allemagne et la France \u00e9tant les premiers pays destinaitaires de cette main d'oeuvre.\r\n(11/PROGRESSION COMMERCE DE DETAIL ALIMENTAIRE PA) *** Le commerce alimentaire en Suisse se porte bien. Il a progress\u00e9 l'an dernier de 1%\r\n...pour atteindre la somme de 32 milliards 60 millions de francs selon l'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par le cabinet Nielsen, sp\u00e9cialiste du comportement des consommateurs. Dans les d\u00e9tails: chaque m\u00e9nage d\u00e9pense en moyenne 42 francs par achat. Il fait ses courses tous les 2,7 jours...mais pas forc\u00e9ment au m\u00eame endroit. Les grands gagnants...ce sont les magasins de proximit\u00e9s, Olivier Schorderet.\r\n((La progression des ventes est manifeste ainsi pour les petits supermarch\u00e9s. Pour les sup\u00e9rettes, aussi, ces points de vente en libre-service de moins de 400 m\u00e8tres carr\u00e9s. Pour les magasins \u00e0 bas prix, enfin, les discounters, qui proposent leur propre gamme de produits. Ils portent des noms diff\u00e9rents, mais se rejoignent sur deux points: une pr\u00e9sence dans les centres-villes, et un positionnement sur les achats quotidiens. Chiffre d'affaires en baisse, en revanche, pour les magasins traditionnels, les grands supermarch\u00e9s et les hypermarch\u00e9s. Car aujourd'hui, les Suisses privil\u00e9gient le take away et le on the go: en fran\u00e7ais, le pr\u00eat-\u00e0-l'emporter et la consommation nomade. Et s'ils ne d\u00e9daignent pas les actions et autres offres sp\u00e9ciales, ils sont pr\u00eats \u00e0 mettre le prix pour des produits de qualit\u00e9, \u00e9cologiques, respectueux de l'environnement. Une tendance port\u00e9e par la g\u00e9n\u00e9ration des mill\u00e9naires, n\u00e9s entre 1980 et 2000, qui sera demain encore, pour le cabinet Nielsen, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de consommation.))\r\n(TF4/AP EPFL TL EVALUATIONS) *** Liker, donner son avis ou attribuer des \u00e9toiles en fonction du service propos\u00e9...\r\nPratique de plus en plus courante aujourd'hui...et bien au-del\u00e0 des r\u00e9seaux sociaux. \u00c0 l'image de cette application appel\u00e9e YOURBA\u00cfMI...d\u00e9velopp\u00e9e par une start-up de l'EPFL. Test\u00e9e dans le m\u00e9tro lausannois durant un mois, elle permet aux utilisateurs de donner leur avis en live, pendant le trajet. Un pas de plus dans le partage de nos actions quotidiennes, Tania Barril...\r\n((Vous \u00eates mal assis dans le m\u00e9tro, vous n'avez pas assez de place, vous avez trop chaud, vous savez peur... c'est le type d'information que vous pourrez transmettre via une application lors de vos trajets dans le m\u00e9tro lausannois. C'est en effet la situation de l'utilisateur qui sera prise en compte pour analyser les informations qu'il fournira. L\u00e0 r\u00e9side la nouveaut\u00e9... Pour le sociologue Olivier Glassey, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux, ce type de syst\u00e8me peut \u00eatre pertinent pour am\u00e9liorer un produit, mais il montre surtout que tous nos faits et gestes tendent \u00e0 \u00eatre scut\u00e9s...\r\nGlassey 1 \r\nAu-del\u00e0 des enjeux \u00e9thiques, \u00e9conomiques ou politiques que \u00e7a pose, c'est notre rapport au monde qui est questionn\u00e9. Olivier Glassey\r\nGlassey 2\r\nUn rempart existe tout de m\u00eame \u00e0 ce contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9... l'utilisateur lui m\u00eame, qui peut d\u00e9cider de se d\u00e9connecter...))\r\n(Bve incivilit\u00e9s vaudoises) La ville de Lausanne qui sort son carnet d'amendes pour combattre la salet\u00e9 sur la voie publique...\r\n100 francs pour un crachat, 150 pour celui qui ne ramassera pas les crottes de son chien...autant d'infractions d\u00e9sormais sanctionn\u00e9es plus s\u00e9v\u00e8rement. Au bout de 10 manquements, des amendes d'ordre pourront tomber a m\u00eame annonc\u00e9 hier la municipalit\u00e9 lausannoise. L'entr\u00e9e en vigueur du r\u00e8glement est pr\u00e9vu le 1er novembre.\r\n(12/TENNIS MATCH CHIUDINELLI) *** Marco Chuidinelli a sign\u00e9 hier son dernier match de tennis en simple....\r\n\u00c0 36 ans, le B\u00e2lois s'est battu jusqu'au bout face au n\u00e9erlandais Robine Hasse aux swiss indoors de B\u00e2le...il a pourtant fini par s'incliner en 2 manches. Apr\u00e8s 17 ans de carri\u00e8re, Marco Chuidinelli a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9 par son public et ses amis avec lesquels il a gagn\u00e9 la coupe Davis: Roger Federer, \u00a0Michael Lammer \u00a0et leur capitaine S\u00e9verin Luthi. Un ultime moment d'\u00e9motion tr\u00e8s fort...on l'\u00e9coute...\r\nEmotions recueillies par Herv\u00e9 Borsier.\r\n(Bve Somnambules) *** Honneur aux somnambules ce matin...ceux-ci sont meilleurs que les autres dans les t\u00e2ches multiples...\r\nConclusions de chercheurs lausannois et britanniques publi\u00e9es dans la revue Current Biology. Des somnambules se sont pr\u00eat\u00e9s aux tests. Emmitouffl\u00e9s dans des combinaisons compl\u00e8tes de capture de mouvement dans une pi\u00e8ce remplie de cam\u00e9ra infrarouges, ils ont d\u00fb r\u00e9aliser plusieurs exercices, notamment de coordination. Compter \u00e0 rebours \u00e0 partir de 200 tout en marchant par exemple. R\u00e9sultat: les somnambules sont bien plus habiles que les non-somnambules.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004644", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-24T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-24T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9004663", "ece-9004644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T05:39:03Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1631547", "internalArchiveId": "AA1710631808", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1803, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9024743", "imageURL": "http://www.rts.ch/9024763.image", "backgrounds": ["Les plus beaux buts selon la FIFA marqu\u00e9s durant des matches de football en 2017."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "L'invit\u00e9 culturel: Mark Zellweger signe un nouveau thriller", "Donald Trump d\u00e9clenche \u00e0 nouveau la pol\u00e9mique", "Chine: Xi Jinping est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9gal de Mao Ts\u00e9-toung", "BE: les h\u00f4pitaux ouvrent leurs portes \u00e0 la jeunesse", "Tennis: Marco Chiudinelli part en retraite", "Travail d\u00e9tach\u00e9: le point avec Isabelle Ory depuis Bruxelles", "VD: le proc\u00e8s de Granges-Marnand d\u00e9bute \u00e0 Yverdon", "VD / Proc\u00e8s de Granges-Marnand: les pr\u00e9cisions de Pascale Defrance", "Cristiano Ronaldo a re\u00e7u le prix FIFA du meilleur joueur de l'ann\u00e9e", "L'Union europ\u00e9enne est parvenue \u00e0 r\u00e9former la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9"], "alternativeSummary": ["Ce livre nous plonge dans la Gen\u00e8ve des ann\u00e9es 40.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est accus\u00e9 d'avoir manqu\u00e9 de sensibilit\u00e9.", "Les repr\u00e9sentants du parti communiste ont approuv\u00e9 l'inscription de la pens\u00e9e politique de leur Pr\u00e9sident dans la charte du parti.", "Leur objectif est de les attirer vers les m\u00e9tiers de la sant\u00e9.", "Le B\u00e2lois de 36 ans a eu droit \u00e0 une standing ovation dans la halle des Swiss Indoors.", "L\u2019accident avait caus\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un jeune conducteur de train.", "C'est la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive qu'il re\u00e7oit ce prix.", "Ce dossier avait provoqu\u00e9 de vives tensions entre la France notamment et certains pays de l'est de l'Europe."], "variantIds": ["ece-8913434", "ece-8912979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T12:37:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034316\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:02 > 0:00:04) [78%] : \r\nEst-ce que Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:19) [87%] : \r\nMais en fait, comme on a dit Isabelle, on fait comme on a dit j'ai film\u00e9 qui pr\u00e9side lorsque Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:24) [80%] : \r\nMais as fait pire, \u00e7a fait des nuits blanches d\u00e9j\u00e0 des duplex matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:24 > 0:00:35) [78%] : \r\nMohammed VI la la quasi- Nuit blanche mais \u00e0 Luxembourg, en fait, \u00e7a change tout, et donc tu dois rentrer apr\u00e8s ah oui je comprends, c'est les 2 heures de route pour revenir au latin virtuel \u00e9tant temp\u00e9rait amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:37 > 0:00:43) [89%] : \r\nBon, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de suivre de pour bien comprendre qu'est alors \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:45 > 0:00:46) [87%] : \r\nOui, un oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:28) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire : l'ouverture \u00e0 Yverdon du proc\u00e8s de l'accident de Granges-Marnand, une collision entre 2 trains survenue en juillet 2013, qui avait caus\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d'un jeune conducteur c'est l'autre m\u00e9canicien, accus\u00e9 d'avoir d\u00e9marr\u00e9 au rouge qui compara\u00eet nous rejoindrons Pascal de France sur place, le compromis trouv\u00e9 hier \u00e0 Luxembourg, autour de la question sensible des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, ces Europ\u00e9ens employ\u00e9 dans d'autres pays en jeu, la lutte contre le dumping social, nous rejoindrons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles, op\u00e9ration s\u00e9duction des h\u00f4pitaux bernois aujourd'hui objectif attirer les plus jeunes vers les m\u00e9tiers de la sant\u00e9 et pr\u00e9venir ainsi la p\u00e9nurie programm\u00e9e de personnel, l'\u00e9motion de Marco Chiudinelli hier soir au suicide, or 36 ans, le B\u00e2lois a pris cong\u00e9 du tennis devant son public apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 Robin Haase de champion, a le droit \u00e0 un hommage appuy\u00e9 des organisateurs du tournoi et des spectateurs et nous recevons Marc celle d'ailleurs auteur de polars fribourgeois pour son dernier-n\u00e9, les escales du Sal\u00e8ve thriller qui a pour cadre la jeunesse des ann\u00e9es 40, l'occasion aussi d'\u00e9voquer la vitalit\u00e9 du genre en suspens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:47) [90%] : \r\nC'est donc ce matin que s'est ouvert le proc\u00e8s de Granges-Marnand tribunal correctionnel d'Yverdon en juillet 2013, l'accident avait caus\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d'un jeune conducteur de train, l'autre m\u00e9canicien, accus\u00e9 d'avoir d\u00e9marr\u00e9 au rouge compara\u00eet, on va se rompre sur place juste apr\u00e8s ce rappel des faits sign\u00e9 Gilles disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:48 > 0:04:01) [90%] : \r\nDes images inoubliables, c'\u00e9tait le 29 juillet 2013 \u00e0 18 heures 46 un choc frontal entre un train r\u00e9gional et indirects, peu apr\u00e8s la gare de Granges-Marnand, ce passager se rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:19) [79%] : \r\nVoil\u00e0 la \u00e0 la hauteur et la personne en face de moi qui est vraiment bless\u00e9 une d'ailleurs aussi plut\u00f4t penser \u00e0 aller secourir a r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9ellement puisque voil\u00e0 r\u00e9jouissant car chaque de trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:44) [90%] : \r\nBilan : un mort et 26 bless\u00e9s homme \u00e0 une nous avons une philosophie \u00e0 laquelle nous tenons, c'est parler de chaque erreur et nous cherchons \u00e0 prendre de chaque erreur la m\u00eame 2 jours plus tard, les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate tombe une erreur humaine, le conducteur du r\u00e9gional a d\u00e9marr\u00e9 au feu rouge, il l'admet, mais pour le syndicat, il ne doit pas \u00eatre seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:45 > 0:04:56) [90%] : \r\nIl nous semble que dans cette situation, les CFF devrait aussi porter une part de responsabilit\u00e9, car au moment des f\u00eates, la gare de Granges-Marnand \u00e9tait clairement une gare v\u00e9tuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:06) [94%] : \r\nLes parents de la victime, l'autre m\u00e9canicien porte donc plainte mais en novembre dernier, le minist\u00e8re public exclut toute responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:06 > 0:05:21) [95%] : \r\nLe m\u00e9canicien \u00e9tait seul \u00e0 bord, il n'avait pas la possibilit\u00e9 d'\u00eatre d'avoir des, des, des, des outils techniques qui permettraient de voir son erreur et \u00e0 cet effet, on a l'impression qu'il \u00e9tait un petit peu comme un trap\u00e9ziste sans filet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:21 > 0:05:31) [94%] : \r\nAujourd'hui c'est le proc\u00e8s d'un homme pour homicide par n\u00e9gligence, l'hommage rendu aux conducteurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s par ses confr\u00e8res nous rappelle comment cet accident avait secou\u00e9 toute une profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:32 > 0:05:42) [91%] : \r\nPascal de France, on vous retrouve \u00e0 Yverdon, vous suivez ce proc\u00e8s pour nous un proc\u00e8s qui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, une 1\u00e8re fois en raison de probl\u00e8mes m\u00e9dicaux concernant l'accus\u00e9 cette fois-ci, tout le monde est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:43 > 0:06:09) [92%] : \r\nOui, l'accus\u00e9, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est un Suisse de 58 ans, il travaille toujours chez les CFF mais ne conduit plus de trains, il est d\u00e9crit comme un professionnel rigoureux d\u00e9vast\u00e9 depuis l'accident ce matin, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, comme au Mans de d\u00e9marrer son convoi, il avait vu un feu Vert et non pas rouge dans le public il y a aussi les parents du jeune m\u00e9canicien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il tenait \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent, m\u00eame s'ils ne font pas partie des parties plaignantes le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:10 > 0:06:27) [93%] : \r\nLe gros absent remarqu\u00e9 aussi pendant l'audience ce matin bah, ce sont les CFF comment se fait- il qu'il n'y a aujourd'hui qu'un seul accus\u00e9, c'est le cri du coeur lanc\u00e9 par un m\u00e9canicien venu t\u00e9moigner en faveur de son coll\u00e8gue, aujourd'hui, c'est bien le proc\u00e8s d'un seul homme, la plainte concernant les CFF ayant \u00e9t\u00e9 class\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:27 > 0:06:32) [90%] : \r\nAlors, un seul homme, qui compara\u00eet donc pour homicide par n\u00e9gligence, on le disait, en th\u00e9orie, ils risquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:34 > 0:06:59) [92%] : \r\nOui c'est juste, alors l'avocate du pr\u00e9venu, va tout faire pour minimiser sa peine, elle invoque notamment la v\u00e9tust\u00e9 des installations CFF sur place au moment de l'accident, elle insiste aussi sur le stress et les conditions de travail, l'homme Nubie Sion des horaires auxquels les m\u00e9caniciens CFF sont soumis le tribunal doit juger la faute commise et non pas les cons\u00e9quences de cette faute, l'on conna\u00eetra le jugement, probablement la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:59 > 0:07:29) [89%] : \r\nPascal de France \u00e0 Yverdon merci beaucoup en Suisse al\u00e9manique, l'am\u00e9ricain General Electric pourrait biffer 1000 300 emplois selon la regarde \u00e7a et qui cite des sources internes, ces suppressions affecteraient les sites de Baden Birr et Auburn celle un au vu des r\u00e9sultats d\u00e9cevants publi\u00e9s vendredi du plan de relance annonc\u00e9 pour minovembre une telle annonce ne surprendrait pas les observateurs, il s'agirait de la 3\u00e8me, vague de licenciements depuis le rachat du p\u00f4le \u00e9nergie d'Alstom par le conglom\u00e9rat am\u00e9ricain, contact\u00e9 ce matin du rat \u00e9lectrique ne confirme pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:07:47) [95%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne est parvenue \u00e0 un accord sur la r\u00e9forme de la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9 le ministre du Travail ont approuv\u00e9 hier soir au compromis visant \u00e0 lutter contre le dumping social, un dossier qui avait provoqu\u00e9 de vives tensions entre la France notamment et certains pays de l'Est de l'Europe, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:49 > 0:08:07) [95%] : \r\nIl a fallu 12 heures de n\u00e9gociations marathon, 28 ministres europ\u00e9ens pour aboutir \u00e0 un compromis, bas\u00e9e sur un principe : \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal sur un m\u00eame lieu de travail, la France en 1\u00e8re ligne sur cette r\u00e9forme, salue un jour historique pour l'Europe et pour les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:07 > 0:08:29) [91%] : \r\nEt c'est une excellente nouvelle pour l'Europe et pour ses citoyens, pour nous, c'est vraiment une 1\u00e8re \u00e9tape cl\u00e9 d\u00e9cisive dans la construction d'une Europe qui prot\u00e8ge et qui unis comme nous le souhaitons et \u00e7a donne une cr\u00e9dibilit\u00e9, je pense, dit d'avis de tous nos concitoyens fran\u00e7ais mais europ\u00e9en sur l'engagement des pays des \u00c9tats-membres dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:30 > 0:08:51) [92%] : \r\nLa France obtient gain de cause sur la dur\u00e9e maximale du travail d\u00e9tach\u00e9, il sera limit\u00e9 \u00e0 12 mois autre avanc\u00e9e : un ouvrier polonais employ\u00e9 sur un chantier en Allemagne par exemple, touchera le m\u00eame salaire qu'un ouvrier allemand, primes comprises dans le respect des conventions collectives locales, seuls les cotisations sociales continueront \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s dans le pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:51 > 0:09:04) [87%] : \r\n2 \u00e9glises de tuer, c'est un signal clair que nous envoyons une Europe plus juste et plus sociale, ou les m\u00eames opportunit\u00e9s existent pour chacun, quel que soit son statut au au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:05 > 0:09:18) [95%] : \r\nL'accord s'appliquera \u00e0 tous les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, sauf aux routiers, les principaux pays pourvoyeurs de routiers, comme la Pologne ou l'Espagne se sont oppos\u00e9s \u00e0 toute r\u00e9forme dans ce secteur, elle fera l'objet d'une autre loi, en cours de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:19 > 0:09:29) [92%] : \r\nIsabelle Ory, vous avez suivi ces n\u00e9gociations \u00e0 Luxembourg, ce qui frappe, c'est que m\u00eame les pays de l'Est qui \u00e9tait, qui aurait pu faire bloc ont souscrit finalement \u00e0 ce compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:31 > 0:10:18) [93%] : \r\nOui, c'est vraiment frappant un les Tch\u00e8ques, les Slovaques, les Bulgares, les Roumains ont vot\u00e9 en faveur de ce texte et c'est d'autant plus frappant qu'il faut se souvenir qu'il y a un an, l'ensemble des pays de l'Est, avait demand\u00e9 le retrait pur et simple de ce texte, alors cette fois, il y a pas le blog de l'Ouest face au bloc de l'Est alors est-ce que c'est r\u00e9sultats : l'op\u00e9ration s\u00e9duction d'Emmanuel Macron, qui est all\u00e9 dans cette r\u00e9gion, dans ces r\u00e9gions cet \u00e9t\u00e9 est-ce que c'est le r\u00e9sultat des efforts colossaux des Estoniens, il assure la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne et ils ont mis beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 \u00e9viter cette fracture en tout cas c'est vrai, voil\u00e0, ce matin, l'Europe c'est pas r\u00e9veill\u00e9s avec la gueule de bois, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 le cas ainsi cet accord avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 juste par les pays de l'Ouest par les pays occidentaux, ceux qui accueillent les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:18 > 0:10:29) [95%] : \r\nAlors, vous \u00e9voquez l'engagement de la France sur ce dossier, c'\u00e9tait m\u00eame l'un des dossiers de campagne des des engagements de campagne de du candidat Macron est-ce qu'on peut parler d'une victoire personnelle pour lui aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:31 > 0:11:15) [91%] : \r\nAlors c'est clair que c'\u00e9tait un enjeu personnel hein, vraiment, vous l'avez rappel\u00e9, c'\u00e9tait une promesse de campagne depuis des mois, il r\u00e9p\u00e9tait que c'\u00e9tait une de ses priorit\u00e9s europ\u00e9ennes, donc oui il jouait gros, hein, ces derni\u00e8res heures et on a vraiment senti tout au long de la n\u00e9gociation, \u00e0 quel point la ministre fran\u00e7aise ne voulait pas l\u00e2cher sur les points les plus symboliques pour la France, alors depuis cette nuit, les Fran\u00e7ais jouent la petite musique, on l'a entendu de d'une grande victoire pour l'Europe sociale pour l'Europe qui qui prot\u00e8ge, il reste une question en suspens : on sait quelles concessions ont-ils d\u00fb faire pour obtenir des soutiens, quel sera le prix \u00e0 payer dans le dans les compromis europ\u00e9en il y a toujours une facture, mais parfois on conna\u00eet son montant, seulement un peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:15 > 0:11:53) [91%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup en Allemagne, la s\u00e9ance inaugurale du nouveau Parlement ce matin un moment qui s'annon\u00e7ait plut\u00f4t tendues avec l'entr\u00e9e dans l'h\u00e9micycle pour la 1\u00e8re fois depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, d'un parti proche de l'extr\u00eame droite la FD dimanche des milliers de personnes ont manifest\u00e9 d'ailleurs du Bundestag, manque de tact insensibilit\u00e9 donne acc\u00e8s \u00e0 un nouveau caillou dans sa chaussure, d\u00e9clench\u00e9 mi- octobre la pol\u00e9mique apr\u00e8s la mort de 4 soldats am\u00e9ricains au Niger ne cesse d'enfler hier, ce sont les larmes de la veuve du soldat Johnson, qui accuse le pr\u00e9sident de ne pas s'\u00eatre souvenu de son nom, qui l'ont relanc\u00e9 Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:57 > 0:12:10) [95%] : \r\nLes familles en deuil apr\u00e8s la mort de 4 soldats au Niger, exige de l'empathie et plus de consid\u00e9ration de la part du pr\u00e9sident Donald Trump c'est l'interview sur la cha\u00eene ABC de la veuve du sergent Johnson qui a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:11 > 0:12:42) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident a dit qu'il savait pourquoi il s'\u00e9tait engag\u00e9, mais \u00e7a fait mal, cela m'a fait pleurer et mais j'\u00e9tais en col\u00e8re \u00e0 cause du ton de sa voix et de la mani\u00e8re dont il l'a dit et je l'ai entendu bafouiller en essayant de se souvenir du nom de mon mari, et c'est ce qui m'a fait le plus mal, parce que si mon mari et l\u00e0- bas, \u00e0 se battre pour notre pays, les faits s'il risque sa vie, pourquoi ne peut-il pas se souvenir de son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:44 > 0:12:58) [96%] : \r\nCette conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la jeune femme s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence d'une s\u00e9natrice d\u00e9mocrate de Floride dans une voiture au moment des fun\u00e9railles du jeune homme de 25 ans la parlementaire a elle aussi rapport\u00e9 la sc\u00e8ne \u00e0 plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:59 > 0:13:08) [92%] : \r\nIl n'a jamais prononc\u00e9 le mot h\u00e9ros il a dit \u00e0 sa femme, je pense qu'il savait pourquoi il \u00e9tait l\u00e0- bas, comment peut-on \u00eatre aussi insensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:10 > 0:13:14) [94%] : \r\nDonald Trump \u00e9voque une attaque politique et se d\u00e9fend dans un tweet d'avoir \u00e9t\u00e9 grossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:20) [93%] : \r\nJ'ai eu une conversation tr\u00e8s respectueuses avec la veuve du sergent l\u00e0 David Johnson et je n'ai pas vu des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:20 > 0:13:36) [95%] : \r\nStation sur son nom, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'avait pas besoin de cette nouvelle maladresse d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 de s'\u00eatre exprim\u00e9 trop tardivement sur la mort de ces soldats, les militaires des forces sp\u00e9ciales qui combattent les djihadistes du Sahel sont tomb\u00e9s dans une embuscade au d\u00e9but du mois \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:38 > 0:13:55) [87%] : \r\nEn Chine, c'est une pine le plus puissants dirigeants du pays depuis 40 ans, est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9gal de Mao Ts\u00e9-Toung, cons\u00e9cration supr\u00eame, les repr\u00e9sentants du Parti communiste, r\u00e9unis en congr\u00e8s ont approuv\u00e9 l'inscription de la pens\u00e9e politique de leur pr\u00e9sident dans la charte du parti Antoine s'il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:56 > 0:14:04) [84%] : \r\nIl y a, fallait inciteront pas la d\u00e9cision est prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 et marque un nouveau succ\u00e8s poursuit imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:06 > 0:14:08) [78%] : \r\nEt maintenant, proc\u00e9dons au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:11 > 0:14:13) [91%] : \r\nQue ceux qui acceptent l\u00e8ve la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:16 > 0:14:18) [99%] : \r\nIl y a-t-il des objections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:19 > 0:14:20) [99%] : \r\nAucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:20 > 0:14:51) [90%] : \r\nPr\u00e8s de 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et autant de mains lev\u00e9es pour approuver l'inscription de la pens\u00e9e et du nom du pr\u00e9sident dans la charte du parti communiste, un honneur qui n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e qu'\u00e0 2 dirigeants chinois Mao cet angle Eden Xiaoping, ce vote marque la supr\u00e9matie de chez Jinping sur l'ensemble du parti et de ses 89 millions de membres des membres qui ont d\u00e9sormais pour t\u00e2che d'\u00e9tudier et appliquer la pens\u00e9e de leur leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:52 > 0:15:02) [89%] : \r\nPoignard\u00e9, c'est un grand congr\u00e8s est un grand succ\u00e8s, quand je serai rentr\u00e9e nous allons travailler dur pour ex\u00e9cuter les instructions et les d\u00e9cisions du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et de r\u00e9aliser le r\u00eave d'une nouvelle aire pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:03 > 0:15:29) [94%] : \r\nLa renaissance de la nation, c'est l'objectif de la doctrine du pr\u00e9sident prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique puissance militaire, \u00e9tat de droit socialiste ou encore coexistence harmonieuse entre l'homme et la nature, voil\u00e0 les axes qui l'a dict\u00e9e pour y parvenir, Jim Ping veut un pays fort, dans un avenir tr\u00e8s proche, dans l'imm\u00e9diat, il peut d\u00e9j\u00e0 compter sur un pouvoir personnel quasi sans limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:31 > 0:15:44) [93%] : \r\nOn revient en Suisse romande, les h\u00f4pitaux du canton de Berne ouvrent aujourd'hui leurs portes \u00e0 la jeunesse objectif les attirer vers les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, une op\u00e9ration de s\u00e9duction destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9venir une \u00e9ventuelle p\u00e9nurie de personnel \u00e0 l'avenir, Aline s'arr\u00eater parce qu'un bouquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:45 > 0:16:32) [91%] : \r\nDans l'ensemble du canton de Berne 8 h\u00f4pitaux accueillait aujourd'hui des classes d'\u00e9coliers et \u00e9tudiants afin de leur pr\u00e9senter d'une quinzaine de professions de la sant\u00e9, les organisateurs ne cachent pas, il s'agit d'une op\u00e9ration de s\u00e9duction destin\u00e9e \u00e0 attirer de futurs collaborateurs, tout est donc mis en oeuvre pour essayer de captiver les visiteurs, on la veste en reconnaissait avec voit derri\u00e8re des personnes qui qui peuvent essayez des appareils s'entra\u00eener, c'est ludique, c'est vraiment par ce biais-l\u00e0, on essaye de sortir de la th\u00e9orie pure et ennuyeuse pour tout le monde, lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e il y a 16 ans cette journ\u00e9e portes ouvertes et des m\u00e9tiers de la sant\u00e9 r\u00e9pondait \u00e0 une v\u00e9ritable p\u00e9nurie de personnel, aujourd'hui, la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, mais il faut rester prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:32 > 0:16:53) [91%] : \r\nNous sommes pas forc\u00e9ment touch\u00e9 de mani\u00e8re de mani\u00e8re gravissime, mais c'est vrai qu'on annonce qu'il a eu des p\u00e9nuries futures \u00e9videmment les les le, la population vieillit, les besoins augmentent, les besoins en soins en encadrement surtout et on on craint effectivement des des p\u00e9nuries dans l'ensemble du pays, nous nous y pr\u00e9parons nous avons la chance dans des \u00e9coles \u00e0 proximit\u00e9 aussi dans la r\u00e9gion, donc nous sommes assez bien fourni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:53 > 0:16:58) [97%] : \r\nAutant dire que m\u00eame quand on a pour vocation de gu\u00e9rir, on pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:00 > 0:17:16) [90%] : \r\nDu tennis c'est une image, celle de l'\u00e9motion, de Marco Chiudinelli hier soir dans la salle des Swiss Indoors le B\u00e2lois de 36 ans, a eu droit \u00e0 une standing Howeich mais un hommage appuy\u00e9 des organisateurs du tournoi apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 Robin Haase, un match qui signait la fin de sa carri\u00e8re, Miguel acquise ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:18 > 0:17:50) [88%] : \r\nSes amis et sa famille \u00e9taient tous pr\u00e9sents pour des avions empreint d'\u00e9motion Severin L\u00fcthi Michael Hammer et bien s\u00fbr son pote d'enfance, Roger Federer, nous dit-on commencer dans ce tournoi comme ramasseur de balles, ils sont rest\u00e9s proches malgr\u00e9 des carri\u00e8res incomparable celle de Chiudinelli aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreuses blessures et par un seul titre au tournoi ATP en 2009 Acsta on double avec Michael Hammer, cette m\u00eame ann\u00e9e, Chiudinelli, se retrouver dans cette halle Saint-Jacques face au ma\u00eetre en demi- finale, son meilleur r\u00e9sultat B\u00e2le un tournoi un public avec lequel il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:51 > 0:18:00) [94%] : \r\nMerci \u00e0 tous pour ses adieux au monde, je vous suis tr\u00e8s reconnaissant donc les mots me manquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:04 > 0:18:18) [93%] : \r\nAvec pudeur et discr\u00e9tion, le B\u00e2lois de 36 ans, a encore fait un dernier tour de piste pour saluer sa famille 52\u00e8me joueur mondial en 2010, vainqueurs de la Coupe Davis, 4 ans plus tard, il tire d\u00e9finitivement sa r\u00e9v\u00e9rence le corps meurtri et l'esprit serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:23 > 0:18:42) [92%] : \r\nEt ne manquez pas ce soir l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer contre l'Am\u00e9ricain fran\u00e7aise qui a fait au match \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS 2 et autres c\u00f4t\u00e9 ballon rond, Cristiano Ronaldo a re\u00e7u hier soir pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive le prix FIFA du meilleur joueur de l'ann\u00e9e, \u00e0 Londres, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Lionel Messi et ann\u00e9e Marc-Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:45 > 0:18:52) [85%] : \r\nLes fils Awards c'est comme les C\u00e9sars ou les Oscars, mais pour les footballeur et le football eux zoo, les plus grandes Stars sont couronn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:18:56) [92%] : \r\nC'est Zidane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:56 > 0:19:04) [89%] : \r\nZidane chez les entra\u00eeneurs bouffonne meilleur gardien et bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:04 > 0:19:07) [70%] : \r\nOui, mais que c'\u00e9tait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:07 > 0:19:34) [96%] : \r\nCristiano Ronaldo sacr\u00e9 meilleur joueur de l'ann\u00e9e, c'est l'occasion de voir les Stars autrement avec leurs \u00e9pouses et leurs familles, c'est la 5\u00e8me fois que Cristiano Ronaldo re\u00e7oit cette distinction cette ann\u00e9e encore, le Portugais a \u00e9t\u00e9 le meilleur, il a inscrit 45 buts en 48 matchs, 34 avec le Real 11 avec le Portugal, il compte d\u00e9sormais autant de troph\u00e9es FIFA que Lionel Messi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:38 > 0:19:41) [94%] : \r\nJe suis tellement heureux, les amis, merci et bonne nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:42 > 0:19:50) [94%] : \r\nCes r\u00e9compenses de la FIFA, c'est aussi l'occasion de revoir les plus beaux buts de l'ann\u00e9e, comme celui de Giroux sacr\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des plus beaux buts justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:10) [91%] : \r\nMais il n'y en avait d'autres de ses beaux buts comme celui-ci du gardien sud- africain Maazou qui aurait tout aussi bien pu \u00eatre prim\u00e9s, bref, cette soir\u00e9e, c'\u00e9tait l'occasion de f\u00eater les plus grands de la plan\u00e8te foot, \u00e0 quelques semaines de l'autre grand raout, le Ballon d'Or, une distinction qui ne devrait pas \u00e9chapper non plus \u00e0 Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:14 > 0:20:27) [88%] : \r\nEt signe un thriller, qui nous plonge dans la jeunesse des ann\u00e9es 40 La Villette alors le Carrefour de tous les services d'espionnage, alli\u00e9 aux nazis, nous recevons aujourd'hui, mart\u00e8le Wenger pour son livre les espionne du Sal\u00e8ve L'envers du miroir, tout un programme, il y a une Gabrielle bonjour \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:27 > 0:20:45) [93%] : \r\nBonjour, effectivement, une fois que vous l'aurez lu, vous ne verrez plus la gare Cornavin ou le parc des Bastions du m\u00eame oeil puisqu'ils sont d\u00e9crits l\u00e0 dedans comme des nids d'espions, bonjour Marc Savey bonjour, alors on a envie de savoir qu'est ce qui en fait est de l'ordre de la r\u00e9alit\u00e9, qu'est ce qui est de l'ordre de l'imaginaire dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:45 > 0:21:15) [90%] : \r\nAlors je dirais que globalement toute la trame de fond est historique et bas\u00e9e sur des recherches que j'ai fait pendant 18 mois et de t\u00e9moignages que j'ai r\u00e9colt\u00e9 et puis aussi du travail de Christian Rosset qui a accept\u00e9 de faire une pr\u00e9face, puisque c'est le sp\u00e9cialiste suisse du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration entre 39 et 45, mais derri\u00e8re il y a des personnages que j'ai invent\u00e9, mais j'ai mis vous aussi beaucoup de personnages qui ont exist\u00e9 comme le p\u00e8re Gaston des clous de donn\u00e9es qui a tout \u00e0 fait exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:15 > 0:21:20) [92%] : \r\nIl y avait bien une chienne noire pourcent des des personnages on disait tout \u00e0 l'heure qui ont vraiment oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:20 > 0:21:53) [93%] : \r\nEn fait, si vous voulez l'id\u00e9e par rapport \u00e0 ces personnages, c'est que, en dehors de la grande histoire, on a parl\u00e9 de la grande r\u00e9sistance avec le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pour la France du o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralisant pour chez nous il y a quand m\u00eame des gens qui se sont retrouv\u00e9s confront\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re ici \u00e0 avoir des r\u00e9fugi\u00e9s de toutes nationalit\u00e9s et des r\u00e9fugi\u00e9s juifs d'avoir des r\u00e9sistants qu'ont voulu traverser pour trouver un Havre de paix chez nous et c'est des gens dont on a tr\u00e8s peu parl\u00e9, et moi j'ai voulu un peu leur donner la parole, j'avais choisi r\u00e9inventer des gens o\u00f9 les prendre et j'ai pris cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:53 > 0:22:00) [97%] : \r\nQu'est-ce qui vous a donn\u00e9 l'id\u00e9e de faire de Gen\u00e8ve ce Carrefour en fait des des renseignements de tous les pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:00 > 0:22:33) [85%] : \r\nEn fait, c'est pas moi qui l'cette id\u00e9e, c'est l'histoire, c'est l'histoire, ou enfin justement, je crois que peu de gens le savent que Gen\u00e8ve bon Bernoussi parce qu'il y avait des ambassades \u00e0 Berne, mais disons que Gen\u00e8ve avec sa proximit\u00e9 \u00e0 la avec la fronti\u00e8re fran\u00e7aise \u00e9tait tr\u00e8s courtis\u00e9 par les services secrets et la et au principe ok donc Victor Farrell qui \u00e9tait le patron du MI 6 anglais \u00e0 l'\u00e0 aucun Wilson, c'est lui qui \u00e9tait un peu la cheville ouvri\u00e8re et qui a permis de transmettre des renseignements extr\u00eamement important aux Anglais qui repartait apr\u00e8s en Russie, d'une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:33 > 0:22:44) [90%] : \r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de 18 mois de recherches, donc vous avez contact\u00e9 un des gens pour obtenir des adresses \u00e0 Gen\u00e8ve, des points de passage, et \u00e7a c'est pas toujours passer en fait, comme vous l'imaginez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:44 > 0:23:13) [87%] : \r\nAh \u00e7a, c'est pas toujours pass\u00e9 comme je voulais, non \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s gros parce que on peut s'y avait pas de diff\u00e9rence entre les Fran\u00e7ais, les Suisses, j'ai contact\u00e9 toutes les communes limitrophes de la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et c\u00f4t\u00e9 suisse et j'des fois des des ex- secr\u00e9taire des assistances qui me disait mais j'ai pas que \u00e7a \u00e0 faire, alors j'demand\u00e9 si je pouvais avoir des renseignements ou des archives puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a j'ai j'ai eu des surprises extraordinaire des, des gens qui, qui devait avoir peut-\u00eatre que 40 ans, 45 ans, donc j'ai pas connu cette p\u00e9riode-l\u00e0, mais je sais que Monsieur 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:13 > 0:23:19) [77%] : \r\nElle avait au fond de son jardin \u00e0 passagers que les gens aller le voir, le voisinage voil\u00e0 et puis je rencontre compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:23:30) [90%] : \r\nBen j'ai rencontr\u00e9 des gens dont un monsieur que je vais voir bient\u00f4t en sortant du plateau qui est Jean-Fran\u00e7ois Perrier, qui est un des ancien passeur toute la seconde guerre mondiale et qu'il y a 94 ans bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:30 > 0:23:36) [88%] : \r\nAlors avant de penser cette discussion Marcel de guerre, je propose de faire un peu plus connaissance et \u00e7a se passe en compagnie de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:39 > 0:23:55) [91%] : \r\nVous faites du roman d'espionnage, Marcel va comme G\u00e9rard de Villiers Graham Greene ou avant William le que l'inventeur de ce genre litt\u00e9raire dans les ann\u00e9es 1900 avec lui, vous partagez d'ailleurs un autre point commun, vous auriez tout de fr\u00e9quenter les services secrets de Sa Majest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:56 > 0:24:02) [92%] : \r\nCe qu'on appelle aujourd'hui le MI 6, vous savez, ce gros b\u00e2timent qui explose dans ce cas il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:04 > 0:24:36) [88%] : \r\nVous vous h\u00e9ros ne s'appelle pas \u00e0 007 leur nom de code ses faucons, il travaille pour le soir de la seule agence de renseignement priv\u00e9 et neutre au monde leur consacrer une s\u00e9rie de romans auto- \u00e9dit\u00e9 et bourgeois d'origine dipl\u00f4m\u00e9 d'histoire romaine de la Sorbonne, vous \u00eates longtemps directeur marketing dans l'industrie pharmaceutique votre CV mentionne aussi cette curieuse fonction conseiller particulier de directeurs de services secrets internationaux de tout 1er plan mais \u00e7a, on n'a pas pulv\u00e9rise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:38 > 0:24:50) [91%] : \r\nPar contre, on sait qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous lancer comme auteur \u00e0 plus de 50 ans, \u00e7a, \u00e7a n'est pas un myst\u00e8re, mais c'est ma femme qui m'a dit : mais toi qu'a connu certaines choses que peu de gens connaissent pourquoi qui raconte pas des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:51 > 0:25:29) [91%] : \r\nVotre femme et l'admiration que vous portez aux ma\u00eetres du genre Robert Claude, l'homme, Ken Follett et Tom Clancy, vous \u00eates un auteur prolifique 5 livres en 3 ans aux \u00e9nigmes tourne autour de la disparition du 1er parc chinois d'un ponte de l'OMS ou du directeur du CIO tout \u00e7a dans le contexte g\u00e9opolitique du moment, votre dernier ouvrage en date, les espionne du Sal\u00e8ve raconte ses h\u00e9ro\u00efnes qui organisent la r\u00e9sistance entre Gen\u00e8ve et Lyon durant la Seconde Guerre mondiale, \u00e0 travers cet ouvrage vous leur tirer un grand coup de ce fameux chapeau que vous n'oubliez jamais de porter, quand vous sortez votre panoplie de romance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:30 > 0:25:33) [89%] : \r\nC'est vrai \u00e7a MacDonald, vous avez une panoplie d'\u00e9crivains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:35 > 0:25:38) [76%] : \r\nChapeau, par exemple, vous gardez pour \u00e9crire ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:48) [79%] : \r\nC'est c'est pas si c'est une panoplie disons que c'est ma carte identit\u00e9 c'est le chapeau, alors l\u00e0 c'est chapeau divers les maquilleuses ont dit que c'\u00e9tait fallait pas prendre celui d'\u00e9t\u00e9, donc j'ai gard\u00e9 celui d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:48 > 0:25:59) [83%] : \r\nTr\u00e8s bien et se passer dans les services de renseignement, \u00e7a, \u00e7a fait partie aussi de de ce personnage d'\u00e9crivain que vous avez que vous avez cr\u00e9\u00e9, alors c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:00 > 0:26:14) [89%] : \r\nNon, en l'occurrence est tout \u00e0 fait la r\u00e9alit\u00e9 je ai plut\u00f4t le le le fait de me donner un personnage ext\u00e9rieur diff\u00e9rent de mes fonctions ant\u00e9rieures \u00e0 le but de pr\u00e9server une certaine s\u00e9curit\u00e9, une certaine discr\u00e9tion sur mon pass\u00e9, mais c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:15 > 0:26:20) [85%] : \r\nD'accord, alors oui, j'\u00e9tais pas Lego comme c'\u00e9tait marqu\u00e9 dans le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:20 > 0:26:31) [87%] : \r\nAlors vous avez d\u00e9cid\u00e9 pour vous livre quelque part de faire un petit peu j'pass\u00e9 \u00e0 Montherm\u00e9 cavalier seul, parce que vous avez fond\u00e9 votre propre maison d'\u00e9dition, pourquoi, pourquoi avoir choisi cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:32 > 0:26:46) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut \u00eatre assez conscients que la seule perspective qu'on puisse avoir, surtout dans le domaine de la fiction non plus de l'homme, la fiction apr\u00e8s le polar et dans le polar, il y a l'espionnage, c'est un peu une sorte de cat\u00e9gorie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:46 > 0:26:49) [93%] : \r\nLa seule possibilit\u00e9 pour nous Suisses romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:49 > 0:27:22) [90%] : \r\nEn grande partie, c'est quand m\u00eame Paris et Paris si vous \u00eates Suisse, vous \u00eates quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avec un certain handicap malgr\u00e9 tout si on vous conna\u00eet pas dans un 1er temps les maisons d'\u00e9dition, prennent un peu de temps \u00e0 vous r\u00e9pondre, et finalement, moi j'avais envie d'aller de l'avant, ayant \u00e9t\u00e9 dans le Business pendant plus de 30 ans je finalement pourquoi je cr\u00e9erai pas cette maison d'\u00e9dition, et puis finalement je j'en suis tr\u00e8s content parce que \u00e7a me permet de voir les choses, des 2 c\u00f4t\u00e9s et quand je vais au festival, j'entends de temps en temps, des amis qui sont des tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande maison d'\u00e9dition et je me dis mais finalement je suis tr\u00e8s bien chez moi, m\u00eame si j'ai d'autres auteurs qui sont publi\u00e9s par les auteurs par les eaux troubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:22 > 0:27:27) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que vous prenez aussi des risques financiers dans les rangs solide pour avoir sa propre maison d'\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:28 > 0:27:50) [91%] : \r\nC'est, c'est c'est vrai mais en m\u00eame temps \u00e7a peut se faire uniquement parce que le syst\u00e8me de l'imprimerie a beaucoup chang\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'en fin de compte, maintenant, on peut pratiquement imprim\u00e9 \u00e0 peine plus cher : 200 exemplaires que si on on disait 3000 il y a 5 ans en arri\u00e8re, donc finalement \u00e7a permet de faire du flux tendu et d'avoir des des scores financier tout \u00e0 fait raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:50 > 0:28:06) [87%] : \r\nVous avez acquis avant les autres auteurs de polars, romans, vous avez \u00e9t\u00e9 fait partie de la 1\u00e8re s\u00e9lection en fait pour le prix du polar suisse romands, aux c\u00f4t\u00e9s de marques Volton avoir Nicolas Fenice, comment vous situez en fait par rapport \u00e0 ces autres auteurs dont on parle beaucoup en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:07 > 0:28:39) [89%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, je fais pas du polar classique puisque je fais essentiellement du polar d'espionnage ou du techno- thriller, comme on disait pour Tom Clancy, donc j'ai d\u00e9j\u00e0 cette diff\u00e9rence-l\u00e0 et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que je me sens tout \u00e0 fait fribourgeois et suisses romands mais comme souvent je leur dis : quand on se rend compte, je suis aussi francophone, donc pour moi c'est important de me balader aussi bien au festival de Bruxelles que dans 3 semaines \u00e0 Montr\u00e9al que d'\u00eatre assez souvent sur France o\u00f9 finalement, j'exporte ma roman Titudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:39 > 0:28:47) [95%] : \r\nMais finalement, vous avez quand m\u00eame aussi ce point commun d'avoir des des intrigues qui sont tr\u00e8s fortement ancr\u00e9e quand m\u00eame en Suisse romande, en tous cas pour pour celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:48 > 0:29:06) [87%] : \r\nJe ne pouvais pas faire autrement, puisqu'en fin de compte, tout se passe le le coeur c'est Gen\u00e8ve, m\u00eame s'il y avait aussi Lausanne et il y avait, Berne, mais disons que le coeur, c'est quand m\u00eame, Gen\u00e8ve, donc elle est et les intrigues sont tr\u00e8s local mais, en m\u00eame temps, elles sont tout \u00e0 fait exportable et les gens s'int\u00e9ressent aussi, je sais que la France attend avec impatience le livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:07 > 0:29:17) [92%] : \r\nAlors un mot sur le prix de votre rythme de travail pour l'\u00e9voquer 5 livres \u00e9dit\u00e9s en 3 ans vous avez une discipline de travail comme \u00e7a tr\u00e8s rigoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:18 > 0:29:20) [86%] : \r\nJe vous qu'\u00e0 5 heures et demie 6 heures je suis \u00e0 mon bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:22 > 0:29:24) [89%] : \r\nTous les jours, tous les jours c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:24 > 0:29:29) [90%] : \r\nAlors il y a que le samedi matin, maintenant qu'est devenu un rite, un peu diff\u00e9rent, ou c'est un samedi de couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:30 > 0:29:43) [89%] : \r\nDonc, on se prom\u00e8ne dans dans Lausanne va prendre votre caf\u00e9, je travaille en principal samedi jusqu'\u00e0 presque 15 heures mais j'arrive rarement laiss\u00e9 le PC tout seul, puis le dimanche soir commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:44 > 0:29:46) [97%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:47 > 0:29:59) [91%] : \r\nPour cette s\u00e9rie que vous commencez aujourd'hui avec les espions du Sal\u00e8ve vous avez d\u00e9j\u00e0 par ailleurs en t\u00eate, le reste, il va y avoir d'autres, d'autres livres en fait de cette s\u00e9rie- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:59 > 0:30:25) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est l'nouvelle s\u00e9rie cela c'est le 1er tome si on peut dire, donc je pense qu'il faudra quand m\u00eame le lire en 1er, donc cela espace entre 40 et 41 donc, d\u00e8s le 22 juin 40 o\u00f9 il y a le l'armistice qui est sign\u00e9e \u00e0 Rethondes pour les Fran\u00e7ais, on rentre dans mon roman le prochain qui s'appelle Bletchley Park qui se passe avec la le d\u00e9collage de de la machine allemande \u00e9nigme \u00e0 \u00e7a se passe en Angleterre de 41 \u00e0 42.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:25 > 0:30:38) [83%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise : oui je tout le sch\u00e9ma de de l'Alg\u00e9rie story-board du apr\u00e8s vous me disait \u00e7a quand m\u00eame pendant tout le reste non non non non non, j'arrive pas fait en 48 heures, \u00e7a me rassure un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:40 > 0:31:03) [89%] : \r\nEt puis il y a 3\u00e8me qui s'appellera la conspiration de Los du nom d'Alain Delon ce qu'a donn\u00e9 son nom ou \u00e0 l'a\u00e9roport de Washington et cr\u00e9ateur de la CIA qui est venu \u00e0 Berne s'installer chez nous et apporter les sous- am\u00e9ricains aussi bien la Suisse au r\u00e9sistant fran\u00e7ais \u00e7a, ce sera 42 43 apr\u00e8s on aura d'autres encore, mais les 2, les 2 sagas vont suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:03 > 0:31:11) [86%] : \r\nD'accord, bah, en tout cas beaucoup d'intrigues \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e7a commence par se livrer les espionne du Sal\u00e8ve qui sortira jeudi en librairie, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:11 > 0:31:17) [96%] : \r\nOui, je crois qu'il est m\u00eame en train d'arriver dans les rayons, peut-\u00eatre un petit peu avant, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:17 > 0:31:23) [87%] : \r\nIl y a beaucoup d'apprendre siens sur l'histoire suisse pendant cette p\u00e9riode, couleurs locales sera ce soir \u00e0 Bonvillars dans le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:24 > 0:31:39) [91%] : \r\nLe village a su se profiler ces derni\u00e8res ann\u00e9es comme la 1\u00e8re agent truffi\u00e8res de Suisse, \u00e0 quelques jours du 10\u00e8me march\u00e9 de la truffe on retournera \u00e0 l'origine de la valorisation de ce produit, avec notamment la visite de la 1\u00e8re truffi\u00e8res didactique plant\u00e9 si il y a un an, c'est un, ne pas manquer donc \u00e0 19 heures sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:41 > 0:31:47) [96%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:56 > 0:31:59) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:22 > 0:32:29) [78%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre vraiment en app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:41 > 0:32:46) [80%] : \r\nSalut Agn\u00e8s Manhattan merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:28 > 0:33:30) [96%] : \r\nMerci Nathalie, ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:30 > 0:33:35) [89%] : \r\nCar c'est bien elles ont r\u00e9agi, en fait, c'est bien \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:40 > 0:33:43) [76%] : \r\nAbsolument oui ben dis donc, oui, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:50 > 0:34:07) [74%] : \r\n1000 truites 8 autres petites truites cru ben oui, bon, ben, bon bah, pourquoi pas, mais qu'on a le temps, merci, un petit groupe du monde un moment la Lully, lui, que ce serait pas mal Nakamura si on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:11 > 0:34:14) [81%] : \r\nOui, c'est vrai, en fait, \u00e7a fait un peu tableau l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:16 > 0:34:20) [84%] : \r\nDonc je me dis qu'il a le fait que la Vierge Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:27 > 0:34:35) [70%] : \r\nComme \u00e7a, c'est sans qu'elle a fait une petite ann\u00e9e, tu fais un petit l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:47 > 0:34:52) [83%] : \r\nRomain, apr\u00e8s je peux leur demander le service de tirer sur le bas des canons de pantalon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:27 > 0:38:37) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, le soleil a fait son progressif retour ce matin gr\u00e2ce \u00e0 une belle hausse de la pression atmosph\u00e9rique, une embellie qui devrait s'affirmer m\u00eame demain et jeudi, alors que les perturbations seront probablement de retour pour la fin de la semaine, nous avons eu t\u00f4t ce matin encore quelques derni\u00e8res averses sur le Nord Est mais sinon notre ciel qui fait bien d\u00e9gag\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui s'approche depuis le proche Atlantique on verra juste cet apr\u00e8s- midi, ce front chaud qui va fr\u00f4ler le nord et l'est du pays, Amnon quelques voiles nuageux voici justement d\u00e9tail des pr\u00e9visions de sp\u00e9cialistes \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse donc sur le bassin l\u00e9manique sur le Valais sur le sud des Alpes, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, notez que le Tessin, n'a pas re\u00e7u de pr\u00e9cipitations digne de ce nom depuis la mi- septembre doit risque tr\u00e8s fort d'incendie en direction du nord et du Nord-Est, nous aurons donc ces passages nuageux parfois denses qui voileront le soleil mais qui ne devrait pas donner de pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures s'annonce cet apr\u00e8s- midi tout \u00e0 fait dans la norme, avec 15 \u00e0 17 ans en moyenne au nord des Alpes devra faire jusqu'\u00e0 21 du c\u00f4t\u00e9 de Locarno avec un effet de Fun du Nord est le 0 va remonter \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, quant au vent du nord, il sera encore fort et parfois temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates alpines cet apr\u00e8s- midi \u00e0 plus basse et moyenne altitude il restera g\u00e9n\u00e9ralement faibles demain mercredi en d\u00e9but de journ\u00e9e, nous verrons quelques voiles nuageux type Cirrus sur l'ouest, un peu plus denses, toujours sur l'Est avec un effet de jour blanc, il pourrait y avoir aussi en d\u00e9but de matin\u00e9e, quelques bancs de brouillard sur le plateau, mais leur formation sera limit\u00e9 justement avec ces nuages de plus haute altitude qu'on a retrouv\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, essentiellement sur l'est et le sud des Alpes, alors qu'auront modique on Romandie pardon en profitera d'un pleine ensoleillement c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, pr\u00e9voyez de 5 \u00e0 8 ans en moyenne, sur le plateau, seulement de 2 A4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis l'apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre s'envolera jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou encore de quoi on devrait trouver de 16 \u00e0 19 ailleurs en pleine avec nouveau notre banque qui aura pivoter au Nord-Ouest et qui restera g\u00e9n\u00e9ralement faibles durant la journ\u00e9e de demain, on se quitte avec le l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride en ce 24 octobre si vous connaissez des salles mais n'oubliez pas de l'effet et je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 s'asseoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:39:11 > 0:39:14) [81%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:25 > 0:39:25) [87%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:10 > 0:40:17) [80%] : \r\nEt moi j'ai vu, mais j'ai, j'ai vu plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:41 > 0:40:41) [81%] : \r\nEt.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T01:54:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633185", "durationSec": 105, "title": "MI TRUMP VEUVE SOLDAT_RTS000001295091", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'accident ferroviaire de Granges-Marnand du 29.08.2013 entre un train r\u00e9gional et un train direct et sur l'enqu\u00eate qui a abouti au proc\u00e8s du conducteur du r\u00e9gional pour homicide par n\u00e9gligence. Le secr\u00e9taire syndical SEV Jean-Pierre Etique revient sur les circonstances de ce drame.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633186", "durationSec": 91, "title": "MI TRAVAILLEURS DETACHES_RTS000001295067", "excerpt": "Huit h\u00f4pitaux du Jura bernois accueillent des classes d'\u00e9coliers et d'\u00e9tudiants pour une journ\u00e9e portes ouvertes afin de pr\u00e9senter plusieurs m\u00e9tiers de la sant\u00e9. Initi\u00e9e il y a 16 ans, cette manifestation r\u00e9pondait alors \u00e0 une p\u00e9nurie de personnel soignant, une situation qui n'existe plus aujourd'hui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633187", "durationSec": 106, "title": "MI TRAIN GRANGES MARNAND VD_RTS000001294907", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des prix FIFA Awards, au cours de laquelle l'entra\u00eeneur du Real Madrid Zin\u00e9dine Zidane a re\u00e7u le prix du Meilleur entra\u00eeneur 2017 et le footballeur du Real Madrid a re\u00e7u le prix du Meilleur joueur 2017.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANGES-PR\u00c8S-MARNAND"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633188", "durationSec": 96, "title": "MI TIMONIER CHINOIS_RTS000001295037", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Marco Chiudinelli a officiellement mis un terme \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 lors du tournoi de tennis de B\u00e2le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633189", "durationSec": 36, "title": "MI TAPIS PROCES 2_RTS000001295070", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de l'\u00e9crivain fribourgeois Mark Zellweger, auteur de romans d'espionnage qui vient de publier le livre \"Les Espionnes du Sal\u00e8ve\"."}, {"internalArchiveId": "AA1710633190", "durationSec": 75, "title": "MI JOURNEE PROFESSIONS SANTE_RTS000001294942", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES", "H\u00d4PITAL", "COMMUNAUT\u00c9 SCOLAIRE", "SANT\u00c9", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633191", "durationSec": 38, "title": "MI GENERAL ELECTRIC 2_RTS000001294992"}, {"internalArchiveId": "AA1710633192", "durationSec": 91, "title": "MI FIFA AWARDS_RTS000001295017", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "ZIDANE, ZINEDINE"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1633130"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633193", "durationSec": 68, "title": "MI CHIUDINELLI RETRAITE_RTS000001295064", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["CHIUDINELLI, MARCO"], "sequenceIds": ["1633129"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633194", "durationSec": 26, "title": "MI AFD BUNDESTAG 3_RTS000001295084"}, {"internalArchiveId": "AA1710633195", "durationSec": 114, "title": "FRIGO POLAR ZELLWEGER 2 PAD_RTS000001294833", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633271", "summary": "Plateau :\nItw de Mark Zellweger, \u00e9crivain fribourgeois.", "id": "1633050", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633350", "summary": "B\u00e2le-ville : Roger Federer, joueur de tennis suisse et son \u00e9pouse Mirka Vavrinec, applaudissant debout dans les tribunes.\nAccolade entre Roger Federer et Marco Chiudinelli, joueur de tennis suisse.\nItw Marco Chiudinelli.\nMarco Chiudinelli signant autographes.\nMarco Chiudinelli saluant sous acclamations.", "id": "1633129", "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["CHIUDINELLI, MARCO", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633351", "summary": "Londres : ZIn\u00e9dine Zidane, entra\u00eeneur du Real Madrid, recevant prix FIFA du Meilleur entra\u00eeneur 2017.\nGianluigi Buffone, gardien de la Juventus de Turin, se levant pour aller chercher son prix FIFA du Meilleur gardien 2017.\nCristiano Ronaldo, footballeur du Real Madrid, recevant prix FIFA du Meilleur joueur de l'ann\u00e9e 2017.\nDiverses archives de Cristiano Ronaldo durant matches.\nDiscours Cristiano Ronaldo.\nArchives des plus beaux buts 2017 marqu\u00e9s par Olivier Giroud, footballeur Arsenal, et Oscarine Mazuluke, footballeur Baroka.\nPhoto de famille des laur\u00e9ats.", "id": "1633130", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE", "CRISTIANO RONALDO"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Duplex Yverdon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715620", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034316", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1631544", "internalArchiveId": "AA1710631805", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9026769", "imageURL": "http://www.rts.ch/9026806.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le r\u00e9alisateur Laurent Cantet renoue avec la question de l'enseignement", "Glyphosate: les explications de Mathieu Fournier depuis Avry (FR)", "Allemagne: les nationalistes promettent une nouvelle \u00e8re d'opposition", "Le recours au glyphosate est strictement r\u00e9glement\u00e9 en Suisse", "La gestion de l'argent des caisses de pensions est analys\u00e9e", "VD: le proc\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la collision Granges-Marnand d\u00e9bute", "Chine: une campagne lutte contre les transplantation d'organes ill\u00e9gales", "VD: une nouvelle liste d'amendes entre en vigueur \u00e0 Lausanne", "Ski: Carlo Janka s'est bless\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement", "Egypte: la capitale est d\u00e9sastreuse pour les femmes", "Le glyphosate est l'herbicide le plus utilis\u00e9 sur la plan\u00e8te", "L'horlogerie semble \u00e0 nouveau tirer les chiffres vers le haut", "Allemagne / Opposition: entretien avec Maxim Leo, Ecrivain et journaliste", "Chine: XI Jinping devient l'\u00e9gal de Mao Ts\u00e9-toung", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le film \"L'Atelier\" met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture suivi par des jeunes \u00e0 Marseille.", "Ils viennent en force au Bundestag, lieu hautement symbolique, pour marquer leur r\u00e9sistance.", "Des initiatives plus responsables de l'agriculture pourraient permettre de renoncer \u00e0 cet herbicide.", "Les Verts les accusent d'encourager le d\u00e9sordre climatique.", "Le procureur requiert 90 jours amende avec sursis contre le conducteur d'un des convois accus\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9 au rouge.", "Celles-ci sont effectu\u00e9es sur des prisonniers politiques.", "Celui qui crache par terre, par exemple, s'expose \u00e0 des sanctions tarif\u00e9es.", "Le Grison de 31 ans dit vouloir opter pour un traitement conservateur.", "La vague lib\u00e9rale imagin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque ne para\u00eet \u00eatre qu'une d\u00e9sillusion.", "Son emploi est tr\u00e8s large, dans l'agriculture, mais aussi dans nos parcs et jardins.", "145 millions ont \u00e9t\u00e9 investis en une ann\u00e9e par environ 300 entreprerises.", "Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la plus haute marche idologique par le congr\u00e8s du parti."], "variantIds": ["ece-8912953", "ece-8912934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T07:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:22  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:17:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:03  19:30:21:07\r\n   L'accident de Granges-Marnand\r\n      avait marqu\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:26:23\r\nLe procureur requiert 90 jours-amende\r\n   contre le conducteur du train.\r\n\r\n19:30:28:18  19:30:34:22\r\n   La nouvelle liste d'amendes \r\n   entre en vigueur \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:39:11\r\n      On verra le reportage \r\n     et le comparatif romand.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:15\r\n En Allemagne, le Bundestag voit \r\nentrer en force les nationalistes.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:48:18\r\nIls promettent une \u00e8re d'opposition.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:53:17\r\n  L'\u00e9crivain Maxime Leo expliquera\r\nle changement de l'opinion allemande.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:58:22\r\n  Le Caire serait l'une des villes\r\nles plus dangereuses pour les femmes.\r\n\r\n19:30:59:03  19:31:03:20\r\n   La d\u00e9gradation sociale s'est\r\ninstall\u00e9e apr\u00e8s le printemps arabe.\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:09:09\r\nLes d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens veulent arr\u00eater\r\nl'emploi du glyphosate dans cinq ans.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:13:21\r\n L'herbicide est utilis\u00e9 par les \r\nparticuliers et les CFF notamment.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:17:15\r\n    Matthieu Fournier le dira,\r\n  depuis le bord d'une voie CFF.\r\n\r\n19:31:17:20  19:31:22:12\r\nAu cin\u00e9ma, le cin\u00e9aste Laurent Cantet\r\n met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:25:23\r\nde jeunes adultes pr\u00e8s de Marseille.\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:30:18\r\n    Il y a 4 ans, la collision\r\n de deux trains \u00e0 Granges-Marnand\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:33:13\r\navait provoqu\u00e9 un mort et 26 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:35:16\r\n     L'heure est \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:31:35:21  19:31:40:17\r\nLe procureur requiert 90 jours-amende\r\n  avec sursis contre le conducteur\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:44:13\r\n      d'un des convois accus\u00e9\r\n      d'\u00eatre pass\u00e9 au rouge.\r\n\r\n19:31:44:23  19:31:47:20\r\n-Ces images ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:51:01\r\n     En 2013, un conducteur\r\n      d\u00e9marre au feu rouge\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:54:20\r\net entre en collision avec un convoi\r\n      venant en sens inverse.\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:59:01\r\n  Son coll\u00e8gue d\u00e9c\u00e8de sur place\r\n   et le choc fait 26 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:59:06  19:32:02:20\r\n      Le procureur requiert\r\n  des jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:05:13\r\n         -Tout conducteur\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:11:03\r\n  est responsable de son convoi.\r\n\r\n19:32:11:08  19:32:15:04\r\n      De ce point de vue-l\u00e0,\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:18:14\r\n     sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale\r\n         para\u00eet \u00e9vidente.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:22:17\r\nIl faut quand m\u00eame tenir compte de\r\n   tout un tas de circonstances\r\n\r\n19:32:22:22  19:32:26:11\r\nqui viennent rendre compr\u00e9hensible\r\n       ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:27:18\r\n        mais pas excusable.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:08\r\n       -Des circonstances\r\n    et conditions de travail\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:34:20\r\nsur lesquelles s'appuie la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:36:01\r\n        -On a le sentiment\r\n\r\n19:32:36:06  19:32:38:16\r\nque les choses se sont mises en place\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:41:11\r\ncomme dans un jeu d'\u00e9chec funeste.\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:44:10\r\n        Il n'y a avait pas\r\n    l'indication du croisement\r\n\r\n19:32:44:14  19:32:46:20\r\n          et il n'y avait\r\n      aucun filet de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:32:47:01  19:32:55:10\r\nqui pouvait emp\u00eacher cet accident.\r\n\r\n19:32:55:19  19:33:00:08\r\n   -En 2016, la justice a \u00e9cart\u00e9\r\ntoute responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des CFF.\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:03:20\r\n Mais les coll\u00e8gues venus t\u00e9moigner\r\nen faveur de l'accus\u00e9 s'interrogent.\r\n\r\n19:33:04:06  19:33:07:06\r\n             -Pourquoi\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:11:11\r\n  n'y a-t-il qu'un seul accus\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:14:07\r\n     Il y a beaucoup de choses\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:21:05\r\nqui ne co\u00fbtaient rien pour am\u00e9liorer\r\nla s\u00e9curit\u00e9 et qui ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:24:21\r\n      -Les CFF r\u00e9agissent \r\n     aujourd'hui par email.\r\n\r\n19:33:44:03  19:33:47:05\r\n     -Le verdict sera connu\r\n     la semaine prochaine.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:51:16\r\n        -Un d\u00e9bat s'ouvre\r\n   sur nos caisses de pensions.\r\n\r\n19:33:51:20  19:33:55:05\r\n      Les Verts les accusent\r\n   de trop miser sur le charbon\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:57:06\r\n  ou sur l'industrie automobile,\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:01:17\r\n       et donc d'encourager \r\n      le d\u00e9sordre climatique.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:07\r\n      -La caisse de pension\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:34:05:11  19:34:10:15\r\navec 39 mias sous gestion, le plus\r\ngrand assureur vieillesse du pays.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:16:02\r\nElle vient de vendre ses placements\r\ndans le charbon et dans le p\u00e9trole.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:20:18\r\n -Ces placements sont trop risqu\u00e9s\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:02\r\n     depuis l'Accord de Paris\r\n\r\n19:34:24:07  19:34:27:09\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:30:04\r\n       -Une caisse \u00e0 part:\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:34:00\r\ndans leur portefeuille, les autres \r\ncaisses de pension et les assureurs\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:39:11\r\n   ont encore trop de charbon,\r\n          d'automobiles\r\n\r\n19:34:39:15  19:34:44:10\r\n   et manquent d'investissements\r\ndans les technologies renouvelables.\r\n\r\n19:34:44:14  19:34:50:13\r\n  C'est le constat d'un rapport de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n19:34:55:20  19:34:58:19\r\n    -Bien plus que l'objectif\r\n           de 2 degr\u00e9s\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:01:21\r\nde la Suisse dans l'Accord de Paris.\r\n\r\n19:35:02:02  19:35:06:06\r\n   Les Verts veulent imposer\r\n des objectifs de r\u00e9duction CO2\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:00\r\n      au secteur financier.\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:11:02\r\n      -Les caisses de pension\r\n\r\n19:35:11:07  19:35:14:01\r\n    doivent rendre des comptes\r\n\r\n19:35:14:06  19:35:17:20\r\n    sur leur impact climatique.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:25:05\r\n      Et publier une strat\u00e9gie\r\npour r\u00e9duire leur impact climatique.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:29:07\r\n  -L'association des instituts\r\n   de pr\u00e9voyance est contre,\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:33:08\r\n    persuad\u00e9e que la branche\r\n     \u00e9voluera d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:36:18\r\n  -L'offre des march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:40:13\r\n          s'est \u00e9toff\u00e9e.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:45:02\r\nInvestir durablement ne co\u00fbte plus\r\n     en terme de performance.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:50:01\r\n    -Sans remise en question des\r\nplacements de nos avoirs vieillesse,\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:54:22\r\n            la Suisse\r\n  n'atteindra pas ses objectifs\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:58:13\r\n       de r\u00e9duction de gaz\r\n        \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:02:20\r\n  -La nouvelle liste des amendes\r\n   entre en vigueur \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:04:18\r\n    Celui qui crache par terre\r\n\r\n19:36:04:23  19:36:10:18\r\n ou qui laisse son chien d\u00e9f\u00e9quer\r\n sur les trottoirs sans ramasser\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:14:00\r\ns'expose \u00e0 des sanctions tarif\u00e9es.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:20:09\r\n-Ces 2 collaborateurs au Service de\r\nla propret\u00e9 de la ville de Lausanne\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:22:04\r\n verront leur quotidien changer.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:26:21\r\n-Habituellement, vous en faites quoi\r\n  des cannettes une fois finies ?\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:28:08\r\n      -D\u00e8s le 1er novembre,\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:32:00\r\n ils pourront coller des amendes\r\n      pour les incivilit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:34:11\r\n-Avant il y avait une d\u00e9nonciation\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:37:18\r\n     \u00e0 la commission de police\r\n\r\n19:36:37:23  19:36:40:05\r\n     qui devait juger du cas.\r\n\r\n19:36:40:10  19:36:43:19\r\nEnsuite, il y avait des \u00e9moluments\r\n   qui devaient \u00eatre demand\u00e9s.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:47:07\r\n     Aujourd'hui, le traitement\r\nsera similaire \u00e0 celui des parcages.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:50:08\r\n-Lausanne est la 1\u00e8re ville romande\r\n      \u00e0 donner un tel pouvoir\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:51:14\r\n     aux employ\u00e9s de voirie.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:57:07\r\nNe pas jeter ses d\u00e9chets en quittant\r\n  un lieu public peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:36:57:16  19:37:02:11\r\n    -Vous n'\u00eates pas indispos\u00e9 \r\n   de rester sur ces escaliers ?\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:11:12\r\n    -Vous n'\u00eates pas indispos\u00e9 \r\n   de rester sur ces escaliers ?\r\n\r\n19:37:12:17  19:37:16:01\r\n    -M\u00eame chose pour uriner \r\n    ou d\u00e9f\u00e9quer dans la rue:\r\n\r\n19:37:16:06  19:37:18:09\r\n c'est verbalis\u00e9 un peu partout.\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:20:21\r\n-Ouais, il y une odeur prononc\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:31:11\r\n   -Lorsqu'un endroit est sale,\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:33:15\r\n   il tend \u00e0 devenir plus sale.\r\n\r\n19:37:33:20  19:37:36:18\r\nOn esp\u00e8re am\u00e9liorer la beaut\u00e9 de la \r\nville en rappelant la r\u00e8gle commune.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:39:14\r\n        -M\u00eame le crachat\r\n    \u00e0 Lausanne co\u00fbte 100 frs.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:43:10\r\n  Seule ville en Suisse romande\r\n  \u00e0 le sanctionner de nouveau.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:46:16\r\n      Cracher ne se faisait\r\n  pas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9,\r\n\r\n19:37:46:21  19:37:48:18\r\n quand la tuberculose s\u00e9vissait.\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:52:16\r\n   -En Europe, 2018 sera-t-elle\r\nune \u00e9poque de reprise \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:56:22\r\n     A l'\u00e9chelle de Neuch\u00e2tel,\r\n   145 millions ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:13\r\n           en une ann\u00e9e\r\n   par environ 300 entreprises.\r\n\r\n19:37:59:18  19:38:03:22\r\n  L'horlogerie semble \u00e0 nouveau \r\n tirer les chiffres vers le haut.\r\n\r\n19:38:04:08  19:38:07:04\r\n     -200 employ\u00e9s fin 2016,\r\n        300 aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:07:09  19:38:12:09\r\n  Ici, on fabrique des cadrans, et\r\nles carnets de commande sont pleins.\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:14:16\r\n   -On a une reprise d'activit\u00e9\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:17:11\r\n         assez importante.\r\n\r\n19:38:17:16  19:38:21:03\r\n      La marge des affaires \r\n     devrait grimper de 10 %.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:24:22\r\n   -Apr\u00e8s deux ans difficiles,\r\n     le vent semble tourner.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:28:03\r\nEn 2016, les exportations chutaient.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:31:16\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n  elles reprennent l'ascenseur.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:36:03\r\n   Selon la Chambre de commerce\r\nneuch\u00e2teloise, salaires et emplois\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:40:02\r\n sont en hausse dans le canton, \r\nmais surtout les investissements.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:43:23\r\n  -Les investissements consentis\r\n  par nos membres dans l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:38:44:04  19:38:48:09\r\nsont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s: 145 mios pour 2017.\r\n\r\n19:38:48:13  19:38:50:08\r\n      C'est presque le double\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:52:23\r\n    de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:57:12\r\nCa montre une confiance retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:02:15\r\n -De bon augure pour les finances\r\ndu Canton, mais pas \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:05:16\r\n-Certaines entreprises ont enregistr\u00e9\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:08:02\r\n  des pertes pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:39:08:07  19:39:10:15\r\nqui se reportent sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:13:23\r\n        Et il y a un temps\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:18:22\r\n   entre le moment des r\u00e9sultats\r\net celui o\u00f9 on encaisse les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:39:19:03  19:39:26:03\r\n  La hausse des recettes fiscales\r\n devrait avoir lieu d'ici 2-3 ans.\r\n\r\n19:39:26:12  19:39:30:01\r\n-L'horlogerie fait toujours la pluie\r\n   et le beau temps \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:39:30:06  19:39:33:07\r\n   mais l'\u00e9conomie cantonale \r\n  poursuit sa diversification.\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:35:23\r\n      -En Allemagne, le lieu \r\n     est hautement symbolique.\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:38:11\r\n        Le Bundestag r\u00e9nov\u00e9\r\n     incarne un pays r\u00e9unifi\u00e9.\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:43:20\r\n   Tr\u00e8s visit\u00e9, il est un t\u00e9moin\r\n      historique de la ville.\r\n\r\n19:39:44:01  19:39:49:05\r\n        Les nationalistes,\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:53:06\r\n  pr\u00e9sents pour la premi\u00e8re fois\r\n      depuis l'apr\u00e8s-guerre,\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:59:12\r\n            promettent\r\n  une nouvelle \u00e8re d'opposition.\r\n\r\n19:39:59:22  19:40:04:14\r\n    -Du jamais vu au Bundestag\r\ndepuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale:\r\n\r\n19:40:04:19  19:40:07:09\r\n       le retour en force\r\n      de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:11:13\r\n     Une centaine de d\u00e9put\u00e9s\r\n qui ne m\u00e9nageront pas A.Merkel.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:16:11\r\n      Le Parlement a refus\u00e9\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:20:16\r\n    que le discours inaugural\r\n  soit prononc\u00e9 par l'un d'eux,\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:25:11\r\npersona non grata pour des propos\r\n      jug\u00e9s r\u00e9visionnistes.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:28:10\r\n    -Depuis 1848, la tradition\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:31:08\r\n   veut que la s\u00e9ance inaugurale\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:36:19\r\n           soit ouverte\r\n    par le d\u00e9put\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:42:16\r\n  Une seule exception, en 1933:\r\nH.Goering, pr\u00e9sident du Reichstag,\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:47:18\r\n        a bris\u00e9 cette r\u00e8gle\r\n    pour \u00e9carter des opposants.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:52:19\r\n   -La comparaison a provoqu\u00e9\r\n   un toll\u00e9 dans la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:53:00  19:40:55:00\r\n  3\u00e8me force politique du pays,\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:58:11\r\n     l'AfD a su capitaliser\r\n   sur la crise des migrants,\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:07:07\r\n    d\u00e9non\u00e7ant l'islamisation\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:06\r\n     Le parti a su s\u00e9duire \r\n    les laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:15:17\r\n      Son chef, A.Gauland,\r\n      un ancien de la CDU,\r\n\r\n19:41:15:22  19:41:22:14\r\n          a transgress\u00e9\r\ndes tabous li\u00e9s au pass\u00e9 allemand.\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:27:04\r\n-Les Fran\u00e7ais sont fiers de Napol\u00e9on,\r\n\r\n19:41:27:09  19:41:31:01\r\n  les Britanniques de Churchill.\r\n\r\n19:41:31:06  19:41:34:15\r\n Nous avons le droit d'\u00eatre fiers\r\n      des soldats allemands\r\n\r\n19:41:34:20  19:41:38:01\r\n lors des deux guerres mondiales.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:42:23\r\n-Des d\u00e9clarations qui traduisent\r\n    la m\u00e9tamorphose profonde\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:46:09\r\n du paysage politique allemand.\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:51:21\r\n       -Maxim Leo, bonsoir.\r\n\r\n19:41:52:02  19:41:53:13\r\n        Vous \u00eates \u00e9crivain,\r\n\r\n19:41:53:18  19:41:57:11\r\n     vous observez le regard\r\n des Allemands sur leur histoire.\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:02:11\r\n          Que repr\u00e9sente\r\n    le b\u00e2timent derri\u00e8re vous ?\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:21\r\n -Le Reichstag c'est l\u00e0 o\u00f9 Hitler\r\n\r\n19:42:07:02  19:42:09:13\r\n    a pris le pouvoir en 1933,\r\n\r\n19:42:09:18  19:42:19:15\r\nl\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9mocratie allemande a \u00e9t\u00e9\r\n  refond\u00e9e apr\u00e8s la chute du Mur.\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:24:11\r\n   Aujourd'hui, c'est l\u00e0 o\u00f9 des\r\n parlementaires du parti de l'AfD\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:29:09\r\nont pris des si\u00e8ges pour la 1\u00e8re fois\r\n     dans l'histoire allemande.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:33:14\r\n     -Vous me disiez que c'est\r\n   une normalisation, pourquoi ?\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:38:15\r\n-Dans chaque d\u00e9mocratie, un certain\r\n   pourcentage de la population\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:49:05\r\n a des id\u00e9es nationalistes et doit\r\navoir la possibilit\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n19:42:49:10  19:43:03:17\r\nLe fait que ces id\u00e9es n'\u00e9taient pas\r\nrepr\u00e9sent\u00e9es au Parlement allemand,\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:06:04\r\n        c'\u00e9tait artificiel.\r\n\r\n19:43:06:09  19:43:12:14\r\n     -En Autriche, Kurz ouvre\r\n  les n\u00e9gociations avec Strache.\r\n\r\n19:43:12:19  19:43:18:01\r\n          En Allemagne,\r\n    on est proeurop\u00e9en \u00e0 fond.\r\n\r\n19:43:18:06  19:43:22:12\r\n    Est-ce que cette convention\r\n     est en train de sauter ?\r\n\r\n19:43:22:17  19:43:29:14\r\n   -Le c\u00f4t\u00e9 proeurop\u00e9en est fond\u00e9\r\nsur le contrat pass\u00e9 apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:33:20\r\n     L'Allemagne a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e\r\n dans le cercle des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:43:34:01  19:43:38:18\r\n \u00e0 condition de rester europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:48:13\r\nOn va laisser \u00e0 l'opinion publique\r\n      une marge plus grande\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:56:10\r\n         pour s'exprimer\r\n sur comment moderniser l'Europe.\r\n\r\n19:43:56:14  19:44:05:02\r\n      -On voit les r\u00e9novations\r\ndu parlement, c'est un beau b\u00e2timent.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:12:11\r\nQue dites-vous \u00e0 ceux qui ont peur\r\n         des Allemands ?\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:24:04\r\n    -Il ne faut pas avoir peur.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:31:05\r\n     Il est plus dangereux pour\r\nune d\u00e9mocratie de refouler des id\u00e9es.\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:38:21\r\n    Ce qui se fait aujourd'hui\r\n    est un passage d\u00e9sagr\u00e9able\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:41:10\r\n mais n\u00e9cessaire pour l'Allemagne.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:43:17\r\n        -Maxim Leo, merci.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:47:21\r\n  Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi\r\n      est en visite \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:50:09\r\n     Les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques\r\n         sont importants.\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:54:08\r\n Il s'agit de l'achat par l'Egypte\r\n    d'avions de combat Rafale.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:57:11\r\n     Il y a aussi la question\r\n des droits de l'homme en Egypte,\r\n\r\n19:44:57:15  19:45:02:11\r\n    o\u00f9 le r\u00e9gime actuel m\u00e8ne une\r\nr\u00e9pression tr\u00e8s dure des islamistes.\r\n\r\n19:45:02:21  19:45:03:13\r\nL'Egypte est \u00e0 elle seule un r\u00e9sum\u00e9\r\ndes d\u00e9sillusions du printemps arabe.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:11:01\r\n   Le choix politique est marqu\u00e9\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:14:11\r\n     par l'affrontement entre\r\n les militaires et les islamistes.\r\n\r\n19:45:14:15  19:45:16:15\r\nEt la vie des femmes s'est d\u00e9grad\u00e9e\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:21:05\r\n  dans cette immense population,\r\n     96 millions d'Egyptiens.\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:24:20\r\n      La capitale serait m\u00eame\r\n     l'une des villes du monde\r\n\r\n19:45:25:01  19:45:29:12\r\n       les plus d\u00e9sastreuses\r\n         pour les femmes.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:38:14\r\n-Etre femme et marcher dans les rues\r\n  au Caire, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n19:45:38:19  19:45:41:22\r\n            La ville\r\n  la plus dangereuse au monde.\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:45:14\r\nHarc\u00e8lements, violence, viols...\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:20\r\nDocumentaires, images d'actualit\u00e9:\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:54:08\r\nl'Egypte se raconte la m\u00eame histoire\r\n         depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:59:14\r\nIci, la femme est en danger partout.\r\n\r\n19:46:00:00  19:46:01:20\r\n       -C'est vraiment dur.\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:11:13\r\n On ne se sent pas comme un \u00eatre \r\nhumain, mais une cr\u00e9ature \u00e9trange.\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:17:12\r\n-C'est surtout du harc\u00e8lement verbal.\r\n\r\n19:46:17:22  19:46:21:17\r\n       -Violence verbale, \r\n       mais pas seulement.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:33:13\r\n         Rien n'a chang\u00e9\r\n      depuis la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:38:21\r\n    En 2011, les Egyptiennes \r\n   avaient r\u00e9clam\u00e9 des droits.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:43:05\r\n  Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:46:15\r\n    les t\u00e9moignages de femmes\r\n      viol\u00e9es en plein jour\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:48:10\r\n     font le tour du monde.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:52:11\r\nLe Caire, ville la plus dangereuse\r\n    au monde pour les femmes,\r\n\r\n19:46:52:16  19:46:57:02\r\n    et ce en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:01:18\r\n  -En Chine, Xi Jinping concentre\r\n     toujours plus de pouvoir.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:12:06\r\n       Le congr\u00e8s du Parti\r\nen a fait l'\u00e9gal de Mao Ts\u00e9-Toung.\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:14\r\n-Dans le palais du Peuple de P\u00e9kin,\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:19:09\r\n         2'300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n   du Parti communiste chinois\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:25:05\r\n  sont r\u00e9unis pour une d\u00e9cision\r\n      prise \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:47:25:14  19:47:30:14\r\n        -Proc\u00e9dons au vote.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:32:13\r\n      Que ceux qui acceptent\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:36:03\r\n          l\u00e8vent la main.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:39:12\r\n     Y a-t-il des objections ?\r\n\r\n19:47:39:17  19:47:41:15\r\n              Aucune.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:17\r\n-Objectif atteint pour Xi Jinping\r\n\r\n19:47:44:22  19:47:47:22\r\n qui voit sa doctrine politique \r\ninscrite dans la charte du Parti.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:51:16\r\n Une cons\u00e9cration pour un homme\r\n       dont les th\u00e9ories\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:55:21\r\n     sont aussi importantes\r\n   que le marxisme-l\u00e9ninisme.\r\n\r\n19:47:56:02  19:47:58:15\r\nIntitul\u00e9e \"Pens\u00e9e sur le socialisme\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:01:21\r\n aux caract\u00e9ristiques chinoises\r\n    pour une nouvelle \u00e8re\",\r\n\r\n19:48:02:02  19:48:09:14\r\n      sa doctrine devient\r\n  un guide d'action politique.\r\n\r\n19:48:10:00  19:48:13:07\r\n  -Ce congr\u00e8s refl\u00e8te la volont\u00e9\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:04\r\n   de tous les membres du Parti.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:24:18\r\nIl faut d\u00e9sormais comprendre, \u00e9tudier\r\net appliquer l'esprit de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:29:08\r\n   -Une pens\u00e9e politique tourn\u00e9e\r\nvers le renforcement de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:33:08\r\n     de la stabilit\u00e9 sociale\r\n  et de la puissance militaire.\r\n\r\n19:48:33:12  19:48:39:08\r\nUne pens\u00e9e qui scelle sa supr\u00e9matie\r\nsur l'appareil du Parti communiste.\r\n\r\n19:48:39:12  19:48:47:13\r\n   Xi Jinping veut d\u00e9velopper\r\n   la puissance de son pays.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:52:16\r\n      Son pouvoir personnel\r\n        est sans limite.\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:56:21\r\n    -On rappelait \u00e0 l'instant \r\n   la m\u00e9moire de Mao Ts\u00e9-toung,\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:23\r\n      le fauteur de dizaines\r\n       de millions de morts\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:03:09\r\n par les purges, les d\u00e9portations\r\n    ou les famines provoqu\u00e9es.\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:06:11\r\n   Dans la Chine de Xi Jinping,\r\n le respect de la personne humaine\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:09:03\r\n       y reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9\r\n      des crit\u00e8res europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:49:09:08  19:49:12:22\r\n  Une campagne est men\u00e9e notamment\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve contre les transplantations\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:17:11\r\n        d'organes pr\u00e9lev\u00e9s\r\n  sur des prisonniers politiques.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:26:15\r\n-L'ONG DAFOH et l'avocat sp\u00e9cialiste\r\n des droits de l'homme David Matas\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:30:10\r\n   d\u00e9noncent les pr\u00e9l\u00e8vements et\r\ntransplantations d'organes ill\u00e9gaux\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:35:09\r\n       pratiqu\u00e9s en Chine.\r\n\r\n19:49:35:18  19:49:41:22\r\n-On compte entre 60'000 et 100'000\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:45:00\r\n pr\u00e9l\u00e8vements d'organes par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:47:22\r\n     -Ces personnes ne sont\r\n       pas consentantes?\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:53:09\r\n -Ils ne savent m\u00eame pas, avant le\r\n pr\u00e9l\u00e8vement, ce qui va se passer.\r\n\r\n19:49:54:02  19:49:58:22\r\n-Les foies, reins et autres poumons\r\nsont pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers,\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:01:13\r\n        souvent arr\u00eat\u00e9s\r\n     de mani\u00e8re arbitraire.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:22\r\nUne fa\u00e7on de les emp\u00eacher de parler\r\n    voulue par l'Etat chinois.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:08:17\r\n     -Les victimes principales\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:12:08\r\nsont les pratiquants du Falun Gong.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:00\r\n     Ils sont environ 70 mios.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:20:04\r\nCeux qui sont plac\u00e9s dans des camps\r\nde travail fournissent les organes.\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:22:19\r\n           Il y a aussi\r\n     environ 10 % de chr\u00e9tiens\r\n\r\n19:50:23:00  19:50:26:04\r\net 5 % de tib\u00e9tains et d'ou\u00efghours.\r\n\r\n19:50:26:18  19:50:33:12\r\n -Selon DAFOH et D.Matas, il s'agit\r\nd'un commerce organis\u00e9 par la Chine.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:35:11\r\n        -C'est un business,\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:37:15\r\n          c'est pourquoi\r\n\r\n19:50:37:20  19:50:40:06\r\nil est si difficile de les arr\u00eater.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:43:00\r\nUn patient doit payer 500'000 euros\r\n\r\n19:50:43:05  19:50:45:19\r\n pour se faire greffer un organe.\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:49:21\r\n      C'est une immense somme\r\n   pour les h\u00f4pitaux militaires.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:57:06\r\n-Les chiffres officiels font \u00e9tat de\r\ndix fois moins de transplantations.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:00:13\r\n Le d\u00e9put\u00e9 genevois Marc Falquet\r\n      n'est pas convaincu.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:05:04\r\nIl est l'auteur d'une r\u00e9solution\r\n remise aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:02\r\n          pour obtenir\r\n  des explications de la Chine.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:10:10\r\n    -Il faut parfois des ann\u00e9es\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:13:08\r\n     pour trouver un donneur.\r\n\r\n19:51:13:12  19:51:16:23\r\n      S'ils ont plus de 2-3 \r\n     donneurs en une semaine,\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:20:15\r\n  c'est qu'ils ont une banque de\r\n  r\u00e9serve de personnes vivantes\r\n\r\n19:51:20:20  19:51:24:14\r\nqu'ils massacrent au fur et \u00e0 mesure\r\n   pour leur voler leurs organes.\r\n\r\n19:51:25:00  19:51:28:11\r\n        -Certains Etats\r\n    se sont aussi prononc\u00e9s.\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:33:14\r\n    Le Parlement europ\u00e9en et les\r\nEtats-Unis ont vot\u00e9 des r\u00e9solutions.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:36:19\r\n  La Suisse reste plus timor\u00e9e.\r\n\r\n19:51:37:05  19:51:39:11\r\n-Un Parlement peut faire conna\u00eetre\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:42:04\r\n             son avis\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:48:07\r\n     et il appartient au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral de dire au partenaire chinois\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:51:10\r\nque ces pratiques sont inadmissibles.\r\n\r\n19:51:51:19  19:51:55:11\r\n       -L'espoir, c'est que\r\nla mobilisation devienne mondiale.\r\n\r\n19:51:55:16  19:52:00:09\r\nEvoquer la question des droits de \r\nl'homme avec la Chine est d\u00e9licat.\r\n\r\n19:52:00:19  19:52:04:17\r\n  -Le glyphosate est un herbicide\r\n tr\u00e8s employ\u00e9 et tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:07:18\r\n  Le Parlement europ\u00e9en souhaite\r\n     l'interdire d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:12:07\r\nLa Commission europ\u00e9enne envisage son\r\n abandon dans un d\u00e9lai de 5 \u00e0 7 ans.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:15:11\r\n Une d\u00e9cision est attendue demain.\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:18:03\r\n Arr\u00eatons-nous sur cet herbicide,\r\n\r\n19:52:18:08  19:52:20:21\r\n           embl\u00e9matique\r\n   de notre rapport \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:52:21:01  19:52:22:23\r\n     Son emploi est tr\u00e8s large\r\n        dans l'agriculture,\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:29:12\r\nmais aussi dans nos parcs et jardins.\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:33:04\r\n           -Herbicide\r\n le plus utilis\u00e9 sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:37:07\r\nle glyphosate n'\u00e9tait pas destin\u00e9\r\n   au d\u00e9part \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:10\r\nBrevet\u00e9 en 1964, c'est un d\u00e9tergent\r\n   pour installations chimiques.\r\n\r\n19:52:42:14  19:52:49:02\r\n      Un chimiste de Monsanto\r\nd\u00e9couvre ses propri\u00e9t\u00e9s herbicides.\r\n\r\n19:52:49:07  19:52:58:17\r\nD\u00e8s 1975, il est commercialis\u00e9 comme\r\n d\u00e9sherbant sous le nom de Roundup.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:01:10\r\n        C'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:19:15\r\nMais le 20 mars 2015, le glyphosate\r\nest d\u00e9clar\u00e9 g\u00e9notoxique par l'OMS:\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:21:15\r\n       il endommage l'ADN.\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:26:08\r\nIl est canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal,\r\n  et probablement pour l'homme.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:28:19\r\nEt selon des \u00e9tudes, le glyphosate\r\n\r\n19:53:29:00  19:53:31:22\r\n        est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\r\n  dans l'alimentation humaine.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:38:03\r\nMonsanto est inquiet: il contr\u00f4le\r\n  50 % du march\u00e9 du glyphosate,\r\n\r\n19:53:38:08  19:53:44:06\r\n        et vend les OGM\r\n   qui supportent le Roundup.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:51:12\r\n     Les \"Monsanto Papers\",\r\n     une enqu\u00eate du Monde,\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:57:10\r\n    r\u00e9v\u00e8le en juin que Monsanto\r\na tent\u00e9 d'intimider des chercheurs,\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:00:09\r\n       de faire pression\r\n     sur l'agence de l'OMS,\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:03:18\r\n       et d'avoir manipul\u00e9\r\n des publications scientifiques.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:10:19\r\n      La fin du glyphosate\r\n   sonnera peut-\u00eatre bient\u00f4t.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:14:06\r\n-Voyons maintenant l'usage en Suisse.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:17:01\r\n     Le recours au glyphosate\r\n   est large dans l'agriculture,\r\n\r\n19:54:17:06  19:54:21:19\r\nmais il est strictement r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:54:22:05  19:54:26:10\r\n       -Comment permettre\r\n    \u00e0 ces graines de pousser\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:29:11\r\n      sans la concurrence \r\n     de la mauvaise herbe ?\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:33:08\r\n  Illustration dans une grande\r\n    exploitation de Suisse.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:36:23\r\n        -Ces terres noires\r\n\r\n19:54:37:04  19:54:39:23\r\n  sont fertiles, tr\u00e8s organiques.\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:41:09\r\n     On a une grande pression\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:42:21\r\n        de mauvaise herbe.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:46:07\r\n        Si on ne fait rien,\r\n   la culture n'a aucune chance.\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:50:09\r\n  -On teste un couvert v\u00e9g\u00e9tal\r\n    qui abrite les semences\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:53:14\r\n  et qui coupe l'ensoleillement\r\n      \u00e0 la mauvaise herbe.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:56:04\r\n     Mais durant des ann\u00e9es,\r\n   on utilisait du glyphosate.\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:59:07\r\n    -On utilisait du glyphosate\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:11\r\n pour br\u00fbler les mauvaises herbes,\r\n    pour avoir un champ propre\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:10\r\n  et pour \u00e9viter une concurrence\r\n       avec notre culture.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:10:17\r\n       -C'est l'unique usage\r\nautoris\u00e9 dans l'agriculture suisse.\r\n\r\n19:55:10:21  19:55:15:20\r\nIl permet d'\u00e9viter tout contact \r\nentre le glyphosate et le fruit.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:19:11\r\n         A l'\u00e9tranger,\r\n on pulv\u00e9rise les champs de bl\u00e9\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:24:07\r\n  avant la moisson pour que les\r\nc\u00e9r\u00e9ales m\u00fbrissent au m\u00eame moment.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:26:11\r\n        -Cette utilisation\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:32:14\r\n       n'est pas d\u00e9fendable.\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:37:19\r\n     On applique l\u00e0 un produit\r\nphytosanitaire peu avant la r\u00e9colte,\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:43:03\r\n         pour des raisons\r\n       purement logistiques.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:47:07\r\n     -Retour \u00e0 Bellechasse et\r\nson exp\u00e9rience de couvert v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:51:11\r\n     Le glyphosate servira \r\n    sur de petites surfaces.\r\n\r\n19:55:51:20  19:55:54:18\r\n -On peut se passer du glyphosate.\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:58:12\r\nIl faut qu'on r\u00e9apprenne des m\u00e9thodes\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:00:21\r\n   sans ces produits chimiques.\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:04:12\r\n       Et faut pas oublier\r\n  qu'il y a d'autres herbicides.\r\n\r\n19:56:04:22  19:56:10:02\r\n -Des initiatives plus responsables\r\nqui pourraient permettre de renoncer\r\n\r\n19:56:10:07  19:56:13:19\r\n      aux mille herbicides\r\n      autoris\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:56:14:07  19:56:26:05\r\n      -Matthieu Fournier, dans\r\nl'agriculture la situation est saine,\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:29:05\r\n       mais d'autres usages\r\ndu glyphosate sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:56:29:20  19:56:34:17\r\n-Oui, chaque ann\u00e9e en Suisse, entre\r\n  250 et 300 tonnes de glyphosate\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:44:05\r\n       sont vendues en Suisse\r\net se retrouvent dans l'agriculture.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:51:22\r\n Les CFF en utilisent deux tonnes\r\n pour nettoyer les voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n19:56:52:03  19:57:00:17\r\nDe plus, il reste \u00e0 sensibiliser les\r\n priv\u00e9s aux dangers des herbicides.\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:09:02\r\n Depuis 2001, il est interdit d'en\r\n utiliser sur des sols perm\u00e9ables\r\n\r\n19:57:09:07  19:57:13:21\r\n         car ces derniers\r\n  ne d\u00e9gradent pas le glyphosate.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:21:11\r\n    C'est un usage tr\u00e8s nocif.\r\n\r\n19:57:22:22  19:57:26:08\r\nOn ne peut pas nettoyer ces produits\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:32:10\r\nqui vont dans les lacs et dans les\r\n            rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:57:33:12  19:57:35:11\r\n Les responsables phytosanitaires\r\n            insistent:\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:38:16\r\n     n'utilisez des herbicides\r\n   que sur des terres cultiv\u00e9es.\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:46:04\r\n    -Carlo Janka s'est d\u00e9chir\u00e9\r\nle ligament crois\u00e9 du genou droit.\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:48:02\r\n      Il pourrait \u00eatre priv\u00e9\r\n        de ski cet hiver.\r\n\r\n19:57:48:11  19:57:53:11\r\n    Et au cin\u00e9ma, la derni\u00e8re\r\n  r\u00e9alisation de Laurent Cantet.\r\n\r\n19:57:53:16  19:57:58:15\r\nIl met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture\r\n       de jeunes \u00e0 Marseille,\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:04:10\r\n  o\u00f9 s'expriment les difficult\u00e9s\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:09:09\r\n -\"Il ne pensait plus, il a ouvert\r\n    son sac, a sorti une kalach\r\n\r\n19:58:09:13  19:58:12:00\r\n et avant que les gens r\u00e9agissent,\r\n            il a tir\u00e9.\"\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:15:04\r\n    \"La vue du sang lui donnait\r\n     le courage de continuer.\"\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:17:02\r\n     -Un atelier d'\u00e9criture\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:21\r\n comme une caisse de r\u00e9sonnance\r\n   aux tensions de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:58:20:07  19:58:23:15\r\n-Le texte d'Antoine est plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:28:19\r\n-Racisme, manque de perspectives,\r\n       rupture sociale...\r\n\r\n19:58:29:00  19:58:29:01\r\n      Des maux que le verbe\r\n       pourrait att\u00e9nuer.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:36:10\r\n  -Si on arrive \u00e0 mettre des mots\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:41:09\r\n        sur ces probl\u00e8mes,\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:43:23\r\n   on en r\u00e8gle d\u00e9j\u00e0 une partie.\r\n\r\n19:58:44:04  19:58:53:13\r\n          En particulier\r\n   l'attirance pour la violence,\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:57:17\r\nqui s'efface si on trouve les mots\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:04:00\r\n      qui la rendent inutile\r\n         et inadmissible.\r\n\r\n19:59:04:10  19:59:09:18\r\n-Derri\u00e8re les mots, la r\u00e9volte qui\r\nfleure entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:59:10:04  19:59:13:00\r\n          -Je t'ai trouv\u00e9\r\n      silencieux aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:17:21\r\n      -J'\u00e9tais pas d'accord\r\n avec ce que disaient les autres,\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:19:23\r\n       alors je me suis tu.\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:23:09\r\n      -Si t'es pas d'accord,\r\n   t'as le droit de t'exprimer.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:25:15\r\n        -Vous dites un truc\r\n        et son contraire...\r\n\r\n19:59:26:01  19:59:28:06\r\n        -La transmission\r\n  ne se fait pas sans frictions\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:35:06\r\n    et rappelle les \u00e9changes\r\n dans le film \"Entre les murs\".\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:38:14\r\n  -Il fallait que je... Khoumba ?\r\n\r\n19:59:38:19  19:59:40:05\r\n             -Fusse !\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:45:15\r\n       Vous croyez vraiment\r\n   que je dirais \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re ?\r\n\r\n19:59:46:01  19:59:49:04\r\n      -J'ai envie de regarder\r\n       comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:54:03\r\n Comment un p\u00e9dagogue peut r\u00e9ussir\r\n\r\n19:59:54:08  19:59:58:02\r\n\u00e0 former quelqu'un sans le d\u00e9former.\r\n\r\n19:59:58:11  20:00:01:22\r\n        -Port\u00e9 par M.Fo\u00efs\r\n et de jeunes acteurs brillants,\r\n\r\n20:00:02:03  20:00:05:17\r\n   \"L'atelier\" est un film qui\r\nquestionne plut\u00f4t qu'il ne r\u00e9sout.\r\n\r\n20:00:05:22  20:00:10:04\r\n      Il ausculte le foss\u00e9\r\n     entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:00:10:13  20:00:15:08\r\n        -Vous voulez faire \r\n        un roman politique.\r\n\r\n20:00:15:17  20:00:21:01\r\n -Les deux bouts de papier donn\u00e9s\r\nen guise de pourboire par Einstein\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:28:20\r\n  ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s aux ench\u00e8res\r\n  par un Europ\u00e9en rest\u00e9 anonyme.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:41:07\r\n          Il a d\u00e9bours\u00e9\r\n    plus d'un million et demi.\r\n\r\n20:00:41:19  20:00:46:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n    suivie d'\"A bon entendeur\".\r\n\r\n20:00:46:22  20:00:49:00\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:49:05  20:00:54:08\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Durussel, C.Sanguinetti, M.D'Auria,\r\n    J.Cloux, M.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034313\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:24) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'accident de Granges-Marnand avait marqu\u00e9 la Suisse, le conducteur du train aurait br\u00fbl\u00e9 un feu rouge : le procureur requiert 90 jours- amende avec sursis de 2 ans, la nouvelle liste des amendes entrent en vigueur \u00e0 Lausanne, exemple celui qui ou qui ne ramassent pas les excr\u00e9ments de son chien, on verra le reportage et le comparatif roman le Bundestag, incarnation de l'Allemagne, une nouvelle voie d'entr\u00e9e en force, les nationalistes qui promettent une aire d'opposition anti- Europe et anti- immigration d\u00e9crivant Maxim L\u00e9o, expliquera le changement de l'opinion allemande, la ville du Caire serait une des plus dangereuses du monde pour les femmes, le constat montre la d\u00e9gradation, ce qui s'est install\u00e9e apr\u00e8s les espoirs d\u00e9fend printemps arabe et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en voudrait arr\u00eater l'emploi du glyphosate d'ici 5 ans, l'herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9 par les particuliers ou les employ\u00e9 CFF Matthieu Fournier le dira en situation au bord d'une voie CFF et puis au cin\u00e9ma, cette plong\u00e9e dans les troubles de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, Laurent Cantet met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture, de jeunes adultes pr\u00e8s Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:42) [89%] : \r\nL'accident a marqu\u00e9 les m\u00e9moires, il y a 4 ans, la collision de 2 trains Granges-Marnand avait provoqu\u00e9 un mort et 26 bless\u00e9s ce soir, l'heure est \u00e0 la justice : le procureur requiert 90 jours- amende avec sursis compte le conducteur des convois, accus\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9s au rouge : Pascal de France Manon g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:45 > 0:03:51) [94%] : \r\nCes images ont marqu\u00e9 les esprits en 2013, un conducteur d\u00e9marre alors que le feu est rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:51 > 0:04:02) [95%] : \r\nEt entre en collision avec un convoi venant en sens inverse, son coll\u00e8gue m\u00e9canicien d\u00e9c\u00e8de sur place et le choc fait 26 bless\u00e9s le procureur requiert des jours- amende avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:25) [90%] : \r\nTout conducteur de d'un moyen de transport mais est responsable de son convoi est responsable de de surveiller les signaux et les les feux, donc de ce point de vue l\u00e0 sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale pour le minist\u00e8re public para\u00eet \u00e9vidente et para\u00eet \u00e9tablir maintenant sur la lourdeur de sa faute, il faut quand m\u00eame prendre en compte tout un tas de circonstances qui viennent rendre compr\u00e9hensible ce qui s'est pass\u00e9 sans \u00e9videmment la rendre excusable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:26 > 0:05:03) [94%] : \r\nDes circonstances et des conditions de travail, sur lesquels s'appuie la d\u00e9fense on a le sentiment \u00e0 l'issue de l'enqu\u00eate, que les choses se sont mis en place, comme un jeu d'\u00e9checs funeste qui ont d\u00fb, d'une certaine mani\u00e8re pouss\u00e9e mon client \u00e0 commettre cette erreur, il n'y avait pas l'indication du croisement au niveau de l'horaire en partant \u00e0 l'heure, il arrivait, forc\u00e9ment en face de l'autre convoi et surtout au fait \u00e9galement qu'il n'y avait absolument aucun filet de s\u00e9curit\u00e9 qui pouvait emp\u00eacher cet accident en 2016 La justice a \u00e9cart\u00e9 toute responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des CFF mais les coll\u00e8gues venus t\u00e9moigner en faveur de l'accus\u00e9 s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:20) [86%] : \r\nPourquoi y a qu'un seul accus\u00e9 aujourd'hui d'inscrire une alors que, il y a beaucoup d'erreurs de fautes de de choses qui ne sont pas normales, qui co\u00fbtait rien pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et puis qui \u00e9taient n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:21 > 0:05:46) [96%] : \r\nLes CFF r\u00e9agissent aujourd'hui par e-mail, nous suivons bien s\u00fbr le proc\u00e8s puisque c'est un de nos coll\u00e8gues qui est devant le tribunal, nous avons aussi une pens\u00e9e pour le m\u00e9canicien de locomotive qui a perdu la vie dans l'accident, ainsi que pour sa famille tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s l'accident, les CFF avaient pris des mesures imm\u00e9diates suppl\u00e9mentaires puis pris d'autres mesures pour renforcer encore la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire le verdict sera connu la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:06:01) [92%] : \r\nUn d\u00e9bat s'ouvre sur nos caisses de pension et leur mani\u00e8re d'investir notre argent, les Verts, les accuse de trop miser sur le charbon ou l'industrie automobile et donc d'encourager le d\u00e9r\u00e8glement climatique, Pascal Jeannerat, Fanny Z\u00fcrcher Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nLa caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec 39 milliards sous gestion, le plus grand assureur vieillesse du pays, la caisse vient de vendre tous ses placements dans le charbon et dans certaines mati\u00e8res premi\u00e8res comme le p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:26) [77%] : \r\nC'est qu'on on m'\u00e9chappe nous raisons sont \u00e9conomiques qui avait scell\u00e9, c'est quand m\u00eame ces placements \u00e9tait devenu trop risqu\u00e9 depuis la cour de Paris sur le climat, c'est pareil, c'est encore menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:35) [91%] : \r\nUne pi\u00e8ce qui fait encore figure d'exception en Suisse dans leur portefeuille, les caisses de pension et les assureurs ont encore trop de charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:49) [93%] : \r\nD'industrie automobile classique, et surtout, ils n'ont pas assez d'investissements dans les technologies renouvelables, telle est le constat alarmant d'un rapport que vient de publier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:49 > 0:06:55) [93%] : \r\nAvec les d\u00e9cisions d'investissement prise, il faut s'attendre \u00e0 un r\u00e9chauffement mondial allant de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:08) [94%] : \r\nBien plus, donc, que l'objectif de 2 degr\u00e9s auquel s'est engag\u00e9e la Suisse en signant l'accord de Paris, selon les Verts, il est donc temps d'imposer des objectifs de r\u00e9duction CO2 au secteur financier \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:09 > 0:07:24) [93%] : \r\nNous voulons que les caisses de pension rende des comptes sur leur impact climatique, elles doivent publier une analyse de leur impact climatique, elles doivent \u00e9galement publier une strat\u00e9gie qu'elles choisiront elles-m\u00eames mais qui m\u00e8nera \u00e0 une r\u00e9duction de leur impact climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:24 > 0:07:32) [95%] : \r\nPas question, r\u00e9torque l'association des instituts de pr\u00e9voyance, celle-ci est persuad\u00e9 que la branche va se d\u00e9sinvestir du carbone par elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:43) [91%] : \r\nL'offre que l'on trouve sur les march\u00e9s financiers, c'est extr\u00eamement \u00e9toff\u00e9, on ne peut plus dire que investir dans des placements durables co\u00fbte en terme de performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:57) [96%] : \r\n\u00e0 voir si cette autor\u00e9gulation suffira, il est en tout cas clair que sans une remise en question des placements financiers de nos avoirs vieillesse, la Suisse ne parviendra pas \u00e0 atteindre ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:59 > 0:08:14) [91%] : \r\nLa nouvelle liste des amendes entre en vigueur \u00e0 Lausanne, celui qui urine contre un mur, celui qui laisse son chien d\u00e9f\u00e9quer sur un trottoir sans ramasser s'expose \u00e0 des sanctions tarif\u00e9, le reportage de Gilles de Diesbach o\u00f9 on verra que la pratique diff\u00e8re selon les cantons et les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:20) [94%] : \r\nCes 2 collaborateurs au service de la propret\u00e9 de la ville de Lausanne verront leur quotidien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:20 > 0:08:24) [82%] : \r\nHabituellement, vous en faites quoi des canettes sont Fax vous avez sur dedans d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:31) [95%] : \r\nD\u00e8s le 1er novembre pour toutes incivilit\u00e9s, ils pourront aussi coller des amendes tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:31 > 0:08:45) [88%] : \r\nAvant il y avait une d\u00e9nonciation d\u00e9nonciation \u00e0 la commission de police qui devaient ensuite juger du cas certains proc\u00e9dure sommaire mais enfin jug\u00e9 du aper\u00e7u, puis il avait des \u00e9moluments qui va \u00eatre demand\u00e9 aujourd'hui on va avoir un traitement du m\u00eame ordre que ce qui se passe en mati\u00e8re de parcage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:04) [88%] : \r\nLausanne, est la premi\u00e8re ville romande a donn\u00e9 untel pouvoir \u00e0 une trentaine de ses employ\u00e9es de voirie pour sanctionner le littering par exemple l'ne pas jeter ses d\u00e9chets en quittant un lieu public peut co\u00fbter cher : 200 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve 150 francs \u00e0 Lausanne \u00e0 partir de 140 francs \u00e0 Fribourg et des 100 francs ainsi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:09:10) [87%] : \r\nJuste une petite question, vous \u00eates pas disposer de rester assis sur cet escalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:15) [88%] : \r\nM\u00eame chose pour uriner ou d\u00e9f\u00e9quer dans la rue, c'est verbaliser un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:18) [89%] : \r\nIl y a une odeur tr\u00e8s prononc\u00e9 la tr\u00e8s tr\u00e8s prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:26) [97%] : \r\n200 francs \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne 190 francs \u00e0 Fribourg, \u00e0 partir de 100 francs \u00e0 Sion et 80 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:26 > 0:09:35) [93%] : \r\nLorsqu'un endroit est sale, il tend \u00e0 devenir plus sale en rappelant la r\u00e8gle commune, h\u00e9 bien on esp\u00e8re am\u00e9liorer globalement la beaut\u00e9 de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:46) [85%] : \r\nM\u00eame le crash \u00e0 Lausanne, co\u00fbte 100 francs, seule ville en Suisse romande \u00e0 le sanctionner de nouveau car ne se faisait pas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 quand la tuberculose s\u00e9vissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:48 > 0:10:02) [95%] : \r\n2018 sera-t-elle une \u00e9poque de reprise \u00e9conomique, cet indicateur pour l'instant \u00e0 l'\u00e9chelle de Neuch\u00e2tel 145 millions ont \u00e9t\u00e9 investis par environ 300 entreprises l'horlogerie semble \u00e0 nouveau tir\u00e9 les chiffres vers le haut, Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:11) [89%] : \r\n200 employait fin 2016, 300 aujourd'hui, ici, on fabrique des cadrans pour des marques horlog\u00e8res et les carnets de commandes sont pleins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:11 > 0:10:20) [78%] : \r\nJe veux dire notre soulagement parce qu'on a une reprise d'une activit\u00e9 assez importante avec Normand, apr\u00e8s l'ann\u00e9e une marche des affaires qui soit heure de 10 pourcent sup\u00e9rieur \u00e0 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:34) [94%] : \r\nApr\u00e8s 2 ann\u00e9es difficiles marqu\u00e9es par le franc fort, le vent semble tourner en 2016 les exportations chuter de pr\u00e8s de 10 pourcent cette ann\u00e9e, elles reprennent l'ascenseur Neuch\u00e2tel en profite, d'apr\u00e8s un sondage de la chambre de commerce neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:39) [94%] : \r\nSalaires et emploi sont en hausse dans le canton mais surtout les investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:57) [92%] : \r\nLes investissements qui ont \u00e9t\u00e9 consentis pardon membres dans l'enqu\u00eate sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, on est \u00e0 145 millions dans le canton de Neuch\u00e2tel pour l'ann\u00e9e 2017, ce qui est pratiquement le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu lors de l'enqu\u00eate de l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour cette ann\u00e9e, donc c'est extr\u00eamement positif, \u00e7a montre une confiance retrouv\u00e9e en l'avenir, pour le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:57 > 0:11:00) [98%] : \r\nUne bonne nouvelle pour les finances du canton, mais pas \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:00 > 0:11:25) [92%] : \r\nOn a des entreprises qui pour certaines ont enregistr\u00e9 des pertes pendant les ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es et puis ces pertes peuvent \u00eatre apport\u00e9es et sur syst\u00e8me fiscal, donc il faut attendre qu'on ait \u00e9pong\u00e9 les pertes pour qu'on puisse \u00e0 nouveau imposer les b\u00e9n\u00e9fices et puis il y a un temps entre le moment o\u00f9 on r\u00e9alise les r\u00e9sultats et puis celui o\u00f9 on encaisse les imp\u00f4ts mais on peut, on peut se dire que d'ici 2 \u00e0 3 ans, le Nobel, il convient maintenant, elle va se traduire, avec une une hausse des recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:25 > 0:11:31) [98%] : \r\nL'horlogerie fait toujours la pluie et le beau temps \u00e0 Neuch\u00e2tel mais l'\u00e9conomie cantonale poursuit sa diversification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:32 > 0:11:59) [91%] : \r\nEn Allemagne, le symbole est fort, le Bundestag r\u00e9nover incarne pays r\u00e9unifi\u00e9 prosp\u00e8re, pilier de l'Europe, les touristes le visitent en nombre \u00e0 Berlin, il est t\u00e9moin historique de la ville, tr\u00e8s loin de ce qu'il en restait apr\u00e8s 1945 et la bataille \u00e0 la chute de Hitler, aujourd'hui, les nationalistes, ils viennent en force, pour la premi\u00e8re fois depuis l'apr\u00e8s- guerre, ils promettent une aire d'opposition anti- Merkel anti- Europe et anti- migration Olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:00 > 0:12:26) [91%] : \r\nDu jamais vu au Bundestag depuis la 2\u00e8me guerre mondiale \u00e0 leur retour en force de l'extr\u00eame- droite au Parlement, une centaine de d\u00e9put\u00e9s qui entendent mener la vie dure : Angela Merkel L entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tonitruante avec le refus du Parlement que le discours inaugural sera prononc\u00e9 par l'un des Lorrains persona non grata pour des propos jug\u00e9s r\u00e9visionnistes ou Nataf Tounfit c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:26 > 0:12:32) [99%] : \r\nDepuis 1848 la tradition veut que la s\u00e9ance inaugurale soit ouverte par le d\u00e9put\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:36 > 0:12:46) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre parce qu'il n'y a eu qu'une exception en 1933 quand le dignitaire nazi Hermann Goering alors pr\u00e9sident du Reichstag \u00e0 briser cette r\u00e8gle parce qu'il voulait \u00e9carter des opposants politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:13:20) [93%] : \r\nUne comparaison historique qui a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 dans la majorit\u00e9 3\u00e8me force politique du pays, la FDA a su capitaliser sur la crise des migrants, l'arriv\u00e9e d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, d\u00e9noncer l'islamisation de la soci\u00e9t\u00e9 en vantant le bikini contre la burqa, le parti a su s\u00e9duire les laiss\u00e9s-pour-compte du mod\u00e8le allemand et son \u00e9minence grise, Alexander Gauland, un ancien de la CDU a \u00e0 transgresser certains tabous li\u00e9s au pass\u00e9 allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:20 > 0:13:23) [69%] : \r\nL'accord ne peut appartenait d\u00e9j\u00e0 chose ne saurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:23 > 0:13:36) [90%] : \r\nSi les Fran\u00e7ais sont \u00e0 juste titre fiers de Napol\u00e9on et les Britanniques de l'amiral Nelson et turc Chanel, nous avons le droit d'\u00eatre fier des soldats allemands lors des 2 guerres mondiales, Zoltan velcro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:45) [95%] : \r\nDes d\u00e9clarations r\u00e9cemment impensable qui traduisent la m\u00e9tamorphose profonde du paysage politique allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:13:47) [98%] : \r\nL\u00e9o bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:01) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e9crivain, vous observez le regard des Allemands sur leur histoire, ce b\u00e2timent qui \u00e9tait l'incarnation de l'Allemagne moderne o\u00f9 on voit arriver en force, les nationalistes qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:02 > 0:14:29) [87%] : \r\nBassora cr\u00e9ant en pleine dans l'histoire allemande, c'est l\u00e0, quitte l'art a pris le pouvoir en 1933 c'est l\u00e0 o\u00f9 les Russes ont hiss\u00e9 le drapeau apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Berlin, c'est l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9mocratie a monde \u00e9tait refonder apr\u00e8s la chute du mur, et c'est l\u00e0 aujourd'hui que des parlementaires du parti AFT ont pris les si\u00e8ges pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:29 > 0:14:32) [99%] : \r\nEt vous me disiez en m\u00eame temps c'est une normalisation pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:33 > 0:15:05) [91%] : \r\nJe crois que dans chaque d\u00e9mocratie il y a un certain pourcentage de la population qui a des id\u00e9es de populistes populistes et nationalistes et qui doit \u00e0 mon avis, avoir la possibilit\u00e9 de s'exprimer et de dire ses id\u00e9es pour pouvoir en d\u00e9battre pour pouvoir rentrer dans un discours d\u00e9mocratique, je crois que le fait que, en Allemagne, il y avait pas ce parti- l\u00e0, il y avait pas ces id\u00e9es-l\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9s au parlement \u00e9tait quelque part artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:22) [86%] : \r\nCe soir, m\u00eame on voit en Autriche, le conservateur courte ce qui ouvrent les n\u00e9gociations avec le nationaliste en Allemagne, en revanche, il y avait cette esp\u00e8ce de conventions sociales, on est pro europ\u00e9en \u00e0 fond, est ce que vous sentez que ce ce cette convention est en train de sauter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:22 > 0:15:55) [86%] : \r\nBah, vous savez le le le le c\u00f4t\u00e9 pro- europ\u00e9en, les Allemands, fond\u00e9e sur le contrat, qui \u00e9tait pass\u00e9 apr\u00e8s la guerre, \u00e7a veut dire que l'Allemagne \u00e9tait invit\u00e9 dans le cercle des Europ\u00e9ens, \u00e0 condition que le pays reste en Europe, il sera toujours europ\u00e9en donc cette base l\u00e0 elle va \u00e0 mon avis, toujours rest\u00e9, mais je crois qu'bat laisser aujourd'hui \u00e0 l'opinion publique une marge plus grande pour exprimer aussi des r\u00e9ticences des critiques, disait l'id\u00e9e et comment on peut moderniser ses d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:11) [84%] : \r\nUn dernier mot sur ce b\u00e2timent le voit derri\u00e8re vous un il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, enfin c'est toujours de cette subjectif enfin cette r\u00e9novation tr\u00e8s audacieuse qui a eu du Parlement, ceux qui ont peur de l'Allemagne ce soir il y a r\u00e9guli\u00e8rement des gens qui disent \u00e0 la peur revient les Allemands qu'est-ce que vous leur dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:12 > 0:16:40) [91%] : \r\nJe crois qu'il faut pas avoir peur \u00e0 ce moment-l\u00e0, m\u00eame si moi, personnellement, je trouve \u00e7a aussi est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able que ces parlementaires du AfD rentre au Parlement, mais je crois que il est beaucoup plus dangereux pour une d\u00e9mocratie de refouler des id\u00e9es de ne pas laisser un discours libre se jouer sur toutes les questions, donc ce qui se fait aujourd'hui est un passage d\u00e9sagr\u00e9able mais n\u00e9cessaire dans l'histoire allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:40 > 0:16:42) [90%] : \r\nMaxim L\u00e9o, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:44 > 0:17:27) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi est en visite \u00e0 Paris, des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont pas pourtant il s'agit de l'Alg\u00e9rie, l'achat par l'\u00c9gypte d'avions de combat Rafale, il y a aussi la question des droits de l'homme en \u00c9gypte, o\u00f9 le r\u00e9gime actuel o\u00f9 dominent les militaires m\u00e8nent une r\u00e9pression tr\u00e8s dure des islamistes, l'\u00c9gypte, r\u00e9sume les d\u00e9sillusions du printemps arabe, on est tr\u00e8s loin de la vague lib\u00e9rale qu'on imaginait, \u00e0 l'\u00e9poque le choix politique est marqu\u00e9 par l'affrontement entre les militaires et les islamistes et la vie, notamment des femmes s'est d\u00e9grad\u00e9 dans cette immense population 96 millions d'\u00c9gyptiens, plus de 15 millions au Caire la capitale tentaculaire serait m\u00eame l'une des villes du monde les plus d\u00e9sastreuses pour les femmes, C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:31 > 0:17:44) [86%] : \r\n\u00eatre femme et marcher dans la rue au Caire, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne quoi, donc, la ville la plus dangereuse au monde : harc\u00e8lement, violence, viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:45 > 0:17:56) [90%] : \r\nDocumentaire fiction, images d'actualit\u00e9 l'\u00c9gypte se racontent la m\u00eame histoire depuis des ann\u00e9es, et rien ne change, ici, la femme est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:59 > 0:18:17) [91%] : \r\nTunisie ben c'est vraiment dur, vous savez, vous vous sentez comme si vous n'\u00e9tiez pas un \u00eatre humain, vous \u00eates comme une cr\u00e9ature \u00e9trange, vous savez, vous marchez dans la rue et vous entendez quelque chose que vous ne devriez pas entendre pourquoi des mots, c'est surtout les mouettes c'est du harc\u00e8lement verbal en fait \u00e7a semaine PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:17 > 0:18:55) [92%] : \r\nEt violence verbale, mais pas seulement bien qu'ill\u00e9gales l'excision touche 90 pourcent des \u00c9gyptiennes tandis que 99 pourcent des femmes d\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement, rien n'a donc chang\u00e9 depuis la r\u00e9volution en 2011 les \u00c9gyptiennes \u00e9taient descendus dans la rue pour d\u00e9noncer les abus et r\u00e9clamer des droits, quelques semaines plus tard, les t\u00e9moignages de femmes \u00e9trang\u00e8res ou non viol\u00e9e en plein jour, Place Tahrir font le tour du monde, Le Caire, ville la plus dangereuse au monde pour les femmes, hier comme aujourd'hui et seront en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:10) [89%] : \r\nEn Chine, Xi Jinping concentre toujours plus de pouvoir, le voici maintenant plac\u00e9 sur la plus haute marche id\u00e9ologique par le parti \u00e0 l'\u00e9gal du g\u00e9ant de l'histoire communiste chinoise Mao Ts\u00e9-Toung Antoine si accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:11 > 0:19:27) [87%] : \r\nIls sont pr\u00e8s de 2300 dans le palais du peuple de P\u00e9kin 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti communiste chinois r\u00e9uni pour une d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, ah oui, c'est \u00e0 et maintenant proc\u00e9dons au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:30 > 0:19:32) [87%] : \r\nOui, que ceux qui acceptent l\u00e8ve la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:35 > 0:19:37) [87%] : \r\nAutre y a-t-il des objections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:38 > 0:20:07) [93%] : \r\nAucune objectif atteint pour six Jinping qui voit sa doctrine politique inscrite dans la charte du parti, une cons\u00e9cration pour un homme dont le nom et les th\u00e9ories sont d\u00e9sormais aussi importante que le marxisme-l\u00e9ninisme ou les \u00e9crits de Mao Tse Tong intitul\u00e9 pens\u00e9e sur le socialisme aux caract\u00e9ristiques chinoises pour une nouvelle \u00e8re sa doctrine devient ainsi un v\u00e9ritable guide d'action politique, que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pour mission d'appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:09 > 0:20:23) [93%] : \r\nJe suis vraiment excit\u00e9 par le succ\u00e8s complet de ce congr\u00e8s, il refl\u00e8te la volont\u00e9 de tous les membres du parti en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 je suis honor\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces travaux, le plus important maintenant, c'est d'\u00e9tudier, comprendre et appliquer au quotidien, l'esprit de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:51) [95%] : \r\nUne pens\u00e9e politique tourn\u00e9e vers le renforcement de l'\u00e9conomie de la stabilit\u00e9 sociale et de la puissance militaire chinoise, mais aussi une pens\u00e9e qui scelle sa supr\u00e9matie incontestable sur l'appareil du parti communiste et ses 89 millions de membres Jinping souhaite d\u00e9velopper la puissance de son pays dans un avenir tr\u00e8s proche, dans l'imm\u00e9diat, il peut d\u00e9j\u00e0 compter sur un pouvoir personnel quasi sans limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:53 > 0:21:16) [90%] : \r\nOn rappelait Mao Ts\u00e9-Toung g\u00e9ant mais aussi le fauteur de dizaines de millions de morts par les purges des d\u00e9portations les famines provoqu\u00e9es la Chine de Xi Jinping a \u00e9videmment chang\u00e9 mais le respect de la personne humaine, il reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des crit\u00e8res europ\u00e9ens, une campagne est men\u00e9e notamment \u00e0 Gen\u00e8ve contre les transplantations d'organes pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers politiques, Chlo\u00e9 Steulet Marc Bury Pierre bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:17 > 0:21:34) [93%] : \r\nNotons pas au courant, ils ont fait entendre leur voix, r\u00e9cemment, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONG Dafoe ainsi que l'avocat sp\u00e9cialiste des droits de l'homme, David Matas, d\u00e9nonce les pr\u00e9l\u00e8vements et transplantations d'organes ill\u00e9gaux pratiqu\u00e9s en Chine selon leur enqu\u00eate, les chiffres ont explos\u00e9 depuis l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:53) [88%] : \r\nOn a fait, on compte entre 60000 et 100000 chaque ann\u00e9e de pr\u00e9l\u00e8vements tant que ces personnes, bien s\u00fbr, elles sont pas consentantes, non ils savent m\u00eame pas avoir la preuve lavement ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:53 > 0:22:04) [87%] : \r\nSelon l'ONG d'Dafoe les foires hein et autres poumons sont pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers de conscience arr\u00eat\u00e9 souvent de mani\u00e8re arbitraire, une fa\u00e7on de les emp\u00eacher de s'exprimer, voulue par l'\u00c9tat chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:05 > 0:22:25) [86%] : \r\n\u00e0 soi, nous partons du principe que les victimes principales sont les pratiquants du Falloon gang, ils sont environ 70 millions et ceux qui sont plac\u00e9s dans des camps de travail deviennent des fournisseurs d'organes, on peut me p\u00e8re mais il y a aussi environ 10 pourcent de chr\u00e9tiens et peut-\u00eatre 5 pourcent de Tib\u00e9tains et d'Ou\u00efgours on Bouygues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:25 > 0:22:32) [89%] : \r\nAlors, l'ONG Dafoe et l'avocat David Matas s'estiment qu'il s'agit d'un v\u00e9ritable commerce organis\u00e9 par la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:33 > 0:22:49) [95%] : \r\nEt \u00e7a baisse et c'est un Business, c'est la raison pour laquelle il est si difficile de les arr\u00eater parce qu'un patient qui veut aller en Chine pour se faire greffer un organe doit payer 500000 euros et c'est au Maroc, c'est donc une immense somme d'argent pour les h\u00f4pitaux militaires mais la tol\u00e9rance, mais comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:49 > 0:23:07) [94%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 chinois, on ne reconna\u00eet pas ces affirmations, les chiffres officiels font \u00e9tat de 10 fois moins de transplantations par ann\u00e9e, ce qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 Genevois, Marc Falquet, il est l'auteur d'une r\u00e9solution accept\u00e9e par le Grand Conseil Genevois et remise aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour obtenir des explications de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:07 > 0:23:23) [87%] : \r\nEssayez vous, et des fois il faut des ann\u00e9es pour trouver un donneur et si en une semaine, vous avez des donneurs de 3 4 5 donneurs donc c'est qu'ils ont une banque de r\u00e9serves de de personnes vivantes qui massacre au fur et \u00e0 mesure pour leur voler leurs organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:24 > 0:23:35) [94%] : \r\nCertains \u00c9tats se sont aussi prononc\u00e9s comme Isra\u00ebl, en 2008, plus r\u00e9cemment, le Parlement europ\u00e9en et la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis ont vot\u00e9 des r\u00e9solutions, la Suisse, elle reste plus timor\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:36 > 0:23:50) [95%] : \r\nOn peut imaginer qu'un parlement fait conna\u00eetre son avis et puis il appartient aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui traite sur le plan international et qui a, qui jouit d'une grande cr\u00e9dibilit\u00e9 de dire notamment \u00e0 nos partenaires chinois que ces pratiques sont totalement inadmissibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:51 > 0:23:59) [91%] : \r\nL'espoir aujourd'hui, c'est que la mobilisation deviennent mondial car \u00e9voquer la question des droits de l'homme avec la Chine est toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:00 > 0:24:27) [90%] : \r\nOn reparle du glyphosate c'est l'herbicide controvers\u00e9, le Parlement europ\u00e9en souhaite l'interdire d'ici 5 ans, la Commission europ\u00e9enne entend le veut, elle envisage un abandon dans son d\u00e9lai de 5 \u00e0 7 ans, la d\u00e9cision devrait \u00eatre prise demain, oui, absolument, arr\u00eatons-nous sur cette herbicide embl\u00e9matique de notre rapport actuel \u00e0 la nature, son emploi est tr\u00e8s large dans l'agriculture, mais aussi dans nos parcs et jardins, d'abord ce rappel avec Thomas moisson et St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:29 > 0:26:10) [91%] : \r\nC'est l'herbicide le plus utilis\u00e9 sur la plan\u00e8te, mais au d\u00e9part le glyphosate n'\u00e9taient pas destin\u00e9s \u00e0 l'agriculture en 1964 une firme am\u00e9ricaine d\u00e9pose un brevet pour cette mol\u00e9cule, c'est un d\u00e9tergent pour installations chimiques ses propri\u00e9t\u00e9s herbicide sont d\u00e9couvertes ult\u00e9rieurement par un chimistes de Monsanto, d\u00e8s 1975 la firme am\u00e9ricaine commercialise le glyphosate comme d\u00e9sherbant total car la le Roundup est lanc\u00e9e dans 48 heures avec mon Roundup Express est vraiment \u00e0 la main, c'est un succ\u00e8s l'an pass\u00e9 800 millions de litres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pandues dans le monde, le glyphosate entrent dans la composition d'au moins 750 produits commercialis\u00e9s dans plus de 130 pays, coup de tonnerre, le 20 mars 2015 le Centre international de recherche sur le cancer, un organe de l'OMS d\u00e9clare que le glyphosate et g\u00e9notoxique, c'est-\u00e0-dire qu'il endommage l'ADN, il est \u00e9galement canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal et canc\u00e9rog\u00e8nes probables pour l'homme et des \u00e9tudes d\u00e9montrent que le glyphosate est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'alimentation humaine Monsanto est inquiet pour sa survie, le glyphosate est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de son \u00e9conomie, la multinationale poss\u00e8de 50 pourcent des parts du march\u00e9 et vont les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, qui supportent le Roundup une montagne d'argent est en jeu et tous les coups semblent permis les Monsanto Papers, une enqu\u00eate fouill\u00e9e du quotidien Le Monde r\u00e9v\u00e8le d\u00e8s juin de cette ann\u00e9e que le g\u00e9ant de l'agrochimie a tent\u00e9 d'intimider des chercheurs, de faire pression sur l'agence onusienne et m\u00eame d'avoir manipul\u00e9 des publications scientifiques certaines habitants la fin du glyphosate va peut-\u00eatre bient\u00f4t sonner, ce sera le retour de m\u00e9thodes plus anciennes qui ont fait leurs preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:20) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le tableau g\u00e9n\u00e9ral voyons l'usage en Suisse, le recours au glyphosate et large dans l'agriculture, mais il est strictement r\u00e9glement\u00e9 Damien M\u00e9tro Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:31) [92%] : \r\nTout l'enjeu, concentr\u00e9 sur ces petites graines comment leur permettre de pousser sans la concurrence, de la mauvaise herbe illustration dans la 2\u00e8me plus grande exploitation de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:31 > 0:26:45) [86%] : \r\nIci, on est dans un terrain, voyez c'est des Terres noir noir et sont extr\u00eamement fertile tr\u00e8s organique et puis on a une tr\u00e8s grande pression de mauvaises herbes, alors si on laisse aller sans rien faire, la culture, et l\u00e0, aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:45 > 0:26:55) [94%] : \r\nCette ann\u00e9e, on teste une nouvelle technique un couvert v\u00e9g\u00e9tal qui abrite les semences et qui coupe l'ensoleillement \u00e0 la mauvaise herbe mais pendant plusieurs ann\u00e9es, on utilisait du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:07) [96%] : \r\nIl y avait l'utilisation du glyphosate sur toute la surface pour br\u00fbler les mauvaises herbes apr\u00e8s la r\u00e9colte pour avoir un Champ propres et puis pour pas avoir de concurrence avec la culture qu'on a mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:07 > 0:27:24) [92%] : \r\nC'est l'unique usage autoris\u00e9 dans l'agriculture suisse, il permet d'\u00e9viter tout contact entre le glyphosate est le fruit, la pratique helv\u00e9tique, bien loin de l'utilisation europ\u00e9enne o\u00f9 les agriculteurs pulv\u00e9rise les champs de bl\u00e9, juste avant la moisson pour que les c\u00e9r\u00e9ales Meurisse, au m\u00eame moment une situation impensable chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:24 > 0:27:43) [90%] : \r\nC'est une utilisation je ne peux pas du tout cautionn\u00e9 qui n'est pas d\u00e9fendable, elle n'a pas, elle n'a pas sa raison d'\u00eatre dans une agriculture raisonn\u00e9e, telle qu'on la pratique en Suisse, \u00e9tant donn\u00e9 que l'on applique l\u00e0 un produit phytosanitaire, peu de temps avant la r\u00e9colte, pour des raisons purement logistique et de simplification de ce travail de r\u00e9colte de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:43 > 0:27:51) [97%] : \r\nRetour \u00e0 Bellechasse et son exp\u00e9rience de couvert v\u00e9g\u00e9tal ici le glyphosate ne servira plus que dans de tr\u00e8s rares cas et sur de petites surfaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:51 > 0:28:04) [91%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 qu'on peut se passer des glyphosate, j'en suis persuad\u00e9 mais il faut qu'on apprenne \u00e0 travailler des m\u00e9thodes sans ces produits chimiques et puis il faut pas oublier qu'il y a pas seulement le glyphosate ni \u00e0 d'autres herbicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:04 > 0:28:12) [87%] : \r\nDes initiatives plus responsable de l'agriculture encore rare, mais qui pourrait permettent de renoncer au glyphosate et au plus de 1000 herbicide autoris\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:14 > 0:28:26) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et puis dans ce dossier du glyphosate terminant sur un usage moins connu mais tr\u00e8s important qui montre \u00e0 quel point il est partout, il est utilis\u00e9 dans les parcs et jardins, il est employ\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates Matthieu Fournier sur les voies de chemin de fer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:28 > 0:29:32) [88%] : \r\nOui, chaque ann\u00e9e, 2 tonnes de glyphosate sont utilis\u00e9s par les CFF d'autres entreprises \u00e9galement mais les CFF pour \u00e9viter d'avoir des voies ferr\u00e9es qui ressemblent \u00e0 \u00e7a : 2 tonnes sur les 250 \u00e0 300 tonnes qui sont vendus chaque ann\u00e9e en Suisse, alors on a vu les diff\u00e9rents consommateurs les agriculteurs, les CFF certains services de voirie aussi tous ces acteurs sont tr\u00e8s concern\u00e9s au courant des dangers, ils cherchent des alternatives, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose beaucoup plus probl\u00e8me, c'est aupr\u00e8s des priv\u00e9s alors depuis 2001, il est strictement interdit d'employer des herbicide pour un autre usage que les Terres cultiv\u00e9es mais pourtant certaines personnes continuent de nettoyer leurs terrasses leurs all\u00e9es en graviers leur place de Parking ou leur terrain de p\u00e9tanque avec des herbicides, notamment l'glyphosate c'est un usage tr\u00e8s nocif car ces terrains sont imperm\u00e9ables, une simple plus un simple orage l'herbicide et amener jusqu'au cours d'eau, les steppes sont pour l'instant incapables de nettoyer encore ces produits, ils vont donc dans les rivi\u00e8res, dans les lacs, c'est tr\u00e8s nocifs pour la faune et la flore, les autorit\u00e9s sanitaires ont donc ce message depuis plusieurs ann\u00e9es et il le mart\u00e8le pour les priv\u00e9s, une utilisation d'herbicides n'est autoris\u00e9e que sur des Terres cultiv\u00e9es ou le sol pour aller d\u00e9grad\u00e9 merci Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:33 > 0:29:43) [93%] : \r\nCette mauvaise nouvelle pour le ski suisse \u00e0 5 jours du d\u00e9but de saison \u00e0 S\u00f6lden car Loubianka s'est d\u00e9chir\u00e9 le ligament crois\u00e9 du genou droit, il pourrait \u00eatre priv\u00e9 de ski cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:45 > 0:30:02) [96%] : \r\nEt puis au cin\u00e9ma ce film prometteur apr\u00e8s la derni\u00e8re r\u00e9alisation de Laurent Cantet, il avait montr\u00e9 une classe d'\u00e9cole difficile dans le film entre les murs, Palme d'or \u00e0 Cannes, cette fois, il met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture, de jeunes adultes \u00e0 Marseille o\u00f9 s'expriment les difficult\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:03 > 0:30:14) [87%] : \r\nNe pensez plus, il a ouvert son sac assorti une Kalachnikov et avant que personne ne puisse r\u00e9agir il tir\u00e9 la vue du sang semblait m\u00eame lui donner le courage de continuer, c'est un peu de la chapelle dans la t\u00eate ou concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:15 > 0:30:18) [99%] : \r\nUn atelier d'\u00e9criture comme une caisse de r\u00e9sonance aux tensions de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:18 > 0:30:22) [85%] : \r\nPoc je trouve que le texte d'Antoine fera un 1er jet et plut\u00f4t bien \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:22 > 0:30:33) [85%] : \r\nC'est raciste boule d\u00e9fendent racisme, manque de perspective rupture sociale radicalisation id\u00e9ologique autant de mots que le verbe pourrait att\u00e9nuer, selon le r\u00e9alisateur Laurent Cantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:33 > 0:31:03) [91%] : \r\nSi on arrive \u00e0 mettre des mots d\u00e9j\u00e0 sur sur ces probl\u00e8mes-l\u00e0, on n'en r\u00e8gle d\u00e9j\u00e0 une bonne partie, et en particulier \u00e0 la violence, l'attirance on peut \u00e9prouver pour gouverner, pour la violence qu'Antoine le le le le personnage principal du film incarne assez bien, c'est face \u00e0 partir du moment o\u00f9 on arrive \u00e0 trouver les mots qui rendent cette violence, d'une part, inutiles et puis et puis m\u00eame m\u00eame inadmissible quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:04 > 0:31:09) [93%] : \r\nDerri\u00e8re les mots, pourtant la r\u00e9volte qui fleure entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve, l'\u00e9crivaine et Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:09 > 0:31:25) [77%] : \r\nJe trouvais bien silencieux aujourd'hui, mais j'ai fait ce que mauvaise, je n'\u00e9tais pas d'accord avec ceux qui disaient les autres, \u00e7a m'excitait pas donc et pas parler, quand m\u00eame, c'\u00e9tait pas un cort\u00e8ge doit exprimer sur des vues truc est-ce au contraire vous \u00eates compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:25 > 0:31:33) [93%] : \r\nLa transmission ne se fait pas sans frictions et rappelle les \u00e9changes entre le prof et sa classe dans entre les murs, c'est ce qui avait valu \u00e0 Cantet la Palme d'or en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:34 > 0:31:39) [86%] : \r\nIl fallait que je combats suivra le FUS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:39 > 0:31:44) [79%] : \r\nEh bien, vous croyez vraiment, je veux aller voir ma m\u00e8re, je veux dire il fallu que je sois fussent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:45 > 0:31:57) [95%] : \r\nJ'ai envie de regarder comment \u00e7a se passe bien ou mal comment est-ce qu'un p\u00e9dagogue peut r\u00e9ussir \u00e0 former quelqu'un sans forc\u00e9ment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:58 > 0:32:12) [89%] : \r\nComme port\u00e9 par une Marina Fo\u00efs tout en nuances et de jeunes acteurs brillants l'atelier est un film qui questionne plut\u00f4t qu'il ne r\u00e9sout, auscultant le foss\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations dans son \u00e2pret\u00e9, sa complexit\u00e9, en fait vous voulez faire un roman policier voulait pas faire un roman noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:12 > 0:32:13) [95%] : \r\nVous pouvez le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:15 > 0:32:40) [88%] : \r\nOn termine avec ce curieux souvenir dont on parlait hier, ces 2 bouts de papier en guise de pourboire un coursier ou Einstein avait griffonn\u00e9 de secret du bonheur, un Europ\u00e9en par t\u00e9l\u00e9phone arrache la mise aux ench\u00e8res \u00e0 J\u00e9rusalem, il reste anonyme, il a d\u00e9bours\u00e9 plus d'un 1000000 et demi, je vous rappelle, c'est de se cr\u00e9er une vie tranquille et modeste et la Maxime de L\u00e9nine, l\u00e0 o\u00f9 il y a une volont\u00e9, il y a un chemin, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:41 > 0:32:49) [94%] : \r\n\u00e0 m\u00e9diter ce soir devant ABE sur les super- aliments et d'abord en \u00e9coutant Val\u00e9rie Bovard, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:57 > 0:33:00) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:12 > 0:34:24) [64%] : \r\n\u00e7a l'art d'aller mieux l\u00e0 en 2 1 2 1 2 ouais super merci trop historique cuite 3 petites rues de cru pas me dites pour pi\u00e9tons ne va, bon ben l\u00e0 le kilo, les un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:55 > 0:35:04) [63%] : \r\nOui je a-t-elle \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9command\u00e9 programm\u00e9 itemprop c'\u00e9tait de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:07 > 0:35:09) [97%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une Intelligence artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:18 > 0:40:18) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors apr\u00e8s les passages perturb\u00e9s et frais de s\u00e9jour dernier le temps s'est rapidement am\u00e9lior\u00e9 aujourd'hui les temp\u00e9ratures se sont radouci on a par exemple relev\u00e9 10 degr\u00e9s et demi ici du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana un redoux qui a fait d\u00e9j\u00e0 un peu fondre la neige et qui va encore s'affirmer ces 2 prochains jours alors rapidement, le temps est redevenu sec plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e dans l'ensemble, nous avions cet apr\u00e8s- midi en augmentation des passages de nuages \u00e9lev\u00e9s surtout sur les r\u00e9gions du nord et de l'Est avec la proximit\u00e9 d'un front chaud qui transitait sur la France et l'Allemagne, mais ces 2 prochains jours nous serons sous l'influence toujours de l'anticyclone que voici avec demain encore la possibilit\u00e9 d'avoir \u00e0 quelques passages nuageux, un peu plus dense sur l'est du pays et le sud et puis une d\u00e9gradation est attendue en cours de journ\u00e9e vendredi par le nord- ouest d'ici l\u00e0, donc pour demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques bancs de brouillards possibles \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur le plateau et sinon ses voiles nuageux qui s'annonce un peu plus fr\u00e9quents sur la France, geste et sur le sud des Alpes, donnant un aspect laiteux par moments au ciel, mais dans l'ensemble, ce sera quand m\u00eame un temps lumineux, tout au long de la journ\u00e9e, le soleil va d'ailleurs s'affirmer l'apr\u00e8s- midi, surtout sur toute la Romandie, un soleil g\u00e9n\u00e9reux avec des temp\u00e9ratures en hausse couac au petit matin, localement, elles seront fra\u00eeches, notamment dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne pr\u00e9voit 2 \u00e0 4 degr\u00e9s avec un faible risque de gel au sol l'apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre son bol jusque vers 20 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou de Coire m\u00eame 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, un redoux sensible \u00e9galement les jours prochains en r\u00e9gion de montagne avec un vent de nord- ouest qui se sera calm\u00e9e sur les cr\u00eates alpines, il restera mod\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t faible \u00e0 plus basse altitude jeudi, nous aurons le matin, quelques bancs de nuages bas sur le plateau, mais sinon, voyez plein soleil et des temp\u00e9ratures partout \u00e9lev\u00e9es pour la saison, entre 18 et 20 degr\u00e9s en plaine et 20 degr\u00e9s probablement aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, vendredi, \u00e7a va peu \u00e0 peu s'ennuager \u00e0 partir du nord, en cours d'apr\u00e8s- midi avec les premi\u00e8res averses le long du relief, on devrait garder un temps encore sec et assez ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique le Valais et le sud des Alpes, la perturbation va traverser la Suisse dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, samedi \u00e0 bien le restera accroch\u00e9e le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes avec l\u00e0- bas des averses ailleurs un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec mais beaucoup plus frais, nous aurons perdu une bonne poign\u00e9e de degr\u00e9s, une fra\u00eecheur qui sera toujours d'actualit\u00e9, dimanche, avec cette fois un temps terne et humide sur l'ensemble des r\u00e9gions du nord des Alpes Des chutes de neige, entre 1000 et 1500 m\u00e8tres d'altitude, le Tessin va conserver un temps sec durant cette p\u00e9riode, mais samedi et dimanche, le vent du nord sera fort dans cette r\u00e9gion, et puis on le voit bien, donc, les temp\u00e9ratures qui vont nettement baiss\u00e9 au nord des Alpes, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, nous serons le 25 octobre nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 cette place Philippe Jeanneret, qui prendra le relais pour vos bulletins m\u00e9t\u00e9o je c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, ne manquez pas tout de suite, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la fameuse Graine de chiens tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T01:54:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633277", "durationSec": 164, "title": "FRIGO TRANSPLANTATIONS CHINE V3_RTS000001294886", "excerpt": "L'avocat canadien David Matas, sp\u00e9cialiste des Droits de l'Homme, d\u00e9nonce les pr\u00e9l\u00e8vements d'organes ill\u00e9gaux pratiqu\u00e9s en Chine sur les prisonniers politiques. Il a manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve avec  l'ONG DAFOH (Doctors Against Forced Organ Harvesting). Ils demandent que cette pratique soit condamn\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale et les gouvernements.", "remarks": "Contient des archives et des extraits du film \"Medical Genocide\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ONG", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "PRISONNIER POLITIQUE", "VIOLENCE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633278", "durationSec": 33, "title": "SO AL SISSI A PARIS V2_RTS000001295491", "excerpt": "La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration Publica vient de vendre ses placements dans le charbon et dans les mati\u00e8res premi\u00e8res comme le p\u00e9trole. Selon le parti Les Verts et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, trop de caisses de pensions suisses poss\u00e8dent encore des portefeuilles dans des domaines polluants.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1710633279", "durationSec": 107, "title": "SO ALL AFD BUNDESTAG_RTS000001295673", "excerpt": "Sortie du film \"L'Atelier\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Laurent Cantet, avec l'actrice fran\u00e7aise  Marina Fois. Le cin\u00e9aste, auteur du film \"Entre les Murs\" en 2008, met ici en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9critures pour jeunes adultes, un lieu o\u00f9 s'expriment les difficult\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633280", "durationSec": 119, "title": "SO CAISSES PLACEMENTS_RTS000001295681", "excerpt": "La r\u00e9gion fribourgeoise de Bellechasse dispose d'une terre noire tr\u00e8s fertile qui permet \u00e0 Martin Hertach, chef d'exploitation du domaine agricole du p\u00e9nitencier, d'utiliser la technique du couvert v\u00e9g\u00e9tal pour prot\u00e9ger les semences. En Suisse, la loi est tr\u00e8s restrictive sur l'utilisation du glyphosate, cet herbicide autoris\u00e9 seulement pour d\u00e9truire les mauvaise herbes apr\u00e8s les r\u00e9coltes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "FONDS DE PLACEMENT", "VENTE", "POLLUTION"], "thematicPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633281", "durationSec": 102, "title": "SO CHINE PARTI COMMUNISTE_RTS000001295477", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'utilisation de la mol\u00e9cule de glyphosate dans l'herbicide RoundUp par la firme d'agroalimentaire am\u00e9ricaine Monsanto et sur l'annonce des risques de cancer en lien avec cette mol\u00e9cule de l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 en 2015.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633282", "durationSec": 23, "title": "SO EINSTEIN V2_RTS000001295668", "excerpt": "La municipalit\u00e9 de Lausanne va permettre \u00e0 ses employ\u00e9s du Service de la voirie de sanctionner plusieurs incivilit\u00e9s. Une amende variant de 100 \u00e0 200 francs pourra \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 ceux qui crachent par terre, ceux qui abandonnent leurs d\u00e9chets dans un lieu public ou qui urinent dans la rue."}, {"internalArchiveId": "AA1710633283", "durationSec": 90, "title": "SO FEMMES EGYPTE V2_RTS000001295649", "excerpt": "L'accident ferroviaire de Granges-Marnand, le 29.08.2013, entre deux trains a fait une victime et 26 bless\u00e9s. L'enqu\u00eate a conclu \u00e0 la responsabilit\u00e9 du conducteur du train r\u00e9gional qui a d\u00e9marr\u00e9 alors que le feu \u00e9tait au rouge. Le procureur Stephan Johner requiert 90 jours amende avec sursis lors du proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633284", "durationSec": 133, "title": "SO FILM L ATELIER CANTET_RTS000001295439", "excerpt": "La Chambre du commerce et de l'Industrie neuch\u00e2teloise confirme la hausse des investissements dans les entreprises pour 2017, avec \u00e0 la cl\u00e9 une reprise \u00e9conomique dans l'industrie horlog\u00e8re et une augmentation des exportations. A moyen terme, cela signifie \u00e9galement une hausse des  rentr\u00e9es fiscales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633285", "durationSec": 114, "title": "SO FR PAYSANS GLYPHOSATE V2_RTS000001295606", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POSIEUX", "BELLECHASSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "PRODUCTION AGRICOLE", "HERBICIDE", "PROTECTION DE LA NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633286", "durationSec": 103, "title": "SO GLYPHOSATE POUR LES NULS_RTS000001295563", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["HERBICIDE", "CANCER"], "thematicCorporations": ["MONSANTO", "OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633287", "durationSec": 25, "title": "SO JANKA_RTS000001295438"}, {"internalArchiveId": "AA1710633288", "durationSec": 94, "title": "SO LISTES AMENDES V2_RTS000001295692", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AMENDE", "INCIVILIT\u00c9", "EMPLOY\u00c9", "SERVICE DE VOIRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633289", "durationSec": 123, "title": "SO PROCES GRANGES MARNAND_RTS000001295691", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "PROC\u00c8S"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633290", "durationSec": 90, "title": "SO REPRISE HORLOGERIE NE V2_RTS000001295625", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["REPRISE \u00c9CONOMIQUE", "INVESTISSEMENT", "EXPORTATION", "HORLOGERIE"], "thematicPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633291", "durationSec": 22, "title": "SO VOTE GLYPHOSATE V2_RTS000001295387"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633655", "summary": "Duplex Berlin :\nItw de Maxim L\u00e9o, \u00e9crivain et journaliste.", "id": "1633454", "visualGeographicals": ["BERLIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "role": "Duplex Avry (Fribourg)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034313", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1565467", "internalArchiveId": "AA1612565488", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jura - Enracin\u00e9s \u00e0 leurs terres", "publicationDate": "2017-10-23T20:50:00Z", "durationSec": 4553, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:30:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:07:10\r\n...\r\n\r\n10:00:19:15  10:00:20:20\r\n    -Bravo !\r\n\r\n10:00:24:17  10:00:25:22\r\n            C'est bon ?\r\n\r\n10:00:26:03  10:00:30:02\r\n-Quand vous voulez faire un devis\r\n   pour construire une ferme,\r\n\r\n10:00:30:07  10:00:34:01\r\n   vous avez des gens qui font\r\n  un plan \u00e9conomique et disent:\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:36:13\r\n\"Vous faites tant de m\u00e8tres carr\u00e9s\r\n\r\n10:00:36:18  10:00:40:03\r\n         pour l'\u00e9curie,\r\n  vous avez tant de vaches...\"\r\n\r\n10:00:40:08  10:00:43:14\r\n    Non, nous, on sort de \u00e7a.\r\n\r\n10:00:48:00  10:00:51:05\r\n     Et m\u00eame en faisant \u00e7a,\r\n     on a quand m\u00eame r\u00e9ussi\r\n\r\n10:00:51:10  10:00:53:20\r\n       \u00e0 vivre avec nos trois vaches,\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:57:01\r\n     nos six ch\u00e8vres, nos six brebis,\r\n\r\n10:00:57:06  10:00:59:14\r\n           nos poules et nos cochons.\r\n\r\n10:00:59:19  10:01:03:09\r\n          On a les paiements directs,\r\n              comme tous les paysans.\r\n\r\n10:01:03:13  10:01:06:04\r\n                  On a 30'000 francs\r\n                de paiements directs.\r\n\r\n10:01:06:09  10:01:10:19\r\n              Le paiement direct paie\r\n               la diff\u00e9rence des prix\r\n\r\n10:01:11:00  10:01:15:03\r\n           des aliments que le march\u00e9\r\n                   ne nous donne pas.\r\n\r\n10:02:18:18  10:02:21:15\r\n   -Ca fait seulement dix ans\r\n\r\n10:02:21:20  10:02:25:07\r\nque Cl\u00e9ment a pu acheter la ferme.\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:29:04\r\n{\\an3}     C'est des histoires de famille,\r\n               parfois douloureuses.\r\n\r\n10:02:29:09  10:02:32:01\r\n            L\u00e0, on est \u00e0 un tournant.\r\n\r\n10:02:32:07  10:02:34:11\r\n               Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:38:07\r\n               Est-ce qu'on investit\r\n              et on refait l'\u00e9curie ?\r\n\r\n10:02:46:05  10:02:48:07\r\n          Le coq chante\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:49:17\r\n     -Lui, il chante,\r\n\r\n10:02:49:22  10:02:53:05\r\net apr\u00e8s, mon r\u00e9veil sonne.\r\n\r\n10:02:53:10  10:02:54:16\r\n     Mais souvent,\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:57:01\r\nle coq chante le premier.\r\n\r\n10:02:57:06  10:03:00:15\r\n              -Regarde, ma G\u00e9raldine,\r\n                   o\u00f9 elle va pondre.\r\n\r\n10:03:06:10  10:03:09:22\r\n     (Il est tout frais de ce matin.)\r\n\r\n10:03:10:03  10:03:13:11\r\n-On sort le gros, on remet la paille.\r\n\r\n10:03:13:16  10:03:15:23\r\nOn remet les b\u00eates au propre.\r\n\r\n10:03:16:04  10:03:20:18\r\n   Et seulement apr\u00e8s,\r\non va prendre le d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:03:20:23  10:03:25:05\r\n      Musique \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:03:34:10  10:04:01:14\r\n...\r\n\r\n10:04:01:19  10:04:11:07\r\n...\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:14:11\r\n         -Dans le Jura,\r\n     il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:04:14:15  10:04:17:15\r\n       lors d'une marche\r\n   dans une temp\u00eate de neige,\r\n\r\n10:04:17:20  10:04:20:19\r\n    j'ai rencontr\u00e9 un paysan\r\n      sortant d'une ferme.\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:22:08\r\n       Il \u00e9tait encagoul\u00e9.\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:26:23\r\n   Je n'ai pas reconnu un ami que\r\nje n'avais plus vu depuis longtemps:\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:28:09\r\n         Paul Sautebin.\r\n\r\n10:04:28:13  10:04:31:23\r\n     Horloger, il a d\u00e9cid\u00e9 \r\n     de reprendre une ferme\r\n\r\n10:04:32:04  10:04:34:14\r\n     avec sa femme Isabelle,\r\n          institutrice.\r\n\r\n10:04:34:19  10:04:38:22\r\n  Ces paysans de montagne bios\r\n  m'ont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 leurs amis\r\n\r\n10:04:39:03  10:04:43:11\r\n  avec qui ils font du commerce\r\n  de poules, de veaux, de miel.\r\n\r\n10:04:43:15  10:04:47:18\r\n...\r\n\r\n10:04:47:23  10:04:51:22\r\nPr\u00e8s de chez eux, j'ai rencontr\u00e9\r\n     la famille Hofstetter,\r\n\r\n10:04:52:03  10:04:56:00\r\n    des apiculteurs agripp\u00e9s\r\n aux flancs des c\u00f4tes du Doubs.\r\n\r\n10:04:59:22  10:05:01:18\r\n        Plus loin de l\u00e0,\r\n\r\n10:05:01:23  10:05:05:23\r\n  pr\u00e8s de l'abbaye de Bellelay,\r\n   la famille Willemin-Gerber.\r\n\r\n10:05:06:04  10:05:07:19\r\n     Ils ont quatre filles.\r\n\r\n10:05:08:00  10:05:11:00\r\n     Ils produisent du lait\r\n     pour la T\u00eate de Moine,\r\n\r\n10:05:11:05  10:05:15:05\r\n    un fromage dont le 60 %\r\n de la production est export\u00e9e.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:20:14\r\nLe travail de ces paysans est rude\r\n   et leur existence pr\u00e9caire.\r\n\r\n10:05:20:19  10:05:22:16\r\n  Plus du 80 % de leurs revenus\r\n\r\n10:05:22:21  10:05:25:14\r\n          sont assur\u00e9s\r\n   par des paiements directs.\r\n\r\n10:05:25:19  10:05:30:04\r\nMais ceux-ci sont soumis aux al\u00e9as\r\n des votes du Parlement \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:05:30:09  10:05:33:05\r\n         Tant et si bien\r\n   que chaque jour, en Suisse,\r\n\r\n10:05:33:10  10:05:37:08\r\n     plusieurs exploitations\r\nmettent la cl\u00e9 sous le paillasson.\r\n\r\n10:05:37:12  10:05:41:11\r\n    Leurs fermes seront-elles\r\n encore exploit\u00e9es dans 20 ans ?\r\n\r\n10:05:41:15  10:05:45:08\r\n                -Ca, c'est le contrat\r\n              qu'on a eu cette ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:45:12  10:05:48:03\r\n             et des comptes laitiers.\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:52:01\r\nL\u00e0, \u00e7a change, on n'est plus qu'\u00e0 90.\r\n\r\n10:05:52:06  10:05:55:20\r\nEt ils nous ont enlev\u00e9\r\n2,5 centimes au prix de base,\r\n\r\n10:05:56:01  10:05:58:19\r\nparce qu'ils ont compar\u00e9\r\n\r\n10:05:59:00  10:06:01:17\r\navec les autres fromageries.\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:04:03\r\n  Et ils trouvaient\r\n\r\n10:06:04:08  10:06:06:11\r\nqu'ils nous payaient trop cher.\r\n\r\n10:06:06:16  10:06:08:05\r\n{\\an1}Et le fils du fromager:\r\n\r\n10:06:08:10  10:06:11:20\r\n\"Le lait \u00e9tait d'une excellente\r\nqualit\u00e9, l'an pass\u00e9.\"\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:15:16\r\n      \"Mais on vient\r\nvous enlever 2,5 centimes.\"\r\n\r\n10:06:15:21  10:06:18:12\r\n  \"Compar\u00e9 aux autres,\r\n  on vous paie trop.\"\r\n\r\n10:06:18:17  10:06:20:08\r\n J'ai rien os\u00e9 dire.\r\n\r\n10:06:20:12  10:06:23:13\r\n    Non, mais j'ai rien os\u00e9 dire !\r\n\r\n10:06:23:18  10:06:29:01\r\n    Et d\u00e8s f\u00e9vrier, on paie\r\n10,5 centimes par litre de lait\r\n\r\n10:06:29:06  10:06:32:17\r\n pour le marketing \r\nde la T\u00eate de Moine.\r\n\r\n10:06:32:22  10:06:36:18\r\nPour que tu manges encore plus.\r\n\r\n10:06:36:23  10:06:39:09\r\n     On te force \u00e0 manger.\r\n\r\n10:06:39:13  10:06:43:20\r\n  10,5 centimes, \u00e7a nous fait\r\n   14'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:06:44:01  10:06:46:22\r\n     Ils parlent en chinois\r\n\r\n10:06:47:03  10:06:52:11\r\n...\r\n\r\n10:06:52:16  10:06:54:06\r\n   -What is this ?\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:56:12\r\n      -T\u00eate de Moine,it's from Jura.\r\n\r\n10:06:56:17  10:06:59:15\r\n         -T\u00eate de moi ?\r\n         -T\u00eate de moi ?\r\n\r\n10:06:59:20  10:07:01:03\r\n                    -Head of a monk.\r\n\r\n10:07:01:08  10:07:02:17\r\n            -Edomon ?\r\n            -Edomon ?\r\n\r\n10:07:02:22  10:07:04:19\r\n            -A monk !\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:08:00\r\n-En Suisse, il y a un creux l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:07:08:05  10:07:12:01\r\nLa T\u00eate de Moine se vend \u00e9norm\u00e9ment\r\n  au mois de novembre.\r\n\r\n10:07:12:06  10:07:14:05\r\nIls veulent combler ce creux.\r\n\r\n10:07:14:10  10:07:17:16\r\n      Au lieu d'\u00eatre content\r\n    de ce qu'on vend, on paie !\r\n\r\n10:07:17:21  10:07:19:08\r\n            C'est inf\u00e2me.\r\n\r\n10:07:23:01  10:07:26:17\r\n           -Je pense\r\n   que c'est une grave erreur\r\n\r\n10:07:26:22  10:07:30:14\r\n que l'humanit\u00e9 se soit enfonc\u00e9e\r\n     dans le tout industriel\r\n\r\n10:07:30:19  10:07:33:04\r\no\u00f9 le sens de la vie est difficile\r\n\r\n10:07:33:09  10:07:34:15\r\n          \u00e0 percevoir.\r\n\r\n10:07:36:12  10:07:38:21\r\n     On industrialise tout.\r\n\r\n10:07:39:02  10:07:43:18\r\nEt on rationalise des vaches pour \r\nproduire 100'000 l de lait par an.\r\n\r\n10:07:43:23  10:07:45:16\r\nAlors qu'une vache\r\n\r\n10:07:45:21  10:07:48:07\r\nnormalement constitu\u00e9e,\r\n\r\n10:07:48:11  10:07:50:17\r\n{\\an1}nourrie dans des prairies,\r\n\r\n10:07:50:22  10:07:53:13\r\n{\\an1}va produire 4'000 l de lait par an.\r\n\r\n10:07:53:18  10:07:58:01\r\nAujourd'hui, on atteint \r\n10'000 l par ann\u00e9e pour une vache.\r\n\r\n10:08:02:20  10:08:05:20\r\n             L\u00e8che pas \u00e7a, toi !\r\n\r\n10:08:08:18  10:08:10:19\r\n           Ca, c'est pour le veau.\r\n\r\n10:08:12:00  10:08:14:05\r\n  Regarde la cuill\u00e8re du chat !\r\n\r\n10:08:14:22  10:08:17:22\r\n Elle va aller pomper l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:23:06\r\n      Spinoza parle beaucoup\r\ndes plaisirs de la vie, du bonheur.\r\n\r\n10:08:23:11  10:08:27:10\r\n    Et le bonheur, ce n'est pas\r\n   seulement quand on va danser,\r\n\r\n10:08:27:14  10:08:29:17\r\n  c'est aussi quand on travaille.\r\n\r\n10:08:29:22  10:08:32:19\r\n       Et dans ce travail,\r\n      on enl\u00e8ve ce bonheur.\r\n\r\n10:08:33:00  10:08:36:12\r\n  On ne fait plus que produire\r\n    et produire des objets.\r\n\r\n10:08:36:17  10:08:40:21\r\n  Alors, on vit plus longtemps,\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:45:13\r\net on en consomme toujours plus,\r\n et \u00e7a fait marcher le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:08:45:18  10:08:50:12\r\n         C'est un pillage,\r\nune agression envers l'\u00eatre humain.\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:55:03\r\n   Surtout dans l'agriculture,\r\no\u00f9 les paysans deviennent ali\u00e9n\u00e9s,\r\n\r\n10:08:55:08  10:09:00:04\r\n au m\u00eame titre que des producteurs\r\n    dans une cha\u00eene automobile.\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:04:06\r\n    A part qu'on lui laissera \r\n    le soin de g\u00e9rer sa ferme,\r\n\r\n10:09:04:11  10:09:08:15\r\n      comme on laisse le soin\r\n aux Africains de g\u00e9rer leur pays,\r\n\r\n10:09:08:20  10:09:10:09\r\n        mais on les spolie.\r\n\r\n10:09:10:13  10:09:12:22\r\n  -Voil\u00e0, mes nanas.\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:18:23\r\n   Eh, les canards,\r\nl'eau est gel\u00e9e, hein !\r\n\r\n10:09:21:15  10:09:23:11\r\n           Viens, Luna.\r\n\r\n10:09:24:04  10:09:25:09\r\nVoil\u00e0 !\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:28:13\r\nToi, tu peux y aller.\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:30:04\r\nOuais, je te l\u00e2che.\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:33:05\r\n  Voil\u00e0, ciao !\r\n\r\n10:09:33:10  10:09:38:08\r\n    Oh dis, tu m\u00e9riterais\r\nun bon coup de brosse, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:09:38:12  10:09:42:09\r\nO\u00f9 est-ce que tu t'es couch\u00e9e ?\r\n\r\n10:09:43:02  10:09:45:14\r\nVoil\u00e0, vous pouvez y aller.\r\n\r\n10:09:52:10  10:09:54:16\r\n-Les apparences sont trompeuses.\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:59:18\r\nSous cette couche de neige immacul\u00e9e\r\n   se cache une cruelle r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:09:59:23  10:10:01:23\r\n      Un ami de Christine,\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:05:15\r\n  qui a d\u00fb abandonner sa ferme,\r\n      s'est donn\u00e9 la mort.\r\n\r\n10:10:05:20  10:10:08:05\r\n -J'ai essay\u00e9 de dire \u00e0 mes amis\r\n\r\n10:10:08:10  10:10:12:01\r\n         qu'on risquait\r\n de ne plus le voir parmi nous,\r\n\r\n10:10:12:06  10:10:15:10\r\n parce qu'il ne supporterait pas\r\n        cette situation.\r\n\r\n10:10:15:14  10:10:18:02\r\n         Ils m'ont dit\r\n    que \u00e7a n'\u00e9tait pas grave\r\n\r\n10:10:18:07  10:10:20:16\r\ns'il retournait dans un appartement.\r\n\r\n10:10:20:21  10:10:24:17\r\n Il a vendu sa ferme, 2 semaines\r\n   plus tard, il s'est pendu.\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:31:03\r\n-Avant, il y avait plus de neige.\r\n\r\n10:10:31:08  10:10:33:23\r\n-Ah oui, il y avait plus de neige.\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:36:01\r\n{\\an1}Un m\u00e8tre, un m\u00e8tre vingt,\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:38:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait normal.\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:41:15\r\n{\\an1}Et chaque hiver, pendant 15 jours,\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:46:04\r\n{\\an1}trois semaines, on avait -15, -20.\r\n\r\n10:10:46:09  10:10:49:05\r\n-Et quand il faisait plus froid,\r\n\r\n10:10:49:10  10:10:53:13\r\n  \u00e7a donnait moins de patates,\r\n       moins de fruits ?\r\n\r\n10:10:53:18  10:10:57:07\r\n-Non, \u00e7a donnait plut\u00f4t plus.\r\n\r\n10:10:57:11  10:10:59:18\r\nSurtout des fruits.\r\n\r\n10:10:59:23  10:11:03:07\r\nAujourd'hui, il y a trop de vermine.\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:10:11\r\nDans le temps, avec ce froid,\r\n\u00e7a pouvait pas survivre.\r\n\r\n10:11:10:16  10:11:14:21\r\n       Il ferait plus froid,\r\non serait mieux, et la nature aussi.\r\n\r\n10:11:15:02  10:11:18:19\r\n     En 1956, la temp\u00e9rature\r\n        ici \u00e9tait de -36.\r\n\r\n10:11:19:00  10:11:20:20\r\n  Personne n'est mort.\r\n\r\n10:11:21:01  10:11:23:09\r\n             -36 ?!\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:11:28:11  10:11:30:01\r\n          -C'est du chou plume.\r\n\r\n10:11:30:06  10:11:34:18\r\n           C'est un chou qui supporte\r\n           extr\u00eamement bien le froid,\r\n\r\n10:11:34:23  10:11:36:21\r\n              et m\u00eame qui se bonifie.\r\n\r\n10:11:37:02  10:11:38:20\r\n              Ca enl\u00e8ve son amertume.\r\n\r\n10:11:39:01  10:11:40:23\r\n             Ca d\u00e9veloppe les sucres.\r\n\r\n10:11:41:04  10:11:43:09\r\n       Le froid d\u00e9veloppe les sucres.\r\n\r\n10:11:43:13  10:11:45:19\r\n     C'est pour mettre dans la soupe.\r\n\r\n10:11:46:00  10:11:48:06\r\nTout est meilleur fait \u00e0 la main.\r\n\r\n10:11:48:11  10:11:50:18\r\nJe n'aime pas les machines,\r\n\r\n10:11:50:23  10:11:52:15\r\nqu'elles soient\r\n\r\n10:11:52:20  10:11:55:08\r\nm\u00e9nag\u00e8res ou agricoles.\r\n\r\n10:11:55:12  10:11:57:20\r\n  -Tu p\u00e9tris combien de temps ?\r\n\r\n10:11:58:01  10:12:02:23\r\n{\\an1}-Un minimum, jusqu'\u00e0 ce que ma farine\r\nsoit coll\u00e9e au p\u00e2ton.\r\n\r\n10:12:03:04  10:12:07:23\r\nParfois, \u00e7a prend cinq minutes,\r\nparfois, un quart d'heure.\r\n\r\n10:12:08:04  10:12:10:22\r\nJe ne p\u00e8se pas mes proportions.\r\n\r\n10:12:11:03  10:12:14:10\r\n        -Et comme levain,\r\n   qu'est-ce que tu utilises ?\r\n\r\n10:12:14:14  10:12:16:06\r\n-Du levain, justement.\r\n\r\n10:12:16:11  10:12:17:22\r\nMon propre levain.\r\n\r\n10:12:18:03  10:12:20:01\r\nLe m\u00eame depuis trois ans.\r\n\r\n10:12:27:04  10:12:28:23\r\n-Tu dois aussi te lever.\r\n\r\n10:12:45:09  10:12:48:09\r\n  -Tu re\u00e7ois quand, les sous ?\r\n\r\n10:12:48:13  10:12:52:13\r\n-Dans le contrat, c'est indiqu\u00e9\r\n\u00e0 la fin du mois suivant.\r\n\r\n10:12:52:18  10:12:55:05\r\nOn n'est pas pay\u00e9 \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n10:13:02:01  10:13:08:01\r\n   Cl\u00e9ment, il est en vacances\r\n     depuis le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:13:08:06  10:13:09:21\r\n          Faudra tout r\u00e9organiser.\r\n\r\n10:13:10:02  10:13:12:22\r\n -C'\u00e9tait l'heure de la traite.\r\n\r\n10:13:13:03  10:13:17:08\r\n Une vache m'a pouss\u00e9, et je suis\r\n  parti en avant sur les genoux.\r\n\r\n10:13:17:12  10:13:23:08\r\n  Et quand j'ai voulu me relever,\r\n   mon genou droit \u00e9tait bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:23:12  10:13:26:08\r\nAlors, je suis all\u00e9 chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n10:13:26:12  10:13:29:22\r\n      Je pensais que \u00e7a irait.\r\n\r\n10:13:30:03  10:13:36:11\r\nEt il m'a dit d'attendre le lendemain\r\n       pour aller \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:41:00\r\n        pour faire un IRM,\r\n     et une demi-heure apr\u00e8s,\r\n\r\n10:13:41:05  10:13:45:10\r\n      j'\u00e9tais sur le billard\r\n     pour op\u00e9rer ce m\u00e9nisque.\r\n\r\n10:13:46:08  10:13:51:10\r\n -Ce sont pas des vacances, parce que\r\n le travail qu'il a d\u00fb faire dedans !\r\n\r\n10:13:51:14  10:13:54:12\r\n  Cl\u00e9ment, vacances ou pas vacances ?\r\n\r\n10:13:55:19  10:14:12:15\r\n...\r\n\r\n10:14:12:22  10:14:14:16\r\n                          -Maman !\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:05\r\n...\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:19:22\r\n              -No\u00ebl\r\n\r\n10:14:20:03  10:14:21:08\r\n...\r\n\r\n10:14:21:12  10:14:23:01\r\n              No\u00ebl\r\n\r\n10:14:23:06  10:14:25:20\r\n              No\u00ebl\r\n\r\n10:14:26:01  10:14:27:06\r\n...\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:28:19\r\n              No\u00ebl\r\n\r\n10:14:29:00  10:14:30:05\r\n...\r\n\r\n10:14:30:10  10:14:32:08\r\n              No\u00ebl\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:33:17\r\n              No\u00ebl\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:37:05\r\n           Joyeux No\u00ebl\r\n\r\n10:14:37:10  10:14:40:16\r\n...\r\n\r\n10:14:41:11  10:14:43:23\r\n     La tron\u00e7onneuse vrombit\r\n\r\n10:14:44:04  10:14:54:00\r\n...\r\n\r\n10:14:54:05  10:15:02:07\r\n...\r\n\r\n10:15:06:02  10:15:09:13\r\n-Chaque fois qu'on abat\r\nun arbre, c'est...\r\n\r\n10:15:09:18  10:15:12:11\r\nCet arbre, je m'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:15:12:15  10:15:18:02\r\nJe savais qu'il \u00e9tait destin\u00e9\r\n\u00e0 mourir assez rapidement.\r\n\r\n10:15:18:07  10:15:20:21\r\nQuand c'est dans la for\u00eat,\r\n\r\n10:15:21:02  10:15:24:18\r\n       en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nje me mets contre l'arbre.\r\n\r\n10:15:24:23  10:15:27:14\r\n       On abat un \u00eatre.\r\n\r\n10:15:27:19  10:15:30:07\r\nC'est un \u00eatre, pour moi, un arbre.\r\n\r\n10:15:30:11  10:15:34:21\r\n{\\an1}C'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9,\r\nqui ne peut pas marcher,\r\n\r\n10:15:35:02  10:15:36:14\r\nmais qui a sa vie.\r\n\r\n10:15:36:19  10:15:39:18\r\nPour moi, c'est toujours un massacre.\r\n\r\n10:15:39:23  10:15:44:14\r\nIl y a toujours une part de diablerie\r\nquand on abat un arbre.\r\n\r\n10:15:44:19  10:15:48:14\r\n...\r\n\r\n10:15:52:07  10:15:55:02\r\n-C'\u00e9tait le plus gros de la for\u00eat.\r\n\r\n10:15:55:07  10:15:58:21\r\n       -Pourquoi vous l'avez abattu ?\r\n\r\n10:15:59:02  10:16:01:12\r\n    -Pour faire des planches,\r\n\r\n10:16:01:17  10:16:02:22\r\n         pour la ferme.\r\n\r\n10:16:03:03  10:16:05:15\r\n -Pourquoi vous l'avez abattu ?\r\n\r\n10:16:09:15  10:16:12:20\r\n-\"On a deux loups en nous\r\nqui se bagarrent\",\r\n\r\n10:16:13:01  10:16:14:11\r\ndisait le grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:16:14:16  10:16:17:05\r\nEt le fils a dit: \"Qui gagne ?\"\r\n\r\n10:16:17:10  10:16:20:02\r\nEt il lui a dit:\r\n\"Celui que tu nourris.\"\r\n\r\n10:16:20:07  10:16:22:14\r\nAlors, quand on est paysan,\r\n\r\n10:16:22:19  10:16:26:16\r\non doit un peu nourrir la b\u00eate,\r\net un peu la tuer.\r\n\r\n10:16:26:21  10:16:28:19\r\nC'est le dilemme du paysan.\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:32:18\r\nPar rapport \u00e0 la nature,\r\non est pris dans ce dilemme.\r\n\r\n10:16:32:23  10:16:36:03\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n      que je fais un canard.\r\n\r\n10:16:36:08  10:16:38:03\r\n   Je vais le tourner un peu.\r\n\r\n10:16:38:08  10:16:41:03\r\n         -Normalement,\r\n  qu'est-ce que tu fais avec ?\r\n\r\n10:16:41:08  10:16:44:01\r\n-Les canards se font \r\nmanger par le renard.\r\n\r\n10:16:44:06  10:16:47:11\r\n    Voil\u00e0 le canard qu'on va manger !\r\n\r\n10:16:47:15  10:16:49:23\r\n  -Est-ce qu'il avait un nom ?\r\n\r\n10:16:50:04  10:16:51:11\r\n           Une enfant\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:16:51:15  10:16:54:04\r\n C'\u00e9tait Madame Streich-Streich.\r\n\r\n10:16:54:09  10:16:56:01\r\n                 -C'\u00e9tait Monsieur.\r\n\r\n10:16:56:06  10:16:58:04\r\n         On n'a pas bouchoy\u00e9 la dame.\r\n\r\n10:16:58:09  10:16:59:21\r\n               C'est le Monsieur.\r\n\r\n10:17:00:02  10:17:02:23\r\n   Oui, ce sont les canards d'Olivia.\r\n\r\n10:17:03:04  10:17:06:10\r\n            Peut-\u00eatre qu'Olivia \r\n           ne veut pas en manger.\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:08:17\r\n     -Je veux pas qu'on les bouchoye.\r\n\r\n10:17:08:22  10:17:10:11\r\n                Ils sont beaux !\r\n\r\n10:17:10:15  10:17:12:15\r\n               Je leur avais promis\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:14:21\r\n{\\an3}      qu'on n'allait pas les manger.\r\n\r\n10:17:15:02  10:17:18:06\r\n                -Chez les canards,\r\n             il y a M. et Mme Kirikou\r\n\r\n10:17:18:11  10:17:21:02\r\n                 qui se sont fait\r\n               manger par le renard.\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:25:03\r\n        Alors on a trouv\u00e9 de nouveaux\r\n         Monsieur et Madame Kirikou.\r\n\r\n10:17:25:08  10:17:29:07\r\n    Mais comme il y avait deux m\u00e2les,\r\n             on a d\u00fb en bouchoyer un.\r\n\r\n10:17:29:11  10:17:31:14\r\n       On pouvait pas en garder deux.\r\n\r\n10:17:31:19  10:17:33:11\r\n-Deux Kirikou ?\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:35:14\r\n         -Non, c'\u00e9tait les Streicher.\r\n\r\n10:17:35:19  10:17:38:08\r\n  Madame et Monsieur Streich-Streich.\r\n\r\n10:17:38:12  10:17:39:22\r\n    -Tu les as tu\u00e9s ?\r\n\r\n10:17:40:03  10:17:43:21\r\n              -Oui, on va les manger\r\n                     pour le souper.\r\n\r\n10:17:44:02  10:17:45:07\r\nC'est bon ?\r\n\r\n10:17:45:11  10:17:46:16\r\nExtra !\r\n\r\n10:17:46:21  10:17:49:21\r\n          -Je mange un petit peu.\r\n\r\n10:17:50:02  10:17:52:21\r\n         Un tout petit peu.\r\n\r\n10:17:56:04  10:17:57:09\r\n           J'en ai trop.\r\n\r\n10:17:57:13  10:18:01:21\r\n       Propos indistincts\r\n\r\n10:18:02:02  10:18:04:14\r\n     -Tu les manges, \u00e7a va.\r\n\r\n10:18:12:02  10:18:13:20\r\n   -C'est un veau de dix mois.\r\n\r\n10:18:14:01  10:18:17:11\r\n    En g\u00e9n\u00e9ral, on les garde\r\n     un peu plus longtemps.\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:22:09\r\nIl aurait pu manger du foin pour\r\nfaire un beau veau, niveau viande.\r\n\r\n10:18:22:13  10:18:26:01\r\nMais vu qu'on n'a pas\r\nbeaucoup de place,\r\n\r\n10:18:26:06  10:18:28:23\r\non a d\u00e9cid\u00e9 de lui enlever la vie.\r\n\r\n10:18:35:22  10:18:38:16\r\n            -J'ai cru\r\n  que les clients venaient ici.\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:41:04\r\n -Les clients viennent chez nous.\r\n\r\n10:18:41:09  10:18:45:07\r\n-Tous ces si\u00e8ges pour ces enfants,\r\n      \u00e7a prend de la place.\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:48:11\r\n  -On prenait d\u00e9j\u00e0 de la viande\r\n\r\n10:18:48:15  10:18:50:08\r\nil y a plus de dix ans.\r\n\r\n10:18:50:12  10:18:52:02\r\nJe suis une amie d'Isa.\r\n\r\n10:18:52:07  10:18:54:05\r\nJe le trouve d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:18:54:10  10:18:58:21\r\nOn sait d'o\u00f9 il vient,\r\n comment il a grandi.\r\n\r\n10:18:59:02  10:19:01:07\r\n Pour nous, \u00e7a, c'est important.\r\n\r\n10:19:01:11  10:19:02:23\r\n      Ainsi que le porc.\r\n\r\n10:19:03:04  10:19:06:17\r\n -Elle est plus tendre,\r\n  elle a plus de go\u00fbt.\r\n\r\n10:19:06:22  10:19:08:08\r\n    D\u00e9j\u00e0, elle est bio.\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:12:03\r\nIl n'y a pas de prot\u00e9ines,\r\nni de produits chimiques.\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:14:09\r\n Pour moi, c'est capital.\r\n\r\n10:19:14:13  10:19:17:22\r\nNous avons aussi choisi,\r\n malgr\u00e9 quatre enfants,\r\n\r\n10:19:18:03  10:19:22:09\r\nde mettre davantage d'argent\r\n    dans la nourriture\r\n\r\n10:19:22:13  10:19:26:01\r\nplut\u00f4t que pour des b\u00eatises\r\n      du quotidien.\r\n\r\n10:19:26:06  10:19:29:11\r\n    -Vous avez 16,780 kilos.\r\n\r\n10:19:29:16  10:19:31:11\r\n        Ca vous fait 469.\r\n\r\n10:19:31:16  10:19:33:14\r\n  J'ai mis des abats en plus.\r\n\r\n10:19:33:19  10:19:35:04\r\n             3,08 kilos.\r\n\r\n10:19:35:09  10:19:37:13\r\n    Est-ce que tu veux un bulletin ?\r\n\r\n10:19:37:18  10:19:40:04\r\n      Est-ce que tu veux payer cash ?\r\n\r\n10:19:40:09  10:19:41:18\r\n        C'est comme tu veux.\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:43:17\r\n           -Tu me donnes un bulletin.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:48:10\r\n     -V\u00e9ronique m'a dit que pour eux,\r\n     c'\u00e9tait de la viande bon march\u00e9.\r\n\r\n10:19:49:09  10:19:55:12\r\n{\\an1}-Pour nous, avoir notre huiti\u00e8me\r\n\u00e0 28 francs le kilo,\r\n\r\n10:19:55:17  10:19:59:20\r\net puis avoir de tout,\r\nc'est \u00e9conomique.\r\n\r\n10:20:00:01  10:20:05:10\r\nEn plus, \u00e7a fait marcher\r\nles agriculteurs de notre coin.\r\n\r\n10:20:05:14  10:20:09:04\r\nC'est tout un b\u00e9n\u00e9fice\r\npour la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:14:02\r\n        -Si les produits\r\n      de notre agriculture\r\n\r\n10:20:14:07  10:20:16:17\r\nsont parmi les plus sains au monde,\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:20:21\r\n    300 tonnes de pesticides,\r\n  d'herbicides et de fongicides\r\n\r\n10:20:21:02  10:20:24:23\r\n      sont pourtant r\u00e9pandus\r\nsur les sols suisses chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:20:25:04  10:20:28:07\r\n   Nos paysans certifi\u00e9s bios\r\n      n'en utilisent pas.\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:32:10\r\n        Mais la publicit\u00e9\r\ndes compagnies qui les produisent\r\n\r\n10:20:32:14  10:20:34:11\r\n    les arrose tout de m\u00eame.\r\n\r\n10:20:34:15  10:20:38:22\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, on est\r\ndans la stimulation permanente\r\n\r\n10:20:39:03  10:20:40:12\r\n de la concurrence.\r\n\r\n10:20:40:17  10:20:46:01\r\n{\\an1}Elle ne se pratique pas seulement\r\ncomme un chapeau qui nous presse.\r\n\r\n10:20:46:06  10:20:51:16\r\n{\\an1}Mais elle rentre par des catalogues,\r\ndes produits phytosanitaires.\r\n\r\n10:20:51:21  10:20:55:02\r\n    De la production\r\ndes c\u00e9r\u00e9ales, du lait...\r\n\r\n10:20:55:07  10:20:59:14\r\n{\\an1}Partout, on vous propose\r\nde faire, de produire plus.\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:05:12\r\n{\\an1}Hier soir, on regardait le catalogue\r\ndes produits phytosanitaires.\r\n\r\n10:21:05:17  10:21:11:17\r\n{\\an1}La grande entreprise allemande,\r\nqui n'est d'ailleurs pas la pire,\r\n\r\n10:21:11:22  10:21:18:11\r\nte fait des catalogues et envoie \u00e7a \r\n\u00e0 chaque agriculteur sans jamais dire\r\n\r\n10:21:18:15  10:21:22:18\r\n    qu'elle cr\u00e9e\r\ndes produits phytosanitaires.\r\n\r\n10:21:22:23  10:21:25:05\r\n{\\an1}\"De nos jours, les m\u00e9nages\r\n\r\n10:21:25:10  10:21:27:15\r\n{\\an1}ne doivent d\u00e9penser que 7 %.\"\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:30:23\r\n\"Le m\u00e9tier d'agriculteur\r\nest \u00e0 juste titre\r\n\r\n10:21:31:04  10:21:33:21\r\n                le m\u00e9tier\r\n      le plus important sur Terre.\"\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:36:03\r\n       \"Les agriculteurs travaillent\r\n\r\n10:21:36:08  10:21:40:16\r\n     pour que personne ne soit oblig\u00e9\r\n     de se soucier de sa nourriture.\"\r\n\r\n10:21:40:21  10:21:43:08\r\n      Comme ils nous l\u00e8chent le cul !\r\n\r\n10:21:43:12  10:21:46:01\r\nIls mettent des noms genre Bill,\r\n\r\n10:21:46:06  10:21:49:13\r\n  Bellis, Biathlon, Bolero, Cantus...\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:52:13\r\n        Tu sais pas ce que c'est.\r\n\r\n10:21:52:18  10:21:54:23\r\n           Mais vraiment pas.\r\n\r\n10:21:55:04  10:21:57:11\r\n            Et puis le prix.\r\n\r\n10:21:57:15  10:21:59:15\r\n-Si tu gagnes pas le tracteur,\r\n\r\n10:21:59:20  10:22:02:16\r\ntu as droit au tee-shirt\r\nou \u00e0 la casquette.\r\n\r\n10:22:02:21  10:22:06:22\r\n{\\an1}Mais ils te demandent bien\r\nsi tu veux des renseignements,\r\n\r\n10:22:07:03  10:22:10:15\r\nce que tu as comme culture.\r\n\r\n10:22:10:20  10:22:14:11\r\nEt apr\u00e8s, tu as tout de suite\r\nun contact avec eux.\r\n\r\n10:22:14:15  10:22:16:00\r\n                           -Oui, oui.\r\n\r\n10:22:16:13  10:22:19:11\r\n              C'est \u00e7a qu'ils aiment,\r\n                  avoir des contacts.\r\n\r\n10:22:19:16  10:22:23:06\r\n-C'est ce qu'ils veulent.\r\n         -Ils t'envoient un gaillard.\r\n\r\n10:22:23:11  10:22:29:08\r\n{\\an1}On rentre par tous les pores de\r\nla ferme pour s'accaparer le march\u00e9.\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:32:01\r\n{\\an1}On dit aux paysans: \"produisez plus,\r\n\r\n10:22:32:06  10:22:36:02\r\nvous aurez des meilleures conditions\r\n   avec notre produit.\"\r\n\r\n10:22:36:07  10:22:38:13\r\nEt tout d'un coup, \u00e7a augmente.\r\n\r\n10:22:38:18  10:22:40:10\r\nOn se demande pourquoi.\r\n\r\n10:22:40:14  10:22:44:06\r\n{\\an1}Si on veut que les paysans\r\npuissent survivre...\r\n\r\n10:22:44:11  10:22:49:11\r\n{\\an1}Alors qu'en France, ils ont d\u00e9j\u00e0 des\r\nfermes de 400 ha, avec 400 vaches,\r\n\r\n10:22:49:15  10:22:54:19\r\n{\\an1}ce sont des grandes exploitations\r\nindustrialis\u00e9es, mais encore priv\u00e9es.\r\n\r\n10:22:55:00  10:22:59:17\r\n{\\an1}On met ces gens dans ces conditions,\r\net si on voulait qu'ils puissent\r\n\r\n10:22:59:22  10:23:03:11\r\nproduire normalement,\r\nsans faire crever les abeilles,\r\n\r\n10:23:03:16  10:23:06:13\r\nil faudrait changer la pression.\r\n\r\n10:23:06:18  10:23:10:15\r\n{\\an1}Il faut changer\r\nle rapport \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n10:23:10:20  10:23:15:09\r\nJe pense qu'avec \u00e7a, on revient\r\n\u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n10:23:15:13  10:23:18:06\r\n  Cette fameuse\r\nsouverainet\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n10:23:18:11  10:23:21:16\r\n c'est aussi un peu\r\nde l'id\u00e9ologie, aujourd'hui.\r\n\r\n10:23:21:21  10:23:24:14\r\nMais en fin de compte,\r\n   \u00e7a voudrait dire\r\n\r\n10:23:24:19  10:23:30:05\r\n{\\an1}que si on a une production souveraine\r\ndans une nation d\u00e9finie,\r\n\r\n10:23:30:10  10:23:33:22\r\n  on produit \u00e0 partir\r\n des qualit\u00e9s des sols\r\n\r\n10:23:34:03  10:23:36:17\r\nsans mettre cette pression.\r\n\r\n10:23:36:22  10:23:42:02\r\n{\\an1}Et \u00e7a veut dire qu'on doit pouvoir\r\navoir des march\u00e9s r\u00e9gul\u00e9s.\r\n\r\n10:23:42:07  10:23:47:05\r\nCa veut dire que le paysan sait\r\n qu'il peut vendre \u00e0 tel prix.\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:49:09\r\n Il peut savoir \u00e0 quel prix\r\n\r\n10:23:49:13  10:23:52:13\r\n il va vendre cet automne,\r\n    l'automne prochain,\r\n\r\n10:23:52:18  10:23:55:16\r\n  comment il va pouvoir\r\n  vendre son lait, etc.\r\n\r\n10:23:55:21  10:23:57:14\r\n  Et \u00e7a, \u00e7a n'existe plus.\r\n\r\n10:23:57:20  10:24:01:13\r\n Tous les prix du lait sont \r\n chaque fois remis en cause.\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:05:02\r\nLes productions de c\u00e9r\u00e9ales\r\n  sont remises en cause.\r\n\r\n10:24:05:07  10:24:07:09\r\n{\\an1}Donc, tous les mois, on change.\r\n\r\n10:24:07:13  10:24:11:17\r\n Donc le paysan, pour s'assurer,\r\n il prend le maximum de moyens.\r\n\r\n10:24:18:17  10:24:22:19\r\n -Au 1er avril de l'ann\u00e9e 2015,\r\n    c'est une nouvelle \u00e9tape\r\n\r\n10:24:23:00  10:24:25:18\r\n      de la lib\u00e9ralisation\r\n       de l'agriculture,\r\n\r\n10:24:25:23  10:24:29:15\r\n avec la fin des quotas laitiers\r\n    dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:29:20  10:24:33:15\r\nC'est une pression suppl\u00e9mentaire\r\n    pour les paysans suisses.\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:44:07\r\n  -Sur le futur, je vous ai dit\r\n\r\n10:24:44:11  10:24:48:11\r\n ce qu'il y a dans le pipeline:\r\n\r\n10:24:48:16  10:24:51:06\r\nune discussion strat\u00e9gique mondiale\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:55:11\r\nqui peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:24:55:15  10:24:58:08\r\n    Des entreprises se cr\u00e9ent,\r\n\r\n10:24:58:12  10:25:02:17\r\nd'autres se d\u00e9veloppent\r\n   ou disparaissent.\r\n\r\n10:25:02:22  10:25:05:02\r\nEt l'agriculture n'\u00e9chappe pas\r\n\r\n10:25:05:07  10:25:08:02\r\n\u00e0 cette r\u00e8gle fondamentale\r\n      de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:25:08:07  10:25:11:22\r\n    On a ensuite, en Suisse,\r\n    pour notre agriculture,\r\n\r\n10:25:12:03  10:25:14:01\r\n    une autre caract\u00e9ristique.\r\n\r\n10:25:14:06  10:25:17:06\r\n  On a des structures, \r\n  des microentreprises.\r\n\r\n10:25:17:11  10:25:20:23\r\nNos exploitations\r\nsont petites \u00e0 moyennes.\r\n\r\n10:25:21:04  10:25:26:11\r\n Et m\u00eame si elles ont\r\n tendance \u00e0 grandir,\r\n\r\n10:25:26:16  10:25:32:11\r\nelles restent, en comparaison\r\neurop\u00e9enne, tr\u00e8s modestes.\r\n\r\n10:25:32:15  10:25:35:13\r\nEt cette \u00e9volution va se poursuivre\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:40:15\r\nsans jamais arriver \u00e0 une agriculture\r\nde type industrielle,\r\n\r\n10:25:40:20  10:25:45:06\r\n  parce que les Suisses\r\n    n'en veulent pas.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:47:20\r\nPar rapport \u00e0 votre question,\r\n\r\n10:25:48:01  10:25:50:23\r\nvous dire encore\r\nqu'il y a chaque jour\r\n\r\n10:25:51:04  10:25:55:08\r\nquelques exploitations\r\nqui disparaissent en Suisse.\r\n\r\n10:25:55:12  10:25:59:19\r\nMais en comparaison\r\naux pays qui nous entourent,\r\n\r\n10:26:00:00  10:26:04:13\r\nl'\u00e9volution des structures\r\nest plus lente en Suisse.\r\n\r\n10:26:04:18  10:26:09:12\r\n   C'est aussi la volont\u00e9\r\n   du Parlement de dire:\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:14:05\r\n\"OK pour une \u00e9volution\r\n   des structures,\r\n\r\n10:26:14:10  10:26:18:04\r\n  mais cette \u00e9volution\r\n   doit \u00eatre douce.\"\r\n\r\n10:26:18:09  10:26:21:16\r\n    Elle doit \u00eatre\r\nsocialement acceptable.\r\n\r\n10:26:21:21  10:26:25:04\r\n{\\an1}Elle doit plut\u00f4t se faire au moment\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:30:01\r\no\u00f9 le paysan qui n'a pas de suite\r\nprend sa retraite.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:37:02\r\n    -Dans le nouveau contexte\r\n      de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:26:37:07  10:26:40:11\r\n  marqu\u00e9 par la lib\u00e9ralisation\r\n       du march\u00e9 laitier,\r\n\r\n10:26:40:16  10:26:44:18\r\n     la r\u00e9novation de la ferme\r\ndes Willemin-Gerber s'av\u00e8re risqu\u00e9e.\r\n\r\n10:26:44:23  10:26:48:05\r\n           D'autant plus\r\nqu'un \u00e9v\u00e9nement f\u00e2cheux se produit.\r\n\r\n10:26:53:15  10:26:58:02\r\n  -Hypersensibilit\u00e9 alv\u00e9olaire\r\n          pulmonaire.\r\n\r\n10:26:58:07  10:27:01:03\r\n                 -Commun\u00e9ment appel\u00e9e\r\n                le poumon du fermier.\r\n\r\n10:27:01:08  10:27:07:11\r\n   -Qu'est-ce que \u00e7a implique\r\n       dans l'imm\u00e9diat ?\r\n\r\n10:27:07:15  10:27:11:11\r\n{\\an3}            -Changements structurels\r\n                         drastiques.\r\n\r\n10:27:11:16  10:27:14:11\r\n          Port du masque obligatoire.\r\n\r\n10:27:14:15  10:27:27:21\r\n                 Par les m\u00e9dicaments,\r\n          ils ne peuvent pas soigner.\r\n\r\n10:27:28:02  10:27:31:05\r\n             On peut donc att\u00e9nuer...\r\n\r\n10:27:31:10  10:27:35:00\r\n                           On peut...\r\n\r\n10:27:35:05  10:27:36:10\r\n                          Pr\u00e9venir...\r\n\r\n10:27:36:14  10:27:39:02\r\n                 Mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:27:41:13  10:27:44:20\r\nElle parle en suisse-allemand\r\n\r\n10:27:45:01  10:27:47:11\r\n             Mon cas\r\n\r\n10:27:47:16  10:27:49:22\r\n                a \u00e9t\u00e9 pris assez t\u00f4t.\r\n\r\n10:27:50:03  10:27:56:23\r\n{\\an3}        Donc, j'ai une petite chance\r\n          de voir des am\u00e9liorations.\r\n\r\n10:27:57:04  10:28:00:01\r\n            Le projet dont on a parl\u00e9\r\n\r\n10:28:00:06  10:28:06:08\r\n      il y a quelques mois en arri\u00e8re\r\n         est d'autant plus important.\r\n\r\n10:28:06:12  10:28:10:19\r\n                     Je suis persuad\u00e9\r\n             qu'en donnant du volume,\r\n\r\n10:28:11:00  10:28:17:04\r\n  en changeant l'air, la ventilation,\r\n         il y a des choses \u00e0 creuser.\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:21:03\r\n-Daniel, c'est assez fou,\r\n\r\n10:28:21:08  10:28:28:00\r\nparce que \u00e7a fait depuis jeudi pass\u00e9\r\nqu'il est au courant de tout cela.\r\n\r\n10:28:28:05  10:28:31:12\r\nCa veut dire une semaine.\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:36:20\r\nQuand il est rentr\u00e9, j'ai dit:\r\n\"Il faut qu'on en discute.\"\r\n\r\n10:28:37:01  10:28:39:19\r\nComme \u00e7a, plut\u00f4t en face.\r\n\r\n10:28:40:00  10:28:43:11\r\nIl m'a dit: \"Pas maintenant,\r\nje dois y r\u00e9fl\u00e9chir.\"\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:47:04\r\nJe t'ai dit:\r\n\"Je te donne une semaine.\"\r\n\r\n10:28:47:09  10:28:49:22\r\nHier, il est retourn\u00e9.\r\n\r\n10:28:50:03  10:28:52:15\r\nJe me suis dit qu'il m'en causerait.\r\n\r\n10:28:52:20  10:28:55:19\r\nAujourd'hui, \r\ntu nous demandes ce qu'on fait.\r\n\r\n10:28:56:00  10:28:58:08\r\nNous n'en avons pas encore caus\u00e9.\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:00:08\r\nIl a refus\u00e9 d'en causer.\r\n\r\n10:29:00:12  10:29:02:12\r\nMaintenant, on fait comment ?\r\n\r\n10:29:02:17  10:29:05:01\r\nMoi, je vais faire l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:29:05:06  10:29:09:13\r\nDepuis qu'il sait ce qu'il a,\r\nje fais matin et soir l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:29:09:18  10:29:12:00\r\nEt je lui fais: \"Et le m\u00e9nage ?\"\r\n\r\n10:29:12:05  10:29:16:18\r\nIl dit: \"Arr\u00eate ton char, je ne suis\r\npas fait pour faire le m\u00e9nage.\"\r\n\r\n10:29:16:23  10:29:20:01\r\nEt: \"Je ne suis pas fait\r\npour faire \u00e0 manger.\"\r\n\r\n10:29:20:06  10:29:24:10\r\n\"J'ai un \u00e9quipement,\r\nje ne peux pas faire \u00e0 manger.\"\r\n\r\n10:29:24:14  10:29:29:03\r\nAlors je me tape l'\u00e9curie\r\ndeux semaines, plus le m\u00e9nage.\r\n\r\n10:29:29:08  10:29:31:21\r\nHier matin, j'ai fait du pain.\r\n\r\n10:29:32:02  10:29:35:14\r\nEntre-temps, tu vas un peu \r\ndonner \u00e0 manger aux vaches.\r\n\r\n10:29:35:19  10:29:39:02\r\nJe ne peux pas, \u00e0 long terme,\r\ntravailler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:39:07  10:29:47:09\r\n       Des oiseaux p\u00e9pient\r\n\r\n10:29:47:13  10:29:49:17\r\n                        Ecoute...\r\n\r\n10:29:49:22  10:29:54:00\r\n...\r\n\r\n10:29:54:05  10:29:56:03\r\n                C'est le printemps.\r\n\r\n10:29:56:08  10:30:00:17\r\n      Musique \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:30:00:22  10:30:05:16\r\n...\r\n\r\n10:30:05:21  10:30:12:10\r\n...\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:18:21\r\n-Chez moi, je fais tout seul.\r\n\r\n10:30:21:07  10:30:23:21\r\n            -Toi, tu prends celui-ci.\r\n\r\n10:30:26:10  10:30:28:18\r\n  -AH, MAMIE !\r\n\r\n10:30:28:23  10:30:30:11\r\nMais j'arrive pas.\r\n\r\n10:30:30:16  10:30:33:01\r\n                   -T'es pas arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:30:33:06  10:30:35:11\r\n-Tu peux ressayer ?\r\n\r\n10:30:35:16  10:30:42:02\r\n  Elle parle en suisse-allemand\r\n\r\n10:30:42:16  10:30:43:21\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:44:02  10:30:45:18\r\n                     -Machst es du ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:30:45:23  10:30:47:21\r\n              -Und wer wird singen ?\r\n\r\n10:30:48:02  10:30:49:07\r\n-Vous !\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:51:06\r\n                  -Achtung !\r\n\r\n10:30:53:08  10:30:56:00\r\n           En choeur\r\n     -Joyeux anniversaire !\r\n\r\n10:30:56:05  10:31:01:04\r\n      Joyeux anniversaire !\r\n\r\n10:31:01:09  10:31:03:03\r\n         Ils l'acclament\r\n\r\n10:31:11:13  10:31:13:08\r\n-C'est de l'or, \u00e7a.\r\n\r\n10:31:13:12  10:31:16:17\r\n  T'as vu ce beau jaune ?\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:24:00\r\n      Je s\u00e8me aujourd'hui,\r\n car le terrain est magnifique.\r\n\r\n10:31:24:05  10:31:28:01\r\n Il est sec, on peut travailler\r\n   dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:30:01\r\n   Ca ne colle pas aux roues.\r\n\r\n10:31:30:06  10:31:32:03\r\n         C'est l'id\u00e9al.\r\n\r\n10:31:37:12  10:31:39:23\r\n    Les abeilles bourdonnent\r\n\r\n10:31:40:04  10:31:42:17\r\n...\r\n\r\n10:31:47:05  10:31:49:19\r\n-Si vous voulez voir des abeilles...\r\n\r\n10:31:51:21  10:31:55:06\r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 que la ruche grandisse.\r\n\r\n10:31:55:11  10:31:59:18\r\n      A la sortie de l'hiver,\r\nune ruche a environ 20'000 abeilles.\r\n\r\n10:31:59:23  10:32:02:12\r\n{\\an1}Pour arriver \u00e0 r\u00e9colter,\r\n\r\n10:32:02:17  10:32:06:00\r\n{\\an1}il faut 50'000 \u00e0 70'000 abeilles.\r\n\r\n10:32:06:05  10:32:09:00\r\nAu printemps,\r\nc'est le couvain qui compte.\r\n\r\n10:32:09:05  10:32:10:18\r\nElles font\r\n\r\n10:32:10:23  10:32:15:03\r\n      beaucoup de couvain,\r\n et quand les abeilles sont l\u00e0,\r\n\r\n10:32:15:08  10:32:16:13\r\n        on peut r\u00e9colter.\r\n\r\n10:32:16:18  10:32:18:22\r\n -Ca, c'est un champ d'\u00e9peautre.\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:21:17\r\n   Ca va pas \u00eatre long, \u00e7a va monter.\r\n\r\n10:32:21:22  10:32:25:20\r\n             Et dans 2-3 semaines,\r\n           \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 en floraison.\r\n\r\n10:32:26:01  10:32:29:17\r\nTu vois, elle est toute belle.\r\n\r\n10:32:29:22  10:32:33:07\r\nIl y a 75 ares d'\u00e9peautre.\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:17\r\nL\u00e0-bas, c'est du pr\u00e9 \r\nqu'on va faucher,\r\n\r\n10:32:36:22  10:32:38:15\r\n       et l\u00e0, nos patates.\r\n\r\n10:32:38:20  10:32:43:03\r\n  Ca va prendre encore un moment\r\n avant que le feuillage ne sorte.\r\n\r\n10:32:43:08  10:32:46:13\r\n     -En bio, on ne met pas\r\n         de pesticide.\r\n\r\n10:32:46:18  10:32:48:06\r\n           On accepte\r\n\r\n10:32:48:11  10:32:50:23\r\nune certaine quantit\u00e9 d'herbe.\r\n\r\n10:32:51:04  10:32:59:19\r\nOn accepte quelques petites b\u00eates,\r\npour faire un \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:33:00:00  10:33:03:17\r\nMais il n'y a pas de pesticide,\r\nil n'y a rien.\r\n\r\n10:33:03:22  10:33:06:14\r\n-Il peut y avoir beaucoup de perte.\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:11:03\r\n-Oh, \u00e7a peut aller vite,\r\nsuivant les ann\u00e9es.\r\n\r\n10:33:11:08  10:33:14:22\r\n      -Ca veut dire quoi,\r\n    tu peux perdre combien ?\r\n\r\n10:33:15:03  10:33:22:08\r\n{\\an1}-Oh, on peut perdre 10 %,\r\n15 % de la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:33:22:12  10:33:26:00\r\n   -L'\u00e9peautre a bien \u00e9volu\u00e9, \r\n   ce qui est moins bien all\u00e9,\r\n\r\n10:33:26:05  10:33:29:03\r\n       c'est que l'hiver,\r\n   on a eu un m\u00e8tre de neige.\r\n\r\n10:33:29:08  10:33:33:03\r\n Les souris ont envahi le champ.\r\n\r\n10:33:33:08  10:33:35:14\r\nOn voit plus beaucoup les traces.\r\n\r\n10:33:35:19  10:33:39:05\r\n Mais sur 10 \u00e0 15 % du champ,\r\n\r\n10:33:39:10  10:33:45:11\r\nla c\u00e9r\u00e9ale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9e\r\n  par les campagnols.\r\n\r\n10:33:45:16  10:33:49:00\r\n    Ils ont fait des galeries.\r\n\r\n10:33:49:05  10:33:51:23\r\n       Il y a des endroits\r\n      o\u00f9 il y a des taches.\r\n\r\n10:33:52:04  10:33:55:22\r\n  C'est de l'herbe qui a pouss\u00e9\r\n    \u00e0 la place de l'\u00e9peautre.\r\n\r\n10:33:57:19  10:34:00:01\r\n   -Les cochons, les cochons !\r\n\r\n10:34:00:06  10:34:04:09\r\nY a deux grands et deux petits !\r\n\r\n10:34:04:13  10:34:08:02\r\n        -Je cuis les patates\r\n         pour les cochons.\r\n\r\n10:34:10:06  10:34:12:06\r\n     -Au d\u00e9but, il y en a un\r\n\r\n10:34:12:11  10:34:16:14\r\n      qui n'avait pas droit\r\n  \u00e0 la mangeoire, \u00e7a va mieux ?\r\n\r\n10:34:16:19  10:34:19:06\r\n-Le deuxi\u00e8me jour, c'\u00e9tait tip-top.\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:22:12\r\n Une fois que la hi\u00e9rarchie\r\n        s'est faite,\r\n\r\n10:34:22:17  10:34:25:10\r\n    le gros restera gros,\r\n      restera le chef.\r\n\r\n10:34:25:14  10:34:28:14\r\nEt le petit restera le petit.\r\n\r\n10:34:33:03  10:34:34:18\r\n           -J'ai fait\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:37:04\r\n          de la p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes.\r\n\r\n10:34:37:09  10:34:40:11\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:34:40:16  10:34:45:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:45:21  10:34:47:02\r\n             -TOP !\r\n\r\n10:34:50:16  10:34:54:01\r\n-Je l'ai attrap\u00e9 \r\nquand il a roul\u00e9.\r\n\r\n10:34:54:06  10:34:59:11\r\n         -Quand ma maman rentre,\r\n    y a plus qu'\u00e0 mettre sur le four.\r\n\r\n10:34:59:15  10:35:01:04\r\n                   Et puis c'est bon.\r\n\r\n10:35:01:09  10:35:07:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:07:05  10:35:08:15\r\n                -Eh !\r\n\r\n10:35:08:20  10:35:10:04\r\n          Emilia !\r\n\r\n10:35:10:09  10:35:11:13\r\n                            -Ouais !\r\n\r\n10:35:16:16  10:35:18:04\r\n               -Emilia, Emilia !\r\n\r\n10:35:18:09  10:35:21:11\r\n    -Oui, ben tu le mets dans un bol.\r\n\r\n10:35:21:15  10:35:23:05\r\n            -Vite, vite, vite !\r\n\r\n10:35:23:10  10:35:24:23\r\n           Ca colle au pull !\r\n\r\n10:35:25:04  10:35:27:21\r\n      -Mais tu t'en fous de ton pull.\r\n\r\n10:35:28:21  10:35:30:11\r\n                  Mais... Arr\u00eate !\r\n\r\n10:35:30:15  10:35:33:07\r\n         Ca, tu mets pour les poules.\r\n\r\n10:35:33:11  10:35:34:16\r\n                       Mais !\r\n\r\n10:35:39:18  10:35:42:02\r\n-Qu'est-ce qu'il fait, ton papa ?\r\n\r\n10:35:42:07  10:35:43:22\r\n        -De la trompette.\r\n\r\n10:35:45:18  10:35:50:10\r\n  Clara imite le son de la trompette\r\n\r\n10:35:52:21  10:35:54:16\r\n       -Et il joue bien ?\r\n\r\n10:35:54:21  10:35:57:17\r\n   -Il arrive m\u00eame \u00e0 faire \"Titanic\".\r\n\r\n10:35:57:22  10:36:06:03\r\n             Every night I might you\r\n              I feel you, I feel you\r\n\r\n10:36:10:05  10:36:14:00\r\n -On doit revenir au tempo, \u00e0 H.\r\n\r\n10:36:18:13  10:36:22:11\r\n            J-S.Bach\r\n            Toccata\r\n\r\n10:36:22:15  10:36:24:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:24:22  10:36:31:11\r\n -Il y a de nouveau eu une chute\r\ndu prix du lait de huit centimes.\r\n\r\n10:36:31:16  10:36:34:04\r\n M\u00eame si on n'exporte pas de lait,\r\n\r\n10:36:34:09  10:36:37:19\r\n    c'est le march\u00e9 mondial\r\n  qui dicte les prix du lait.\r\n\r\n10:36:38:00  10:36:41:12\r\n  Quatre industries en Suisse\r\n       d\u00e9cident de tout.\r\n\r\n10:36:41:17  10:36:43:15\r\n   Et ils d\u00e9cident des prix.\r\n\r\n10:36:43:20  10:36:48:07\r\n     Eux, ils sont presque tous\r\n   mondialis\u00e9s, internationalis\u00e9s.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:52:16\r\n            Ils disent\r\n   qu'il faut baisser les prix.\r\n\r\n10:36:52:21  10:36:55:23\r\n         Et les paysans\r\n      ne se d\u00e9fendent plus.\r\n\r\n10:36:56:04  10:36:59:12\r\n      Ils sont plus organis\u00e9s\r\n         pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:36:59:17  10:37:03:11\r\n  -Partout, on entend \r\n parler de lib\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:37:03:15  10:37:07:08\r\n      Et Kolly nous a tartin\u00e9\r\n       pendant dix minutes:\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:09:20\r\n  \"Il n'y a pas de lib\u00e9ralisme.\"\r\n\r\n10:37:10:01  10:37:12:02\r\n  Il nous a pris pour des cons.\r\n\r\n10:37:12:07  10:37:15:08\r\n       Et on n'a pas os\u00e9\r\n   lui rentrer dans le cadre.\r\n\r\n10:37:15:12  10:37:17:00\r\n            Ca aussi...\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:22:04\r\nC'est un syst\u00e8me qui fait peur.\r\n\r\n10:37:22:09  10:37:29:05\r\nOn s'est lanc\u00e9 dans le projet\r\nde construction: \u00e0 quoi \u00e7a rime ?\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:33:02\r\n       -Est-ce qu'on trait\r\n      ou on ne trait plus ?\r\n\r\n10:37:33:07  10:37:34:18\r\n     Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:37:34:23  10:37:38:16\r\nSi on trait, il nous faut refaire.\r\n\r\n10:37:38:21  10:37:41:11\r\n     Mais \u00e7a, c'est...\r\n\r\n10:37:41:15  10:37:43:02\r\n       Lancer le projet,\r\n\r\n10:37:43:07  10:37:47:10\r\n  \u00e9ventuellement pour l'ann\u00e9e\r\nprochaine, voire dans deux ans.\r\n\r\n10:37:47:14  10:37:49:02\r\n      Avant, aucune chance.\r\n\r\n10:37:49:07  10:37:51:16\r\nIl faut passer par les proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:56:00\r\n          -Tes poumons,\r\nils vont attendre les proc\u00e9dures ?\r\n\r\n10:37:56:05  10:37:58:04\r\n     -Ils n'en ont rien \u00e0 foutre.\r\n\r\n10:37:58:09  10:38:00:04\r\n              J'ai un masque.\r\n\r\n10:38:00:09  10:38:05:00\r\n      Les assurances ont dit:\r\n\"Vous avez le masque, tout va bien.\"\r\n\r\n10:38:05:05  10:38:11:16\r\n      Musique \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:38:11:21  10:38:36:12\r\n...\r\n\r\n10:38:36:17  10:39:00:12\r\n...\r\n\r\n10:39:07:05  10:39:08:11\r\n       -J'ai des \u00e9pis.\r\n\r\n10:39:09:19  10:39:16:00\r\n  Deux, quatre, six, huit, dix,\r\n    douze, quatorze, seize...\r\n\r\n10:39:16:05  10:39:18:23\r\nIl y a 19 grains sur cet \u00e9pi.\r\n\r\n10:39:19:04  10:39:20:19\r\nC'est merveilleux.\r\n\r\n10:39:21:00  10:39:22:22\r\nCa, c'est pas de l'\u00e9peautre.\r\n\r\n10:39:23:03  10:39:27:02\r\n19 grains, et il y a de la paille.\r\n\r\n10:39:27:07  10:39:29:19\r\nMoi, je fais, 1,78 m...\r\n\r\n10:39:30:00  10:39:32:13\r\n Il y a 1,70 m de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:39:32:18  10:39:36:11\r\n        Nous, on aime bien \r\n        avoir de la paille.\r\n\r\n10:39:36:15  10:39:40:03\r\n       Ca nous sert \u00e0 faire \r\n       la liti\u00e8re du b\u00e9tail.\r\n\r\n10:39:40:08  10:39:42:11\r\n{\\an1}Et on a beaucoup de grains.\r\n\r\n10:39:42:16  10:39:44:10\r\nIl est pas tr\u00e8s dense.\r\n\r\n10:39:44:14  10:39:49:06\r\n  Mais on aura quand m\u00eame\r\nun bon rendement d'\u00e9peautre.\r\n\r\n10:39:53:13  10:39:56:16\r\n    -Comment les poules font\r\n     pour avoir des oeufs ?\r\n\r\n10:39:56:21  10:40:00:06\r\n-On leur donne \u00e0 boire, \u00e0 manger...\r\n\r\n10:40:00:11  10:40:04:02\r\n Apr\u00e8s, elles vont dans un petit nid.\r\n\r\n10:40:04:07  10:40:07:03\r\n  Et apr\u00e8s, les oeufs, ils sortent...\r\n\r\n10:40:07:08  10:40:09:04\r\n               Regarde, comme le coq.\r\n\r\n10:40:09:09  10:40:10:23\r\n               Il se pose comme \u00e7a...\r\n\r\n10:40:11:04  10:40:12:21\r\n                   Et apr\u00e8s, il pond.\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:14:07\r\n            Comme le coq.\r\n\r\n10:40:14:11  10:40:16:22\r\n-Mais le coq, il donne des oeufs ?\r\n\r\n10:40:17:03  10:40:18:08\r\n          -Ben oui.\r\n-Non.\r\n\r\n10:40:18:12  10:40:21:09\r\n -Qu'est-ce que tu dis, S\u00e9lina ?\r\n               -Non.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:24:03\r\n -Le coq ne donne pas d'oeufs ?\r\n\r\n10:40:24:08  10:40:26:08\r\n-Ce sont les oeufs des coqs.\r\n\r\n10:40:27:08  10:40:28:16\r\n           -Non !\r\n\r\n10:40:28:21  10:40:30:02\r\n-Si !\r\n\r\n10:40:30:07  10:40:32:02\r\nSi, S\u00e9lina.\r\n\r\n10:40:32:07  10:40:33:23\r\n                           -Non !\r\n\r\n10:40:34:04  10:40:35:15\r\n-Si, sens !\r\n\r\n10:40:38:06  10:40:39:20\r\n                  -Ca, c'est un coq ?\r\n\r\n10:40:41:09  10:40:43:04\r\n-Oui, c'est un coq.\r\n\r\n10:40:44:21  10:40:46:18\r\n                -Ca, c'est une poule.\r\n\r\n10:40:49:03  10:40:54:02\r\n-Aujourd'hui, on va faucher ce que \r\nles vaches n'ont pas voulu brouter.\r\n\r\n10:40:54:07  10:40:59:17\r\nCa fait un nettoyage pour permettre\r\n  une nouvelle pousse de l'herbe.\r\n\r\n10:40:59:22  10:41:02:00\r\n Le bruit de l'attelage retentit\r\n\r\n10:41:02:06  10:41:05:08\r\nCe bruit, c'est celui des ann\u00e9es 1950\r\n\r\n10:41:05:12  10:41:08:13\r\nsur les chemins de village,\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:10:15\r\nCa fait une sonnerie.\r\n\r\n10:41:10:20  10:41:29:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:32:14  10:41:36:18\r\n Il m'a fallu une heure et demie\r\n       pour faire 60 ares.\r\n\r\n10:41:36:23  10:41:39:06\r\n    60 \u00e0 70 ares de fauchage.\r\n\r\n10:41:39:11  10:41:42:15\r\n       Ca prend quand m\u00eame\r\n        un certain temps.\r\n\r\n10:41:42:20  10:41:45:14\r\n           On le fait\r\n   parce qu'on aime le faire.\r\n\r\n10:41:45:19  10:41:48:17\r\n       Mais il y a aussi\r\n    une certaine conviction.\r\n\r\n10:41:48:22  10:41:51:20\r\n           Maintenant,\r\n  on pense qu'on a tout trouv\u00e9,\r\n\r\n10:41:52:01  10:41:53:17\r\n         alors qu'on a tout faux.\r\n\r\n10:41:53:22  10:41:58:16\r\n Autant on s'emmerde dans les villes,\r\n  parce qu'on ne sait pas quoi faire.\r\n\r\n10:41:58:21  10:42:03:02\r\n       Autant on est d\u00e9sempar\u00e9\r\nparce qu'on travaille dans des usines\r\n\r\n10:42:03:07  10:42:05:22\r\n           o\u00f9 on n'a rien \u00e0 dire\r\n            sur ce qu'on fait,\r\n\r\n10:42:06:03  10:42:08:19\r\nautant les agriculteurs d'autrefois,\r\n\r\n10:42:09:00  10:42:12:09\r\n            je ne parle pas\r\n    des agriculteurs entrepreneurs,\r\n\r\n10:42:12:13  10:42:14:21\r\n       les paysans avaient un rapport\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:18:10\r\n      avec la production agricole,\r\n              alimentaire,\r\n\r\n10:42:18:14  10:42:21:15\r\n  qui \u00e9tait extr\u00eamement bien choisie.\r\n\r\n10:42:21:20  10:42:27:04\r\n     On n'a pas choisi d'attacher\r\n  les vaches, ou de faucher comme \u00e7a.\r\n\r\n10:42:27:09  10:42:32:13\r\n         On a une \u00e9volution\r\nqui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien contr\u00f4l\u00e9e,\r\n\r\n10:42:32:18  10:42:35:08\r\n       en fonction des technologies.\r\n\r\n10:42:35:12  10:42:38:22\r\n             Et maintenant,\r\n        on ne contr\u00f4le plus rien.\r\n\r\n10:42:39:03  10:42:43:06\r\n              Les champs\r\n    sont des surfaces de rendement.\r\n\r\n10:42:43:11  10:42:46:11\r\n   Ce ne sont plus des sols vivants.\r\n\r\n10:42:46:15  10:42:48:18\r\n     On ne prend plus soin de rien.\r\n\r\n10:42:48:23  10:42:52:04\r\n         Moi, quand je fauche,\r\n       je laisse des petits coins\r\n\r\n10:42:52:09  10:42:54:22\r\n        pour que les insectes\r\n         aient des refuges.\r\n\r\n10:42:55:03  10:42:57:16\r\n         Mais avec les machines,\r\n             on \u00e9crase tout.\r\n\r\n10:42:57:21  10:43:00:07\r\n   Avec les chimies, on d\u00e9truit tout.\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:20\r\n     On est dans une logique de tout\r\n    casser depuis quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:43:08:14  10:43:11:18\r\n     -Les machines agricoles\r\n     pesant plusieurs tonnes\r\n\r\n10:43:11:23  10:43:15:08\r\n    provoquent des dommages \r\n    aux sols en les tassant.\r\n\r\n10:43:15:12  10:43:17:06\r\n     Leur fertilit\u00e9 diminue.\r\n\r\n10:43:17:11  10:43:19:13\r\n  L'effet le plus spectaculaire\r\n\r\n10:43:19:18  10:43:22:16\r\n    est que les vers de terre\r\n         disparaissent.\r\n\r\n10:43:22:21  10:43:24:19\r\n    Pour parer \u00e0 ce probl\u00e8me,\r\n\r\n10:43:25:00  10:43:29:03\r\n l'agriculture intensive recourt\r\n  \u00e0 des fertilisants chimiques,\r\n\r\n10:43:29:08  10:43:32:07\r\n      comme le phosphate,\r\n    l'azote et le potassium.\r\n\r\n10:43:32:11  10:43:34:23\r\nLes sols perdent leur \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:43:35:04  10:43:39:08\r\n Les agriculteurs recourent donc\r\n      \u00e0 divers pesticides.\r\n\r\n10:43:39:12  10:43:45:01\r\nDes produits qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s\r\n  au cours des guerres mondiales.\r\n\r\n10:43:45:06  10:43:48:21\r\n-Quand on traverse la Suisse\r\nen train ou en voiture,\r\n\r\n10:43:49:02  10:43:52:20\r\non voit encore des champs\r\nde production de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:43:53:01  10:43:54:09\r\nC'est bien joli.\r\n\r\n10:43:54:13  10:44:01:18\r\nMais ces sols suisses, si on devait\r\nproduire sans engrais chimique,\r\n\r\n10:44:01:23  10:44:06:18\r\ndonc \u00e0 base de p\u00e9trole,\r\non n'aurait plus rien.\r\n\r\n10:44:06:23  10:44:13:18\r\nOn aurait peut-\u00eatre le 30 % de\r\nproduction de ce qu'on a maintenant.\r\n\r\n10:44:13:23  10:44:17:09\r\nCa montre que ces sols sont morts.\r\n\r\n10:44:20:22  10:44:24:18\r\n-On doit faire des analyses de sol\r\n        tous les dix ans.\r\n\r\n10:44:24:23  10:44:29:08\r\n   Les derniers \u00e9chantillons \r\n   ont \u00e9t\u00e9 faits avec Landor,\r\n\r\n10:44:29:12  10:44:31:11\r\n    une entreprise d'engrais.\r\n\r\n10:44:31:16  10:44:35:19\r\n Les analyses \u00e9taient gratuites\r\n  si tu achetais de l'engrais.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:37:23\r\n   Et on trouvait \u00e7a ridicule.\r\n\r\n10:44:38:04  10:44:42:16\r\n   L'automne pass\u00e9, on s'est dit:\r\n\"Maintenant, qu'est-ce qu'on fait ?\"\r\n\r\n10:44:42:21  10:44:46:05\r\n      Monsieur Bourguignon\r\n  avait sorti plusieurs livres.\r\n\r\n10:44:46:10  10:44:49:06\r\n         On en avait un,\r\n    qu'on a un peu feuillet\u00e9.\r\n\r\n10:44:49:11  10:44:52:15\r\n      Finalement, un jour,\r\n   je leur ai envoy\u00e9 un mail.\r\n\r\n10:44:52:20  10:44:55:09\r\n        On leur a demand\u00e9\r\n       s'ils \u00e9taient pr\u00eats\r\n\r\n10:44:55:13  10:44:59:17\r\n   \u00e0 faire les analyses de sol\r\n     sur notre exploitation.\r\n\r\n10:44:59:22  10:45:02:14\r\n J'ai demand\u00e9 de nous expliquer,\r\n\r\n10:45:02:19  10:45:07:03\r\n        pour qu'on puisse\r\nmieux conna\u00eetre nos propres sols.\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:11:21\r\n  -On fait une activit\u00e9 artificielle.\r\n\r\n10:45:12:02  10:45:14:12\r\n          On est oblig\u00e9 de compenser,\r\n\r\n10:45:14:17  10:45:17:06\r\n car ce qu'on fait n'est pas naturel.\r\n\r\n10:45:17:11  10:45:22:09\r\nLe fait qu'on pr\u00e9l\u00e8ve, qu'on exporte,\r\n   nous oblige \u00e0 compenser un peu.\r\n\r\n10:45:22:13  10:45:26:19\r\n       Apr\u00e8s, il y a mani\u00e8re\r\n      et mani\u00e8re de le faire.\r\n\r\n10:45:27:00  10:45:32:12\r\n   Il y a des mani\u00e8res vertueuses\r\net respectueuses de l'environnement,\r\n\r\n10:45:32:17  10:45:34:10\r\n      et il y a des mani\u00e8res\r\n\r\n10:45:34:14  10:45:40:14\r\n o\u00f9 on est plus comme des miniers\r\n     qui exploitent la mine,\r\n\r\n10:45:40:19  10:45:46:15\r\n    et quand le filon est vide,\r\non s'en va et on laisse \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:46:20  10:45:49:15\r\n  On ne se pose pas de questions.\r\n\r\n10:45:49:20  10:45:55:09\r\nEn tout cas, la terre est magnifique.\r\n\r\n10:45:55:13  10:45:58:12\r\n        Ca, c'est souple !\r\n\r\n10:46:00:12  10:46:05:02\r\n-Bourguignon, la chose la plus \r\nessentielle qu'il nous apprend,\r\n\r\n10:46:05:07  10:46:08:14\r\n      c'est de dire\r\nque tout est dans le sol.\r\n\r\n10:46:08:19  10:46:11:16\r\nOn n'aurait rien besoin d'ajouter.\r\n\r\n10:46:11:21  10:46:16:01\r\nMettre des engrais artificiels,\r\n        c'est ridicule,\r\n\r\n10:46:16:06  10:46:18:20\r\n car le sol peut tout nous donner.\r\n\r\n10:46:19:01  10:46:22:02\r\nIl n'y a qu'\u00e0 lui donner\r\n  ce qu'on lui prend.\r\n\r\n10:46:22:07  10:46:26:03\r\nLes engrais de ferme, \r\npar exemple, des humus...\r\n\r\n10:46:26:08  10:46:32:19\r\n Pour qu'il puisse garder \r\nune part de ce qu'on prend.\r\n\r\n10:46:33:00  10:46:35:11\r\n  -On a fait ce trou ensemble.\r\n\r\n10:46:35:16  10:46:40:00\r\n  Les racines de l'avoine\r\nqu'on a sem\u00e9 il y a 60 jours\r\n\r\n10:46:40:05  10:46:42:22\r\ndescendaient \u00e0 60 centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:46:43:03  10:46:46:05\r\n     Et on a une terre\r\n   tr\u00e8s saine et vivante.\r\n\r\n10:46:46:10  10:46:48:21\r\n Par exemple, on a creus\u00e9, creus\u00e9,\r\n\r\n10:46:49:02  10:46:52:01\r\n    on s'est dit qu'on allait\r\n       trouver la pierre.\r\n\r\n10:46:52:06  10:46:54:16\r\nEt non, on a pu aller plus profond.\r\n\r\n10:46:54:21  10:46:58:22\r\nOn a vu des trous de vers de terre\r\n    que les racines suivaient.\r\n\r\n10:46:59:03  10:47:01:03\r\n On a une terre tr\u00e8s vivante.\r\n\r\n10:47:02:18  10:47:05:06\r\n Pour moi, c'est une r\u00e9compense.\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:09:07\r\n  Ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, \r\n on \u00e9tait sur le bon chemin.\r\n\r\n10:47:09:11  10:47:12:06\r\n  On a pris les bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:14:12\r\n       On rend \u00e0 la nature...\r\n\r\n10:47:14:17  10:47:17:22\r\n       Alors que ce qu'on fait\r\n        n'est pas naturel...\r\n\r\n10:47:18:03  10:47:22:21\r\n     Mais on a un roulement\r\n qui est tr\u00e8s vivant et juste.\r\n\r\n10:47:27:08  10:47:31:17\r\n    Les abeilles bourdonnent\r\n\r\n10:47:38:06  10:47:40:23\r\n     -Vous n'avez jamais eu\r\n       aussi chaud, ici.\r\n\r\n10:47:41:04  10:47:42:22\r\n      Pour les abeilles...\r\n\r\n10:47:43:03  10:47:45:15\r\n  -Les abeilles s'arrangent toujours.\r\n\r\n10:47:45:21  10:47:50:15\r\n       S'il fait vraiment chaud,\r\n  les abeilles vont chercher de l'eau\r\n\r\n10:47:50:20  10:47:53:22\r\n et en mettent partout dans la ruche.\r\n\r\n10:48:02:23  10:48:06:00\r\n -Tu as fait \u00e7a avec le cheval,\r\n         pour faire \u00e7a\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:10:06\r\n  le plus doucement possible, \r\n pour ne pas agresser la terre.\r\n\r\n10:48:10:11  10:48:14:15\r\n Pourquoi est-ce que maintenant,\r\n   tu fais tout le contraire ?\r\n\r\n10:48:14:20  10:48:17:11\r\n-Il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence\r\n\r\n10:48:17:15  10:48:21:00\r\n    entre semer et r\u00e9colter,\r\n    au niveau du tassement.\r\n\r\n10:48:21:05  10:48:27:01\r\n Quand on s\u00e8me, on a travaill\u00e9 \r\nla terre avant, elle est meuble.\r\n\r\n10:48:27:06  10:48:30:14\r\n{\\an1}On l'a travaill\u00e9e au tracteur\r\net un peu au cheval.\r\n\r\n10:48:30:19  10:48:33:13\r\nEt on s\u00e8me avec le cheval.\r\n\r\n10:48:33:18  10:48:36:16\r\nPar contre, maintenant,\r\non vient r\u00e9colter.\r\n\r\n10:48:36:21  10:48:38:06\r\nLe sol est sec.\r\n\r\n10:48:38:11  10:48:43:01\r\nEt l\u00e0, il y aura tr\u00e8s peu de traces,\r\n  tr\u00e8s peu d'effets de la machine.\r\n\r\n10:48:43:06  10:48:45:04\r\n  C'est pas toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:45:09  10:48:47:22\r\n        Certaines ann\u00e9es,\r\n      \u00e7a a fait des traces.\r\n\r\n10:48:48:03  10:48:50:20\r\n          L'an pass\u00e9,\r\n  les c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient s\u00e8ches.\r\n\r\n10:48:51:01  10:48:52:22\r\n  Mais le sol n'\u00e9tait pas sec.\r\n\r\n10:48:53:03  10:48:55:11\r\n Ca nous a fait des tassements.\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:58:08\r\n                        Elle siffle\r\n\r\n10:48:58:13  10:49:02:09\r\n...\r\n\r\n10:49:02:13  10:49:08:06\r\n                          -Tu siffles\r\n           comme tu souffles, S\u00e9lina.\r\n\r\n10:49:13:19  10:49:17:11\r\n...\r\n\r\n10:49:17:15  10:49:22:06\r\n-Moi, je choisis \u00e7a.\r\n\r\n10:49:22:11  10:49:23:19\r\nEt \u00e7a.\r\n\r\n10:49:30:06  10:49:33:15\r\nMoi, je ne suis pas une tricheuse.\r\n\r\n10:49:33:20  10:49:36:02\r\nJe suis une tricheuse ?\r\n\r\n10:49:36:07  10:49:39:14\r\n            -Oui, t'es une tricheuse.\r\n\r\n10:49:39:19  10:49:41:21\r\n-Moi, je veux celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:49:42:02  10:49:43:11\r\nOuais !\r\n\r\n10:49:43:15  10:49:47:10\r\n-Quand je fais les foins,\r\ntu verras tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:49:47:14  10:49:51:12\r\nQuand je suis sur ma machine,\r\nje mets le masque,\r\n\r\n10:49:51:17  10:49:54:08\r\ncar il y a beaucoup de poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:49:54:12  10:49:57:21\r\nEt dans le tracteur, pour faucher,\r\n\r\n10:49:58:02  10:50:01:14\r\nen fermant la cabine,\r\n  \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:50:01:19  10:50:04:23\r\n{\\an1}Autrement, je mets le masque.\r\n\r\n10:50:05:04  10:50:09:07\r\nSi j'ai pas le masque...\r\n\r\n10:50:09:11  10:50:10:21\r\nC'est la catastrophe.\r\n\r\n10:50:11:02  10:50:33:10\r\n...\r\n\r\n10:50:33:14  10:50:35:08\r\n             -Un, deux, trois !\r\n\r\n10:50:42:13  10:50:45:16\r\n  -Le rendement est maigre.\r\n\r\n10:50:45:21  10:50:48:06\r\n  Petit, mais de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:50:48:11  10:50:50:09\r\n    Des beaux grains.\r\n\r\n10:50:50:13  10:50:53:10\r\nL'herbe a peut-\u00eatre pris\r\n   un peu le dessus.\r\n\r\n10:50:53:14  10:50:55:22\r\nMon \u00e9quilibre herbe-c\u00e9r\u00e9ales...\r\n\r\n10:50:56:03  10:50:58:23\r\n    J'appr\u00e9cie beaucoup\r\n  la parcelle maintenant,\r\n\r\n10:50:59:04  10:51:01:07\r\n parce que \u00e7a a gard\u00e9 l'humidit\u00e9,\r\n\r\n10:51:01:11  10:51:04:10\r\n   mais \u00e7a aurait pu donner\r\n     des grains en plus.\r\n\r\n10:51:04:14  10:51:06:19\r\n     -Ma foi, il a souffert du sec.\r\n\r\n10:51:07:00  10:51:08:12\r\n          Ca, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:51:08:17  10:51:13:15\r\n      -On a une s\u00e9cheresse\r\n    qui est venue s'installer\r\n\r\n10:51:13:20  10:51:16:22\r\n             en pleine croissance\r\n               de la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n10:51:17:09  10:51:21:07\r\n         On a pu faire les foins,\r\n      et il y avait beaucoup de foin.\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:23:08\r\n                  Mais apr\u00e8s,\r\n\r\n10:51:23:12  10:51:28:10\r\n         la croissance de la repousse\r\n          \u00e9tait totalement bloqu\u00e9e.\r\n\r\n10:51:28:14  10:51:33:08\r\n               Pour les c\u00e9r\u00e9ales,\r\n              \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:51:33:12  10:51:39:22\r\n         Mais pour d'autres cultures,\r\n           c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\n\r\n10:51:40:03  10:51:44:05\r\n  de faire se d\u00e9velopper les plantes.\r\n\r\n10:51:44:10  10:51:48:04\r\n             Si bien que chez nous,\r\n                \u00e0 1'000 m\u00e8tres,\r\n\r\n10:51:48:09  10:51:55:02\r\n   on n'a pas fait le quart de regain\r\n     par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:51:55:07  10:51:58:07\r\n-On ach\u00e8te nos graines, on les s\u00e8me.\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:00:02\r\nEt ensuite,\r\n\r\n10:52:00:07  10:52:04:06\r\nd'une minuscule graine,\r\non a des plantons qu'on repique.\r\n\r\n10:52:04:11  10:52:07:18\r\nEt selon la saison,\r\ns'il y a de l'eau et du chaud,\r\n\r\n10:52:07:23  10:52:10:03\r\n\u00e7a donne de tr\u00e8s beaux l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:52:10:08  10:52:14:04\r\nEt d'autres fois, \u00e7a reste petit,\r\ncar ils ont eu soif.\r\n\r\n10:52:14:09  10:52:15:21\r\n    -Pruneaux... Rien.\r\n\r\n10:52:17:07  10:52:19:23\r\nPruneaux de Ch\u00e9zard: un g\u00e2teau.\r\n\r\n10:52:20:04  10:52:23:07\r\n      -Quatre semaines sans pluie,\r\n            sec, tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:52:23:11  10:52:25:06\r\n           Oui, on le voit partout.\r\n\r\n10:52:25:11  10:52:26:21\r\n            L'herbe a s\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:52:27:02  10:52:29:10\r\n   A certains endroits, c'est brun.\r\n\r\n10:52:29:14  10:52:30:21\r\n             Ca n'a pas pouss\u00e9.\r\n\r\n10:52:31:02  10:52:34:19\r\n          On a fauch\u00e9 des regains\r\n      o\u00f9 le tr\u00e8fle s\u00e9chait sur place.\r\n\r\n10:52:35:00  10:52:37:12\r\n                  C'\u00e9tait \u00e0 faucher \r\n                 ou \u00e0 laisser s\u00e9cher.\r\n\r\n10:52:37:17  10:52:40:17\r\n            On a fauch\u00e9 pour ramasser\r\n                ce qu'il y avait.\r\n\r\n10:52:40:23  10:52:44:04\r\n           -On a beaucoup de paysans,\r\n                de producteurs,\r\n\r\n10:52:44:09  10:52:47:03\r\n       qui ont aliment\u00e9 leur b\u00e9tail\r\n              avec du foin.\r\n\r\n10:52:47:08  10:52:50:06\r\n           Ils ont d\u00e9j\u00e0 nourri\r\n         leur b\u00e9tail \u00e0 l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:52:50:11  10:52:54:06\r\n         Il n'y a plus de quoi\r\n   les faire p\u00e2turer dans les champs.\r\n\r\n10:52:54:11  10:52:57:08\r\n         Ca veut dire qu'on diminue\r\n             le stock de foin.\r\n\r\n10:52:57:12  10:52:59:13\r\n           Ca diminue les r\u00e9serves.\r\n\r\n10:52:59:18  10:53:03:02\r\n                -Comme le p\u00e2turage\r\n             a aussi beaucoup s\u00e9ch\u00e9,\r\n\r\n10:53:03:07  10:53:05:23\r\non donne aux vaches un peu de regain.\r\n\r\n10:53:06:04  10:53:08:10\r\n               Ce qu'on a en r\u00e9serve.\r\n\r\n10:53:08:14  10:53:11:11\r\n    Et on les fourrage matin et soir.\r\n\r\n10:53:11:15  10:53:13:23\r\n     On ne leur donne pas \u00e9norm\u00e9ment,\r\n\r\n10:53:14:04  10:53:17:06\r\n             car elles doivent encore\r\n               manger ce qui reste.\r\n\r\n10:53:17:11  10:53:20:04\r\n                  Et on a besoin\r\n              de nos stocks en hiver.\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:22:04\r\n            -La s\u00e9cheresse est grave.\r\n\r\n10:53:22:09  10:53:25:08\r\n{\\an3}  L'arm\u00e9e est appel\u00e9e \u00e0 la rescousse\r\n\r\n10:53:25:12  10:53:28:14\r\n{\\an3} pour abreuver les vaches vaudoises.\r\n\r\n10:53:28:19  10:53:32:07\r\n                Le canton de Fribourg\r\n                songe \u00e0 faire pareil.\r\n\r\n10:53:32:11  10:53:36:19\r\n    -L'arm\u00e9e vole au secours\r\n     des vaches vaudoises.\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:41:08\r\n L'eau est pomp\u00e9e dans les lacs\r\n    de Joux et de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:53:41:12  10:53:46:12\r\nLa protection civile et l'arm\u00e9e sont\r\n  engag\u00e9es au moins jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n10:53:46:17  10:53:48:03\r\n        Le co\u00fbt: inconnu.\r\n\r\n10:53:48:08  10:53:50:11\r\n    Mais l'arm\u00e9e relativise.\r\n\r\n10:53:50:15  10:53:53:14\r\n      -On a une surproduction de lait\r\n                en Suisse.\r\n\r\n10:53:53:19  10:53:56:17\r\n Mais l'arm\u00e9e va abreuver des vaches.\r\n\r\n10:53:56:22  10:54:00:21\r\n         Si on avait moins de vaches\r\n          en altitude ou par ferme,\r\n\r\n10:54:01:02  10:54:03:13\r\n     on aurait moins de difficult\u00e9s,\r\n\r\n10:54:03:18  10:54:08:12\r\n           car le producteur pourrait\r\n        se rabattre sur les c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:54:08:17  10:54:11:12\r\n           Il n'y a plus d'\u00e9quilibre\r\n                sur les fermes.\r\n\r\n10:54:11:17  10:54:14:09\r\nEt dans une situation comme celle-l\u00e0,\r\n\r\n10:54:14:13  10:54:17:01\r\n   ce d\u00e9s\u00e9quilibre s'amplifie.\r\n\r\n10:54:19:16  10:54:21:18\r\n  On ne ma\u00eetrise pas la nature.\r\n\r\n10:54:21:23  10:54:23:06\r\n         On ne peut pas.\r\n\r\n10:54:23:11  10:54:26:11\r\n         C'est pourtant\r\n ce qu'on est en train de faire.\r\n\r\n10:54:26:15  10:54:28:07\r\n    C'est largement install\u00e9\r\n\r\n10:54:28:11  10:54:29:16\r\n          en Occident.\r\n\r\n10:54:29:21  10:54:33:22\r\nOn a fait des fermes d\u00e9pendantes\r\n    d'intervention humaine.\r\n\r\n10:54:34:03  10:54:37:11\r\n          Il faut tout \u00e9quilibrer\r\n             par des intrants.\r\n\r\n10:54:37:15  10:54:40:11\r\nOn fait rentrer une quantit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n10:54:40:16  10:54:44:02\r\n            Cet hiver, il faudra\r\n        acheter beaucoup d'aliments,\r\n\r\n10:54:44:07  10:54:47:00\r\n  car les paysans qui vivent du lait,\r\n\r\n10:54:47:05  10:54:51:07\r\n          qui font essentiellement \r\n          de la production de lait,\r\n\r\n10:54:51:11  10:54:53:19\r\n        devront pouvoir s'en sortir.\r\n\r\n10:54:54:00  10:54:58:18\r\n Leurs vaches n'auront pas de regain,\r\n       n'auront pas de silo...\r\n\r\n10:54:58:23  10:55:00:10\r\n             Donc, on va acheter.\r\n\r\n10:55:00:14  10:55:02:14\r\n          Et cette ann\u00e9e, on va faire\r\n\r\n10:55:02:19  10:55:07:14\r\nentrer des quantit\u00e9s suppl\u00e9mentaires\r\n          de produits c\u00e9r\u00e9aliers\r\n\r\n10:55:07:19  10:55:11:11\r\n          d'Argentine ou du Br\u00e9sil\r\n          pour nourrir ces vaches.\r\n\r\n10:55:11:16  10:55:13:16\r\n         On est dans des artifices.\r\n\r\n10:55:13:21  10:55:17:03\r\n            On est dans un syst\u00e8me\r\n           totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:55:17:08  10:55:24:02\r\n       On aura cet automne\r\nbeaucoup de viande sur le march\u00e9,\r\n\r\n10:55:24:07  10:55:27:21\r\n           parce que les paysans\r\n        vont all\u00e9ger leurs troupeaux\r\n\r\n10:55:28:02  10:55:31:03\r\n        \u00e0 cause de leur stock de foin\r\n               qui est r\u00e9duit.\r\n\r\n10:55:31:08  10:55:34:03\r\n              D\u00e9j\u00e0 maintenant,\r\n           sur le march\u00e9 europ\u00e9en,\r\n\r\n10:55:34:08  10:55:37:10\r\n              il y a une baisse\r\n            des prix de la viande.\r\n\r\n10:55:37:14  10:55:40:14\r\n             On voit les manifs,\r\n          en France et en Allemagne,\r\n\r\n10:55:40:21  10:55:43:18\r\n                 li\u00e9es au fait\r\n           que le lait est sous-pay\u00e9,\r\n\r\n10:55:43:23  10:55:47:11\r\n           en raison de l'industrie\r\n         du lait qui baisse les prix.\r\n\r\n10:55:47:16  10:55:51:21\r\n    Il y a la concurrence, et en m\u00eame\r\n       temps, on aura trop de viande.\r\n\r\n10:55:52:02  10:55:54:11\r\n            Les prix de la viande\r\n               baissent aussi.\r\n\r\n10:55:54:16  10:55:59:10\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:55:59:14  10:56:03:02\r\n...\r\n\r\n10:56:06:23  10:56:11:11\r\n        -On a d\u00e9pos\u00e9 le projet\r\n        pour refaire l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:56:11:16  10:56:13:06\r\n          C'est all\u00e9 vite.\r\n\r\n10:56:13:11  10:56:17:08\r\n       On a piqu\u00e9 avant les vacances.\r\n\r\n10:56:17:12  10:56:21:01\r\n         Mais \u00e7a n'a pas encore paru.\r\n\r\n10:56:21:06  10:56:27:10\r\n            On attend 40 jours\r\n       et on verra si c'est accept\u00e9.\r\n\r\n10:56:27:14  10:56:32:09\r\nCa partira depuis le haut, jusque-l\u00e0.\r\n\r\n10:56:32:13  10:56:37:03\r\nIl faut quelque chose d'a\u00e9r\u00e9\r\npour que Cl\u00e9ment puisse continuer\r\n\r\n10:56:37:08  10:56:40:10\r\n   avec son poumon du fermier.\r\n\r\n10:56:40:14  10:56:43:13\r\n           Au d\u00e9but, on s'est dit:\r\n            \"On bricole autour.\"\r\n\r\n10:56:43:18  10:56:46:18\r\n              Mais c'est du bricolage\r\n               qui co\u00fbte vite cher.\r\n\r\n10:56:46:23  10:56:50:11\r\n       Tu en as vite pour 300'000 frs\r\n               et tu n'as rien.\r\n\r\n10:56:50:16  10:56:53:11\r\n               C'est du bricolage.\r\n\r\n10:56:53:15  10:56:57:19\r\n        C'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\n         de faire le toit plus haut.\r\n\r\n10:56:58:00  10:57:00:10\r\n        On s'est fix\u00e9 650'000 francs.\r\n\r\n10:57:00:14  10:57:03:19\r\n               C'est la limite,\r\n          on ne peut pas d\u00e9passer \u00e7a.\r\n\r\n10:57:04:00  10:57:10:14\r\n   Si on re\u00e7oit 300'000 frs en cr\u00e9dit\r\n      d'investissement sans int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:57:10:19  10:57:18:15\r\n    plus la subvention, il nous reste\r\n       300'000 francs \u00e0 notre charge.\r\n\r\n10:57:18:20  10:57:22:20\r\n                   Et \u00e7a, la ferme\r\n                 pourra le supporter.\r\n\r\n10:57:23:01  10:57:28:15\r\n      Musique \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:57:28:20  10:57:45:16\r\n...\r\n\r\n10:57:47:13  10:57:52:23\r\n -Des nuages noirs s'accumulent\r\n   sur l'agriculture suisse.\r\n\r\n10:57:53:04  10:57:57:03\r\n      Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nvont d\u00e9battre sur une coupe claire\r\n\r\n10:57:57:08  10:58:00:18\r\n     des paiements directs\r\n aux paysans de 100 mios de frs\r\n\r\n10:58:00:23  10:58:03:02\r\nsur les trois prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:58:03:07  10:58:04:20\r\n       *-Le mouvement du SAM\r\n\r\n10:58:05:01  10:58:07:08\r\n         est extraordinaire.\r\n\r\n10:58:07:12  10:58:10:05\r\n     *C'est sorti de nulle part.\r\n\r\n10:58:10:10  10:58:12:09\r\n     *Il faut suivre ce mouvement.\r\n\r\n10:58:12:13  10:58:17:10\r\n  *-On a laiss\u00e9 le march\u00e9 libre\r\n     s'installer chez nous.\r\n\r\n10:58:17:14  10:58:20:15\r\n                *Ce march\u00e9 cr\u00e9e\r\n             la faim dans le monde.\r\n\r\n10:58:20:20  10:58:25:05\r\n            *Si la Suisse ach\u00e8te\r\n       de la nourriture en Allemagne,\r\n\r\n10:58:25:10  10:58:29:15\r\n             l'Allemagne ach\u00e8tera\r\n          de la nourriture en France,\r\n\r\n10:58:29:20  10:58:33:15\r\n             la France en Espagne, \r\n            et par effet de dominos,\r\n\r\n10:58:33:20  10:58:38:03\r\n               au bout du compte,\r\n  un enfant meurt de faim en Afrique.\r\n\r\n10:58:38:08  10:58:42:19\r\n    *-Ce que Christian vous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9,\r\n      c'est l\u00e0 que nous en sommes.\r\n\r\n10:58:43:00  10:58:46:08\r\n               *Mais derri\u00e8re,\r\n          il y a des \u00eatres humains.\r\n\r\n10:58:46:12  10:58:48:02\r\n               *Il y a des gens.\r\n\r\n10:58:48:07  10:58:51:11\r\n              *Et tout le monde\r\n        a une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:58:51:16  10:58:56:03\r\n*-C'est parce que le march\u00e9\r\nest d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:58:56:08  10:58:58:17\r\n*Pas seulement dans l'agriculture,\r\n\r\n10:58:58:22  10:59:01:19\r\nmais dans les autres secteurs\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:59:02:19  10:59:07:03\r\n   -M\u00eame dans l'Antiquit\u00e9, dans\r\ntoutes les p\u00e9riodes de l'histoire,\r\n\r\n10:59:07:08  10:59:11:23\r\n      les march\u00e9s agricoles\r\n    ont toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9gul\u00e9s.\r\n\r\n10:59:12:04  10:59:14:20\r\nL'Etat intervient \r\ndepuis les Egyptiens\r\n\r\n10:59:15:01  10:59:20:23\r\npour pouvoir r\u00e9guler et assurer \r\nl'alimentation des populations.\r\n\r\n10:59:21:04  10:59:27:03\r\nEt aujourd'hui, c'est une r\u00e9volution,\r\nce qui se passe, mais tr\u00e8s n\u00e9gative.\r\n\r\n10:59:27:08  10:59:32:09\r\nOn fait entrer dans la ferme\r\nla concurrence directe.\r\n\r\n10:59:32:13  10:59:35:15\r\n      On pourrait produire\r\n      tout ce qu'on veut.\r\n\r\n10:59:35:20  10:59:40:16\r\n   Et on pourrait satisfaire \r\n  les besoins de la population\r\n\r\n10:59:40:21  10:59:44:01\r\n   bien plus qu'on ne l'a fait\r\n        il y a un si\u00e8cle.\r\n\r\n10:59:46:22  10:59:52:10\r\nLa faim dans le monde, \r\nc'est aujourd'hui plus le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:59:52:14  10:59:56:00\r\nd'une intervention de l'industrie\r\n\r\n10:59:56:05  11:00:00:11\r\n{\\an1}et de la commercialisation\r\nsur la nourriture\r\n\r\n11:00:00:15  11:00:07:21\r\nque le seul probl\u00e8me, paradoxalement,\r\nde pouvoir produire de la nourriture.\r\n\r\n11:00:08:02  11:00:22:22\r\n...\r\n\r\n11:00:23:03  11:00:27:19\r\n       -Le plus important,\r\n c'est l'\u00e9peautre ou la patate ?\r\n\r\n11:00:28:00  11:00:31:09\r\n-On mange \u00e9norm\u00e9ment de patates.\r\n\r\n11:00:31:13  11:00:33:06\r\n      -Mais aussi du pain.\r\n\r\n11:00:33:11  11:00:35:05\r\n     -Je pr\u00e9f\u00e8re la patate.\r\n\r\n11:00:38:16  11:00:40:09\r\n   Qualit\u00e9, tip-top.\r\n\r\n11:00:40:13  11:00:42:15\r\nQuantit\u00e9, tip-top.\r\n\r\n11:00:42:20  11:00:44:23\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on veut de mieux ?\r\n\r\n11:00:45:04  11:00:47:03\r\n        -Excellent, on est contents !\r\n\r\n11:00:47:08  11:00:49:01\r\n                Une belle patate.\r\n\r\n11:00:49:06  11:00:51:04\r\n           Ca s'est super bien pass\u00e9.\r\n\r\n11:00:51:09  11:00:54:13\r\n               L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n        on avait beaucoup de d\u00e9chets.\r\n\r\n11:00:54:18  11:00:57:19\r\n             Tu vois, il y a beaucoup\r\n                de belles patates.\r\n\r\n11:00:58:00  11:01:01:11\r\n   Depuis qu'on n'utilise plus\r\n     d'engrais chimiques...\r\n\r\n11:01:01:15  11:01:06:02\r\n         Avant, Cl\u00e9ment\r\nutilisait du nitrate d'ammoniaque\r\n\r\n11:01:06:07  11:01:09:11\r\n        pour faire pousser\r\n     en donnant de l'azote...\r\n\r\n11:01:09:15  11:01:13:11\r\n      Aujourd'hui, notre sol\r\n    est de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n11:01:13:15  11:01:18:04\r\nEt dans des moments de s\u00e9cheresse,\r\n     il a plus de potentiel.\r\n\r\n11:01:18:09  11:01:21:15\r\n     Et je suis persuad\u00e9e,\r\n     d'apr\u00e8s nos analyses,\r\n\r\n11:01:21:20  11:01:24:11\r\nqu'il peut puiser dans ses r\u00e9serves.\r\n\r\n11:01:24:16  11:01:26:14\r\n    Et on a une bonne r\u00e9serve.\r\n\r\n11:01:26:19  11:01:29:12\r\n          Et je pr\u00e9tends\r\n     que c'est notre solution.\r\n\r\n11:01:35:23  11:01:38:17\r\n   -Dans ces contr\u00e9es perdues,\r\n\r\n11:01:38:22  11:01:42:23\r\n        il est difficile\r\n     d'acc\u00e9der \u00e0 un m\u00e9decin.\r\n\r\n11:01:43:04  11:01:45:23\r\n      Aujourd'hui encore, \r\n     on recourt au grimoire\r\n\r\n11:01:46:04  11:01:49:03\r\n          et au secret\r\n pour conjurer le mauvais sort.\r\n\r\n11:01:49:08  11:01:53:00\r\n           On m'a dit\r\n  que tu pratiquais le secret.\r\n\r\n11:01:53:05  11:01:55:13\r\n   -Je ne pratique pas le secret.\r\n\r\n11:01:55:18  11:02:01:17\r\nDisons que j'ai des pens\u00e9es qui sont\r\n un peu plus fortes que la normale.\r\n\r\n11:02:01:22  11:02:04:06\r\n-Cl\u00e9ment a quelques secrets.\r\n\r\n11:02:04:11  11:02:07:11\r\nC'est une affaire spirituelle.\r\n\r\n11:02:07:16  11:02:10:14\r\nTu penses au bien-\u00eatre\r\n  de la personne...\r\n\r\n11:02:10:19  11:02:12:08\r\n Tu n'y crois pas ?\r\n\r\n11:02:12:12  11:02:14:07\r\n    Au secret ?\r\n\r\n11:02:14:11  11:02:16:09\r\n         -Arr\u00eater le sang.\r\n\r\n11:02:16:13  11:02:19:02\r\n         Les br\u00fblures.\r\n\r\n11:02:20:07  11:02:22:16\r\n       Et quoi, encore ?\r\n\r\n11:02:22:21  11:02:24:13\r\n      Les maux de dents.\r\n\r\n11:02:25:20  11:02:28:10\r\n  Un ou deux petits bobos.\r\n\r\n11:02:28:14  11:02:36:05\r\n-Mais on peut seulement le faire \r\navec des gens qui veulent partager.\r\n\r\n11:02:36:10  11:02:40:16\r\n        -Dans la pens\u00e9e,\r\n   n'importe qui peut gu\u00e9rir.\r\n\r\n11:02:40:21  11:02:44:05\r\n      Pas besoin d'avoir\r\n   une pri\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9ciale.\r\n\r\n11:02:44:10  11:02:48:11\r\n        Il faut juste avoir\r\n    des pens\u00e9es tr\u00e8s positives.\r\n\r\n11:02:48:16  11:02:51:22\r\n     Peut-\u00eatre que \u00e7a marche,\r\n          peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n11:02:52:03  11:02:54:18\r\n  -\"Clara, petite,\r\nelle a re\u00e7u un sort.\"\r\n\r\n11:02:54:23  11:02:56:11\r\nJe lui dis: \"Quoi ?\"\r\n\r\n11:02:56:16  11:02:58:05\r\n\"Un sort n\u00e9gatif.\"\r\n\r\n11:02:58:10  11:03:01:11\r\n     Je lui dis:\r\n\"Tu me racontes quoi, l\u00e0 ?\"\r\n\r\n11:03:01:15  11:03:06:17\r\nIl dit: \"Il faut mettre un voile\r\nou une boule de verre autour.\"\r\n\r\n11:03:06:22  11:03:09:09\r\n\"Il faut la prot\u00e9ger.\"\r\n\r\n11:03:09:13  11:03:12:13\r\nJ'ai dit: \"OK, je peux faire \u00e7a.\"\r\n\r\n11:03:12:18  11:03:15:01\r\nJe vis avec \u00e7a, j'y crois.\r\n\r\n11:03:15:06  11:03:17:18\r\n  J'ai pu apprendre \r\n par cette exp\u00e9rience\r\n\r\n11:03:17:23  11:03:23:07\r\nque toute pens\u00e9e n\u00e9gative\r\npeut se retourner contre quelqu'un.\r\n\r\n11:03:23:11  11:03:26:13\r\nN'ayant pas de pens\u00e9e n\u00e9gative...\r\n\r\n11:03:26:18  11:03:33:00\r\nOui, Clara a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\r\npar une pens\u00e9e qui l'a affect\u00e9e.\r\n\r\n11:03:33:05  11:03:39:20\r\n{\\an1}Alors, il s'est occup\u00e9 de la mettre\r\ndans une \u00e9nergie positive.\r\n\r\n11:03:40:21  11:03:45:09\r\n           Elle siffle\r\n\r\n11:03:45:13  11:03:48:13\r\n...\r\n\r\n11:03:52:21  11:03:56:08\r\n   -Deux, trois, quatre, cinq...\r\n\r\n11:03:57:20  11:04:02:10\r\n-Il est pr\u00e9vu qu'une fille reprenne,\r\n    ou que les deux reprennent ?\r\n\r\n11:04:02:14  11:04:04:23\r\nQuel est le pronostic, \u00e0 ton avis ?\r\n\r\n11:04:05:04  11:04:07:14\r\n  -Elles feront ce qu'elles voudront.\r\n\r\n11:04:07:19  11:04:11:07\r\n  S'il y en a une qui veut reprendre,\r\n            c'est parfait.\r\n\r\n11:04:11:11  11:04:13:22\r\n   Elles feront ce qu'elles voudront.\r\n\r\n11:04:14:03  11:04:17:12\r\n         Et je les appuierai\r\n    \u00e0 faire ce qu'elles voudront.\r\n\r\n11:04:17:17  11:04:20:09\r\n       Ce qu'elles aiment faire.\r\n\r\n11:04:20:13  11:04:25:02\r\n     Elles ne doivent pas se sentir \r\n     oblig\u00e9es de reprendre la ferme.\r\n\r\n11:04:25:07  11:04:28:13\r\n      Il y a bien un jeune couple\r\n             qui le fera.\r\n\r\n11:04:28:18  11:04:30:22\r\n-Hier, j'ai dit au Cl\u00e9ment...\r\n\r\n11:04:31:03  11:04:33:21\r\n\"On refait cette \u00e9curie pour nous,\r\n\r\n11:04:34:02  11:04:37:09\r\nmais le but, c'est que quelqu'un\r\ncontinue, apr\u00e8s.\"\r\n\r\n11:04:37:13  11:04:40:22\r\nEst-ce que l'un de nos enfants\r\nva reprendre ?\r\n\r\n11:04:41:03  11:04:43:01\r\nCa serait avec grand plaisir.\r\n\r\n11:04:43:06  11:04:46:05\r\nJ'esp\u00e8re que c'est \r\nune de nos quatre filles.\r\n\r\n11:04:46:10  11:04:49:18\r\n -Olivia a toutes les capacit\u00e9s.\r\n\r\n11:04:49:23  11:04:56:12\r\nMais si elle veut faire des \u00e9tudes,\r\n  on l'aidera \u00e0 faire des \u00e9tudes.\r\n\r\n11:04:56:17  11:04:59:17\r\n-Moi, je ne veux pas \u00eatre\r\npaysanne, jamais.\r\n\r\n11:04:59:22  11:05:02:12\r\n            -Emilia,\r\n  elle a toujours dit \"jamais\".\r\n\r\n11:05:02:17  11:05:04:18\r\n   C'est la moins int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n11:05:04:23  11:05:07:02\r\n       Emilia, on oublie.\r\n\r\n11:05:07:07  11:05:09:13\r\n          C'est niet !\r\n\r\n11:05:10:01  11:05:13:03\r\n  -S\u00e9lina, elle a un petit don\r\n        pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n11:05:13:08  11:05:16:23\r\nClara, elle est tout ce que tu veux.\r\n\r\n11:05:17:04  11:05:20:00\r\n      Elle sait tout faire.\r\n\r\n11:05:20:05  11:05:23:23\r\n               -Mamie, \u00e7a serait bien\r\n               si j'allais sur Luna.\r\n\r\n11:05:25:20  11:05:27:19\r\n    -C'est un investissement\r\n\r\n11:05:28:00  11:05:30:23\r\n    \u00e9motionnel, financier...\r\n\r\n11:05:31:04  11:05:34:12\r\nSi on peut la laisser \r\n\u00e0 une de nos filles...\r\n\r\n11:05:34:17  11:05:37:02\r\n{\\an1}On pense aussi \u00e0 notre retraite.\r\n\r\n11:05:37:07  11:05:41:02\r\nNous n'avons ni deuxi\u00e8me,\r\nni troisi\u00e8me piliers.\r\n\r\n11:05:41:07  11:05:42:23\r\nOn a juste l'AVS.\r\n\r\n11:05:43:04  11:05:46:11\r\nOui, c'est la ferme,\r\nnotre vieillesse.\r\n\r\n11:05:46:15  11:05:51:21\r\nOn esp\u00e8re qu'on pourra donner un coup\r\nde main ou trouver autre chose.\r\n\r\n11:05:52:02  11:05:55:21\r\n...\r\n\r\n11:05:56:02  11:06:16:08\r\n...\r\n\r\n11:06:16:12  11:06:20:05\r\n         -Y a beaucoup de feuilles...\r\n\r\n11:06:20:10  11:06:23:12\r\n-Celui-l\u00e0, il p\u00e8se quoi,\r\ntrois, quatre kilos ?\r\n\r\n11:06:23:17  11:06:25:14\r\n         -Oui, je pense quatre kilos.\r\n\r\n11:06:25:19  11:06:28:19\r\n-Je vais aller le peser.\r\n\r\n11:06:37:21  11:06:40:16\r\n      -Nous, on est un peu\r\n       comme les marins.\r\n\r\n11:06:40:21  11:06:42:06\r\n           On chope le scorbut.\r\n\r\n11:06:42:11  11:06:46:07\r\n        La vitamine C qu'il y a\r\n     dans le chou nous en prot\u00e8ge.\r\n\r\n11:06:46:11  11:06:49:12\r\n   L\u00e0, on va faire un tonneau\r\n\r\n11:06:49:17  11:06:51:13\r\n   de 40 kilos de choucroute.\r\n\r\n11:06:51:18  11:06:54:14\r\n       Ca pousse sur moins\r\n      de dix m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n11:06:54:19  11:06:57:19\r\n    Avec une petite surface,\r\n         on a 40 kilos\r\n\r\n11:06:58:00  11:06:59:13\r\n         de choucroute.\r\n\r\n11:06:59:18  11:07:02:09\r\n          C'est \u00e9norme.\r\n\r\n11:07:02:13  11:07:06:05\r\n  Dans toutes les fermes,\r\nil y avait de la choucroute.\r\n\r\n11:07:06:10  11:07:11:10\r\nC'\u00e9tait vraiment la chose facile\r\n\u00e0 produire et \u00e0 transformer.\r\n\r\n11:07:11:14  11:07:14:23\r\nOn n'a pas besoin d'\u00eatre sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n11:07:15:04  11:07:18:20\r\n     Et avec le cochon,\r\n   on avait un assemblage\r\n\r\n11:07:19:01  11:07:21:18\r\nde chou, patates, cochon...\r\n\r\n11:07:21:23  11:07:24:01\r\n Que des choses tr\u00e8s simples.\r\n\r\n11:07:24:06  11:07:27:05\r\n       Ca nous donnait\r\n    les plats du dimanche.\r\n\r\n11:07:27:10  11:07:30:11\r\nOn ne mangeait pas de la viande\r\n        tous les jours.\r\n\r\n11:07:30:16  11:07:33:13\r\n       Et le dimanche,\r\n  il y avait des saucisses,\r\n\r\n11:07:33:18  11:07:35:22\r\n{\\an1}du lard sal\u00e9 et du lard fum\u00e9.\r\n\r\n11:07:36:03  11:07:38:19\r\nOu de la bajoue de cochon,\r\n       du groin...\r\n\r\n11:07:39:00  11:07:41:10\r\nLa bajoue, c'est encore meilleur.\r\n\r\n11:07:41:14  11:07:43:01\r\n   On fait de bons plats.\r\n\r\n11:07:51:17  11:07:57:12\r\n            Brouhaha\r\n\r\n11:07:57:17  11:08:00:07\r\n  -O\u00f9 vous en \u00eates, maintenant,\r\n\r\n11:08:00:11  11:08:02:08\r\n     avec la construction ?\r\n\r\n11:08:05:13  11:08:07:06\r\n-Demande au chef.\r\n\r\n11:08:08:02  11:08:10:10\r\n         -Grosso modo ?\r\n\r\n11:08:13:21  11:08:15:22\r\n  -Dans deux mois, c'est fini.\r\n\r\n11:08:16:03  11:08:18:20\r\n-Deux mois et demi, c'est fini.\r\n\r\n11:08:19:01  11:08:22:21\r\nCa part incessamment sous peu.\r\n\r\n11:08:26:02  11:08:28:16\r\n          -Notre projet\r\n\r\n11:08:28:21  11:08:31:06\r\na eu du plomb dans l'aile.\r\n\r\n11:08:31:11  11:08:35:14\r\n     Mais ils viennent contr\u00f4ler\r\n       le 6 et le 27 janvier\r\n\r\n11:08:35:19  11:08:38:09\r\n            pour voir\r\n   s'ils soutiennent ce projet.\r\n\r\n11:08:38:15  11:08:40:05\r\n                         T'as donn\u00e9 ?\r\n\r\n11:08:40:10  11:08:42:04\r\n          -J'ai tout bien fait.\r\n\r\n11:08:42:09  11:08:47:05\r\n             J'ai tout bien rempli.\r\n\r\n11:08:47:10  11:08:50:07\r\n       -Elles auront \u00e0 bouffer.\r\n\r\n11:08:50:11  11:08:53:15\r\n          -Ca, c'est suite\r\n       aux derniers r\u00e9sultats,\r\n\r\n11:08:53:20  11:09:00:10\r\n   qui n'\u00e9taient pas extraordinaires.\r\n\r\n11:09:00:14  11:09:02:15\r\n                  -Plut\u00f4t mauvais...\r\n\r\n11:09:02:20  11:09:06:15\r\n -La masque simple ne suffisait plus.\r\n\r\n11:09:06:20  11:09:14:13\r\n    Il faut soit changer de m\u00e9tier\r\n      ou choisir cette solution.\r\n\r\n11:09:14:18  11:09:18:19\r\n   La prochaine \u00e9tape, c'est...\r\n\r\n11:09:19:00  11:09:20:09\r\n                           -A voir !\r\n\r\n11:09:20:13  11:09:21:18\r\n             -A voir !\r\n\r\n11:09:27:18  11:09:32:17\r\nMais je trouve que la Christine\r\ndevrait aussi porter le masque.\r\n\r\n11:09:32:22  11:09:34:17\r\nElle tousse fort, ces temps.\r\n\r\n11:09:34:22  11:09:36:14\r\n           Elle tousse\r\n\r\n11:09:36:19  11:09:39:08\r\n-Je ne sais pas ce qui m'a pris.\r\n\r\n11:09:43:13  11:09:47:10\r\n   -Vous m'avez dit qu'avant,\r\n   il y avait plus de fleurs.\r\n\r\n11:09:47:14  11:09:48:19\r\n              -Oui.\r\n\r\n11:09:49:00  11:09:52:11\r\n L\u00e0-haut, o\u00f9 c'est moins p\u00e2tur\u00e9,\r\n\r\n11:09:52:15  11:09:55:11\r\n               \u00e7a devenait tout bleu.\r\n\r\n11:09:55:16  11:09:59:21\r\n        C'\u00e9tait le g\u00e9ranium des pr\u00e9s.\r\n\r\n11:10:00:02  11:10:02:11\r\n              Ca devenait tout bleu.\r\n\r\n11:10:02:15  11:10:04:18\r\n    Et il y en avait aussi ici.\r\n\r\n11:10:04:23  11:10:06:11\r\n    C'\u00e9tait tout bleu.\r\n\r\n11:10:06:16  11:10:08:11\r\n         Aujourd'hui, y a plus.\r\n\r\n11:10:08:16  11:10:13:14\r\n   -En fin de compte, comment\r\n\u00e7a se traduit pour les abeilles ?\r\n\r\n11:10:13:19  11:10:15:22\r\n         -Pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n11:10:16:03  11:10:18:21\r\n        Le poison est dans la terre.\r\n\r\n11:10:19:02  11:10:21:11\r\n         Ca contamine les fleurs.\r\n\r\n11:10:21:16  11:10:26:13\r\n  Pourtant, on n'a jamais utilis\u00e9\r\n          d'insecticide.\r\n\r\n11:10:26:18  11:10:31:09\r\n  L\u00e0, ici, c'est tout du bio.\r\n\r\n11:10:31:13  11:10:37:05\r\n  On n'a jamais utilis\u00e9 d'insecticide\r\n        ni d'engrais chimique.\r\n\r\n11:10:37:10  11:10:41:08\r\n     Mais \u00e7a vient de plus loin.\r\n\r\n11:10:41:12  11:10:45:11\r\n         Il y a dix ans,\r\n  ils ont pris des \u00e9chantillons\r\n\r\n11:10:45:15  11:10:47:09\r\n       de l'eau du Doubs.\r\n\r\n11:10:47:13  11:10:52:01\r\n    Ils ont pris de l'herbe, \r\n   de la mousse, des insectes,\r\n\r\n11:10:52:06  11:10:55:01\r\npour voir s'il y avait\r\n  des insecticides.\r\n\r\n11:10:55:06  11:10:58:01\r\n       Tout le monde disait \r\n       qu'il n'y avait rien.\r\n\r\n11:10:58:06  11:11:01:00\r\n Ils ont trouv\u00e9 le m\u00eame insecticide\r\n\r\n11:11:01:05  11:11:03:22\r\n utilis\u00e9 dans le Bordelais\r\n      pour la vigne.\r\n\r\n11:11:04:03  11:11:05:08\r\n     Ca va loin.\r\n\r\n11:11:05:12  11:11:07:05\r\n      -C'est inimaginable.\r\n\r\n11:11:07:10  11:11:10:17\r\n -Avec le vent, avec tout \u00e7a...\r\n\r\n11:11:10:22  11:11:12:11\r\n          Ca va loin.\r\n\r\n11:11:13:13  11:11:16:18\r\n-Donc, il y a moins d'abeilles ?\r\n\r\n11:11:16:23  11:11:20:08\r\n   -Il y en a un peu moins, oui.\r\n\r\n11:11:20:12  11:11:23:02\r\n  Les abeilles, oui, il y en a moins.\r\n\r\n11:11:23:07  11:11:25:08\r\n       Il y a moins d'apiculteurs.\r\n\r\n11:11:25:12  11:11:28:04\r\n         Beaucoup ont dit: \r\n        \"Merde, on arr\u00eate !\"\r\n\r\n11:11:30:05  11:11:35:22\r\n  Si chaque ann\u00e9e on perd des ruches,\r\n       \u00e7a n'est pas int\u00e9ressant.\r\n\r\n11:11:36:03  11:11:38:17\r\n       On a meilleur temps d'arr\u00eater.\r\n\r\n11:11:38:22  11:11:45:20\r\n       Les oies criaillent\r\n\r\n11:11:46:01  11:11:47:10\r\n      -On est dans le mur,\r\n\r\n11:11:47:14  11:11:50:05\r\n         il faut arr\u00eater\r\n      de penser qu'on y va.\r\n\r\n11:11:50:10  11:11:54:05\r\n                Dans les pays riches,\r\n    on peut encore aller au cin\u00e9ma...\r\n\r\n11:11:54:10  11:11:57:04\r\n     On s'en fout plein les poches...\r\n\r\n11:11:57:09  11:11:59:15\r\n                 Et on vit comme \u00e7a.\r\n\r\n11:11:59:20  11:12:09:18\r\n   La question, c'est l'irrationalit\u00e9\r\n           de ce mal-\u00eatre \u00e9conomique.\r\n\r\n11:12:09:23  11:12:13:20\r\n         C'est un mal-\u00eatre de la vie.\r\n\r\n11:12:14:01  11:12:20:04\r\n             La conscience, l'\u00e9thique\r\n                   qu'on a de la vie,\r\n\r\n11:12:20:09  11:12:23:08\r\n            du travail qu'on fait...\r\n\r\n11:12:23:12  11:12:27:10\r\n                 L'\u00e9thique qu'on a\r\n          fait que \u00e7a ne tient plus.\r\n\r\n11:12:27:14  11:12:32:15\r\n         Rien ne r\u00e9siste \u00e0 l'\u00e9thique\r\n        dans un pays comme la Suisse.\r\n\r\n11:12:32:20  11:12:36:21\r\n         On est en train de siphonner\r\n                le reste du monde\r\n\r\n11:12:37:02  11:12:42:21\r\n  et de les traiter comme de la merde\r\n        quand ils viennent chez nous.\r\n\r\n11:12:45:02  11:12:48:01\r\n      -Les tests pour moi \r\n      se sont bien pass\u00e9s.\r\n\r\n11:12:48:06  11:12:49:13\r\nJ'\u00e9tais content.\r\n\r\n11:12:49:18  11:12:51:09\r\nRecord \u00e0 la marche...\r\n\r\n11:12:51:13  11:12:53:17\r\nRecord dans cette machine.\r\n\r\n11:12:53:22  11:12:58:17\r\nEt 15 jours apr\u00e8s, quand on est all\u00e9\r\nchercher les r\u00e9sultats,\r\n\r\n11:12:58:22  11:13:00:15\r\ncatastrophe !\r\n\r\n11:13:00:20  11:13:02:18\r\n         -Pire que la premi\u00e8re fois !\r\n\r\n11:13:02:23  11:13:05:00\r\n-Et pourtant...\r\n\r\n11:13:05:05  11:13:07:16\r\n{\\an3}            -L'infirmi\u00e8re a expliqu\u00e9\r\n\r\n11:13:07:21  11:13:11:19\r\n                 qu'on s'habitue\r\n             \u00e0 un rythme plus faible.\r\n\r\n11:13:12:00  11:13:15:16\r\n          Il n'y a que 60 % d'oxyg\u00e8ne\r\n                 dans le sang.\r\n\r\n11:13:15:21  11:13:18:05\r\n          Il est fatigu\u00e9 plus vite.\r\n\r\n11:13:18:10  11:13:23:13\r\n          Mais quand tu t'y habitues,\r\n          tu fais le m\u00eame travail...\r\n\r\n11:13:23:18  11:13:25:09\r\n-Tu vas moins vite.\r\n\r\n11:13:25:13  11:13:27:08\r\n                 -Oui, et \u00e7a va.\r\n\r\n11:13:27:12  11:13:30:12\r\n            Elle a dit que \u00e7a n'\u00e9tait\r\n                pas bon du tout.\r\n\r\n11:13:30:17  11:13:35:14\r\n     Elle a dit qu'il fallait trouver\r\n        un ouvrier pour cet hiver.\r\n\r\n11:13:35:19  11:13:39:00\r\n            L'\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut aller,\r\n              mais pas l'hiver.\r\n\r\n11:13:39:05  11:13:41:07\r\n                 Un ouvrier ?\r\n\r\n11:13:41:11  11:13:42:23\r\n-Un r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n11:13:43:04  11:13:45:04\r\n          -\"Vous avez certainement\r\n\r\n11:13:45:09  11:13:49:01\r\n       de la place dans votre maison,\r\n            prenez un r\u00e9fugi\u00e9.\"\r\n\r\n11:13:49:06  11:13:52:23\r\n-Pour faire la poussi\u00e8re.\r\n\r\n11:13:53:04  11:13:55:12\r\n            -Et on \u00e9tait l\u00e0...\r\n\r\n11:13:55:17  11:13:56:22\r\n                 \"Pardon ?\"\r\n\r\n11:13:57:03  11:14:00:01\r\n  \"Oui, il faut \u00e9viter la poussi\u00e8re.\"\r\n\r\n11:14:01:21  11:14:03:02\r\n                   Voil\u00e0.\r\n\r\n11:14:03:07  11:14:07:19\r\n     Il ne t'a pas fait de certificat\r\n          pour un cong\u00e9 maladie.\r\n\r\n11:14:08:00  11:14:09:05\r\n               Rien du tout !\r\n\r\n11:14:09:10  11:14:12:11\r\n       On n'est pas en cong\u00e9 maladie.\r\n\r\n11:14:12:15  11:14:14:16\r\n          Mais il devrait arr\u00eater.\r\n\r\n11:14:16:18  11:14:18:21\r\n                 Et tu vas...\r\n-Vendredi.\r\n\r\n11:14:19:02  11:14:22:18\r\n          -Pour des nouveaux tests.\r\n-Pour refaire une s\u00e9rie.\r\n\r\n11:14:22:23  11:14:28:11\r\nC'est l\u00e0 qu'il m'a demand\u00e9 si j'avais\r\nd\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 trouver un autre job.\r\n\r\n11:14:28:16  11:14:32:13\r\nJ'ai dit qu'il n'en \u00e9tait\r\npas question.\r\n\r\n11:14:32:18  11:14:36:08\r\nQuand je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison,\r\nje me suis dit\r\n\r\n11:14:36:12  11:14:39:05\r\nqu'il faudrait quand m\u00eame y penser.\r\n\r\n11:14:39:19  11:14:43:01\r\n      Musique \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n11:14:43:06  11:15:13:08\r\n...\r\n\r\n11:15:13:12  11:15:34:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:15:34:14  11:15:40:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n11:15:40:19  11:15:43:16\r\n         -Il faut jamais\r\n    se d\u00e9courager dans la vie.\r\n\r\n11:15:43:21  11:15:46:05\r\n  Il faut toujours aller en avant.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kunzi, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680080", "comment": "Attention, le film continue apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique de fin\nCertaines images de nuit r\u00e9\u00e9talonn\u00e9e de qualit\u00e9 moyenne", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029011", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-382EEAAF-A191-4918-ADC6-133D593BAB3C", "internalArchiveId": "382EEAAF-A191-4918-ADC6-133D593BAB3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Alain Ribaux, conseiller d'Etat valaisan en charge de la police;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier;Luca Zaia, pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de V\u00e9n\u00e9tie, dirigeant de la Ligue du Nord, initiant du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autonomie des r\u00e9gions lombardes et v\u00e9nitiennes;REVOIN;Ilombe Mboyo, attaquant belge\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/ VS JO CO\u00dbTS DE LA SECURITE PI) Alors que le co\u00fbt des Jeux Olympiques Sion 2026 fait pol\u00e9mique, les cantons pourraient bien se serrer les coudes. En ligne de mire, la s\u00e9curit\u00e9. C'est que les r\u00e9gions h\u00f4tes de ces jeux n'auront pas les effectifs policiers suffisants. Elles entendent donc demander de l'aide \u00e0 tous les cantons suisses. Objectif : qu'ils mettent \u00e0 disposition, gratuitement, une partie de leurs corps de police. Et Pietro Bugnon...les tractations ont commenc\u00e9...\r\n  1'37''\r\n((En temps normal, la mise\u00e0 disposition de forces de l'ordre est factur\u00e9e 600 francs par jour et par agent. Mais les cantons h\u00f4tes des jeux vont tenter de n\u00e9gocier ce tarif. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan en charge de la s\u00e9curit\u00e9.\r\nSON 33''\r\nQue Fr\u00e9d\u00e9ric Favre se rassure... les premiers \u00e9chos sont positifs. Le canton de Neuch\u00e2tel n'a pas encore formellement pris de d\u00e9cision, mais son conseiller d'Etat en charge de la police se dit pr\u00eat \u00e0 fournir des hommes en renfort. Alain Ribaux...\r\nSON 18''\r\nUne chose est s\u00fbre... Si gratuit\u00e9 il y a, elle sera d\u00e9cid\u00e9e pour et par tous les cantons suisses. L'enjeu est de savoir si les co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 incomberont aux seuls cantons organisateurs... ou s'ils seront assum\u00e9s par l'ensemble des r\u00e9gions. Y-compris par les cantons qui ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas directement des retomb\u00e9es \u00e9conomiques et touristiques de ces jeux olympiques.))\r\n(Bve Asile) *** De moins en moins de demandes d'asile sont d\u00e9pos\u00e9es en Suisse...\r\nLe chiffre n'a plus \u00e9t\u00e9 aussi faible depuis 7 ans a affirm\u00e9 hier le secr\u00e9taire d'Etats aux migrations dans la presse al\u00e9manique. Mario Gattiker a d\u00e9j\u00e0 inform\u00e9 les cantons: 20 milles demandes, voil\u00e0 le nombre attendu jusqu'\u00e0 fin 2017. C'est 50% de moins qu'en 2015. 30% de moins que l'an dernier. Et la tendance \u00e0 la baisse devrait se confirmer. Le secr\u00e9taire d'Etat aux Migrations explique cette baisse par les mesures prises au niveaux europ\u00e9ens mais aussi national. Ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse est devenu un pays de transit plut\u00f4t qu'une destination \u00e0 proprement parl\u00e9 pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(10/CS ACTIONNAIRE ACTIVISTE NUISANCE ITV THEVENOZ) *** Scinder Cr\u00e9dit Suisse en trois entit\u00e9s: la banque d'investissement, la gestion d'actifs et la gestion de fortune...\r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'investisseur activiste zurichois Rudolf Bohli, dont le fond d'investissement d\u00e9tient 0,2% environ de la deuxi\u00e8me banque helv\u00e9tique. Ce weekend dans la presse al\u00e9manique, il redisait son optimisme quant \u00e0 l'impact de sa proposition. Selon lui, la banque doublerait ainsi sa valeur. Optimisme exag\u00e9r\u00e9 selon Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier. \r\n  0'46''\r\nExtro: Des propos recueillis par Romain Bardet.\r\n(07/ITALIE/AUTONOMIE LOMBARDE ITV) *** Scrutin sans appel hier dans les riches r\u00e9gions italiennes de Lombardie et de V\u00e9n\u00e9tie...\r\nLa population \u00e9tait invit\u00e9e \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur une plus grande autonomie de leurs r\u00e9gions. Le \u00ab oui \u00bb l'a largement emport\u00e9 avec un taux de participation fr\u00f4lant les 60% en V\u00e9n\u00e9tie. C'est un succ\u00e8s pour le dirigeant de la Ligue du Nord Luca Zaia, pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de V\u00e9n\u00e9tie et \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum. On l'\u00e9coute. \r\n  46''\r\n((\u00ab C'est le big bang. C'est le big bang des r\u00e9formes institutionnelles. Et cela me pla\u00eet de penser que c'est cette r\u00e9gion qui donne naissance \u00e0 ce big bang. Mais je veux dire aussi qu'il n'y a pas un parti aujourd'hui qui a gagn\u00e9, ce sont les V\u00e9nitiens qui ont gagn\u00e9. C'est le sens civique des V\u00e9nitiens qui a gagn\u00e9. Ce qui a gagn\u00e9 c'est la volont\u00e9 de dire que nous sommes ma\u00eetres chez nous. Ce qui a gagn\u00e9, c'est la volont\u00e9 de dire que dans le respect de la Constitution et des lois, on peut faire des r\u00e9formes. J'esp\u00e8re qu'\u00e0 Rome, ils se rendent compte de ce qui est en train de se passer. C'est un changement historique. Et cette r\u00e9gion est en train de devenir un \u00e9l\u00e9ment d'exp\u00e9rimentation pour ces r\u00e9formes qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites. En conclusion, toujours moins similaire \u00e0 la Gr\u00e8ce, toujours plus ressemblant \u00e0 l'Allemagne, c'est notre philosophie et c'est, je crois, le mandat que les V\u00e9n\u00e9tiens nous donnent \u00bb.))\r\nLes deux r\u00e9f\u00e9rendums propos\u00e9s \u00e0 la population \u00e9taient l\u00e9gaux car compatibles avec la Constitution italienne. Ils pr\u00e9voient une plus grande autonomie notamment en mati\u00e8re fiscale. La Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie sont les greniers du pays. Elles pr\u00e9sentent \u00e0 elles deux un solde fiscal de quelques 70 milliards d'euros. L'objectif est de r\u00e9cup\u00e9rer un peu plus du pactole. Avec ces r\u00e9sultats, les deux r\u00e9gions ont davantage de l\u00e9gitimit\u00e9 pour n\u00e9gocier cette autonomie avec Rome.\r\n(08/RUSSIE/NAVALNY LIBERE PA (REP 22H30)) *** L'opposant russe Alexey Navalny a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 hier...et revendique d\u00e9j\u00e0 ses ambitions politiques...\r\nApr\u00e8s 20 jours d'arr\u00eats administratifs pour avoir appel\u00e9 la population \u00e0 participer \u00e0 des manifestations, Alexey Navalny est \u00e0 nouveau libre. L'avocat de 41 ans dont la peine ne semble pas avoir entam\u00e9 son dynamisme. Le soir m\u00eame, il tenait un meeting de campagne \u00e0 Astrakhan, dans le sud-ouest de la Russie. \u00c0 Moscou, Jean-Didier Revoin. \r\n  0'50''\r\n((Alexey Navalny s'est exprim\u00e9 \u00e0 Astrakhan, \u00e0 1300 kilom\u00e8tres de Moscou, devant plusieurs centaines de personnes. Malgr\u00e9 sa condamnation en f\u00e9vrier dans une affaire de d\u00e9tournement de fonds, le chantre de la lutte contre la corruption n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 son destin pr\u00e9sidentiel m\u00eame si, de l'avis de la commission \u00e9lectorale centrale russe, cette condamnation le rend in\u00e9ligible.\r\nL'opposant compte sur la mobilisation populaire pour faire pression sur les autorit\u00e9s et les contraindre \u00e0 le laisser se pr\u00e9senter au scrutin de mars prochain. Mais le dynamisme dont il fait preuve s'explique aussi par l'annonce de la candidature de Ks\u00e9nia Sobtchak, ancienne candidate et animatrice d'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9, qui se pr\u00e9sente, conform\u00e9ment \u00e0 son slogan, \u00ab contre tous les autres \u00bb. \r\nL'irruption dans la campagne de celle qu'Alexey Navalny a qualifi\u00e9e de candidate lib\u00e9rale de dessin anim\u00e9 fait donc courir le risque d'un fractionnement de l'opposition qui signerait la fin des espoirs pr\u00e9sidentiels de la figure de proue de l'opposition russe.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(11/FOOT/SION-LUGANO ITV MBOYO) On passe au football avec cette nouvelle mise \u00e0 la porte...c\u00f4t\u00e9 FC Sion. Paolo TRAMEZZANI n'est plus l'entra\u00eeneur de la premi\u00e8re \u00e9quipe du club...Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le pr\u00e9sident Christian Constantin apr\u00e8s le nul conc\u00e9d\u00e9 hier face \u00e0 Lugano, 2 \u00e0 2. L'attaquant belge Ilombe Mboyo estime que le d\u00e9sormais ex-entra\u00eeneur n'est pas le seul responsable des mauvais r\u00e9sultats sportifs.Il l'a dit \u00e0 Laurent Bastardoz...\r\n  30''\r\nIl n'y avait pas que le FC Sion qui jouait hier en Suisse. Autres r\u00e9sultats de Super League : le Lausanne-Sport qui a r\u00e9ussi une excellente op\u00e9ration en s'imposant hier 4 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall; et victoire de Young-Boys \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0. Au classement : Young-Boys est leader avec 26 points et 5 longueurs d'avance sur B\u00e2le. Le Lausanne-Sport est 6\u00e8me avec 16 points et le FC Sion 7\u00e8me avec 13 points.\r\n(Bve Einstein) *** Deux notes r\u00e9dig\u00e9es par Albert Einstein vont \u00eatre vendues aux ench\u00e8res \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nOui deux notes griffonn\u00e9e sur le papier de l'h\u00f4tel o\u00f9 le physicien allemand faisait escale. Nous sommes en 1922,  au Japon, et Albert Einstein n'a pas de pourboire pour le coursier qui vient de lui livrer un courrier. Pour ne pas le laisser partir les mains vides, le physicien lui remet ces deux notes dont une sur le secret d'une vie heureuse.", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-23T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-23T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9001740", "ece-9001715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-29T05:39:46Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}