{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-B52BF981-CB42-473A-B3CA-087DEC124024", "internalArchiveId": "B52BF981-CB42-473A-B3CA-087DEC124024", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Verte Marie Garnier d\u00e9missionne du Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste fribourgeoise Marie Garnier a annonc\u00e9 mercredi apr\u00e8s-midi sa d\u00e9mission. Elle renonce \u00e0 son mandat alors que le Grand Conseil devait se prononcer sur la lev\u00e9e de son immunit\u00e9.\r\n\r\n* * La Verte Marie Garnier d\u00e9missionne du Conseil d'Etat fribourgeois  \r\nMarie : La conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier a donc d\u00e9missionn\u00e9 cet apr\u00e8s-midi Christian .\r\nChristian : elle n'a pas souhait\u00e9 venir s'exprimer dans Forum, reste qu'elle a tenu des propos forts devant la presse. C'\u00e9tait en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Fribourg, \u00e9coutez . \r\nDIGAS 1'\r\nFinalement, la pression aura donc \u00e9t\u00e9 trop forte. Marie Garnier d\u00e9missionnera le 30 avril prochain. Un retrait qui intervient - moins d'une semaine - avant un d\u00e9bat au Grand Conseil consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ventuelle lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire. Maurice Doucas... on assiste aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9pilogue - d'un mauvais feuilleton... \r\nVous l'avez entendu .. Pour Marie Garnier d\u00e9missionner \u00e9tait le seul moyen de voir le bout du tunnel... Il faut dire qu'elle \u00e9tait dans une posture d\u00e9licate depuis le mois de mars dernier... depuis que la RTS a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement les rapports difficiles qu'entretenaient Marie Garnier et le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9. A la suite de ces r\u00e9v\u00e9lations, Marie Garnier a distribu\u00e9 aupr\u00e8s de certaines r\u00e9dactions des courriers confidentiels entre le gouvernement et le pr\u00e9fet, afin (comme elle s'en est d\u00e9fendue elle-m\u00eame) de r\u00e9tablir sa vision des choses... Pour cela, elle donne des documents pas  anynimis\u00e9s... L'ennui, c'est que le pr\u00e9fet de la Sarine Carl Alex Ridor\u00e9 d\u00e9clare n'avoir jamais donn\u00e9 son accord pour que l'on publie cet \u00e9change de lettres...\r\nC'est alors que cela se corse pour Marie Garnier... \r\nPour faire court, elle est soup\u00e7onn\u00e9e de violation de secret de fonction... le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton veut l'auditionner... Mais pour cela, il faut obtenir la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9e parlementaire de la Conseill\u00e8re d'Etat. Et la d\u00e9cision tombera mardi prochain lors d'un d\u00e9bat au Grand Conseil...  \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quel bilan peut-on tirer des ann\u00e9es Garnier au gouvernement fribourgeois...??? \r\nOn ne peut pas dire que son bilan ait \u00e9t\u00e9 \u00e9poustouflant... Marie Garnier, \u00e9lue premi\u00e8re  conseill\u00e8re d'Etat verte du canton de Fribourg, suscitait beaucoup d'espoir... Mais... aujourd'hui...  pour l'ensemble de la classe politique son d\u00e9part est un soulagement. Son impopularit\u00e9 culmine en 2015 avec le revers que lui inflige le Grand Conseil lors de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat. Elle r\u00e9alise un des plus mauvais r\u00e9sultat de l'histoire fribourgeoise... \r\nA son actif tout de m\u00eame, on peut parler du regroupement du service v\u00e9t\u00e9rinaire et du laboratoire cantonal et de son engagement pour l'\u00e9cole d'agriculture de Grangeneuve.. Mais en mati\u00e8re de fusion de commune, on est loin du compte. Au 1er janvier dernier, le canton comptait encore 136 commune: alors que le Conseil d'Etat visait les 100 communes... Quant au projet de fusion du Grand Fribourg, il n'avance que tr\u00e8s lentement...  Marie Garnier part justement au moment o\u00f9 l'on d\u00e9bute ce processus... mais c'est peut-\u00eatre une chance pour le Grand Fribourg... Les rapports \u00e9taient tellement d\u00e9labr\u00e9s entre le pr\u00e9fet Carl Alex Ridor\u00e9 et Marie Garnier... qu'on aurait rapidement \u00e9t\u00e9 dans l'impasse...", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046665", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Verte Marie Garnier d\u00e9missionne du Conseil d'Etat fribourgeois / FOR_2017-11-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.11.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste fribourgeoise Marie Garnier a annonc\u00e9 mercredi apr\u00e8s-midi sa d\u00e9mission. Elle renonce \u00e0 son mandat alors que le Grand Conseil devait se prononcer sur la lev\u00e9e de son immunit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9046665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A02CE08-96C4-490F-838E-3A23FAC7C843", "internalArchiveId": "8A02CE08-96C4-490F-838E-3A23FAC7C843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Belgique exprime sa position sur la crise en Catalogne", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre belge Charles Michel a r\u00e9pondu ce mercredi matin aux questions du Parlement sur la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont \u00e0 Bruxelles. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano Rajoy s'exprimait au Parlement espagnol.\r\n\r\n* * La Belgique exprime sa position sur la crise en Catalogne 12h30: Belgique sur Puidgemont DEMON\r\nLe dossier catalan est \u00e0 nouveau au centre des d\u00e9bats... \r\nLes parlements Belge ET espagnol... en discutent depuis ce matin.\r\nLe Premier ministre belge.... \"Charles Michel\"... est en \"commission Int\u00e9rieur du Parlement\"  pour r\u00e9pondre aux questions des d\u00e9put\u00e9s. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9... le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol.... \"Mariano Rajoy\"... r\u00e9pond aux questions des d\u00e9put\u00e9s \"en session.. de contr\u00f4le\". \r\nVal\u00e9rie Demon.... vous \u00eates en direct de Madrid...\u00a0 et vous suivez tous ces d\u00e9bats.... qu'a dit le premier ministre belge.... Charles Michel\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: Le Premier ministre belge tente de circonscrire la crise catalane aux d\u00e9cisions de justice. Il a insist\u00e9 sur la s\u00e9paration des pouvoirs. Pr\u00e9f\u00e9rant ne pas rentrer sur le fond du dossier catalan, le premier ministre belge estime qu'il n'a pas \u00e0 se prononcer sur des d\u00e9cisions de justice. Son gouvernement n'aura pas \u00e0 intervenir car cette affaire ne le concerne pas en raison de la s\u00e9paration des pouvoirs. Mais Charles Michel a voulu insister sur son intime conviction\u00a0: c'est le dialogue politique et les \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre en Catalogne qui am\u00e8neront une solution et un message clair. Pas facile en revanche de convaincre tous ses d\u00e9put\u00e9s qu'il n'existe pas de crise politique en Belgique. La pr\u00e9sence de Carles Puigdemont \u00e0 Bruxelles, ses d\u00e9clarations presque quotidiennes, la pr\u00e9sence mardi soir \u00e0 Bruxelles de 200 maires ind\u00e9pendantistes catalanes pour soutenir leur ancien pr\u00e9sident r\u00e9gional, bousculent la politique belge. Les questions successives des d\u00e9put\u00e9s belges l'ont montr\u00e9 ce matin. Beaucoup ont fait remarqu\u00e9 que les nationalistes flamands tiennent le m\u00e9gaphone, ces nationalistes qui ont regrett\u00e9 ce matin que Charles Michel se soumet \u00e0 la position dominante de l'Europe. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont justement \u00e9largi le d\u00e9bat, estimant que la crise catalane posait la question centrale de l'avenir de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt au m\u00eame moment pratiquement.... Val\u00e9rie....\u00a0 Mariano Rajoy s'exprimait aussi.... mais.... au parlement espagnol\r\nVal\u00e9rie\u00a0: oui tout \u00e0 fait Nadine, pr\u00e9cis\u00e9ment en session de contr\u00f4le hebdomadaire au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. Le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol esp\u00e8re que les \u00e9lections r\u00e9gionales du 21 d\u00e9cembre vont supposer une nouvelle \u00e9tape de normalit\u00e9. L'opposition socialiste lui a r\u00e9clam\u00e9 une solution politique. Les nationalistes basques, de leur c\u00f4t\u00e9, ont sugg\u00e9r\u00e9 que la prison pr\u00e9ventive pour la moiti\u00e9 de l'ancien gouvernement catalan n'aide en rien \u00e0 faire diminuer la tension. Ce \u00e0 quoi le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol a r\u00e9torqu\u00e9 qu'une ambiance plus calme est toujours positive tout en rappelant que la respect \u00e0 la Constitution reste une pr\u00e9misse indispensable pour \u00e9tablir un dialogue. Dialoguer signifie aussi c\u00e9der, a-t-il insist\u00e9, un message en direction des ind\u00e9pendantistes.\r\nVal\u00e9rie Demon en direct de Madrid.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Belgique exprime sa position sur la crise en Catalogne / 12H30_2017-11-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre belge Charles Michel a r\u00e9pondu ce mercredi matin aux questions du Parlement sur la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont \u00e0 Bruxelles. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano Rajoy s'exprimait au Parlement espagnol."], "variantIds": ["ece-9046646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T11:40:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FC029A4-BEB9-4174-B858-41DAF7F5BA14", "internalArchiveId": "9FC029A4-BEB9-4174-B858-41DAF7F5BA14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\n*** La direction du coll\u00e8ge o\u00f9 enseignait Tariq Ramadan au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e9tait au courant des rumeurs concernant ses rapports avec certaines de ses \u00e9l\u00e8ves.\r\nR\u00e9v\u00e9lation de la tribune de Gen\u00e8ve ce matin. \r\nUn ancien \u00e9l\u00e8ve du Coll\u00e8ge de Saussure explique qu'il avait compris que deux de ses camarades avaient eu des relations sexuelles avec le professeur, et qu'elles \u00e9taient sous son emprise. Il en avait discut\u00e9 avec l'int\u00e9ress\u00e9. Puis alert\u00e9 une doyenne. Le directeur de l'\u00e9poque a expliqu\u00e9 \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve qu'il \u00e9tait au courant, mais comme la jeune fille en question - il ne parle que d'un cas - avait 18 ans, il aurait fallu qu'elle-m\u00eame ou ses parents d\u00e9noncent les faits pour qu'une proc\u00e9dure soit ouverte. \r\nMais pourquoi la direction n'a pas quand m\u00eame au moins entendu la jeune fille dans la foul\u00e9e ? Le directeur retrait\u00e9 ne souvient plus, mais il indique que lorsqu'une d\u00e9nonciation \u00e9tait faite, par une victime ou ses parents, la direction agissait. \r\n*** Le journal fait part aussi de la r\u00e9action de l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Martine Brunschwig-Graf...\r\nElle \u00e9tait en poste entre 1993 et 2003. Son pr\u00e9d\u00e9cessuer, Dominique F\u00f6llmi n'a pas pu \u00eatre joint par le journal.\r\nMais Martine Brunschwig-Graf r\u00e9agit fermement: normalement, la victime aurait d\u00fb \u00eatre contact\u00e9e  et entendue par la direction, m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque, dit-elle. Et le d\u00e9partement aurait bien s\u00fbr d\u00fb \u00eatre inform\u00e9.\r\nPour sa part, Tariq Ramadan a choisi deux t\u00e9nors du barreau pour sa d\u00e9fense en Suisse: Ya\u00ebl Hayat et Marc Bonnant. Une plainte contre X pour diffamation sera d\u00e9pos\u00e9e dans les prochains jours, explique ce dernier \u00e0 la Tribune. \r\n*** \"Quand la m\u00e9fiance commande\", titre inquiet de la NZZ ce matin...\r\nM\u00e9fiance entre le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes deux chambres avaient accept\u00e9 l'an dernier une initiative UDC qui demandait un droit de veto sur les ordonnances \u00e9mises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le but \u00e9tait de biffer les ordonnances qui ne respectent pas pleinement la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur.\r\nCette majorit\u00e9 en faveur de ce droit de Veto inqui\u00e8te le conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9crit la NZZ. \r\nCar ces ordonnances, sont en fait son seul pouvoir.\r\nTellement inquiet, le gouvernement, que selon plusieur sources, indique le journal, il a mis ce sujet \u00e0 l'ordre du jour des entretiens de Watteville, entretiens entre les partis gouvernementaux et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui doivent se d\u00e9rouler ce vendredi. \r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral enterre la candidature suisse \u00e0 l'organisation des championnats du monde des m\u00e9tiers...\r\n\"Faites c'que j'dis, mais pas c'que j'fais\", voil\u00e0 \u00e0 quoi fait penser la politique du Conseil F\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de promotion de l'apprentissage, tacle d'entr\u00e9e l'article de 24heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe championnat du  monde des m\u00e9tiers, c'est ce concours mondial des apprentis, dans lequel la Suisse brille. La fondation \"Swiss-skills\", le canton de B\u00e2le-ville, et la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00eavaient, avant l'\u00e9t\u00e9, d'organiser l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 B\u00e2le, justement. 80 millions de francs budg\u00e9tis\u00e9s, 30 auraient d\u00fb \u00eatre vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a finalement dit non. Trop cher.\r\nUn \"non\", alors que le gouvernment n'a de cesse de promouvoir son syst\u00e8me dual \u00e0 l'\u00e9tranger, s'\u00e9tonnent les journaux.\r\n*** Tous les journaux proposent ce matin leur traitement sur la premi\u00e8re ann\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche. Et les avis sont partag\u00e9s...\r\nL'opposition la plus flagrante, c'est entre le Temps et Le Matin: un an de tromperie, titre le Temps; Great again ! s'exclame le Matin. \r\nEt le Temps d'appeler dans son \u00e9ditorial \u00e0 un contre-pouvoir. Et le journal a fait ses comptes: \r\n2467 tweets depuis son \u00e9lection. 1318 contre-v\u00e9rit\u00e9s. 0 lois majeure pass\u00e9e au congr\u00e8s. 73 journ\u00e9es de golfe. \r\nMais attention, se moquer de Trump est une erreur, avertit l'\u00e9ditorial du Matin. Il a rendu un sentiment de puissance aux am\u00e9ricains, c'est en \u00e7a qu'il a r\u00e9ussi. En se moquant de lui on conforte ses partisans. \r\nCar sa base reste convaincue, lit-on dans: la libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, la C\u00f4te, le journal du jura et le Quotidien Jurassien. Des journaux qui notent qu'il est difficile de d\u00e9celer une coh\u00e9rence dans cette ann\u00e9e de pouvoir. \r\nDes partisans que la Basler Zeitung est all\u00e9e rencontrer en Pennsylvanie.\r\n*** Dans la presse al\u00e9manique, on souligne son isolement...\r\nLe pr\u00e9sident sans parti, titrent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung.\r\nApr\u00e8s un an au pouvoir, il a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 rallier \u00e0 sa cause les cadres du parti r\u00e9publicain. Car il est tout sauf un id\u00e9ologue, et ne colle \u00e0 aucun programme de parti. Il est certes encore soutenu dans certains \u00e9tats, mais le scepticisme a commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tendre... et il pourrait toucher l'entier des politiciens r\u00e9publicains par ricochet. \r\nLe Blick propose une double page dont il a le secret, pleine de photos et de textes courts, dont certains en rouge. \"52 semaines de Trump\", en 52 v\u00e9rit\u00e9s sur Donald Trump. \r\nLa NZZ prend de la hauteur, avec une interview de l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Jonhatan Franzen. Rus\u00e9, il fait l'\u00e9loge de son pr\u00e9sident pour sa manie de tweeter: il a fait la d\u00e9monstration de ce que sont ces courts statuts: un outil pour petits et grand tyrans et autocrates. Il faut le remercier pour cela. \r\n*** Pour terminer, on va parler \u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes... dans le sport.\r\nUn grand dossier dans la Libert\u00e9, qui en fait aussi sa une. \"Les championnes r\u00eavent d'une parit\u00e9 salariale\", titre le journal. \r\nIl part du constat que le sport f\u00e9minin gagne en cr\u00e9dibilit\u00e9... au point, peut-\u00eatre de s'approcher de la parit\u00e9 salariale. Mais s'approcher, seulement. \r\nLa gardienne de l'\u00e9quipe de Suisse de football, Ga\u00eblle Thalmann, positive: le niveau augmente, la visibilit\u00e9 aussi, on va dans la bonne direction. Mais en attendant, la jeune femme gagne en une ann\u00e9e ce que gagne Yann Sommer, son pendant masculin en ... 4 jours.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046704", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-08T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-08T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9046730", "ece-9046704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T05:58:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7160A65-B68B-4982-871D-680EE84938A9", "internalArchiveId": "F7160A65-B68B-4982-871D-680EE84938A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francesco Pastorelli, directeur de la CIPRA, association de d\u00e9fense de l'environnement;homas Skordas, de la Commission europ\u00e9enne.... directeur de DG connect; Sophie Ley, vice-pr\u00e9sidente de cette association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers;Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(Catalogne) IIs avaient jusqu'\u00e0 minuit hier soir pour s'entendre, et bien c'est rat\u00e9 ! \r\nLes principaux partis s\u00e9paratistes catalans iront aux urnes en ordre dispers\u00e9 le 21 d\u00e9cembre prochain. \r\nLe Parti d\u00e9mocrate du pr\u00e9sident destitu\u00e9 Carles Puigdemont et la Gauche r\u00e9publicaine de Catalogne, ces deux formations politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre, en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es \u00e0 venir. \r\nLes deux partis feront donc campagne chacun de leur c\u00f4t\u00e9, Olivier Schorderet\r\nDIR\r\nEt cela va r\u00e9duire leurs chances  de retrouver une majorit\u00e9 dans le futur parlement catalan. Car sans unit\u00e9, pas de liste commune de candidats. En 2015, lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, les principales formations catalanes avaient fait campagne sous une seule et m\u00eame banni\u00e8re: \"Ensemble pour le oui\". Et si elles avaient r\u00e9colt\u00e9 moins de 50% des voix, elles avaient obtenu la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges au Parlement. Gr\u00e2ce notamment au soutien de l'extr\u00eame-gauche, qui avait fait campagne s\u00e9par\u00e9ment. Or, \u00e0 en croire les derniers sondages, seule une coalition  pourrait leur permettre de conserver cette majorit\u00e9 absolue en d\u00e9cembre prochain. \r\n. \r\nRELANCE DOM  \r\nEt \u00e9viter ainsi une lutte interne, pour le pouvoir en Catalogne.\r\nUne d\u00e9faite pourrait pr\u00e9cipiter la chute du parti d\u00e9mocrate de Carles Puigdemont. Par contre, en faisant cavalier seul, l'autre grande formation de la r\u00e9gion, la gauche r\u00e9publicaine de Catalogne, pourrait en profiter pour devenir le parti numero 1, une premi\u00e8re depuis 1936. Carles Puigdemont n'a en tout pas menag\u00e9 ses efforts pour appeler \u00e0 l'union sacr\u00e9e hier \u00e0 Bruxelles, devant 200 maires ind\u00e9pendantistes catalans venus le soutenir dans la capitale belge. Il a aussi tanc\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, l'appelant \u00e0 d\u00e9noncer ce qu'il appelle un coup d'Etat de Mariano Rajoy contre la Catalogne. Le premier ministre espagnol, tout comme son homologue belge Charles Michel, doivent d'ailleurs, chacun devant leur parlement, \u00e9voquer aujourd'hui la crise catalane.\r\nDOM Olivier Schorderet, merci.\r\n(TF7/JO Turin) *** Sion est donc sur les rangs pour les jeux d'hiver 2026. Et la promesse d'en faire des Jeux \u00e0 taille humaine, cette promesse fait d\u00e9bat.\r\nL'\u00e9quipe de 15 minutes a voulu prendre la mesure d'un tel \u00e9v\u00e9nement, elle s'est donc rendue \u00e0 Turin, ville organisatrice des jeux olympiques d'hiver 2006, pour savoir quel bilan on en tire onze ans apr\u00e8s. \r\nFrancesca Argiroffo, vous avez rencontr\u00e9 un environnemen-taliste, l'un des rares \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 cette candidature de la capitale pi\u00e9montaise..\r\n(FIN PAROLE: 1'42\")\r\nTurin 2006, quel h\u00e9ritage, quelles le\u00e7ons? c'est le reportage de notre magazine 15 minutes, \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15RTS, et samedi \u00e0 12h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(TF5/strat\u00e9gie num\u00e9rique) *** La Suisse est un partenaire incontournable pour l'Union europ\u00e9enne dans le d\u00e9veloppement de sa strat\u00e9gie num\u00e9rique. \r\nC'est en tout cas l'avis du directeur de DG Connect, l'entit\u00e9 en charge des questions digitales pour la Commission europ\u00e9enne. \r\nThomas Skordas \u00e9tait hier l'invit\u00e9 du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de micro-technique, le Ks\u00e8me. \r\nBruxelles, qui vise la cr\u00e9ation d'un march\u00e9 num\u00e9rique unique, avec la mise sur pied des r\u00e8glementations n\u00e9cessaires autour de ces technologies. \r\nRomain Bardet, la Suisse y est un interlocuteur essentiel.\r\n 1'34\r\n(USA) Les Etats-Unis justement, parlons-en. \r\nL'ombre de Donald Trump a pes\u00e9 sur toute une s\u00e9rie d'\u00e9lections locales.\r\nEt son camp a perdu. \r\nC'est le d\u00e9mocrate Ralph Northam qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir gouverneur de l'Etat de Virginie. \r\nQuant \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Phil Murphy, c'est aussi lui qui a remport\u00e9 le New Jersey, jusque-l\u00e0 en mains r\u00e9publicaines.\r\nEt puis, les \u00e9lecteurs de New York votaient \u00e9galement pour d\u00e9signer leur maire.\r\nLes sondages donnent largement en t\u00eate le d\u00e9mocrate sortant, Bill de Blasio.\r\n(Tariq Ramadan) *** Tariq Ramadan a pris cong\u00e9 de l'universit\u00e9 d'Oxford. \r\nD\u00e9cision prise d'un commun accord, et avec effet imm\u00e9diat. \r\nL'islamologue et th\u00e9ologien suisse reste dans la tourmente, en raison d'accusations de viol en France et d'abus sexuel sur des mineures en Suisse. \r\nDes faits r\u00e9fut\u00e9s par Tariq Ramadan. \r\nCe cong\u00e9 donn\u00e9 par Oxford n'implique aucune pr\u00e9somption ou acceptation de culpabilit\u00e9.\r\nL'universit\u00e9 veut permettre au professeur de r\u00e9pondre aux accusations extr\u00eamement graves port\u00e9es contre lui.\r\n(01/infirmiers) *** \"Pour des soins infirmiers forts\". Il s'agit du titre de l'initiative populaire d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Berne, d\u00e9pos\u00e9e par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\nLe texte cherche \u00e0 re-valoriser la profession, \u00e0 la fois dans la formation et dans l'exercice du m\u00e9tier. \r\nUne initiative qui plaide aussi pour pluss d'autonomie face au corps m\u00e9dical. \r\nPlus de 110 mille signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies en seulement huit mois. \r\nUne rapidit\u00e9 que souligne Sophie Ley, vice-pr\u00e9sidente de cette association suisse.\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(VD dents) On reste dans le secteur de la sant\u00e9, avec le Grand Conseil vaudois, qui ne veut pas de l'initiative pour le remboursement des frais dentaires. \r\nAu grand dam de la gauche.\r\nEt dans la foul\u00e9e, ce m\u00eame grand conseil a \u00e9galement r\u00e9duit la port\u00e9e du contre-projet du gouvernement.\r\nUn texte ficel\u00e9 par le conseiller d'Etat Pierre-Yves Maillard. \r\nLe cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires pour le remboursement des frais dentaires a notamment \u00e9t\u00e9 restreint, en tout cas en premier d\u00e9bat.\r\nLes Vaudois auront le dernier mot dans les urnes\r\n(TF2/ foot) En football, l'\u00e9quipe de Suisse est arriv\u00e9e hier \u00e0 Belfast. \r\nElle y affronte demain soir l'Irlande du Nord pour le match aller du barrage pour la Coupe du monde. \r\nUne \u00e9quipe de Suisse favorite, mais dont la plupart des joueurs sont en plein doute au sein de leur club. \r\nEt il y a de quoi s'inqui\u00e9ter, Bernardin Allemann...\r\n  1'38\r\nIrlande du Nord  - Suisse, ce sera demain soir \u00e0 20h45.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/GB) *** Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Boris Johnson est une nouvelle fois dans la tourmente.\r\nIl est critiqu\u00e9, apr\u00e8s avoir tenu des propos susceptibles de mettre en danger une citoyenne irano-britannique. \r\nUne femme condamn\u00e9e \u00e0 5 ans de prison \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, sans charges pr\u00e9cises. \r\nBoris Johnson a affirm\u00e9 \u00e0 tort qu'elle formait des journalistes en Iran lors de son arrestation le 3 avril 2016. \r\nEt ce faisant, eh bien, il a donn\u00e9 des munitions \u00e0 la justice iranienne pour alourdir sa peine.\r\nLe chef de la diplomatie a tent\u00e9 de rectifier le tir, en admettant sa maladresse et en annon\u00e7ant qu'il se rendrait en Iran pour tenter de d\u00e9bloquer la situation. \r\nCatherine Ilic.\r\n  1'01''", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046690", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9046708", "ece-9046690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T05:58:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2561E3C0-59A6-4472-BCA0-EE4AB7E86B6B", "internalArchiveId": "2561E3C0-59A6-4472-BCA0-EE4AB7E86B6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jack Hunter, r\u00e9dacteur en chef du journal estudiantin Cherwell;Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/Ramadan) L'islamologue Tariq Ramadan est suspendu de l'Universit\u00e9 d'Oxford, o\u00f9 il enseigne. \r\nUne mise en cong\u00e9 annnonc\u00e9e hier, qui r\u00e9sulte d'un commun accord. \r\nRappelons que l'essayiste est vis\u00e9 par deux plaintes pour viol en France, il est aussi accus\u00e9 d'abus sexuel sur des mineures en Suisse. \r\nAlors, certains \u00e9tudiants de la c\u00e9l\u00e8bre universit\u00e9 britannique ont critiqu\u00e9 la lenteur de r\u00e9action de l'institution. \r\nMais pour justifier leur prudence, des responsables acad\u00e9miques ont avanc\u00e9 le risque d'exposer un intellectuel musulman \u00e0 des attaques islamophobes. \r\nExplications, Alexandre Habay\r\n 1'42\r\n(Op\u00e9ration anti-terroriste) *** Ce coup de filet annonc\u00e9 hier. Dix personnes, qui tenaient des propos islamistes \"inqui\u00e9tants\" sur les r\u00e9seaux sociaux, ces dix suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en France et en Suisse.\r\nUne op\u00e9ration en lien avec l'arrestation cet \u00e9t\u00e9 d'un adolescent qui voulait mener un attentat au couteau en France.\r\nLes perquisitions c\u00f4t\u00e9 suisse ont eu lieu dans les cantons de Neuch\u00e2tel et de Vaud. \r\nC'est une colombienne de 23 ans qui \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e dans notre pays. \r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va demander son placement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n(10/USA \u00e9lections) *** On va s'int\u00e9resser aux Etats-Unis, maintenant. Une \u00e9lection y cristallisait, cette nuit,  les tensions entre R\u00e9publicains et D\u00e9mocrates.\r\nL'Etat de Virginie \u00e9lisait son nouveau gouverneur. \r\nLa Virginie, un \u00ab swing state \u00bb, un Etat o\u00f9 les forces vacillent.\r\nLes sondages pr\u00e9disaient un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 . \r\nC'est Ralph Northam, le candidat d\u00e9mocrate, qui l'a finalement emport\u00e9, avec environ 54% des voix. \r\nPour l'administration Trump, cette d\u00e9faite r\u00e9publicaine r\u00e9sonne comme une mise en garde.  \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\nIl y a \u00e9galement un scrutin similaire dans le New Jersey. \r\nLe candidat d\u00e9mocrate s'est \u00e9galement impos\u00e9, pour le poste de gouverneur. \r\n Son \u00e9lection fait ainsi basculer l'Etat dans le camp d\u00e9mocrate.\r\n(Espagne) L'Espagne, plus divis\u00e9e que jamais. \r\nDivis\u00e9e dans le camp m\u00eame des s\u00e9paratistes.\r\nLe Parti d\u00e9mocrate du pr\u00e9sident destitu\u00e9 de Catalogne, Carles Puigdemont, et la Gauche r\u00e9publicaine de Catalogne, ces deux formations politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 constituer un front uni. \r\nElles feront donc campagne s\u00e9par\u00e9ment pour les \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre.\r\nDe quoi diminuer leurs chances de retrouver une majorit\u00e9 dans le futur parlement r\u00e9gional.\r\n---\r\nEn parlant de Carles Poudge-d\u00e9mone: il s'est exprim\u00e9 hier. \r\nLe pr\u00e9sident destitu\u00e9 de Catalogne a demand\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de renoncer \u00e0 soutenir Madrid. \r\nIl qualifie de \"coup d'Etat\" la mise sous tutelle de sa r\u00e9gion.\r\n(05/FR) *** D\u00e9part pour Fribourg maintenant. Fribourg, o\u00f9 le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier son programme gouvernemental. \r\nSes objectifs sont multiples:\r\nIl entend renforcer son centre cantonal, s'imposer comme un p\u00f4le \u00e9conomique et d'innovation, et enfin d\u00e9velopper la digitalisation. \r\nCe sont l\u00e0 les priorit\u00e9s du gouvernement, histoire de r\u00e9pondre aux besoins d'une population en constante augmentation. \r\nL'executif fribourgeois estime que les retomb\u00e9es de ces projets phares b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 touss.\r\nEt \u00e0 cet \u00e9gard, le renforcement du centre cantonal est primordial. \r\nTel est en tout cas l'avis du pr\u00e9sident du gouvernement Maurice Ropraz.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas\r\n(GE pub) Une initiative communale originale, d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro Pub\" a recueilli plus de 4600 signatures v\u00e9rifi\u00e9es par les initiants.\r\nSon objectif, c'est d'interdire toute publicit\u00e9 commerciale en Ville de Gen\u00e8ve.\r\nHistoire de privil\u00e9gier la qualit\u00e9 du paysage urbain.\r\n(13/tennis) *** Ses fans pourront enfin mieux respirer. Stan Wawrinka \u00e0 repris contact avec le tennis hier.\r\n4 mois apr\u00e8s son \u00e9limination au 1er tour de Wimbeldon, et apr\u00e8s deux op\u00e9rations cet \u00e9t\u00e9. \r\nLe vaudois a publi\u00e9 une vid\u00e9o sur le r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 on le voit frapper un revers. \r\nStan Wawrinka qui renouera avec la comp\u00e9tition lors d'une exhibition en fin d'ann\u00e9e \u00e0 Abu Dhabi.Herv\u00e9 Borsier.\r\n  52''\r\n(twitter) Et vous pourrez \u00e9crire un peu pluss dor\u00e9navant sur Twitter.\r\nLe r\u00e9seau social a d\u00e9cid\u00e9 de doubler la longueur maximale des tweets, la faisant passer de 140 \u00e0 280 caract\u00e8res. \r\nLe test lanc\u00e9 en septembre dernier s'est av\u00e9r\u00e9 concluant, selon l'entreprise.\r\nC'est surtout en anglais, en espagnol, en portugais et en fran\u00e7ais, que la limite des caract\u00e8res semblait poser souci aux utilisateurs.", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046691", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-08T06:30:05_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-08T06:30:05_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9046709", "ece-9046691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T05:58:06Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4E0BEAD-0ED6-456A-9E67-BFC8E1FC812D", "internalArchiveId": "B4E0BEAD-0ED6-456A-9E67-BFC8E1FC812D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine n'a pas l'intention de faire des concessions aux Etats-Unis", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "summary": "La Chine sort le grand jeu pour la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, mais malgr\u00e9 tout ce faste, P\u00e9kin devrait faire assez peu de concessions aux Etats-Unis dans les dossiers \u00e9conomiques.\r\n\r\n* * La Chine n'a pas l'intention de faire des concessions aux Etats-Unis 12h30: Trump arrive en Chine PEUKER\r\nDonald Trump est en Chine.... pour une visite d'Etat... \"en grande pompe\u00a0\u00bb. \r\n\"Xi Jinping\"....  a d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge... pour son homologue am\u00e9ricain. \r\nEntre honneurs militaires.... banquets exceptionnels.... ou encore visite priv\u00e9e de la Cit\u00e9 interdite.... le gouvernement chinois.... compte bien impressionner.... le leader des Etats-Unis.\r\nMichael Peuker...Vous \u00eates notre correspondant en Chine....\r\nLa Chine qui sort donc le grand jeu.... Mais malgr\u00e9 tout ce faste... P\u00e9kin.... devrait faire assez peu de concessions \u00e0 Donald Trump.\r\n(( Donald Trump qui arrive avec dans ses valises deux th\u00e9matiques centrales\u00a0: la gestion par la Chine de la crise nord-cor\u00e9enne, et le gigantesque exc\u00e9dent commercial de P\u00e9kin. Ce deuxi\u00e8me point est tr\u00e8s important\u00a0: Donald Trump fustige depuis longtemps la Chine, l'accusant de concurrence d\u00e9loyale, de protectionnisme. Il pointe l'interventionnisme du r\u00e9gime qui d\u00e9savantage les entreprises \u00e9trang\u00e8res - et donc am\u00e9ricaines - en contr\u00f4lant le march\u00e9. Le pr\u00e9sident exigera un r\u00e9\u00e9quilibrage des relations commerciales.\r\n***Une demande.... qui devrait laisser \"Xi Jinping\" de marbre. Car la Chine... Micha\u00ebl... a d'autres priorit\u00e9s.\r\nXi Jinping, leader le plus puissant qu'ait connu la Chine depuis des d\u00e9cennies, a promis grandeur, prestige \u00e0 son pays. Il compte \u00e9tendre son influence, ses valeurs, remettant en question l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine en tout cas en Asie. Avec son ambitieux projets de nouvelles routes de la soie, il vise \u00e0 intensifier les relations \u00e9conomiques et politiques vers l'Europe en passant par l'Asie centrale et l'Asie du sud. Il veut aussi placer la Chine \u00e0 l'avant-garde des nouvelles technologies et des \u00e9nergies renouvelables. Autant de projets financ\u00e9s par les fonds publics, les entreprises d'Etat. L\u00e2cher du lest \u00e9conomiquement, n'est donc pas \u00e0 l'ordre du jour. \r\n***Et concernant la Cor\u00e9e du Nord m\u00eame chose. Les deux dirigeants ont une vision tr\u00e8s oppos\u00e9e du probl\u00e8me.\r\nEn tout cas de profondes divergences sur la mani\u00e8re d'agir. Trump plaide pour plus de sanctions \u00e9conomiques de la part de P\u00e9kin. P\u00e9kin qui refuse d'aller au-del\u00e0 de celle pr\u00e9vues par les r\u00e9solutions de l'ONU de peur de d\u00e9stabiliser un peu trop le r\u00e9gime. Xi Jinping appelle au dialogue et \u00e0 la fin des provocations... Donald Trump lui a encore compar\u00e9 ce matin la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'enfer, pr\u00e9cisant avoir d\u00e9ploy\u00e9 un sous-marin nucl\u00e9aire dans la r\u00e9gion. Sa m\u00e9thode, la paix via la force risque donc de nourrir les tensions. Des tensions \u00e0 peine voil\u00e9es par les sourires protocolaires. )) \r\nMicha\u00ebl Peuker \u00e0 Schangha\u00ef.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9046648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Chine n'a pas l'intention de faire des concessions aux Etats-Unis / 12H30_2017-11-08T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 08.11.2017"], "alternativeSummary": ["La Chine sort le grand jeu pour la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, mais malgr\u00e9 tout ce faste, P\u00e9kin devrait faire assez peu de concessions aux Etats-Unis dans les dossiers \u00e9conomiques."], "variantIds": ["ece-9046648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T11:40:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635006", "internalArchiveId": "AA1711635210", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9069485", "imageURL": "http://www.rts.ch/9069508.image", "backgrounds": ["Bras de personnes se faisant vacciner contre la grippe. Pr\u00e9paration de l'aiguille de la seringue pour piquer."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Accusations envers Tariq Ramadan: une ancienne affaire avait d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9 le Coll\u00e8ge de Saussure", "L'efficacit\u00e9 des vaccins contre la grippe contest\u00e9e", "Football: le club italien d'Udinese exige le retour imm\u00e9diat de Valon Behrami", "Football/ Barrage: l'Irlande du Nord peut compter sur une formidable ferveur populaire", "La conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier d\u00e9missionne", "NE: le chauffard qui r\u00e9digeait des sms condamn\u00e9 \u00e0 14 mois avec sursis", "Un an de Trump: le commentaire de Philippe Revaz, correspondant aux Etats-Unis", "D\u00e9mission de Marie Garnier: l'analyse de Pierre Jenny", "L'homme de 27 ans arr\u00eat\u00e9 dans l'op\u00e9ration antiterroriste conjointe en France et en Suisse a grandi \u00e0 Yverdon-les-Bains", "T\u00e9l\u00e9phone au volant: la Suisse peine \u00e0 prendre des mesures pr\u00e9ventives", "Avions de combat: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe une enveloppe limite de 8 milliards", "Le Louvre Abu Dhabi inaugur\u00e9 en grande pompe en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron", "Reportage au sein des mouvements pro-Trump un an apr\u00e8s son \u00e9lection", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Une ancienne \u00e9l\u00e8ve t\u00e9moigne de l'agression qu'elle a subie en 1988.", "L'acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences a publi\u00e9 une \u00e9tude tr\u00e8s critique. Elle pointe le mode de production des vaccins, dans des oeufs de poule.", "L'international suisse a accompagn\u00e9 ses co\u00e9quipiers en Irlande du Nord pour le premier match de barrage.", "Le match aller contre l'Irlande du Nord donnera le ton, pour savoir si la Suisse peut finalement acc\u00e9der \u00e0 la Coupe du Monde 2018.", "Elle affronte le soup\u00e7on d'avoir divulgu\u00e9 des documents confidentiels.", "L'auteur est accus\u00e9 d'avoir non seulement pianot\u00e9 sur son smartphone mais d'avoir m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 une commande sur internet. Il avait tu\u00e9 un jeune homme \u00e0 scooter.", "Des campagnes chocs sont lanc\u00e9es mais la r\u00e9pression demeure visiblement h\u00e9sitante.", "C'est une performance technique, avec son d\u00f4me gigantesque. C'est aussi une forme de voeu de bonne entente entre l'Orient et l'Occident.", "Les partisans de Trump ont fait basculer le vote dans certaines r\u00e9gions de la Pennsylvanie ou du Michigan."], "variantIds": ["ece-8950321", "ece-8950340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:19:03\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:23:14\r\n   D\u00e9cision de justice attendue:\r\n   14 mois de prison avec sursis\r\n\r\n19:30:23:16  19:30:27:11\r\n    pour l'automobiliste accus\u00e9\r\n    d'avoir tu\u00e9 un scoot\u00e9riste\r\n\r\n19:30:27:12  19:30:49:05\r\npendant qu'il utilisait son portable.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:54:11\r\n \"Je n'ai rien \u00e0 me reprocher\", dit\r\nla conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier.\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:59:02\r\nAffrontant le soup\u00e7on de violation du\r\nsecret de fonction, elle d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:05:04\r\nL'homme de 27 ans arr\u00eat\u00e9 hier dans \r\nl'op\u00e9ration antiterroriste a grandi\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:08:23\r\n         \u00e0 Yverdon avant\r\n    de s'installer \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:12:13\r\nDonald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un an.\r\n\r\n19:31:12:15  19:31:24:09\r\n    Retour dans une des r\u00e9gions\r\n  qui lui ont assur\u00e9 la victoire.\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:29:08\r\n    Valon Behrami est \u00e0 Belfast\r\n     avec l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:32:15\r\nSon club exige son retour imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:47:13\r\n   Dans ce proc\u00e8s embl\u00e9matique, \r\n  l'auteur accus\u00e9 d'avoir pianot\u00e9\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:52:23\r\n         sur son portable\r\n     et command\u00e9 sur Internet\r\n\r\n19:31:53:01  19:32:00:08\r\n    \u00e9cope de 14 mois de prison\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:05:10\r\n -Deux SMS et un achat en ligne\r\n      qui virent au drame.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:10:12\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, un Chaux-de-fonniers\r\na coup\u00e9 la route \u00e0 un scoot\u00e9riste,\r\n\r\n19:32:10:14  19:32:14:09\r\n      alors qu'il utilisait\r\nson t\u00e9l\u00e9phone portable au volant.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:16:21\r\nLa victime est morte sur le coup.\r\n\r\n19:32:16:23  19:32:21:04\r\n Le p\u00e8re de famille est condamn\u00e9\r\n  pour homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:32:21:06  19:32:25:15\r\n Il \u00e9cope d'une peine privative\r\n     de libert\u00e9 de 14 mois,\r\n\r\n19:32:25:17  19:32:27:22\r\n      avec 2 ans de sursis.\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:31:11\r\n        Il comparaissait\r\n pour meurtre par dol \u00e9ventuel,\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:31:14\r\nsoit de s'accommoder du risque de\r\ntuer tout en en \u00e9tant conscient.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:34:20\r\n  Le Minist\u00e8re public approuve\r\n     en partie le verdict.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:39:05\r\n     -C'est une satisfaction,\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:41:20\r\n les faits reproch\u00e9s aux pr\u00e9venus\r\n\r\n19:32:41:22  19:32:43:20\r\n  ont \u00e9t\u00e9 repris par le tribunal.\r\n\r\n19:32:44:02  19:32:46:05\r\n   -Ce n'est pas une d\u00e9ception,\r\n\r\n19:32:46:07  19:32:48:14\r\n on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour se venger.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:51:06\r\nOn voulait que justice soit rendue.\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:55:05\r\n        -Le tribunal a jug\u00e9\r\nles \u00e9l\u00e9ments techniques accablants,\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:58:10\r\net prouvant les faits reproch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:02:10\r\n    Les juges estiment toutefois\r\nque le pr\u00e9venu n'\u00e9tait pas conscient\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:05:09\r\n      que son comportement \r\n      entra\u00eenerait la mort.\r\n\r\n19:33:05:19  19:33:08:03\r\n    -C'est juste et \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:10:17\r\n   La d\u00e9fense reste sur sa faim\r\n\r\n19:33:10:19  19:33:13:07\r\nen ce qui concerne les faits retenus:\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:16:23\r\nl'utilisation du portable, la d\u00e9fense\r\n   l'avait contest\u00e9e par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:24:02\r\n Il n'a pas respect\u00e9 la priorit\u00e9,\r\n   donc il accepte la sanction.\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:27:12\r\n    -L'ambiance \u00e9tait lourde\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:33:27:13  19:33:31:12\r\n      Le pr\u00e9venu a demand\u00e9\r\n      pardon \u00e0 la famille.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:35:20\r\n  Il ne s'explique pas pourquoi\r\n  il n'a pas vu le scoot\u00e9riste.\r\n\r\n19:33:35:22  19:33:39:09\r\n          Les parties\r\n ont 10 jours pour faire appel.\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:48:18\r\n-Tout le monde a pu s'\u00e9nerver contre\r\nun automobiliste qui envoie des SMS.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:56:22\r\n  Des campagnes choc sont lanc\u00e9es\r\nmais la r\u00e9pression reste h\u00e9sitante.\r\n\r\n19:33:57:09  19:34:03:11\r\n-Des campagnes choc comme celle-ci,\r\nil n'y en aura pas encore en Suisse.\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:11:12\r\n Pourtant chaque ann\u00e9e, une \u00e0 deux\r\npersonnes perdent la vie en Suisse,\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:15:01\r\n    \u00e0 cause de l'utilisation\r\n     du portable au volant.\r\n\r\n19:34:15:03  19:34:17:20\r\n          Une vingtaine\r\n   de personnes sont bless\u00e9es,\r\n\r\n19:34:17:22  19:34:21:18\r\n mais aucune campagne nationale\r\n   n'est men\u00e9e actuellement.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:24:03\r\n  -Il faut adapter les campagnes\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:27:06\r\n      aux mentalit\u00e9s suisses,\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:42:06\r\n          mais Lausanne a\r\nune campagne choc pour les pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:45:05\r\n       -Cette inattention \r\n      chez un automobiliste\r\n\r\n19:34:45:07  19:34:48:11\r\n      peut avoir les m\u00eames\r\n    cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n19:34:48:12  19:34:53:05\r\nL'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant\r\n est punie d'une amende de 100 frs.\r\n\r\n19:34:53:07  19:34:57:04\r\n En 2016, 1'289 amendes ont \u00e9t\u00e9\r\n     d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:00:22\r\n        2'026 \u00e0 Fribourg\r\n       et 2'965 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:35:01:00  19:35:03:04\r\n   soit en moyenne 7 par jour.\r\n\r\n19:35:03:06  19:35:07:14\r\n Mais pas facile de changer les\r\ncomportements, malgr\u00e9 le danger.\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:10:06\r\n  -Les cons\u00e9quences sont graves,\r\n\r\n19:35:10:08  19:35:13:06\r\nelles peuvent aller du d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:15:18\r\n    jusqu'\u00e0 l'accident mortel:\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:19:17\r\n   la cons\u00e9quence la plus grave,\r\n    qui vous suit toute la vie.\r\n\r\n19:35:19:22  19:35:22:10\r\n       -Selon une \u00e9tude, \r\n      40 % des conducteurs\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:27:02\r\n se servent de leur portable pour \r\nt\u00e9l\u00e9phoner, 30 % lisent ou \u00e9crivent\r\n\r\n19:35:27:04  19:35:30:17\r\n    des SMS et 50 % r\u00e8glent\r\n  leur destination sur le GPS.\r\n\r\n19:35:30:22  19:35:32:15\r\n        -Consulter un SMS,\r\n\r\n19:35:32:17  19:35:34:22\r\n    on peut penser c'est rien,\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:41:13\r\n mais quand vous roulez, cela peut\r\n  avoir des cons\u00e9quences fatales.\r\n\r\n19:35:41:19  19:35:52:22\r\n           -Le bureau\r\n   de pr\u00e9vention des accidents\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:53:03\r\nrappelle que t\u00e9l\u00e9phoner au volant\r\n avec un dispositif mains-libres\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:53:08\r\nest presque aussi dangereux que de \r\nt\u00e9l\u00e9phoner avec l'appareil en main.\r\n\r\n19:35:53:22  19:35:57:20\r\n     -Nouvelle \u00e9tape d\u00e9cisive\r\n    pour les avions de combat:\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:04:15\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe une limite\r\n            \u00e0 8 mias.\r\n\r\n19:36:05:00  19:36:09:03\r\n     -On ne sait pas encore\r\n quel avion la Suisse ach\u00e8tera.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:14:05\r\n     LEurofighter d'Airbus ?\r\n     le Rafale de Dassault ?\r\n\r\n19:36:14:07  19:36:22:23\r\n      Le Gripen ? Le F-35 ?\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:29:08\r\nAujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\n  d\u00e9cid\u00e9 que la facture totale\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:36:06\r\n    ne d\u00e9passera pas 8 mias.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:12\r\n-On parle de l'avenir de nos forces\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:45:00\r\na\u00e9riennes et de l'avenir de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:45:05  19:36:51:08\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera en 2020\r\n  du successeur des avions FA-18.\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:56:03\r\n    Il n'est pas encore clair\r\nsi le peuple pourra se prononcer.\r\n\r\n19:36:56:08  19:37:00:21\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m'a charg\u00e9\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:06:00\r\n   de voir toute les variantes.\r\n\r\n19:37:06:05  19:37:10:13\r\n -En plus des avions, le Conseil\r\n    f\u00e9d\u00e9ral veut de remplacer\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:15:02\r\ndu mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e de terre,\r\n comme des chars ou des canons.\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:21:08\r\nPour financer tout \u00e7a, le budget de\r\n   l'arm\u00e9e augmentera d\u00e8s 2021.\r\n\r\n19:37:21:10  19:37:25:18\r\nMais m\u00eame comme \u00e7a, l'arm\u00e9e n'aura\r\n   toujours pas assez d'argent\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:29:08\r\n pour remplacer tout le mat\u00e9riel\r\n  dont elle r\u00eave de s'\u00e9quiper.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:32:10\r\n-Nous devrons proc\u00e9der \u00e0 des choix.\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:37:23\r\n Entre les avions et le mat\u00e9riel\r\n\r\n19:37:38:01  19:37:43:05\r\nde terre, c'est un budget de 15 \u00e0 16\r\nmias de frs dont aura besoin l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:43:07  19:37:48:22\r\nCela pourrait cr\u00e9er des tensions\r\n  dans les finances f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:54:06\r\n-La conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise\r\n    Marie Garnier a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:37:54:08  19:38:03:11\r\nElle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir divulgu\u00e9\r\n    des documents confidentiels.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:09:01\r\n-Je tourne la page avec le sentiment\r\n   d'avoir tenu mes engagements.\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:16:09\r\nJ'ai beaucoup donn\u00e9, mais \u00e0 force \r\nde donner, ma joie s'en est all\u00e9e.\r\n\r\n19:38:16:13  19:38:19:12\r\n          -C'est ainsi\r\n   que Marie Garnier a annonc\u00e9\r\n\r\n19:38:19:14  19:38:23:02\r\n       terminer son mandat\r\n au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n19:38:23:04  19:38:27:08\r\n Devant la presse, la Directrice\r\n    des institutions a \u00e9voqu\u00e9\r\n\r\n19:38:27:10  19:38:30:11\r\n       le climat malsain\r\n   dans lequel elle \u00e9voluait.\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:32:19\r\n   -Je n'ai rien \u00e0 me reprocher,\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:35:20\r\nmais travailler dans un tel climat\r\n\r\n19:38:35:22  19:38:37:06\r\n           est \u00e9puisant.\r\n\r\n19:38:37:08  19:38:44:11\r\n Je regrette de devoir d\u00e9penser de\r\nl'\u00e9nergie pour des jeux politiques.\r\n\r\n19:38:44:16  19:38:49:12\r\n-Cette d\u00e9cision intervient avant le\r\nvote du Grand Conseil fribourgeois\r\n\r\n19:38:49:14  19:38:52:06\r\n   sur la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9\r\n         de M.Garnier.\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:55:13\r\n      Une proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n   avait \u00e9t\u00e9 ouverte en avril\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:58:04\r\n         pour violation\r\n     du secret de fonction.\r\n\r\n19:38:58:06  19:39:01:09\r\n  Elle aurait livr\u00e9 \u00e0 la presse\r\n   des documents confidentiels\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:20\r\n         sur la gestion\r\n de la pr\u00e9fecture de la Sarine.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:06:10\r\n   M.Garnier estime avoir \u00e9t\u00e9\r\n l\u00e2ch\u00e9e par le monde politique.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:08:21\r\n         Le gouvernement\r\nfribourgeois regrette sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:11:03\r\n    -Le gouvernement est un peu\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:14:02\r\n  impuissant devant un tel choix.\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:19:02\r\n  Je crois que nous avons apport\u00e9\r\nnotre soutien, notre collaboration.\r\n\r\n19:39:19:04  19:39:25:01\r\n     Mais nous devons constater\r\nque c'est une difficult\u00e9 personnelle\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:28:12\r\n        qui est \u00e0 l'origine\r\n        de cette d\u00e9mission.\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:32:05\r\n     -La Conseill\u00e8re d'Etat\r\n  se retirera le 30 avril 2018\r\n\r\n19:39:32:07  19:39:35:05\r\n         et une \u00e9lection\r\n   devrait avoir lieu en mars.\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:38:05\r\n      M.Garnier aura pass\u00e9\r\n     6 ans au gouvernement.\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:42:10\r\n Le d\u00e9bat de mardi sur la lev\u00e9e\r\n de son immunit\u00e9 est maintenu,\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:45:08\r\n     d\u00e9cidant de l'\u00e9pilogue\r\n       de cette affaire.\r\n\r\n19:39:45:16  19:39:49:02\r\n-Pierre, la conseill\u00e8re a toujours\r\nd\u00e9tonn\u00e9 au sein du Gouvernement ?\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:53:19\r\n          \u2015Marie Garnier,\r\n\r\n19:39:53:23  19:39:58:19\r\n c'est un peu l'\u00e9lectron libre du\r\n    gouvernement Fribourgeois.\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:04:08\r\n Maladroite parfois, je me souviens\r\nd'une de ses premi\u00e8res interventions\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:06:16\r\n    au Parlement fribourgeois,\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:10:05\r\n   o\u00f9 elle avait dit aux d\u00e9put\u00e9s\r\n           agriculteurs,\r\n\r\n19:40:10:10  19:40:14:15\r\n qu'ils avaient le temps de venir\r\n     si\u00e9ger au Grand Conseil.\r\n\r\n19:40:16:00  19:40:21:06\r\nAlors qu'avec d'autres professions,\r\n c'est plus facile de se lib\u00e9rer.\r\n\r\n19:40:21:10  19:40:24:11\r\n          On se rappelle\r\n    du toll\u00e9 que \u00e7a a provoqu\u00e9\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:26:18\r\n    dans les milieux agricoles.\r\n\r\n19:40:26:22  19:40:30:04\r\nElle \u00e9tait souvent critiqu\u00e9e, m\u00eame\r\n       par les socialistes.\r\n\r\n19:40:30:08  19:40:34:12\r\n    -La majorit\u00e9 peut changer ?\r\n\r\n19:40:34:16  19:40:38:23\r\n        -C'est tout l'enjeu\r\n      de cette parlementaire.\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:43:18\r\nIl y a 4 conseillers d'Etat \u00e0 droite,\r\n             3 \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:40:43:22  19:40:45:12\r\n Est-ce que la droite va r\u00e9ussir\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:48:01\r\n             \u00e0 placer\r\n un cinqui\u00e8me conseiller d'Etat ?\r\n\r\n19:40:48:06  19:40:50:04\r\n    L'UDC a l'app\u00e9tit aiguis\u00e9.\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:52:08\r\n  Le pr\u00e9sident de l'UDC me disait\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:55:14\r\n     qu'il y aura un candidat\r\n     \u00e0 cette compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:58:05\r\n            La gauche\r\n   veut conserver le statu quo.\r\n\r\n19:40:58:09  19:41:04:07\r\n Ca, c'est pour la repr\u00e9sentation\r\n      des forces politiques,\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:07:20\r\n       mais il y a aussi la\r\n    repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:11:01\r\n  Il ne reste qu'une seule femme\r\n     au sein du gouvernement,\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:12:09\r\n       Anne-Claude Demierre.\r\n\r\n19:41:12:13  19:41:18:23\r\n    La seule certitude ce soir,\r\n       c'est qu'\u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:16\r\npersonne ne s'attendait \u00e0 vivre une\r\n  \u00e9lection au printemps prochain.\r\n\r\n19:41:21:16  19:41:24:12\r\n    On conna\u00eet mieux le profil \r\n    de l'homme de 27 ans arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:27:07\r\n  dans l'op\u00e9ration antiterroriste\r\n conjointe en France et en Suisse.\r\n\r\n19:41:27:09  19:41:29:08\r\n Il a grandi \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:33:02\r\n     -Aujourd'hui \u00e0 Yverdon,\r\n     personne ne s'exprime.\r\n\r\n19:41:33:04  19:41:36:20\r\n    Hier, un de ses habitants\r\n     \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 en France\r\n\r\n19:41:36:22  19:41:43:11\r\nlors d'une op\u00e9ration antiterroriste.\r\n\r\n19:41:43:17  19:41:45:17\r\n     C'est \u00e0 Yverdon-les-Bains\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:48:20\r\nque l'homme de 27 ans aurait grandi.\r\n\r\n19:41:48:22  19:41:53:01\r\n   Il y aurait aussi des liens \r\n  de parent\u00e9 avec un autre homme\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:56:21\r\n           du Nord Vaudois,\r\nradicalis\u00e9 et actuellement en Syrie.\r\n\r\n19:41:57:03  19:42:00:00\r\n        Selon Le Temps,\r\n le jeune homme qui fr\u00e9quentait\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:07:18\r\nune mosqu\u00e9e de la r\u00e9gion lausannoise\r\n se serait radicalis\u00e9 par lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:07:20  19:42:12:13\r\n   Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\nqu'on parle d'islamisme radical ici.\r\n\r\n19:42:12:15  19:42:16:11\r\n    Fin 2014, un site accus\u00e9\r\n   de propagande \u00e9tait ferm\u00e9.\r\n\r\n19:42:16:13  19:42:21:09\r\nOn soup\u00e7onne des jeunes de graviter\r\n autour de la mouvance islamiste.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:05\r\n        Le r\u00f4le du Vaudois\r\nparmi les dix suspects interpell\u00e9s\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:28:05\r\n          sera \u00e9clairci\r\n   dans le cadre de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:04\r\n  -Ruth Metzler quitte le groupe\r\n   Quantum avec effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:34:09\r\n         Sa collaboration\r\n      avait \u00e9t\u00e9 mise en cause\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:37:16\r\n       apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n       des Paradise Papers.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:41:01\r\n  Elle n'avait pas connaissance, \r\n dit-elle, d'aspects contestables.\r\n\r\n19:42:41:09  19:42:44:23\r\n      Tariq Ramadan conteste\r\n   les accusations de relations\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:49:17\r\n         avec des \u00e9l\u00e8ves\r\n du Coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:49:19  19:42:55:10\r\n  Une affaire implique un autre \r\n professeur dans ce m\u00eame coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:42:55:11  19:43:01:07\r\n    Quel est le contr\u00f4le exerc\u00e9\r\n   dans un tel milieu scolaire ?\r\n\r\n19:43:01:16  19:43:03:20\r\n       -Elle avait 16 ans.\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:06:14\r\nLes faits se sont produits en 1988,\r\n\r\n19:43:06:16  19:43:09:22\r\n        quand elle \u00e9tait\r\n  \u00e9l\u00e8ve au coll\u00e8ge de Saussure.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:13:13\r\nAur\u00e9lie a eu des relations sexuelles\r\n  avec son professeur de fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:43:13:15  19:43:16:11\r\nun homme brillant qui la fascinait.\r\n\r\n19:43:16:15  19:43:18:18\r\n   -J'\u00e9tais sous son influence,\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:21:21\r\n  donc je me suis laiss\u00e9e faire.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:23:16\r\n     Il n'y a pas eu de viol.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:27:11\r\n   Il m'a dit, \"viens chez moi,\r\n    je te fais une omelette,\"\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:36:00\r\n      et de fil en aiguille,\r\n    il a commenc\u00e9 \u00e0 me toucher.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:38:15\r\n    Au d\u00e9but, j'\u00e9tais flatt\u00e9e.\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:42:00\r\n        -Les invitations\r\n chez le professeur se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:46:03\r\n        Au fil des semaines,\r\nAur\u00e9lie se sent de plus en plus mal.\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:50:00\r\n        L'enseignant finit\r\npar se vanter aupr\u00e8s d'un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:52:11\r\n  -Le prof de grec \u00e9tait effar\u00e9,\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:57:00\r\n    donc il est venu me parler \r\n    et m'a dit \u00e0 moi d'arr\u00eater.\r\n\r\n19:43:57:02  19:44:02:20\r\n  Alors que j'en \u00e9tais incapable,\r\n        sous son influence.\r\n\r\n19:44:02:22  19:44:06:03\r\n         Le prof de grec\r\n  n'a pas pris d'autres mesures,\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:10:22\r\n n'est pas all\u00e9 chez le directeur.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:14:02\r\n     J'\u00e9tais seule l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:19:04\r\n -Quatre ans plus tard, \u00e9tudiante\r\nen droit, elle se d\u00e9cide \u00e0 parler.\r\n\r\n19:44:19:10  19:44:22:06\r\n           -J'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n     qu'il m'avait fait du mal\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:25:15\r\n        et que p\u00e9nalement,\r\n       c'\u00e9tait condamnable.\r\n\r\n19:44:25:17  19:44:30:07\r\n   J'ai entendu qu'il continuait\r\n    \u00e0 faire \u00e7a avec des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:34:14\r\n           Les rumeurs\r\n   m'ont d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 le d\u00e9noncer.\r\n\r\n19:44:34:21  19:44:39:05\r\n   -Suite \u00e0 la condamnation de\r\nl'enseignant \u00e0 8 mois avec sursis,\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:43:01\r\n    ni le coll\u00e8ge, ni le DIP\r\n ne s'excusent aupr\u00e8s d'Aur\u00e9lie.\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:45:19\r\n      Le conseiller d'Etat\r\n    en charge du d\u00e9partement\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:48:04\r\n         ne se rappelle\r\n     m\u00eame pas de l'affaire.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:50:19\r\n     -Peu de cas sont remont\u00e9s\r\n\r\n19:44:50:21  19:44:54:12\r\n           jusqu'\u00e0 nous.\r\n\r\n19:44:54:14  19:45:00:17\r\n       Ce n'est pas facile,\r\n  pour un \u00e9l\u00e8ve, d'admettre cela.\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:10:05\r\nTant que \u00e7a ne sort pas de l'\u00e9cole,\r\n     nous ne pouvons pas agir.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:11:20\r\n         -25 ans apr\u00e8s,\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:16:05\r\nla cheffe actuelle de l'instruction\r\n      publique est optimiste.\r\n\r\n19:45:16:12  19:45:18:16\r\n -Je pense que le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:18  19:45:21:04\r\nOn n'a pas besoin de plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:45:21:06  19:45:22:17\r\n      pour agir aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:22:19  19:45:25:13\r\n Tout le monde est mieux inform\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:28:11\r\n         Et dans les cours\r\n       d'\u00e9ducation sexuelle,\r\n\r\n19:45:28:13  19:45:33:22\r\n       on parle en premier\r\n     de la question des abus.\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:37:19\r\n       -Aur\u00e9lie a remont\u00e9\r\n la pente gr\u00e2ce \u00e0 une th\u00e9rapie.\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:42:19\r\n    Elle encourage les autres\r\n  victimes \u00e0 sortir du silence.\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:50:11\r\n-\"Infrarouge\" ouvre le d\u00e9bat sur les\r\ncons\u00e9quences de l'affaire T.Ramadan.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:56:07\r\n   Les campagnes de vaccination\r\n   contre la grippe commencent.\r\n\r\n19:45:56:09  19:46:00:08\r\n           L'efficacit\u00e9\r\n    des vaccins est contest\u00e9e.\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:05:15\r\n     Une \u00e9tude pointe le mode\r\n    de production des vaccins.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:12:01\r\n-L\u00e0 je fais semblant, mais la grippe,\r\n        \u00e7a n'a rien de dr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:12:03  19:46:16:13\r\n  Entre 1'000 et 5'000 personnes \r\n  sont hospitalis\u00e9es chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:46:16:15  19:46:20:08\r\n          et 400 Suisses\r\n        en meurent par an.\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:24:13\r\n     La population a-t-elle\r\npris l'habitude de se vacciner ?\r\n\r\n19:46:24:19  19:46:27:11\r\n          -Je pense que\r\n     c'est utile de le faire.\r\n\r\n19:46:27:12  19:46:30:22\r\n   Je le fais depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:31:00  19:46:32:15\r\n         -Je ne veux pas.\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:34:23\r\n      J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une fois.\r\n\r\n19:46:35:05  19:46:38:02\r\n         -Les sceptiques\r\n    n'ont pas forc\u00e9ment tort.\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:43:14\r\n Une \u00e9tude montre que le vaccin \r\nn'a eu que 20 \u00e0 30 % d'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:48:21\r\n     en 2016 pour le H3N2, \r\n     virus le plus r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:46:48:23  19:46:55:04\r\n      Pour mieux comprendre,\r\nparlons avec un virologue du CHUV.\r\n\r\n19:46:57:08  19:46:59:20\r\n   -Lorsqu'on produit du vaccin\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:01:23\r\n           dans l'oeuf,\r\n\r\n19:47:02:01  19:47:09:15\r\n  on se retrouve avec une souche\r\n qui a quelques ann\u00e9es de retard.\r\n\r\n19:47:09:21  19:47:13:23\r\n  -La production dans des oeufs\r\n  de poule, c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:14:01  19:47:17:17\r\n      Cette technique dat\u00e9e\r\n     reste la plus r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:21:12\r\n     Le vaccin est en retard\r\n    sur la mutation du virus.\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:25:22\r\n Une meilleure option: produire\r\n dans des cultures cellulaires.\r\n\r\n19:47:26:00  19:47:30:21\r\n      Il faudrait modifier\r\n   tout l'appareil industriel.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:37:06\r\n       -Pour la souche H3N2,\r\n\r\n19:47:37:08  19:47:39:19\r\n       on peut \u00eatre inquiets\r\n\r\n19:47:39:21  19:47:41:18\r\n   d'une relative inefficacit\u00e9.\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:45:00\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 produit\r\n    dans les m\u00eames conditions.\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:50:10\r\n   -Mais comme tous les ans,\r\nnotre professeur se fait piquer.\r\n\r\n19:47:53:19  19:47:57:03\r\n          -On ne sait pas\r\nquelles souches seront pr\u00e9valentes.\r\n\r\n19:47:57:05  19:48:00:06\r\n        On reste prot\u00e9g\u00e9s\r\n   de trois souches sur quatre,\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:04:09\r\net d'une certaine mani\u00e8re du H3N2.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:06:17\r\n  -Il existe plusieurs souches,\r\n\r\n19:48:06:19  19:48:09:02\r\n          et le vaccin\r\n       r\u00e9duit les risques.\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:13:07\r\n    Un geste utile, surtout\r\n pour les populations \u00e0 risque.\r\n\r\n19:48:13:09  19:48:16:08\r\n   L'efficacit\u00e9 reste limit\u00e9e.\r\n\r\n19:48:16:10  19:48:19:22\r\n          L'id\u00e9al est\r\n    de ne pas tomber malade.\r\n\r\n19:48:20:07  19:48:23:20\r\n    -Donald Trump est en Chine.\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:27:23\r\n      Le couple pr\u00e9sidentiel\r\n    a visit\u00e9 la Cit\u00e9 interdite.\r\n\r\n19:48:28:01  19:48:32:11\r\n  Les discussions diplomatiques \r\n ont port\u00e9 sur la crise en Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:48:32:12  19:48:38:12\r\n    La rencontre a lieu un an \r\n   apr\u00e8s l'\u00e9lection de D.Trump.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:48:10\r\n   Une ann\u00e9e tout juste a pass\u00e9 \r\n   depuis l'\u00e9lection de D.Trump,\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:11\r\n        une ann\u00e9e chaotique\r\n       selon les anti-Trump.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:58:11\r\n       Ecoutons l'autre camp\r\n    qui a fait basculer le vote\r\n\r\n19:48:58:12  19:49:04:06\r\n      dans certaines r\u00e9gions\r\nde la Pennsylvanie et du Michigan.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:12:08\r\n   -Monessen en Pennsylvanie, \r\n  ancienne capitale de l'acier.\r\n\r\n19:49:12:10  19:49:17:02\r\n   La ville a perdu la moiti\u00e9 \r\n  de sa population depuis 1970.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:22:23\r\n G.Hudock dirige une entreprise \r\nde transformation de l'aluminium.\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:27:11\r\n      Il voit les b\u00e9n\u00e9fices\r\n   de la premi\u00e8re ann\u00e9e Trump.\r\n\r\n19:49:27:17  19:49:29:22\r\n     -L'\u00e9conomie se redresse.\r\n\r\n19:49:30:00  19:49:33:11\r\n  Dans le secteur de l'aluminium,\r\n\r\n19:49:33:12  19:49:41:11\r\nle climat a chang\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:49:41:16  19:49:45:23\r\n-Ici, D.Trump a tenu un discours,\r\n   il y a un peu plus d'un an.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:49:22\r\n   Depuis, il a \u00e9chou\u00e9 a faire\r\n   passer ses lois au Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:53:09\r\n  La faute aux parlementaires,\r\n        estime G.Hudock.\r\n\r\n19:49:53:13  19:49:57:18\r\n-Il est l\u00e0 depuis un an seulement.\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:03:15\r\nLes parlementaires doivent comprendre\r\n que les gens veulent du changement.\r\n\r\n19:50:03:21  19:50:12:23\r\n-J.Golomb, lui, a cru aux promesses,\r\n       mais il se sent trahi.\r\n\r\n19:50:13:05  19:50:16:13\r\n             -Il a dit\r\n  qu'il serait dur avec la Chine,\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:20:21\r\n    mais ensuite, il a invit\u00e9\r\n le pr\u00e9sident chinois en Floride.\r\n\r\n19:50:20:23  19:50:29:02\r\n   Il n'a tenu aucune promesse.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:35:20\r\n  La ville est dans un \u00e9tat aussi\r\nmauvais, voire pire, que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:40:09\r\n      -Ici, on se r\u00e9chauffe\r\n       dans le bar local.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:49:09\r\nLe maire est d\u00e9sabus\u00e9, il en veut\r\n \u00e0 Trump et \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:52:03\r\n   -Je ne les ai rien vus faire.\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:55:14\r\n      Personne n'a rien fait.\r\n\r\n19:50:55:16  19:51:06:00\r\n      Tout le monde a oubli\u00e9\r\n  les communaut\u00e9s comme la n\u00f4tre.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:09:15\r\n   -Dans les plaines agricoles\r\n           de l'Ohio,\r\n\r\n19:51:09:17  19:51:17:11\r\n        l'affaire russe\r\nsemble n'avoir aucune influence.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:19:20\r\n      -C'est n'importe quoi !\r\n\r\n19:51:19:22  19:51:22:06\r\n  Vous pensez qu'ils ont conspir\u00e9\r\n\r\n19:51:22:08  19:51:26:06\r\n          avec la Russie\r\n     contre Hillary Clinton ?\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:31:11\r\n      Rien que des mensonges:\r\n   voil\u00e0 ce que sont nos m\u00e9dias.\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:34:03\r\n           Si l'\u00e9lection\r\n      avait lieu aujourd'hui,\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:43:14\r\n         Trump recevrait\r\n       encore plus de voix.\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:46:01\r\n  -Au pied des silos \u00e0 grains,\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:50:16\r\n les voisins de Dominic restent \r\nconvaincus aussi par ce pr\u00e9sident\r\n\r\n19:51:50:18  19:51:54:04\r\n          qui s'attaque\r\n  aux normes environnementales.\r\n\r\n19:51:54:10  19:51:56:20\r\n    -Les fonctionnaires peuvent\r\n\r\n19:51:56:22  19:51:59:08\r\n        prendre vos terres\r\n\r\n19:51:59:10  19:52:04:01\r\n      et vous pourrir la vie.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:08:10\r\n-Ce p\u00e9riple sur les terres de Trump\r\n      se termine au Michigan,\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:11:18\r\n    l'Etat qui lui a offert \r\n    la victoire de justesse.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:17:02\r\n     Un an apr\u00e8s, ses partisans\r\nne voient pas le soutien s'effriter.\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:20:08\r\n-Je rencontre des supporters de Trump\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:22:00\r\n          tous les jours,\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:26:00\r\n     et personne ne se plaint\r\n   du programme qu'il applique.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:01\r\n     Il est comme J\u00e9sus-Christ\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:32:11\r\n     qui renverse les tables \r\n     des marchands du Temple.\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:39:03\r\n           -Un J\u00e9sus\r\n d'un genre un peu particulier.\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:05\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:52:42:07  19:52:50:12\r\n L'\u00e9conomie est un facteur d\u00e9cisif\r\n       pour les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:56:07\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:00:17\r\n c'est un facteur qu'on oublie un\r\n   petit peu avec Donald Trump.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:03:23\r\n   Mais l'\u00e9conomie va tr\u00e8s bien\r\n         aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:06:06\r\nLe ch\u00f4mage baisse, c'est historique.\r\n\r\n19:53:06:10  19:53:12:08\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n  c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 Obama.\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:17:13\r\n         C'est un facteur\r\n      qui va peser tr\u00e8s fort\r\n\r\n19:53:17:18  19:53:19:12\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n19:53:19:16  19:53:24:00\r\n L'autre enseignement, quand on se\r\n      prom\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:27:17\r\n   c'est \u00e0 quel point toutes les\r\n     pol\u00e9miques de Washington\r\n\r\n19:53:27:21  19:53:31:11\r\n     ne comptent que tr\u00e8s peu\r\n          pour ces gens.\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:35:16\r\n      Ils le voient toujours\r\n  comme l'homme seul contre tous,\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:37:03\r\n        contre le congr\u00e8s.\r\n\r\n19:53:37:07  19:53:41:03\r\n   -Votre regard plus personnel,\r\n\r\n19:53:41:07  19:53:44:01\r\n            vous vivez\r\n  avec Trump sur tous les \u00e9crans.\r\n\r\n19:53:44:06  19:53:46:08\r\n Ses ennemis le disent un peu fou.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:52:10\r\n Mais il a aussi cet instinct s\u00fbr.\r\n\r\n19:53:52:15  19:53:55:08\r\n     -Il a une sorte de flair,\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:58:00\r\n    comme un animal politique.\r\n\r\n19:53:58:04  19:54:01:01\r\n    Il y a un instinct chez lui\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:03:11\r\n      qui lui fait toujours \r\n      choisir la provocation\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:04:20\r\n          la plus utile,\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:09:15\r\n  le moyen le plus efficace de se\r\n      sortir d'une situation.\r\n\r\n19:54:09:19  19:54:13:08\r\n  On est persuad\u00e9 qu'il ne va pas\r\n        pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer,\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:15:17\r\n         mais il a 7 vies,\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:21:14\r\n        comme sur Internet \r\n       o\u00f9 tout va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:23:06\r\n       C'est aussi le g\u00e9nie\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:26:04\r\ndu combat solitaire de Donald Trump.\r\n\r\n19:54:26:08  19:54:30:07\r\nIl en aura s\u00fbrement besoin dans les\r\n        mois qui viennent.\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:33:22\r\n       Hier soir, il y avait\r\nune victoire d\u00e9mocrate en Virginie.\r\n\r\n19:54:34:02  19:54:37:15\r\n         Les r\u00e9publicains\r\npourraient se retourner contre lui.\r\n\r\n19:54:37:20  19:54:41:06\r\nMais il a cet atout de l'homme seul\r\n        face \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:42:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:54:42:04  19:54:45:03\r\n      Demain, le second volet\r\n       de cet anniversaire.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:49:20\r\n   Le Louvre d'Abu Dhabi con\u00e7u \r\n   par J.Nouvel a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:55:06\r\nPerformance technique, c'est aussi\r\nune forme de voeu de bonne entente\r\n\r\n19:54:55:09  19:54:58:23\r\n   entre l'Orient et l'Occident\r\n\r\n19:54:59:10  19:55:06:01\r\n   -Les palmiers ont pouss\u00e9 pour\r\nl'inauguration du Louvre Abu Dhabi.\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:11:22\r\nUne greffe de culture universelle, \r\nunefrench touch\u00e0 600 mios d'euro.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:16:10\r\n        Emmanuel Macron\r\n est venu contempler l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:20:01\r\n  Un d\u00f4me g\u00e9ant tout en acier.\r\n\r\n19:55:20:03  19:55:25:18\r\n  Une canop\u00e9e qui laisse passer\r\n   une fine pluie de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:26:00  19:55:28:11\r\n  -Quelques soit les vicissitudes\r\n\r\n19:55:28:12  19:55:31:11\r\n    du temps qui est le n\u00f4tre,\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:36:21\r\n    et quelque soit l'ampleur\r\n de nos d\u00e9fis, me rend optimiste.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:41:23\r\nNous sommes au milieu de cette beaut\u00e9\r\n        qui sauvera le monde.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:04\r\n           -Je voulais\r\n    une forme de spiritualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:45:06  19:55:50:17\r\nJe suis all\u00e9 chercher le d\u00f4me blanc\r\n\r\n19:55:50:19  19:55:58:12\r\net la g\u00e9om\u00e9trie de la ville arabe.\r\n\r\n19:55:58:18  19:56:01:08\r\n      -Le mus\u00e9e se d\u00e9ploie\r\n        comme une ville.\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:05:12\r\n55 b\u00e2timents blancs, dont une moiti\u00e9\r\n       d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'exposition\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:08:05\r\n       des oeuvres lou\u00e9es\r\n      aux mus\u00e9es fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:08:07  19:56:13:08\r\n  L'autre moiti\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e\r\naux oeuvres issues de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:16:11\r\n-C'est le monde vu depuis Abu Dhabi.\r\n\r\n19:56:16:12  19:56:20:09\r\nIl y aura des oeuvres: de la ville,\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:26:00\r\n et des grandes cultures du monde.\r\n\r\n19:56:26:02  19:56:32:02\r\nEtre universel, c'est \u00eatre incarn\u00e9\r\n    dans la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays.\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:36:09\r\n  -Des tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques \r\n  c\u00f4toient l'art contemporain.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:40:02\r\nAbu Dhabi, comme la France, mise sur\r\n la culture \u00e0 l'heure du fanatisme.\r\n\r\n19:56:40:04  19:56:44:01\r\n On appelle \u00e7a, lesoft power.\r\n\r\n19:56:44:03  19:56:50:11\r\n  Sur 30 ans, le mus\u00e9e devrait\r\n rapporter un milliard d'euros.\r\n\r\n19:56:50:20  19:56:54:05\r\n  -La cr\u00e9ation suisse s'exporte,\r\n         gr\u00e2ce \u00e0 la RTS.\r\n\r\n19:56:54:07  19:56:59:02\r\n  Une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine a rachet\u00e9\r\nles droits de remake de la s\u00e9rie \"10\"\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:04:16\r\n    sur le monde du poker, c'est\r\nune premi\u00e8re pour une s\u00e9rie romande.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:11:02\r\n-Roger Federer a assur\u00e9 le spectacle\r\n      hier face \u00e0 Andy Murray.\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:15:17\r\nIl a jou\u00e9 en kilt, voyez le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:57:15:19  19:57:23:23\r\nLe Suisse a gagn\u00e9 6-3, 3-6 et 10-6,\r\n       dans la bonne humeur.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:29:21\r\n A la veille du match aller face \u00e0\r\n l'Irlande du Nord, Valon Behrami\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:37:01\r\nest \u00e0 Belfast, mais son club italien\r\n     exige son retour imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:42:16\r\n -Une tuile qui tombe au mauvais\r\n moment pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:46:23\r\n      Le club de V.Behrami\r\ndemande le retour de son joueur.\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:51:09\r\nL'Association Suisse de Football\r\n           a tranch\u00e9.\r\n\r\n19:57:51:15  19:57:53:17\r\n            -On reste.\r\n\r\n19:57:53:19  19:57:56:12\r\nOn regarde ses conditions physiques.\r\n\r\n19:57:56:14  19:58:00:22\r\n   C'est une question technique,\r\n   mais pas seulement juridique.\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:05:18\r\n   -Comme le joueur est bless\u00e9,\r\nle club italien joue sur les mots.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:08:12\r\n      Jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n    le club et l'association\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:11:06\r\n        s'accommodaient\r\n     d'une situation floue.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:17:01\r\n -La FIFA va ouvrir une proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:58:17:03  19:58:20:16\r\n       Mais \u00e7a va s'arr\u00eater\r\n      avec un avertissement,\r\n\r\n19:58:20:18  19:58:25:03\r\n    car c'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:58:25:09  19:58:32:05\r\n -A la veille d'un match capital, \r\nle s\u00e9lectionneur \u00e9lude la question.\r\n\r\n19:58:32:11  19:58:36:09\r\n-V.Behrami fait partie de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:15\r\n   On d\u00e9cidera demain s'il joue.\r\n\r\n19:58:39:18  19:58:47:19\r\n    Nous sommes un groupe uni.\r\n\r\n19:58:48:03  19:58:52:01\r\n -V.Behrami ne devrait pas jouer\r\n        le premier match.\r\n\r\n19:58:52:03  19:58:55:01\r\n        Il est un leader\r\n    dont Petkovich a besoin,\r\n\r\n19:58:55:03  19:58:59:01\r\n      tant sur le terrain\r\n    que dans les vestiaires.\r\n\r\n19:58:59:07  19:59:00:19\r\n           -On m'a dit:\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:03:01\r\n    \"m\u00eame si tu n'es pas bien,\r\n\r\n19:59:03:03  19:59:05:05\r\n       tu restes avec nous\".\r\n\r\n19:59:05:07  19:59:10:03\r\n  Ca m'a permis d'\u00eatre positif, \r\n  et je suis content d'\u00eatre ici.\r\n\r\n19:59:10:09  19:59:17:18\r\n   -Pour l'instant, le Suisse \r\n   reste avec ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:22:01\r\n      -Demain, le match aller\r\n     contre l'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:59:22:03  19:59:25:03\r\n      La Suisse peut-t-elle\r\nacc\u00e9der \u00e0 la Coupe du monde 2018 ?\r\n\r\n19:59:25:05  19:59:28:07\r\n    L'adversaire peut compter\r\n sur la ferveur de sa population.\r\n\r\n19:59:28:09  19:59:30:17\r\n   Nous nous rendons \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:36:04\r\n  -Un \u00e9chauffement avant le grand\r\nsoir: le match de deux clubs locaux.\r\n\r\n19:59:36:06  19:59:38:22\r\n          Personne ici\r\n   ne manquera le match jeudi\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:43:20\r\n     entre l'Irlande du Nord\r\n          et la Suisse.\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:46:19\r\n-Je n'ai jamais vu l'\u00e9quipe nationale\r\n       en aussi bonne forme !\r\n\r\n19:59:50:01  19:59:54:08\r\n-Je n'ai jamais vu l'\u00e9quipe nationale\r\n       en aussi bonne forme !\r\n\r\n19:59:54:16  19:59:57:07\r\n      -La derni\u00e8re fois que\r\n  l'Irlande du Nord a particip\u00e9\r\n\r\n19:59:57:09  19:59:59:23\r\n      \u00e0 une Coupe du Monde\r\n        remonte \u00e0 1986.\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:06:15\r\n  C'est l'occasion de briller,\r\nm\u00eame face \u00e0 un adversaire favori.\r\n\r\n20:00:07:04  20:00:10:08\r\n -Ici, les fans sont fantastiques.\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:15:21\r\nM\u00eame quand leur \u00e9quipe perd 2 \u00e0 0,\r\n ils chantent qu'ils vont gagner.\r\n\r\n20:00:16:05  20:00:20:01\r\n      -Il n'y a pas de star,\r\n    ils jouent juste en \u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:20:09  20:00:25:14\r\n-Nous pouvons battre n'importe qui !\r\n\r\n20:00:25:19  20:00:28:09\r\n         -Cette fiert\u00e9\r\n    n'a pas toujours exist\u00e9:\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:33:10\r\nl'\u00e9quipe a jadis subi plus de 1'200\r\n minutes sans marquer un seul but.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:38:08\r\n La m\u00e9moire de G.Best rappelle la\r\ngloire pass\u00e9e du pays en football.\r\n\r\n20:00:38:10  20:00:45:14\r\n       Plus qu'un sport,\r\n  un moyen d'oublier le pass\u00e9.\r\n\r\n20:00:45:20  20:00:49:03\r\nL'histoire divis\u00e9e est visible ici:\r\n\r\n20:00:49:05  20:00:51:18\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 les quartiers protestants,\r\n\r\n20:00:51:20  20:00:54:01\r\n  et de l'autre les catholiques.\r\n\r\n20:00:54:03  20:01:00:20\r\n Entre les deux, une barri\u00e8re pour\r\nfermer la route en cas de tensions.\r\n\r\n20:01:01:02  20:01:03:20\r\n        -L'\u00e9quipe nationale\r\n\r\n20:01:03:22  20:01:07:14\r\n    a su f\u00e9d\u00e9rer tout le monde.\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:11:20\r\n   Les joueurs sont catholiques\r\n  et protestants: ils sont unis.\r\n\r\n20:01:12:02  20:01:15:20\r\n -Quelle que soit leur religion,\r\n     ici tout le monde aura\r\n\r\n20:01:15:22  20:01:21:03\r\nles yeux braqu\u00e9s sur cette \u00e9quipe,\r\n  l'encourageant dans son d\u00e9fi.\r\n\r\n20:01:21:13  20:01:23:16\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:23:18  20:01:30:19\r\n       Ce soir, Caravane FM,\r\n       install\u00e9 dans un EMS.\r\n\r\n20:01:30:21  20:01:33:04\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:33:06  20:01:39:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n J.Cochand, M.Cuendet, J.Godinat,\r\n  R.Katiyunguruza, F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034550\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:37) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, la d\u00e9cision de justice \u00e9tait tr\u00e8s attendu 14 mois de prison avec sursis sont prononc\u00e9s contre l'automobiliste accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 un scoot\u00e9riste pendant qu'il \u00e9crivait sur son portable, l'affaire r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du dangereux ph\u00e9nom\u00e8ne de type SMS au volant et la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux le pr\u00e9venir l'\u00e9tape et d'importance dans le feuilleton des avions de combat, cette fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9terminent l'enveloppe, il ne faudra pas d\u00e9passer 8 milliards j'ai rien \u00e0 me reprocher, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier mais elle parle d'\u00e9puisement et l'affronter le soup\u00e7on de la violation du secret de fonction, il d\u00e9missionne Pierre parlera des cons\u00e9quences politiques le profil se pr\u00e9cise de l'homme de 27 ans arr\u00eat\u00e9 dans l'op\u00e9ration antiterroriste conjointe en France et en Suisse, il a grandi \u00e0 Yverdon-les-Bains avant de s'installer \u00e0 Lausanne, Donald Trump \u00e9tait \u00e9lu voil\u00e0 un an exactement, nous retournons dans une des r\u00e9gions qui lui ont donn\u00e9 la victoire, on entendra des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce qu'on entend g\u00e9n\u00e9ralement en Europe Philippe Revaz en Direct, expliquera l'impact des bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques et puis la Suisse fait face \u00e0 un imbroglio inattendu Valon Behrami est \u00e0 Belfast avec \u00e9quipe de Suisse, \u00e0 la veille du match de barrage pour la Coupe du monde, mais son club italien ou Inez et exigent son retour imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:04:00) [87%] : \r\nC'est un proc\u00e8s embl\u00e9matique comment sanctionner l'emploi du portable au volant Cantil\u00e8ne cons\u00e9quences mortelles, l'auteur est accus\u00e9 d'avoir non seulement pianoter sur son smartphone mais d'abord, m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 une commande compl\u00e8te sur Internet, la peine est bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce que demande l'excuse \u00e0 Sion 14 mois de prison avec sursis pendant 2 ans, se sont prononc\u00e9s contre lui, Serge maso L\u00e9a j'une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:31) [94%] : \r\nDe SMS et un achat en ligne qui vire au drame, l'\u00e9t\u00e9 dernier, un Chaux-de-Fonnier de 26 ans a coup\u00e9 la route, un scooter de 52 ans alors qu'il utilisait son portable au volant, la victime est morte sur le coup sur cette route, le jeune p\u00e8re de famille, condamn\u00e9 pour homicide par n\u00e9gligence verdict 14 mois de prison avec 2 ans de sursis, les juges n'ont finalement pas retenu le meurtre par Dol \u00e9ventuel souhaite le fait d'\u00eatre conscient du risque de tuer, mais de s'en accommoder le minist\u00e8re public approuve toutefois en partie le verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:50) [92%] : \r\nBah, tout d'abord une grande satisfaction quant au fait que, justement, les faits qui \u00e9taient reproch\u00e9s aux pr\u00e9venus ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement repris par le tribunal \u00e0 son compte et \u00e7a c'\u00e9tait le plus difficile, ce n'est pas une d\u00e9ception, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour crier vengeance, on voulait que justice soit rendue, je pense que c'est une bonne pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats qui a \u00e9t\u00e9 faite par le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:50 > 0:05:03) [94%] : \r\nLe tribunal a jug\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments techniques du dossier accablant \u00e9prouvant, le fait qu'il a bien envoyer SMS effectu\u00e9 un achat tout en conduisant les juges estiment toutefois que le pr\u00e9venu n'\u00e9tait pas conscient que son comportement entra\u00eenerait la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:23) [90%] : \r\nC'est une chose juste je dirais \u00e9quilibr\u00e9 reste la d\u00e9fense reste sur sa faim en ce qui concerne les faits retenus, je parle ici de l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone puisque la d\u00e9fense l'avait contest\u00e9 au moment de l'accident, il n'a pas respect\u00e9 la priorit\u00e9, c'est une autre \u00e9vidence donc il accepte le principe d'une sanction il ne vivrait pas sans sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:38) [93%] : \r\nL'ambiance \u00e9tait lourde aujourd'hui \u00e0 La Chaux-de-Fonds le pr\u00e9venu la t\u00eate baiss\u00e9e et les larmes aux yeux, a demand\u00e9 pardon \u00e0 la famille, \u00e0 plusieurs reprises, il dit ne pas s'expliquer pourquoi elle n'a pas vu le scoot\u00e9riste qui l'a coup\u00e9 la route, les partis ont maintenant 10 jours pour faire appel, comme cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:40 > 0:05:55) [92%] : \r\nL'affaire r\u00e9sonne \u00e9videmment chez chacun d'entre nous, tout le monde a pu s'\u00e9nerver contre d'autres automobilistes qui font SMS au volant, beaucoup sont parfois tent\u00e9s de le faire eux- m\u00eames des campagnes chocs sont lanc\u00e9es, mais la r\u00e9pression reste visiblement h\u00e9sitante, Chlo\u00e9 Steulet Pierre ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:56 > 0:06:02) [91%] : \r\nDes campagnes de sensibilisation choc comme celle-ci, vous n'en verrez pas en Suisse, en tout cas pas en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:08 > 0:06:19) [91%] : \r\nEt pourtant, chaque ann\u00e9e, une \u00e0 2 personnes perdent la vie en Suisse, \u00e0 cause de l'utilisation du portable au volant, entre 15 et 20 sont gri\u00e8vement bless\u00e9s mais aucune campagne nationale n'est men\u00e9 actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:38) [87%] : \r\nPour adapter les campagnes aux mentalit\u00e9s suisse, cependant je rappellerai que la campagne pour les pi\u00e9tons et l'utilisation des Nortel qui avait eu lieu en 2015, est men\u00e9e par la police municipale de Lausanne, en partenariat avec le TSSL BPA se baser sur une campagne choc, et qui avait rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:38 > 0:06:39) [96%] : \r\nRegardez bien attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:42 > 0:07:06) [97%] : \r\nCette inattention chez un automobiliste peut avoir les m\u00eames cons\u00e9quences dramatiques, c'est la raison pour laquelle l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant est puni d'une amende de 100 francs en 2000 16289 amendes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s dans le canton de Neuch\u00e2tel 2026 dans le canton de Fribourg et de 1965 \u00e0 Gen\u00e8ve, soit en moyenne 7 par jour, mais pas facile de changer les comportements, malgr\u00e9 le danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:18) [88%] : \r\nLes cons\u00e9quences sont rares, elle peut aller du d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel, donc c'est la simple t\u00f4le froiss\u00e9e comme on comme on l'appelle jusqu'\u00e0 un mortel et \u00e7a, c'est la cons\u00e9quence la plus grave avec une une charge \u00e9motionnelle qui vous suit toutes vos nuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:19 > 0:07:29) [92%] : \r\nSelon une \u00e9tude 40 pourcent des conducteurs se Servent de leur portable pour t\u00e9l\u00e9phoner 30 pourcent lisent ou \u00e9crivent : Des SMS et 50 pourcent r\u00e8glent leur destination sur le GPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:29 > 0:07:41) [93%] : \r\nConsultez son SMS, on peut penser que \u00e7a va durer une seconde cependant lorsque vous roulez \u00e0 120 kilom\u00e8tres heure sur une autoroute, vous faites d\u00e9j\u00e0 bien quelques m\u00e8tres en l'espace d'une 2 secondes et cela peut avoir des cons\u00e9quences fatales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:49) [96%] : \r\nSe couvrir de ridicule dans la rue, rien de grave par contre au volant, il tue bel et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:03) [93%] : \r\nVoici la nouvelle \u00e9tape d\u00e9cisive dans le feuilleton des avions de combat apr\u00e8s le refus des Gripen par le peuple et apr\u00e8s tous les rebondissements, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixent l'enveloppe, il limite la facture ne doit pas d\u00e9passer 8 milliards Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:04 > 0:08:16) [93%] : \r\nOn ne sait pas encore quel avion la Suisse ach\u00e8tera, s'agira-t-il de l'Eurofighter, du Rafale du fran\u00e7ais Dassault du Gripen su\u00e9dois, bien connu des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:34) [95%] : \r\nDu fameux F35 l'avion dernier cri de l'aviation am\u00e9ricaine non, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a simplement d\u00e9cid\u00e9 que quel que soit le mod\u00e8le choisi la facture totale ne d\u00e9passera pas 8 milliards pour des avions et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:36 > 0:08:44) [98%] : \r\nOn parle ici de l'avenir de nos forces a\u00e9riennes et donc ni plus ni moins aussi de l'avenir de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:08:55) [92%] : \r\nC'est seulement en 2020, ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera du successeur des avions F/A 18 actuel, par contre, il n'est pas encore clair si le peuple pourra se prononcer sur l'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:05) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donne encore quelques mois pour analyser, je suis mon d\u00e9partement et charg\u00e9 de mettre sur la table et diff\u00e9rentes options \u00e0 ce stade, il n'a rien exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:28) [92%] : \r\nEn plus des avions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit aussi de remplacer du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e de terre comme les chars L\u00e9opard ou le canon M- 109 pour financer tout \u00e7a, le budget de l'arm\u00e9e augmentera progressivement d\u00e8s 2021 mais m\u00eame comme \u00e7a, l'arm\u00e9e n'aura toujours pas assez d'argent pour remplacer tout le mat\u00e9riel dont elle r\u00eave de c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:36) [93%] : \r\nMais nous allons devoir faire des choix parfois douloureux, c'est presque 30 pourcent de moyens qui seront pas \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:47) [94%] : \r\nEntre les avions et le mat\u00e9riel de terre, c'est un budget de 15 \u00e0 16 milliards de francs, dont aura besoin l'arm\u00e9e, de quoi cr\u00e9er quelques tensions dans les finances f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:49 > 0:10:03) [90%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Marie Garnier a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression, elle se dit \u00e9puis\u00e9e, elle d\u00e9missionne tout en r\u00e9affirmant qu'elle n'a rien \u00e0 se reprocher, elle affronte le soup\u00e7on d'avoir divulgu\u00e9 des documents confidentiels Walker Auberson Val\u00e9rie Julio, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:04 > 0:10:08) [95%] : \r\nJe tourne la page avec le sentiment d'avoir tenu mes engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:11 > 0:10:16) [97%] : \r\nJ'ai beaucoup donn\u00e9 mais \u00e0 force de donner ma joie, s'en est all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:29) [96%] : \r\nC'est par ces mots que Marie Garnier a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi qu'elle mettait un terme \u00e0 son mandat au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois devant la presse convoqu\u00e9e en derni\u00e8re minute, la directrice des institutions, a \u00e9voqu\u00e9 avec amertume le climat malsain dans lequel elle \u00e9volue depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:29 > 0:10:44) [90%] : \r\nJe n'ai rien \u00e0 me reprocher, mais travailler dans un telle climat et \u00e9puisant et je regrette profond\u00e9ment qu'une conseill\u00e8re d'\u00c9tat doivent d\u00e9penser autant d'\u00e9nergie pour de petits tr\u00e8s petits jeux politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:44 > 0:11:06) [97%] : \r\nCette d\u00e9cision intervient moins d'une semaine avant le vote du Grand Conseil fribourgeois sur la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Marie Garnier une proc\u00e9dure p\u00e9nale avait \u00e9t\u00e9 ouverte en avril, contre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son secret de fonction pour avoir livr\u00e9 \u00e0 la presse des documents confidentiels sur la gestion de la pr\u00e9fecture de la Sarine Marie Garnier estime avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par le monde politique, le gouvernement fribourgeois regrette sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:06 > 0:11:28) [91%] : \r\nLe gouvernement naturellement et quelque peu impuissant devant un telle choix devant les circonstances aussi politique, je crois que dans la mesure du possible, nous en vont apporter notre soutien, notre collaboration, mais nous devons bien constater que c'est finalement une difficult\u00e9 personnelle qui est \u00e0 l'origine de cette d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:28 > 0:11:43) [96%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat se retirera le 30 avril prochain une \u00e9lection compl\u00e9mentaire devrait avoir lieu au mois de mars, Marie Garnier aura pass\u00e9 6 ans au gouvernement fribourgeois le d\u00e9bat pr\u00e9vu mardi sur la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 est maintenu, c'est lui qui d\u00e9terminera l'\u00e9pilogue de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:43 > 0:11:47) [85%] : \r\nQui enclenche Pierre Guini une ministre qui a toujours une place \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:47 > 0:12:23) [91%] : \r\nMarie Garnier, c'est un peu l'\u00e9lectron libre du gouvernement fribourgeois insaisissable surprenantes maladroites, parfois je me souviens d'une de ses premi\u00e8res interventions au parlement fribourgeois o\u00f9 elle avait dit aux d\u00e9put\u00e9s, agriculteur, vous avez tout le temps de venir si\u00e9ger au Grand Conseil, alors que dans d'autres professions, c'est plus difficile de se lib\u00e9rer pour venir si\u00e9ger sauf que Marie Garnier et ministre de l'Agriculture fribourgeoise, vous imaginez le toll\u00e9 que cela avait provoqu\u00e9 au sein des milieux agricoles d\u00e9but donc difficile, souvent critiqu\u00e9, m\u00eame par l'alli\u00e9 socialiste qui lui a souvent reproch\u00e9 D. position trop \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:23 > 0:12:25) [91%] : \r\nCons\u00e9quence : la majorit\u00e9 peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:13:14) [91%] : \r\nBah, c'est l\u00e0 tout l'enjeu de cette compl\u00e9mentaire, hein, \u00e0 savoir si on va garder le statu quo ou pas IV. conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 droite, 3 conseillers \u00e0 gauche, est ce que la droite enfin r\u00e9ussir le tour de force de placer un 5\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat, en tout cas l'UDC \u00e0 l'app\u00e9tit aiguis\u00e9, le pr\u00e9sident de l'UDC cantonale, me confiait cet apr\u00e8s- midi qu'il y aura un candidat \u00e0 s'\u00eatre compl\u00e9mentaires, la gauche elle veut absolument conserver le statu quo, \u00e7a c'est pour la repr\u00e9sentation des forces politiques, mais il y a aussi la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine avec le d\u00e9part de Marie Garnier, il ne reste qu'une seule femme au sein du gouvernement c'est la socialiste Anne-Claude Demierre, la seule certitude qu'on ait ce soir Darius c'est que \u00e0 Fribourg, personne, vraiment personne ne s'attendait \u00e0 vivre une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au printemps prochain, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:14 > 0:13:26) [93%] : \r\nLe profil se pr\u00e9cise de l'homme de 27 ans, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier dans l'op\u00e9ration antiterroriste conjointe entre la France et la Suisse, il a grandi \u00e0 Yverdon-les-Bains avant de s'installer \u00e0 Lausanne enqu\u00eate Gilles de Diesbach Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:43) [91%] : \r\nAujourd'hui en ville d'Yverdon-les-Bains, personne ne s'exprime pourtant hier un de ses habitants, un Suisse originaire d'ex- Yougoslavie \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s en France lors d'une op\u00e9ration anti- terroriste, on le voit sur ces images retrouvez aujourd'hui sur un site de rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:43 > 0:13:56) [95%] : \r\nC'est ici, dans cette ville d'Yverdon-les-Bains que le jeune homme de 27 ans aurait grandi, selon nos informations, il aurait aussi des Liens de parent\u00e9 qui restent encore \u00e0 d\u00e9finir avec un autre homme du Nord Vaudois radicalis\u00e9 et actuellement en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:56 > 0:14:26) [89%] : \r\nSelon le Temps, le jeune homme qui fr\u00e9quentait une mosqu\u00e9e de la r\u00e9gion lausannoise se serait radicalis\u00e9 par lui- m\u00eame, il aurait fr\u00e9quent\u00e9 d'autres aspirants djihadistes et son compte Facebook a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on parle d'islamisme radical dans la ville vaudoise fin 2014, un site accus\u00e9 de propagande \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es et plusieurs jeunes sont soup\u00e7onn\u00e9s de graviter autour de la mouvance islamiste dans cette affaire le r\u00f4le exact du Vaudois reste ce soir peu claire seule l'enqu\u00eate l'\u00e9claircira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:27 > 0:14:35) [91%] : \r\nRuth Metzler, quitte le groupe quand avec effet imm\u00e9diat, sa collaboration avait \u00e9t\u00e9 mise en cause apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:37 > 0:15:00) [90%] : \r\nLes accusations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par l'enqu\u00eate de la Tribune de Gen\u00e8ve, il porte sur des relations pr\u00e9sum\u00e9es avec des \u00e9l\u00e8ves alors que Tariq ramadan enseigner au Coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve Tariq ramadan et conteste mais ce soir, notre enqu\u00eate rend compte d'une autre affaire impliquant un autre professeur dans ce m\u00eame coll\u00e8ge, elle pose la question du contr\u00f4le exerc\u00e9 dans Entel milieu scolaire enqu\u00eate Ludovic Rocchi C\u00e9cilia Bendaw.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:03 > 0:15:14) [93%] : \r\nElle avait 16 ans, les faits se sont produits en 1988 quand elle \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve au coll\u00e8ge de Saussure Aur\u00e9lie il y a eu des relations sexuelles avec son professeur de fran\u00e7ais, un homme brillant, un po\u00e8te qui la fascinait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:16 > 0:15:38) [88%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment sous son influence, son emprise, donc je me suis laiss\u00e9 faire, il y a pas eu de violents, a dit : ben, viens chez moi, je te St\u00e9phane omelette et savent \u00e7a fait comme \u00e7a et, de fil en aiguille, il m'a propos\u00e9 de mettre \u00e0 l'aise \u00e9quitable quand \u00e7a me touche, etc, donc \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s insidieuse qui n'\u00e9tait pas voulu de ma part mais au tout d\u00e9but, j'\u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:38 > 0:15:49) [92%] : \r\nLes invitations chez le professeur se r\u00e9p\u00e8te au fil des semaines Aur\u00e9lie se sent de plus en plus mal, elle est perdue et l'enseignant, finit par se vanter de coucher avec elle, aupr\u00e8s d'un coll\u00e8gue, un prof de grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:49 > 0:16:13) [90%] : \r\nEt le prof de grec \u00e9tait quand m\u00eame effar\u00e9 et donc il est venu me parler \u00e0 moi et m'a dit \u00e0 moi d'arr\u00eater lundi, faut arr\u00eater \u00e7a alors que j'\u00e9tais incapable d'arr\u00eater, j'\u00e9tais je justement compl\u00e8tement sous l'influence de ce prof et par contre, prof de grec n'a pas pris d'autres mesures, il n'est pas all\u00e9 parler au directeur, n'a pas emmen\u00e9 parler au directeur, malgr\u00e9 le fait que certaines personnes le savaient, j'\u00e9tais toute seule la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:14 > 0:16:18) [96%] : \r\n4 ans plus tard, alors qu'elle \u00e9tudie le droit, elle se d\u00e9cide enfin \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:18 > 0:16:34) [91%] : \r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 aussi que nous sommes en avait fait du mal, mais qui n'a que p\u00e9nalement c'\u00e9tait condamnable, et puis j'ai aussi a \u00e9galement entendu que et continuer \u00e0 faire \u00e7a avec des jeunes filles avec des \u00e9l\u00e8ves, j'ai entendu des rumeurs etc, ce qui m'a vraiment d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement \u00e0 \u00e0 \u00e0 le d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:34 > 0:16:45) [95%] : \r\nSuite au proc\u00e8s et la condamnation de l'enseignant \u00e0 8 mois avec sursis ni le coll\u00e8ge ni le DIP ne pr\u00e9sentent leurs excuses \u00e0 Aur\u00e9lie le conseiller d'\u00c9tat en charge du d\u00e9partement, \u00e0 l'\u00e9poque ne se rappelle m\u00eame pas de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:45 > 0:17:10) [88%] : \r\nJe peux pas dire qu'il avait une intention sp\u00e9cifique sur ce probl\u00e8me, a-t-il sur cette probl\u00e9matique-l\u00e0 parce qu'il y a eu tr\u00e8s peu de cas qui sont mont\u00e9s en tout cas jusqu'\u00e0 nous, les \u00e9l\u00e8ves pouvaient venir s'en parler mais c'est clair que ce n'est pas facile pour un \u00e9l\u00e8ve l'admettent cela parce que met en cause une autorit\u00e9 qui est l'enseignant mais tant que \u00e7a ne sort pas de la nous ne pouvons pas agir sur le plan Igls autorit\u00e9 cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:10 > 0:17:15) [93%] : \r\nUn quart de si\u00e8cle plus tard, la chef actuel de l'instruction publique est optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:15 > 0:17:33) [89%] : \r\nPour ce que le monde a chang\u00e9 aujourd'hui, on n'a pas besoin d'une plainte p\u00e9nale pour agir, les directions sont beaucoup mieux inform\u00e9s, les enseignants aussi puis je dirais les \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9l\u00e8ves maintenant dans tous les cours d'\u00e9ducation sexuelle, on met en avant la question des abus et je dirais m\u00eame que le 1er cours qu'on a \u00e0 l'\u00e9cole primaire, avant m\u00eame un cours d'\u00e9ducation sexuelle d'un cours sur les abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:34 > 0:17:42) [88%] : \r\nProfond\u00e9ment fragilis\u00e9, Aur\u00e9lie a remont\u00e9 la pente gr\u00e2ce \u00e0 une th\u00e9rapie, elle encourage aujourd'hui toutes les autres victimes ah enfin sortir du silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:43 > 0:17:49) [83%] : \r\nEt ce soir infrarouge, ouvrons le d\u00e9bat affaire ramadan quelles cons\u00e9quences rendez- vous avec Alexis Favre \u00e0 21 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:50 > 0:18:04) [85%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o soudain hivernale nous ram\u00e8ne au calendrier le temps arrivent des campagnes de vaccination, l'efficacit\u00e9 des vaccins anti- grippe est contest\u00e9e, l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences, a publi\u00e9 une \u00e9tude tr\u00e8s critique Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:09 > 0:18:19) [94%] : \r\nBon d'accord, je fais semblant mais la grippe, \u00e7a n'a rien de dr\u00f4le entre 1000 et 5 1000 personnes sont hospitalis\u00e9es chaque ann\u00e9e et 400 Suisses morts par an \u00e0 cause du virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:20 > 0:18:25) [95%] : \r\nMais alors, la population a-t-elle pris l'habitude de se faire vacciner, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:25 > 0:18:30) [91%] : \r\nQue \u00e7a c'est utile de se vacciner, je fais depuis des ann\u00e9es, j'ai tr\u00e8s peu de vraies grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:18:30 > 0:18:34) [86%] : \r\nJe ne veux pas, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une femme, pas besoin d'\u00eatre fascin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:34 > 0:18:55) [94%] : \r\nEt les sceptiques n'ont pas forc\u00e9ment tort, une \u00e9tude publi\u00e9e hier montre que le vaccin de la grippe n'a eu que 20 \u00e0 30 pourcent d'efficacit\u00e9, l'an dernier pour le H3 N2 la souche la plus r\u00e9pandue pour mieux comprendre, nous avons rendez- vous au CHUV avec un virologue \u00e0 leurs professeur pourquoi si peu d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:55 > 0:19:09) [89%] : \r\nLe diff\u00e9rent lorsqu'on produit du vaccin dans le off, on se retrouve en et malgr\u00e9 qu'on ait pris la pr\u00e9caution de prendre une souche bien r\u00e9cente, on se retrouve \u00e0 certains \u00e9gards, avec une souche qui a quelques ann\u00e9es de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:32) [95%] : \r\nLa production dans des oeufs de poule, c'est tout le probl\u00e8me : cette technique un peu dat\u00e9, reste la m\u00e9thode la plus r\u00e9pandue, mais le vaccin est souvent en retard sur la mutation du virus produire dans des cultures cellulaires serait une meilleure option mais il faudrait modifier tout l'appareil industriel dans ces conditions peut-on esp\u00e9rer un vaccin plus efficace cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:32 > 0:19:44) [95%] : \r\nPour la souche H3N2, je pense qu'on peut encore \u00eatre inquiet de d'une relative inefficacit\u00e9 parce qu'au fond, il a \u00e9t\u00e9 produit dans les m\u00eames conditions et qu'on commence \u00e0 comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:51) [95%] : \r\nEt pourtant, comme tous les ans, notre professeur a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de se faire piquer alors faut-il \u00eatre vaccin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:03) [90%] : \r\nVous voyez, on ne sait pas quelle souche vont \u00eatre pr\u00e9valentes mais on est prot\u00e9g\u00e9, raisonnablement de 3 souches sur 4 quand m\u00eame aussi dans une certaine mani\u00e8re de cette H3N2, donc je crois que \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:03 > 0:20:19) [96%] : \r\nIl y a plusieurs souches de grippe et le vaccin r\u00e9duit quand m\u00eame les risques un geste utile pour les populations \u00e0 risque, notamment les personnes \u00e2g\u00e9es, il n'emp\u00eache, l'efficacit\u00e9 reste limit\u00e9e et l'id\u00e9al, c'est encore d'\u00e9viter de tomber malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:21 > 0:20:38) [96%] : \r\nDonald Trump a \u00e9t\u00e9 accueilli en Chine par le pr\u00e9sident Xi Jinping, le couple pr\u00e9sidentiel a pu visiter la Cit\u00e9 interdite, les discussions diplomatiques portaient notamment sur la crise de Cor\u00e9e et la rencontre entre 2 des hommes les plus puissants de la Terre a lieu un an exactement apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:38 > 0:20:38) [61%] : \r\nDes plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:39 > 0:21:04) [93%] : \r\nRappelez-vous la nuit du 8 novembre 2016, beaucoup s'\u00e9taient couch\u00e9s en pensant, Hillary Clinton, elle s'\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9e en d\u00e9couvrant Donald Trump une ann\u00e9e a pass\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 chaotique selon les anti- Trump comme John Kerry, qui s'exprimait dans ce journal, il y a quelques semaines, \u00e9coutons ce soir l'autre camp, les partisans de Donald Trump, ils ont fait basculer le vote dans certaines r\u00e9gions de Pennsylvanie et du Michigan Philippe Revaz y retourner, c'est le grand format du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:10 > 0:21:17) [97%] : \r\nMonessen, en Pennsylvanie, une ancienne capitale de l'acier en d\u00e9liquescence, la ville a perdu la moiti\u00e9 de sa population depuis 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:19 > 0:21:26) [89%] : \r\nGuy Bedos, qui dirige une entreprise de transformation de l'aluminium, il voit d\u00e9j\u00e0 les b\u00e9n\u00e9fices de la premi\u00e8re ann\u00e9e, trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:27 > 0:21:38) [94%] : \r\n\u00e9cran \u00e0 la maison, l'\u00e9conomie se redresse et le climat est tr\u00e8s positif pour les affaires dans le secteur de l'aluminium, le climat a compl\u00e8tement chang\u00e9 et cela largement gr\u00e2ce aux impulsions de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:38 > 0:21:41) [68%] : \r\n\u00e0 Wall talentueux un peu \u00e7a, faut hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:41 > 0:21:51) [94%] : \r\nC'est dans cette usine que Donald Trump a tenu un discours de campagne, il y a un peu plus d'un an, depuis il a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire passer ses lois au Congr\u00e8s, mais la faute en incombe aux parlementaires et Sting et mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:51 > 0:22:03) [88%] : \r\nLes ann\u00e9es Ben ayez annihiler leur depuis un an seulement, vous ne pouvez pas manoeuvrer un paquebot dans une baignoire, ce sont les parlementaires qui doivent comprendre que les gens ont vot\u00e9 pour Trump parce qu'il voulait du changement dans notre stand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:05 > 0:22:12) [92%] : \r\nAu pied de la derni\u00e8re aci\u00e9rie encore en activit\u00e9, voici Joan Colom, un autre \u00e9lecteur de Donald Trump il a cru aux promesses, mais il se sent trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:13 > 0:22:35) [92%] : \r\nVous savez Welby elle s'il a dit qu'il serait dur avec la Chine, mais ensuite il a invit\u00e9 le pr\u00e9sident chinois et sa femme Lagos en Floride depuis ils sont devenus les meilleurs amis du monde, il est en fonction depuis bient\u00f4t un an, il n'a tenu aucune promesse rien, la ville est dans un \u00e9tat aussi mauvais, voire pire qu'en novembre pass\u00e9 c'est-\u00e0-dire oiseaux Asma ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:37 > 0:22:49) [91%] : \r\nDans cette Monessen cr\u00e9pusculaire, chacun se r\u00e9chauffe dans le bar local, le maire de la ville et l\u00e0, lui aussi, un peu d\u00e9sabus\u00e9, il n'en veut pas \u00e0 4, mais \u00e0 tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui n'ont rien fait pour Monessen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:49 > 0:23:02) [88%] : \r\nRien, Chine, Am\u00e9rique, je les ai rien vu faire, personne n'a rien fait, et j'entends ici depuis 24 ans, tout le monde a oubli\u00e9 les communaut\u00e9s comme la n\u00f4tre qui ont Batis pays c'\u00e9tait les communaut\u00e9s comme la mienne qui ont b\u00e2ti ce pays peut-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:06 > 0:23:14) [90%] : \r\nLa prochaine \u00e9tape nous rapproche du Midwest dans les plaines agricoles de l'Ohio, l'affaire russe qui occupe-t-on, Washington semble n'avoir aucune influence ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:17 > 0:23:42) [82%] : \r\nLa son approche du c'est n'importe quoi, vous pensez qu'ils ont conspir\u00e9 avec la Russie contre Hillary Clinton ce job, c'est un gags ou un via des rumeurs et des mensonges, voil\u00e0 ce que sont nos m\u00e9dias dans l'emploi et puis vous on ne ben si l'\u00e9lection avait lieu aujourd'hui, Donald Trump recevrait encore plus de voix, tout le monde vous le dira si on joue \u00e0 l'\u00e9lection, il gagnerait \u00e0 nouveau foyer de gains, il vient, guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:43 > 0:23:52) [87%] : \r\nAu pied des silos \u00e0 grains dans les voisins de Dominique reste convaincu aussi par ce pr\u00e9sident d'abord, parce qu'ils s'attaquent aux normes environnementales qui les \u00e9touffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:53 > 0:24:00) [93%] : \r\nD'un simple coup de crayon, les fonctionnaires peuvent prendre vos Terres vous expulser et vous pourrir la ville une mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:04 > 0:24:15) [92%] : \r\nCe p\u00e9riple sur les Terres de Donald Trump se termine il au Michigan, l'\u00c9tat, qui lui a offert la victoire de justesse pour 10000 voix, un an apr\u00e8s ses partisans ou ses fid\u00e8les ne voit pas le soutien s'effriter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:15 > 0:24:31) [86%] : \r\nI'm'Botswana son ami je suis sur le terrain, donc je rencontre des supporters de Trump tous les jours, et personne ne se plaint du programme qu'il a pu \u00eatre Chanda conna\u00eet une fois qu'ils soient ici, c'est ce qu'il est comme J\u00e9sus-Christ qui renverse \u00e9tape des marchands du temple, moi, c'est comme \u00e7a que je veux voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:32 > 0:24:38) [93%] : \r\nUn J\u00e9sus d'un genre un peu particulier, mais la campagne d'\u00e9vang\u00e9lisation ne s'est jamais arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:39 > 0:24:47) [86%] : \r\nPhilippe Revaz voil\u00e0 maintenant \u00e0 Detroit, on se rappelle le Post It de Bill Clinton \u00e0 soi-m\u00eame en disant pense \u00e0 l'\u00e9conomie stupide, \u00e7a reste la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:50 > 0:25:16) [89%] : \r\nOui, c'est un facteur qu'on oublie un tout petit peu avec Donald Trump et l'\u00e9conomie, elle va, elle va en ce moment tr\u00e8s tr\u00e8s bien aux \u00c9tats-Unis, le ch\u00f4mage baisse, la croissance, \u00e7a fait des mois c'est c'est historique pratiquement ce qui se passe, alors bien s\u00fbr, c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 Obama, mais cette rame qui esp\u00e8re bien en tirer profit, ces r\u00e9gions combien traverser non pas en cours vu vraiment la la la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9conomique mais c'est un facteur qui va peser tr\u00e8s fort pour Donald Trump et puis l'autre, l'autre enseignement quand on on se on se prom\u00e8ne dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:19) [80%] : \r\n3 semaines, c'est \u00e0 quel point tous ces \u00e9checs ou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:19 > 0:25:32) [90%] : \r\nCes pol\u00e9miques ces scandales qui vit \u00e0 Washington ne compte finalement que tr\u00e8s peu, pour ces gens parce qu'ils le voient toujours comme l'homme seul qui s'opposent au Congr\u00e8s l'homme seul contre tout le monde au fond et chaque \u00e9chec est plut\u00f4t la faute de de l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:32 > 0:25:42) [86%] : \r\nVotre regard plus personnel correspondant Washington o\u00f9 vous vivez avec 3 sur tous les \u00e9crans en permanence, alors il y a ce c\u00f4t\u00e9 incontr\u00f4lable, ses ennemis, disons un peu fou et en m\u00eame temps, cet instinct souvent tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:45 > 0:26:34) [90%] : \r\nMais il y a, il y a une sorte de de Flers au sens 1er du terme, c'est quelque chose d'animal, on parle souvent de l'animal politique, parfois \u00e0 tort, mais avec avec Trump, c'est quelque chose de cet ordre-l\u00e0, il y a un instant, c'est lui qui lui fait choisir toujours la la provocation la plus utile, le moyen le plus efficace de se sortir d'une situation, on est persuad\u00e9 qu'il adore, au mur qui ne va pas pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer mais il a, il a s\u00e9duit Donald Trump, c'est un peu la rencontre de cet instinct animal avec ce nouveau monde, des r\u00e9seaux sociaux d'internet, o\u00f9 tout va tr\u00e8s vite et c'est sa force, au fond, c'est, c'est aussi le le le g\u00e9nie du combat solitaire, Donald Trump et je pense qu'il pourra en avoir besoin dans les mois qui viennent, hier soir, il y a une victoire et puis une victoire d\u00e9mocrate en Virginie, qui est une grosse d\u00e9faite pour lui son parti pourrait se retourner contre lui mais il a, il a cet atout-l\u00e0 l'atout de la de la force de de l'homme seul face \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:34 > 0:26:40) [89%] : \r\nPhilippe, merci et rendez- vous demain, second volet de cet anniversaire, reportage, cette fois sur les adversaires de No\u00ebl train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:42 > 0:26:58) [94%] : \r\nLa France en fait un instrument de sa politique, le Louvre Abou Dhabi a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par Jean Nouvel, inaugur\u00e9 par Emmanuel Macron, c'est une performance technique avec un d\u00f4me gigantesque, c'est aussi une forme de voeux de bonne entente entre l'Orient et l'Occident Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:59 > 0:27:24) [93%] : \r\nComme un mirage l'herbe et les palmiers ont pouss\u00e9 en quelques jours sur le sable pour l'inauguration ce soir du Louvre Abou Dhabi une greffe de culture universelle dans l'Orient compliqu\u00e9 une French state aussi \u00e0 600 millions d'euros, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est arriv\u00e9 ce soir pour contempler l'\u00e9difice comme venus des \u00e9toiles un d\u00f4me g\u00e9ant tout en acier, le poids de la Tour Eiffel une canop\u00e9e qui laisse passer une fine pluie de lumi\u00e8re sur une M\u00e9dina blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:24 > 0:27:33) [91%] : \r\nCe qui, quelles que soient les vicissitudes du temps pr\u00e9sent qui est le n\u00f4tre, et quelle que soit l'ampleur de nos d\u00e9fis me rend optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:36 > 0:27:48) [92%] : \r\nC'est que nous sommes au milieu de cette beaut\u00e9 qui sauvera le monde, je voulais aussi que symboliquement il y a une forme de spiritualit\u00e9, quand je suis all\u00e9 chercher le d\u00f4me, une fois encore le d\u00f4me blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:56 > 0:27:58) [97%] : \r\nLa g\u00e9om\u00e9trie de la ville arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:58 > 0:28:10) [88%] : \r\nLe mus\u00e9e se d\u00e9ploie comme une ville 55 b\u00e2timents blancs, une moiti\u00e9 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'Exposition permanente et des Oeuvres louer aux mus\u00e9es fran\u00e7ais, l'autre r\u00e9serv\u00e9 aux expositions temporaires et aux Oeuvres issues de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:11 > 0:28:32) [92%] : \r\nC'est le monde vu depuis Abou Dhabi c'est-\u00e0-dire que il y aura \u00e0 la fois des Oeuvres d'Abou-Dhabi, des Oeuvres de l'ensemble des grandes cultures du monde, l'Afrique, l'Asie, l'Europe les les Am\u00e9riques, l'Oc\u00e9anie, et ce n'est pas contradictoire \u00eatre universel, c'est aussi \u00eatre incarn\u00e9e dans la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:32 > 0:28:49) [89%] : \r\nDes tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques c\u00f4toient ici l'art contemporain \u00e0 l'air des fanatismes, Abou Dhabi, comme la France mise sur la culture, on appelle \u00e7a le soft power en marge d'int\u00e9r\u00eat plus militaire et de gros contrats d'armes, mais la culture \u00e7a paie aussi sur 30 ans, le Louvre Abou Dhabi devrait rapporter un milliard d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:50 > 0:29:03) [87%] : \r\nLa cr\u00e9ation suisse s'exporte bien la RTS les droits de remake de la s\u00e9rie X sur le Poker sont rachet\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui produit une mission impossible et Alerte \u00e0 Malibu, c'est une premi\u00e8re pour une s\u00e9rie suisse et les co- produits l'par la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:05 > 0:29:08) [89%] : \r\nRoger Federer a assur\u00e9 le spectacle hier \u00e0 Glasgow en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:08 > 0:29:15) [82%] : \r\nJ'exhibition face \u00e0 Murray, il a dit, lors de la pose qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 jouer en kilt, une dame amen\u00e9 hein et vous voyez le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:15 > 0:29:18) [90%] : \r\nEt qui a d'ailleurs permis au Suisse de gagner dans la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:18 > 0:29:22) [99%] : \r\n6 3 3 6 et 10 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:25 > 0:29:37) [92%] : \r\n\u00e0 la veille du match aller face \u00e0 l'Irlande du Nord, la Suisse fait face \u00e0 un imbroglio inattendu Valon Behrami est \u00e0 Belfast avec l'\u00e9quipe son club italien ou d'Inez et exigent son retour imm\u00e9diat Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:39 > 0:29:50) [92%] : \r\nC'est une tuile qui tombe au plus mauvais moment pour l'\u00e9quipe de Suisse le club de Valognes Behrami d\u00eenez et demande le retour imm\u00e9diat de son joueur en Italie, surprise, l'Association suisse de football a tranch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:50 > 0:29:59) [86%] : \r\nPas vraiment reste et puis on regarde une fois ces conditions physiques mais disons, \u00e7a c'est une question de cas la technique c'est plus plus seulement juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:59 > 0:30:09) [89%] : \r\nPour un d\u00e9lai de convocation d\u00e9pass\u00e9 et comme le jouet et bless\u00e9 le club italien joue sur les mots et le r\u00e8glement jusqu'\u00e0 aujourd'hui, f\u00e9d\u00e9rations et clubs s'accommoder d'une situation floue en terme de convocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:09 > 0:30:24) [93%] : \r\nC'est s\u00fbrement une violation du r\u00e8gne donc et la FIFA va ouvrir qu'ils sont au courant, il va ouvrir une proc\u00e9dure, mais je pense que \u00e7a va, \u00e7a va s'arr\u00eater avec un avertissement, vu que c'est la premi\u00e8re fois au une petite amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:25 > 0:30:32) [94%] : \r\nBras de fer ou non \u00e0 la veille d'un match capital : la Suisse veut \u00e9viter une affaire Behrami, le s\u00e9lectionneur \u00e9lude la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:32 > 0:30:47) [85%] : \r\nMais enfin on Bahrain mais enfin partenaire de Valon Behrami fait partie de cette \u00e9quipe, nous d\u00e9ciderons demain s'il joue ou non ce sera probablement tr\u00e8s difficile, mais nous sommes un groupe uni, une \u00e9quipe et c'est ainsi que nous devons \u00eatre pr\u00eats \u00e0 Brest, \u00e7a l'a fait dans les fonds d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:48 > 0:30:56) [91%] : \r\n\u00e0 moins d'un r\u00e9tablissement miracle : le Tessinois ne devrait pas jouer le 1er match mais Behrami est un leader dont Petkovic a besoin autant dans le vestiaire que sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:57 > 0:31:09) [88%] : \r\nM\u00eame si c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas bien d'o\u00f9 viens avec nous tous, restez avec nous, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a donn\u00e9 ma donn\u00e9 beaucoup de postes \u00e9taient dans la t\u00eate et je suis, je suis vraiment content d'\u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:10 > 0:31:16) [95%] : \r\nLa Suisse ne veut penser qu'\u00e0 la qualification pour la Coupe du monde en Russie et qu'il joue ou non, elle compte sur Valognes Behrami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:18 > 0:31:28) [91%] : \r\nVoil\u00e0 demain et donc un grand jour ou non pour le football suisse l'adversaire peut compter sur l'affaire Woerth sa population, le foot est une grande passion irlandaise, nous nous rendons \u00e0 Belfast avec le en Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:30 > 0:31:43) [95%] : \r\nComme un \u00e9chauffement avant le grand soir, la rencontre de 2 clubs locaux, pas un fan ici ne manquera le match de jeudi entre l'\u00e9quipe nord- irlandaise et la Suisse leur impatience \u00e0 la hauteur de leur enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:48 > 0:32:03) [90%] : \r\nEh bien oui, c'est nous, je les ai jamais vu en aussi bonne forme, je suis tr\u00e8s fier, la derni\u00e8re fois que l'Irlande du Nord \u00e0 participer \u00e0 une Coupe du monde remonte \u00e0 1986 aujourd'hui, c'est l'occasion ou jamais de briller m\u00eame face \u00e0 un adversaire donn\u00e9 largement favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:03 > 0:32:06) [68%] : \r\nNon, non, non, et si vous voulez ou Lego.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:06 > 0:32:14) [85%] : \r\nNon loin, chaque pour les fans de l'Irlande du Nord sont fantastiques, quand leur \u00e9quipe perd 2 \u00e0 0 il chante qu'ils vont gagner 3 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:14 > 0:32:20) [77%] : \r\nOui, non, il savait qu'il n'y a pas de Stars, il n'y a pas d'\u00e9go, il joue juste un \u00e0 qui vous voulez bouteilles pr\u00e8s \u00e0 ce Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:20 > 0:32:25) [79%] : \r\nAvec nous pouvons battre n'apporte, qui a r\u00e9cemment les Suisses, Cor\u00e9e, nous allons gagner absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:25 > 0:32:37) [91%] : \r\nCette fiert\u00e9 n'a pas toujours exist\u00e9, l'\u00e9quipage a dit subi plus de 1200 minutes de jeu sans marquer un seul but : seule la m\u00e9moire de l'attaquant George Best, rappelant la gloire pass\u00e9e des Nord-Irlandais en football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:38 > 0:32:42) [98%] : \r\nPlus qu'un sport, un moyen d'oublier ici une dure r\u00e9alit\u00e9 qui a longtemps exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:45 > 0:32:59) [95%] : \r\nL'histoire profond\u00e9ment divis\u00e9 de l'Irlande du Nord est visible ici : d'un c\u00f4t\u00e9 du mur les quartiers protestants et de l'autre les quartiers catholiques et entre les 2, une lourde barri\u00e8re qui permet de fermer la route entre les 2 communaut\u00e9s en cas de tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:00 > 0:33:20) [89%] : \r\nOui nous Rozehnal Team, l'\u00e9quipe nord- irlandaise actuel a su f\u00e9d\u00e9rer tout le monde les joueurs eux- m\u00eames viennent de communaut\u00e9s catholiques et protestantes, ils sont totalement unique, quelle que soit leur religion ou leur all\u00e9geance politique ici, tout le monde aura les yeux braqu\u00e9s sur cette \u00e9quipe, l'encourageant dans son d\u00e9fi face \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:21 > 0:33:33) [91%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie, ensuite je vous recommande la suite de Caravane FM le Studio est install\u00e9 dans un OMS et on partage de tr\u00e8s beaux moments de rires et de larmes, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:41 > 0:33:44) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:55 > 0:34:00) [75%] : \r\nSi on peut dire que l'hiver et canon pour Klein ouais, ouais, parce que, parce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:00 > 0:34:14) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 Laon dit \u00e7a va \u00eatre \u00e0 part demain et vendredi, mais \u00e7a va \u00eatre gris brumeux c'est c'est c'est l'Automne, quoi, c'est un mois de novembre en fait oui, Olivier Civil chef d'accord, si tu veux, moi tu me pose une question : avons-nous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:14 > 0:34:17) [76%] : \r\nClaudia au vrai moi, non d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:23 > 0:34:25) [95%] : \r\nQue je suis pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:27 > 0:34:29) [88%] : \r\nClaudia oeuvrer au mois de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:29 > 0:34:43) [89%] : \r\nOui, c'est vraiment un mois de novembre gris brumeux, pluvieux et \u00e7a, \u00e7a va se poursuivre jusqu'\u00e0 lundi, sauf demain et vendredi, aura une petite parenth\u00e8se mais mais c'est vraiment ce qu'on appelle en jargon m\u00e9t\u00e9o : l'Automne, on peut dire \u00e7a, et l'hiver est vraiment \u00e0 l'emporta russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:46 > 0:34:50) [79%] : \r\nC'est un peu h\u00e9sit\u00e9 non \u00e9coutez moi d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:50 > 0:34:52) [74%] : \r\nVoil\u00e0, en plus, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:34:54 > 0:34:55) [87%] : \r\nClaudia, c'est vraiment devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:55 > 0:35:12) [86%] : \r\nOui, c'est vraiment une m\u00e9t\u00e9o typique de novembre gris brumeux, pluvieux \u00e0 part demain et vendredi, petite parenth\u00e8se, on va, on va recommencer la brume va revenir, et son p\u00e8re prend la 1\u00e8re c'est c'est pas grave, merci quand m\u00eame ouais, non, je sais pas, non, je ne sais pas, mais merci, c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:19 > 0:35:21) [97%] : \r\nMerci \u00e0 toi Marius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:24 > 0:35:25) [74%] : \r\nJuste pour nous, soit en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:33 > 0:36:21) [92%] : \r\nPetite et cette voix peut-\u00eatre bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, pardon ah oui d'accord, le soleil \u00e9tait clairement aux abonn\u00e9s absents, dont fait bon d'accord, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous le le soleil \u00e9tait clairement aux abonn\u00e9s absents, le ton \u00e9tait gris, brumeux, c'est une m\u00e9t\u00e9o du mois de novembre que nous devons \u00e0 une d\u00e9pression actuellement situ\u00e9 sur l'Italie, elle envoie des paquets d'humidit\u00e9 en direction de la Suisse, et patati et patata oui salut, merci \u00e0 toi Marius, le soleil \u00e9tait clairement aux abonn\u00e9s absents, le ton \u00e9tait parce qu'il \u00e9tait le temps en fait, il \u00e9tait l'atmosph\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:29 > 0:36:59) [83%] : \r\nBonsoir tout dire tout ce que cela \u00e9tait clairement aux abonn\u00e9s absents laps fait r\u00eaver, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait grise, c'est tr\u00e8s classe, avec mon mouchoir m\u00eame je fais pas m'en d\u00e9partir le CNES faire \u00e9tait grise, pluvieuse brumeuse, voil\u00e0, c'est ce qu'on appelle commun\u00e9ment ceci \u00e0 cause que c'est une m\u00e9t\u00e9o du mois de novembre que nous devons \u00e0 une d\u00e9pression actuellement situ\u00e9 sur l'Italie et l'envoi de l'humidit\u00e9 avec de l'air, une minute, il attend juste me moucher excusez-moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:58 > 0:40:38) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil \u00e9tait clairement aux abonn\u00e9s absents, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait grise brumeuse, pluvieuse c'est une m\u00e9t\u00e9o du mois de novembre tout simplement que nous devons \u00e0 une d\u00e9pression actuellement situ\u00e9 sur l'Italie et l'envoie des paquets d'humidit\u00e9 avec de l'air froid en direction de l'eau, r\u00e9gion demain et jeudi, le ciel sera un tout petit peu plus cl\u00e9ment gr\u00e2ce aux pressions qui seront l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse et puis c'est reparti d\u00e8s vendredi soir une nouvelle perturbation va nous par l'ouest, selon Dean Gill de MeteoSuisse demain matin, des nuages bas s'accrocheront bien volontiers le long du Jura, sur le plateau, le long des Pr\u00e9alpes avec une limite \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude au-dessus et en Valais, le soleil ne se fera pas prier et en cours de journ\u00e9e ces nuages bas \u00e7a baisseront \u00e0 1600 m\u00e8tres, le soleil devrait \u00eatre de la partie en moyenne montagne, des \u00e9claircies pourrait se dessiner sur le plateau, mais elles seront beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reuse autour du bassin al\u00e9manique gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de la bise et puis en Valais l'ensoleillement sera toujours de la partie avec des temp\u00e9ratures au petit matin, qui seront froide, pas plus de 2 degr\u00e9s en Valais 4 sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi, c'est vraiment homog\u00e8ne sur le plateau un maximum de 8 degr\u00e9s 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 8 degr\u00e9s \u00e9galement en Valais, moins 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis cette sensation, donc de fra\u00eecheur va \u00eatre encore accentu\u00e9, je vous le disais par cette bise qui sera de retour, elle va souffler sur le plateau, elle devrait \u00eatre un peu plus mod\u00e9r\u00e9 sur l'ouest l\u00e9manique et puis en montagne, les vents d'Est devrait pivoter au nord, en fin de journ\u00e9e, mais ils resteront faibles vendredi, ce sera vraiment une journ\u00e9e en demi- teinte apr\u00e8s dissipation des stratus matinaux des passages nuageux prendront le relais, ils seront de plus en plus nombreux \u00e0 l'approche de la perturbation qui nous toucherait en soir\u00e9e, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations s\u00e9viront le long du Jura, elles s'\u00e9tendront ensuite \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions durant la nuit, le Valais devrait rester \u00e0 l'\u00e9cart, une bonne partie de la journ\u00e9e, samedi, le temps sera perturb\u00e9 gris, pluvieux, venteux, les vents de Sud-Ouest seront forts, ils pourront souffler jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, pas plus de 10 degr\u00e9s sur le plateau avec une limite de la neige \u00e0 2000 m\u00e8tres samedi qui va progressivement s'abaisser pour atteindre la basse altitude et dimanche soir apr\u00e8s une journ\u00e9e grise et pluvieuse \u00e9galement l'air sera tr\u00e8s froid, pas plus de 7 degr\u00e9s sur le plateau, meilleur de la journ\u00e9e 8 degr\u00e9s en Valais et puis alors, lundi, on poursuit sur la lanc\u00e9e, le ton sera changeons avec des giboul\u00e9es de pluie, neige m\u00eal\u00e9es jusqu'en r\u00e9gion de plaine mais c'est une affaire qui reste \u00e0 suivre avec M\u00e9t\u00e9oSuisse pas plus de 5 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, au nord des Alpes, cette en Valais, Val\u00e9rie Bovard, aura le plaisir de vous retrouver demain dans quelques instants, Caravane FM seront aller MS excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-07T01:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711636657", "durationSec": 106, "title": "SO AVIONS COMBAT_RTS000001309598", "excerpt": "Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, DDPS a d\u00e9cid\u00e9 que le budget d\u00e9volu \u00e0 l'achat d'un nouvel avion militaire et au syst\u00e8me de d\u00e9fense sol air ne d\u00e9passerait pas 8 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVION MILITAIRE", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636658", "durationSec": 30, "title": "SO DEMISSION METZLER_RTS000001309289", "excerpt": "La condamnation d'un chauffard pour homicide relance l'utilit\u00e9 des campagnes de pr\u00e9ventions. \nNicolas Kessler, porte-parole du Bureau de pr\u00e9vention des accidents BPA insiste sur les\ndangers de l'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones mobiles en marchant et en conduisant et \nYann Oppeliguer, de la police routi\u00e8re genevoise d\u00e9taille les cas recens\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1711636659", "durationSec": 116, "title": "SO PREVENTION MESSURES 2_RTS000001309601", "excerpt": "Verdict dans le proc\u00e8s d'un chauffard accus\u00e9 d'homicide pour un accident de la route avec un scooter alors que l'automobiliste utilisait sont t\u00e9l\u00e9phone mobile. L'automobiliste est condamn\u00e9 \u00e0 14 mois de prison, une peine inf\u00e9rieure \u00e0 celle demand\u00e9e par l'accusation.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636660", "durationSec": 100, "title": "SO VERDICT SMS AU VOLANT v2_RTS000001309543", "excerpt": "Accus\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction, la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9mission sans toutefois reconna\u00eetre la moindre faute. Marie Garnier d\u00e9nonce des enjeux politiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "VERDICT", "ACCIDENT ROUTIER", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636661", "durationSec": 101, "title": "SO DEMISSION GARNIER_RTS000001309529", "excerpt": "Un jeune suisse radicalis\u00e9 originaire d'Yverdon-les-Bains \u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le cadre d'une op\u00e9ration de police conjointe avec la France dans les milieux islamistes. Le jeune homme de 27 ans se serait radicalis\u00e9", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["GARNIER, MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636662", "durationSec": 60, "title": "SO DJIHADISTE_RTS000001309593", "excerpt": "En marge des accusations de viol contre l'islamologue Tariq Ramadan, Aur\u00e9lie, t\u00e9moigne de la relation qu'elle a entretenue avec un professeur alors qu'elle \u00e9tait mineure et au coll\u00e8ge. \nLes autorit\u00e9s de l'\u00e9poque reconnaissent que les cas \u00e9taient rarement d\u00e9nonc\u00e9s alors que le D\u00e9partement de l'instruction public (DIP) assure que la pr\u00e9vention contre les abus sexuels sont importants aupr\u00e8s des jeunes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Statement Yverdon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "ISLAMISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636663", "durationSec": 162, "title": "SO OMERTA PROFESSEURS ELEVES_RTS000001309572", "excerpt": "Le vaccin annuel contre la grippe manque d'efficacit\u00e9 contre la souche H3N2, la plus r\u00e9pandue. La fabrication des vaccins dans des \u0153ufs selon une m\u00e9thode traditionnelle mais ancienne en serait la raison, mais produire des vaccins en culture cellulaire n\u00e9cessiterait de modifier le processus industriel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "COLL\u00c9GIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636664", "durationSec": 29, "title": "SO CHINE VISITE TRUMP_RTS000001309263", "excerpt": "Dans les Etats am\u00e9ricains qui ont vot\u00e9 pour le candidat Donald Trump, il y a un an, la plupart des \u00e9lecteurs restent favorable et convaincu par le pr\u00e9sident. Les critiques se portent sur l'administration f\u00e9d\u00e9rale, les d\u00e9put\u00e9s et les m\u00e9dias."}, {"internalArchiveId": "AA1711636665", "durationSec": 136, "title": "SO VACCIN GRIPPE_RTS000001309580", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a rev\u00eatu un kilt lors de son match exhibition \u00e0 Glasgow face au Britannique Andy Murray.\nFederer a remport\u00e9 la partie sur le score de 6-3 3-6 10-6.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VACCINATION", "GRIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636666", "durationSec": 38, "title": "SO SERIE 10 POKER_RTS000001309326", "excerpt": "Le footballeur suisse Valon Behrami est \u00e0 Belfast, malgr\u00e9 une blessure \u00e0 la cuisse, avant le match aller des barrages des \u00e9liminatoires de la Coupe du monde de football 2018 contre l'Irlande du Nord. Son club, Udinese demande le retour imm\u00e9diat de son joueur \u00e9tant donn\u00e9e que l'association suisse de football (ASF) a envoy\u00e9 sa convocation trop tardivement.\nToutefois c'est \u00e0 la Commission de discipline de la FIFA de trancher en dernier recours."}, {"internalArchiveId": "AA1711636667", "durationSec": 113, "title": "SO LOUVRE ABU DHABI 2_RTS000001309582", "excerpt": "Les supporters de l'\u00e9quipe de football d'Irlande du Nord sont unis malgr\u00e9 les dissensions religieuses et certains que leur \u00e9quipe gagnera le match de barrage contre la Suisse qui compte pour la qualification pour la coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711636668", "durationSec": 215, "title": "SO GF ROAD TRIP PRO TRUMP_RTS000001309487", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POPULATION RURALE", "POPULATION URBAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636669", "durationSec": 81, "title": "SO 2 TAPIS TRUMP_RTS000001309286"}, {"internalArchiveId": "AA1711636670", "durationSec": 90, "title": "SO 1 TAPIS BOURSE_RTS000001309232"}, {"internalArchiveId": "AA1711636671", "durationSec": 26, "title": "MI FEDERER KILT_RTS000001309237", "thematicGeographicals": ["GLASGOW"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636675", "durationSec": 101, "title": "SO BEHRAMI UDINESE 2_RTS000001309605", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELFAST"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["BEHRAMI, VALON"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636676", "durationSec": 112, "title": "SO FOOT FERVEUR IRLANDAISE 2_RTS000001309496", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "statement Belfast", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRLANDE DU NORD"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711636836", "summary": "Valon Behrami footballeur suisse entrant sur le terrain du stade Windsor Park avec ses co\u00e9quipiers. Itw Claudio Sulser d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Equipe Suisse ASF.\nValon Behrami \u00e0 l'entra\u00eenement.\nVladimir Petkovic sur le terrain dirigeant l'entra\u00eenement.\nItw Vladimir Petkovic.\nItw Valon Behrami.", "id": "1636575", "visualThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["BELFAST"], "visualPersons": ["BEHRAMI, VALON"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637791", "summary": "Accus\u00e9 sous une capuche arrivant au tribunal. Ext salle du tribunal. Itw Nicolas Aubert, procureur. Itw ma\u00eetre Pierre Heinis, avocat de la famille de la victime. Itw Freddy Rumo,avocat du pr\u00e9venu. Pluvieux, Place du tribunal \u00e0 La Chaux-de-Fond.", "id": "1637530", "visualThemes": ["AVOCAT", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637807", "summary": "Villars-sur-Gl\u00e2ne, Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier annon\u00e7ant tr\u00e8s \u00e9mue sa d\u00e9mission. \nItw Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat.", "id": "1637546", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "VILLARS-SUR-GLANE"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637809", "summary": "Pluvieux, sc\u00e8ne de rue. Still suspect suisse flout\u00e9 faisant un signe avec 2 doigts. Centre-ville d'Yverdon-les-Bains.", "id": "1637548", "visualThemes": ["ARRESTATION", "ISLAMISME"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637812", "summary": "Itw Aur\u00e9lie, juriste. \nDominique Foellmi, ex-conseiller d'Etat en charge du DIP travaillant \u00e0 son bureau. Itw Dominique Foellmi. Itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat chef du DIP travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1637551", "visualThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "COLL\u00c9GIEN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637836", "summary": "Mains infirmi\u00e8re pr\u00e9parant le vaccin contre la grippe. Itw Professeur Pascal Meylan, virologue.\nFabrication de vaccin dans des \u0153ufs de poule \u00e0 la cha\u00eene. Aiguille du vaccin piquant.", "id": "1637575", "visualThemes": ["VACCINATION", "GRIPPE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637840", "summary": "Plan bref ville de Monessen. Aci\u00e9rie avec chemin\u00e9e. Itw Gabe Hudock, directeur Alumisource. \nItw John Golomb, ex-ouvrier Pittsburghsteel. B\u00e2timents en ruine. Itw Lou Mavrakis, maire de Monessen. \nOhio : Itw Dominic Marchese, fermier. Ferme am\u00e9ricaine avec des vaches. Itw Thomas Yuhasz n\u00e9gociant. \nHillsdale : Itw Meshaw Maddock militante pour Trump. Badge avec les cheveux de Donald Trump en relief.", "id": "1637579", "visualThemes": ["POPULATION RURALE", "POPULATION URBAINE", "VILLE"], "visualGeographicals": ["OHIO", "PENNSYLVANIE", "MICHIGAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637856", "summary": "Nocturne, supporters irlandais suivant un match entre 2 clubs locaux sur la pelouse du stade. \nGros plans de supporter dans les tribunes suivant un match. Itw supporters de l'\u00e9quipe d'Irlande du Nord. Rue avec maisons de briques. Mur peint \u00e0 la gloire du footballeur George Best. \nMurs de maisons avec des peintures politiques. Itw Steven Beacon, journaliste sportif.", "id": "1637595", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["IRLANDE DU NORD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034550", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479696", "internalArchiveId": "AA1512479610", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Je reste chez moi", "publicationDate": "2017-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9069370", "imageURL": "http://www.rts.ch/9069362.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Je reste chez moi", "Je reste chez moi"], "alternativeSummary": ["Je reste chez moi", "Au Tessin, les maisons de retraite co\u00fbtent 120 millions de francs suisses par ann\u00e9e aux contribuables. Des efforts sont entrepris pour repousser le plus possible l'entr\u00e9e dans une structure de soins pour personnes \u00e2g\u00e9es. \u00c0 cet effet, les centres d'accueil de jour ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9.", "Au Tessin, les maisons de retraite co\u00fbtent 120 millions de francs suisses par ann\u00e9e aux contribuables. Des efforts sont entrepris pour repousser le plus possible l'entr\u00e9e dans une structure de soins pour personnes \u00e2g\u00e9es. \u00c0 cet effet, les centres d'accueil de jour ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8950562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:45:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T18:29:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632611", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022462", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F38C4F45-17F3-4102-B474-22DA9E8E410D", "internalArchiveId": "F38C4F45-17F3-4102-B474-22DA9E8E410D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police de Zurich pourra taire la nationalit\u00e9 de personnes interpell\u00e9es", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "La police de la Ville de Zurich n'indiquera plus automatiquement la nationalit\u00e9 des personnes qu'elle interpelle. Ce changement de pratique vise \u00e0 \u00e9viter les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux.\r\n\r\n* * La police de Zurich pourra taire la nationalit\u00e9 de personnes interpell\u00e9es 12h30: Police ZH ne donnera plus de nationalit\u00e9 SCHAER\r\nC'est une d\u00e9cision qui risque de faire couler beaucoup d'encre:\r\nLa police... de la ville de Zurich... n'indiquera plus automatiquement... la nationalit\u00e9 des personnes qu'elle interpelle.\r\nUn changement de pratique... qui vise \u00e0 \u00e9viter les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux.\r\nKatja Schaer... cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise ce matin... et sera imm\u00e9diatement appliqu\u00e9e. \r\nCette d\u00e9cision met un terme \u00e0 un d\u00e9bat de deux ans. En ao\u00fbt 2015 le conseil communal de la ville - press\u00e9 par les socialistes et les verts lib\u00e9raux - se posait la question suivante: peut-on informer la population sur la criminalit\u00e9, sans stigmatiser certaines nationalit\u00e9s? Le risque \u00e9tant bien s\u00fbr, que la publication de la nationalit\u00e9 d'un suspect ne renforce les pr\u00e9jug\u00e9s ou la x\u00e9nophobie d'une partie de la population. La r\u00e9ponse de la police zurichoise tombe aujourd'hui: elle ne parlera plus - comme elle l'a fait la semaine derni\u00e8re encore - d'un marocain de 17 ans qui volait des montres - mais d'un homme de 17 ans voleur de montres. \r\nPourquoi est-ce qu'il a fallu deux ans pour prendre cette d\u00e9cision?\r\nLe chef de la s\u00e9curit\u00e9 a pris le temps de se poser deux questions - d'abord, est-ce important de conna\u00eetre la nationalit\u00e9 de l'auteur d'un crime pour comprendre la port\u00e9e du d\u00e9lit? Et quelles sont les cons\u00e9quences - ind\u00e9sirables - d'une publication de cette information?\r\nEt quelle est la r\u00e9ponse \u00e0 ces questions?\r\nEt bien les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre r\u00e9sum\u00e9es de la mani\u00e8re suivante : indiquer la nationalit\u00e9 n'apporte rien - pire m\u00eame, ce serait comme expliquer le crime commis par une appartenance \u00e0 une nationalit\u00e9, \u00e0 un milieu social. Au risque, on l'a \u00e9voqu\u00e9, de renforcer les pr\u00e9jug\u00e9s n\u00e9gatifs et la x\u00e9nophobie. Et pour arriver \u00e0 ces conclusions, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 a aussi consult\u00e9 l'avis des les m\u00e9dias. \r\nEt ils \u00e9taient touss contre une publication de la nationalit\u00e9 ?\r\nNon pas tous - les avis sont partag\u00e9s. La Neue Z\u00fcrcher Zeitung et le Tages Anzeiger par exemple, sont pour la publication de cette information. Contrairement au Blick, qui pr\u00e9f\u00e8re le cas par cas. A noter aussi que la division est aussi politique. L'UDC de la Ville de Zurich d\u00e9nonce une d\u00e9cision id\u00e9ologique - qu'elle associe \u00e0 la censure et qui serait en totale contradiction avec la politique de transparence dont veut se targuer la gauche.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La police de Zurich pourra taire la nationalit\u00e9 de personnes interpell\u00e9es  / 12H30_2017-11-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["La police de la Ville de Zurich n'indiquera plus automatiquement la nationalit\u00e9 des personnes qu'elle interpelle. Ce changement de pratique vise \u00e0 \u00e9viter les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux."], "variantIds": ["ece-9042969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:35:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23B890F5-70B9-467A-BFE4-3245F6E9232B", "internalArchiveId": "23B890F5-70B9-467A-BFE4-3245F6E9232B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical chez UNIA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(11/USA Texas) 26 morts dont de nombreux enfants, entre 12 et 14. \r\nLe bilan est lourd. Le bilan de la tuerie survenue dimanche dans une petite \u00e9glise du Texas, au Sud des Etats-Unis. \r\nL'assaillant se serait ensuite suicid\u00e9 dans sa voiture. \r\nLa police \u00e9voque des motivations d'ordre familial, qui auraient vraisemblablement conduit cet hormme \u00e0 commettre un tel massacre. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand..\r\n(Trump \u00e0 S\u00e9oul) On reste en compagnie d'un am\u00e9ricain: Donald Trump, qui poursuit son voyage en Asie, il se rend \u00e0 S\u00e9oul aujourd'hui. \r\nEt cette \u00e9tape s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nIl faut dire que les tensions sont d\u00e9j\u00e0 au plus haut entre la Cor\u00e9e du sud et la cor\u00e9e du nord.\r\nDes tensions li\u00e9es au programme militaire et aux diff\u00e9rents tirs de missiles men\u00e9s par Pyongyang.\r\nUn climat de provocations, aussi, entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un.\r\n(TF3/Paradise Papers) *** Les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers touchent \u00e9galement l'Am\u00e9rique Latine. \r\nIls ont pourtant ni\u00e9, les ministres de l'\u00c9conomie et de l'Agriculture du Br\u00e9sil. \r\nNi\u00e9 toute irr\u00e9gularit\u00e9, apr\u00e8s que leurs noms aient \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s offshore dans des paradis fiscaux. \r\nLes grands scandales financiers \u00e9branlent donc l'Am\u00e9rique Latine, notmment l'Equateur, qui subit les cons\u00e9quences du scandale Petrobras au Br\u00e9sil. \r\nDes affaires qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ternir la cr\u00e9dibilit\u00e9 politique de la gauche latino-am\u00e9ricaine. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'40''\r\n(Birmanie) *** La Birmanie est pri\u00e9e de freiner sa campagne militaire, restaurer l'administration civile, et appliquer l'\u00e9tat de droit.\r\nCes demandes \u00e9manent du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nL'organisation des nations unies a pourtant renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre une r\u00e9solution. La Chine s'y est oppos\u00e9e, la Chine, proche soutien de la Birmanie. \r\nMais le conseil de s\u00e9curit\u00e9 a par contre adopt\u00e9 une d\u00e9claration conjointe, qui condamne la violence.\r\nViolence qui a pouss\u00e9 les Rohinga \u00e0 fuir en masse ce pays, en particuliers depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n(Leibstadt) *** La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, dans le canton d'Argovie, cette centrale est aux normes. \r\nEn tout cas en ce qui concerne la teneur en substances radioactives de ses rejets de vapeur dans l'atmosph\u00e8re. \r\nDes rejets analys\u00e9s entre le 1er janvier 2013 et le 1er novembre 2014. \r\nLa centrale nucl\u00e9aire s'est donc montr\u00e9e transparente, et respecte ainsi une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nGreenpeace avait demand\u00e9 \u00e0 pouvoir consulter ces donn\u00e9es.\r\n(02/cyberadministration) Moins de paperasse.\r\nLes d\u00e9marches administratives des entreprises doivent \u00eatre simplifi\u00e9es. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 hier un guichet virtuel unique, guichet qui se nomme EasyGov.swiss. \r\nAlors, ce portail supprime les \u00e9chelons impos\u00e9s par le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\nMais les cantons et les communes ne sont pas touss au m\u00eame niveau en mati\u00e8re de cyber-administration, comme le souligne le conseiller d'Etat Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie du canton de Gen\u00e8ve. Il l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz\r\n  0'34''\r\n(04/ABB) *** Le groupe zurichois ABB restructure \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e hier, la d\u00e9localisation concerne 100 des 212 postes fixes que compte la filiale ABB genevoise. \r\nC'est une partie de l'activit\u00e9 de production qui sera donc d\u00e9plac\u00e9e en Pologne, une d\u00e9marche qui se d\u00e9roulera dans les 2 prochaines ann\u00e9es.\r\nLes employ\u00e9s vont se r\u00e9unir aujourd'hui en Assembl\u00e9e, pour d\u00e9cider de la strat\u00e9gie \u00e0 adopter durant la phase de consultation qui vient de s'ouvrir. Alessandro Pelizzari est secr\u00e9taire syndical chez UNIA, il craint qu'\u00e0 terme ce soit l'entier de la filiale qui ferme.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, la direction d'ABB se veut rassurante: l'entier de la filiale genevoise ne va pas disparaitre, puisqu'elle est strat\u00e9giquement importante pour le groupe. \r\nQuant au Conseil d'Etat genevois, il annonce la cr\u00e9ation d'un groupe de n\u00e9gociations, pour tenter de sauvegarder l'ensemble du site.\r\n(vaccin) Un vaccin pour sauver des nourrissons.\r\nPlus de 100'000 fausses couches et d\u00e9c\u00e8s de nouveaux-n\u00e9s pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s dans le monde.\r\nEvit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un vaccin qui doit prot\u00e9ger les femmes enceintes contre une infection courante, le strep-tocoque B.\r\nLe risque de maladie pr\u00e9sent\u00e9 par cette bact\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 longtemps sous-estim\u00e9, C'est l'avis de plusieurs chercheurs de la facult\u00e9 d'Hygi\u00e8ne et de m\u00e9decine Tropicale de Londres. \r\nAujourd'hui, on sait que ce strep-tocoque est responsable de septic\u00e9mie et de m\u00e9ningite. \r\nOr, il n'y pas encore de vaccin disponible.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042927", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-07T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-07T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9042946", "ece-9042927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7D6B76-E349-4F1C-A558-FE53ECD28AA8", "internalArchiveId": "EF7D6B76-E349-4F1C-A558-FE53ECD28AA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johannes Gees, co-fondateur de l'entreprise de financement participatif Wemakeit.com;Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand de No Billag;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Suzanne de Tr\u00e9ville, sp\u00e9cialiste en processus de production et professeure \u00e0 HEC Lausanne;dellapietra\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:08:09-06:08:24 / * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF7/ WEMAKEIT NO BILLAG PI 1'30) Pas question de soutenir No Billag... pour la plateforme de financement participatif \"we make it\" \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier... elle stoppe avec effet imm\u00e9diat la campagne de r\u00e9colte de fonds en faveur du comit\u00e9 d'initiative. \r\nMandat qu'elle avait pourtant accept\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re.\r\n\"Nous avions tort\", disent aujourd'hui les responsables de l'entreprise. Alain Arnaud ...\r\n  1'28''\r\n((La demande du comit\u00e9 No Billag est arriv\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, l'employ\u00e9 qui l'a trait\u00e9e n'a pas bien \u00e9valu\u00e9 les enjeux, c'\u00e9tait une erreur, nous nous en excusons et remboursons tous ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 des fonds. Voil\u00e0 pour les explications de Johannes Gees, co-fondateur de l'entreprise de financement participatif Wemakeit.com .\r\nSON 19''\r\nEn Suisse al\u00e9manique, le chef de file de No Billag Olivier Kessler d\u00e9nonce un acte de \u00ab sabotage \u00bb, un affront pour les quelque 170 premiers donateurs. De ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand de No Billag Nicolas Jutzet estime que ce \u00ab r\u00e9trop\u00e9dalage \u00bb aura peut-\u00eatre aussi du bon ... \r\nSON 18''\r\nLa campagne de financement participatif \u00e9tait cens\u00e9e amener 100'000 francs au comit\u00e9 d'initiative, et en avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 12'000 en moins de 3 jours. Le comit\u00e9 annonce qu'il va lancer incessamment une campagne de financement alternative.))\r\n(Cyberadministration) **** Comment \u00e9viter de perdre trop de temps avec la paperasse administrative? Les entreprises sont souvent confront\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique... et la Conf\u00e9d\u00e9ration a voulu leur donner un coup de main\r\nHier... elle a officiellement lanc\u00e9 le portail Easygov.swiss...\r\nUn guichet virtuel unique... qui doit simplifier les contacts entre soci\u00e9t\u00e9s et autorit\u00e9s...\r\nToutes les d\u00e9marches administratives peuvent d\u00e9sormais s'effectuer sur cette plateforme... au niveau f\u00e9d\u00e9ral... mais aussi cantonal et communal.\r\nUne entreprise qui s'y enregistre n'aura par exemple plus besoin de fournir plusieurs fois les m\u00eames renseignements... pour diff\u00e9rentes proc\u00e9dures.\r\n(Paradise papers) A l'actualit\u00e9 internationale... de nouvelles entreprises sont mises en cause... dans les r\u00e9v\u00e9lations des \"Paradise Papers\".\r\nOn y apprend d'abord qu'Apple a utilis\u00e9 le paradis fiscal britannique de Jersey... pour payer le moins possible d'imp\u00f4ts... \r\nLa firme \u00e0 la pomme l'a d'ailleurs fait apr\u00e8s avoir d\u00fb mettre fin \u00e0 des pratiques similaires en Irlande.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Nike aurait cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshores aux Bermudes... et profit\u00e9 d'une faille dans la l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise... \r\nUne mani\u00e8re de contourner le fisc... pour l'\u00e9quipementier sportif... mais en passant par des voies l\u00e9gales.\r\n(10/USA / REELECTION DE BLASIO NYC PA) *** Les Am\u00e9ricains sont de nouveau appel\u00e9s \u00e0 voter ce mardi dans certains \u00e9tats.\r\nToute l'attention se focalise sur la Virginie... pour l'\u00e9lection d'un gouverneur qui doit servir de test pour la mobilisation des d\u00e9mocrates, \r\nMais New York doit aussi \u00e9lire son nouveau maire pour 4 ans de plus. \r\nEt sans surprise, l'actuel maire Bill de Blasio est donn\u00e9 favori....\r\nIl devrait remporter haut la main un second mandat.... Marie Bourreau\r\n((\r\nA 56 ans, il deviendrait ainsi le premier d\u00e9mocrate \u00e0 remporter un deuxi\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de New York. Et face \u00e0 la crise de l\u00e9gitimit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate, incapable de se remobiliser suite \u00e0 l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, son \u00e9lection redonnerait un peu de souffle au parti. Maire de gauche dans la ville de Wall Street-il a m\u00eame re\u00e7u le soutien de Bernie Sanders- opposant tr\u00e8s vocal aux politiques du pr\u00e9sident Trump, Bill de Blasio se construit petit \u00e0 petit une assisse nationale. On lui a m\u00eame pr\u00eat\u00e9 des ambitions pr\u00e9sidentielles en 2020 ce qu'il a d\u00e9menti. Son bilan \u00e0 la t\u00eate de la m\u00e9galopole de 8, 5 millions d'habitants est jug\u00e9 positif par 42 % de ses administr\u00e9s..Il devrait donc battre \u00e0 plat de couture de plus de 30 points sa rivale r\u00e9publicaine.Mais pour beaucoup de New yorkais, tr\u00e8s majoritairement d\u00e9mocrate, on reconnait  \u00e0 Bill de Blasio surtout une qualit\u00e9:  celle de faire exactement le contraire de ce que Donald Trump essaie de faire.))\r\n(Attaque Texas) Aux Etats-Unis toujours.... l'enqu\u00eate avance.. apr\u00e8s la tuerie qui a fait 26 morts dans une \u00e9glise texane.\r\nL'auteur de l'attaque \u00e9tait connu pour ses positions farouchement anti-religieuses... mais aussi pour son agressivit\u00e9\r\nIl avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 de l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine... o\u00f9 il \u00e9tait caporal... apr\u00e8s des violences conjugales.\r\nProbl\u00e8me: l'\u00e9tat major de l'US Air Force avait omis d'en informer le FBI...\r\nC'est en raison de cet oubli que le tueur a pu se procurer une arme... malgr\u00e9 ses ant\u00e9c\u00e9dents\r\n**** Et Marielle on en sait \u00e9galement plus... sur le mobile probable du tireur.\r\nSelon les forces de l'ordre... il aurait agi dans le cadre d'un diff\u00e9rend familial...\r\nSa belle-m\u00e8re fr\u00e9quentait en tout cas l'\u00e9glise qu'il a attaqu\u00e9e.\r\n(TF4/ ABB SECHERON SUZANNE DE TREVILLE PA) C'est officiel depuis hier... le groupe zurichois ABB restructure \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLa d\u00e9localisation concerne 100 des 212 poste fixes que compte la filiale genevoise de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9lectrotechnique\r\nUne partie de l'activit\u00e9 de production sera d\u00e9plac\u00e9e en Pologne... avec l'objectif de renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'entreprise.\r\nPourtant... la d\u00e9localisation n'est pas toujours financi\u00e8rement rentable.... selon certains mod\u00e8les d\u00e9velopp\u00e9s par des \u00e9conomistes, en Suisse notamment. \r\nLes explications de Tania Sazpinar. \r\n  1'39''\r\n((En d\u00e9localisant une partie de ses activit\u00e9s dans un pays o\u00f9 le co\u00fbt de la main d'oeuvre est moins \u00e9lev\u00e9, une entreprise peut effectivement voir son co\u00fbt unitaire baisser. Mais c'est sans compter sur certains co\u00fbts cach\u00e9s qui, eux, pourraient grimper. Il y a par exemple un risque d'inad\u00e9quation entre l'offre et la demande, comme l'explique Suzanne de Tr\u00e9ville, sp\u00e9cialiste en processus de production et professeure \u00e0 HEC Lausanne:\r\n((( SON 17'': Ces co\u00fbts d'inad\u00e9quation entre ce qui est demand\u00e9 et ce qui est produit sont tr\u00e8s importants et chaque fois que la chaine des fournisseurs devient plus \u00e9tendue on augmente ces couts d'inad\u00e9quation)))\r\nLe mod\u00e8le qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 souligne aussi les probl\u00e8mes d'efficience engendr\u00e9s par l'\u00e9loignement g\u00e9ographique du site de production de celui de recherche et d\u00e9veloppement. Elle l'explique:\r\n((( SON 34'': Il y a toute sorte de petits \u00e9changes d'informations, de communication en tre la production et le d\u00e9veloppement des produits qui demandent une proximit\u00e9. Ce veut dire que quand on d\u00e8place la production on ne peut pas utiliser l'excuse \"oui mais on va faire l'innovation ici en Suisse\"... Cette id\u00e9e de produit en Chine, de design\u00e9 en Californie... Non! \u00e7a ne marche pas. Nous savons que ca peut durer quelques semaines, quelques mois.. mais en 2-3 ans c'est fini)))\r\nUn argument qui tranche avec le raisonnement qui est souvent fait par les entreprises pour am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9. Ce mod\u00e8le \u00e0 d'ailleurs r\u00e9cemment s\u00e9duit le Parlement jurassien qui a vot\u00e9 une motion demandant au canton de mettre cet outil de calcul des co\u00fbts de d\u00e9localisation \u00e0 disposition des entreprises. A l'\u00e9poque la droite acceptait de voter cette motion \u00e9manant de la gauche en relevant que ca ne co\u00fbtait rien et que ca pouvait \u00eatre utile avant de prendre une d\u00e9cision.))\r\n(07/ TI  COMMISSION ENQUETE PARLEMENTAIRE ASILE PA) ****Au Tessin, une commission d'enqu\u00eate parlementaire devra faire la lumi\u00e8re sur le scandale dit \"de l'asile\"...\r\nLe Grand Conseil a approuv\u00e9 hier soir la mise sur pied de cette commission... \r\nL'affaire remonte au mois de f\u00e9vrier dernier.... et elle avait  provoqu\u00e9 un raz-de-marr\u00e9e politico-m\u00e9diatique... sans pr\u00e9c\u00e9dent... au sud des Alpes.\r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra\r\n   0'54''\r\n((Le contexte: des irr\u00e9gularit\u00e9s en s\u00e9rie en marge de l'attribution d'un mandat de surveillance sans appel d'offre, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, pour le contr\u00f4le de quatre centres de requ\u00e9rants d'asile, dans le nord du canton. Cette derni\u00e8re, \u00e9tait tomb\u00e9e dans les mailles de la justice pour avoir embauch\u00e9 un recruteur de Daesch. De fil en aiguille, des anomalies au sein de l'administration cantonale, \u00e9taient r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les m\u00e9dias tessinois et le magazine Fal\u00f2 de la RSI. Un dossier qui a mis \u00e0 mal le D\u00e9partement cantonal de la sant\u00e9 et des affaires publiques, dirig\u00e9 par le ministre d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo Beltraminelli. Ce dernier a dit avoir agi en toute bonne foi, au plus fort de la crise des migrants de l'\u00e9t\u00e9 2016, et avoir attribu\u00e9 ledit mandat \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 la plus avantageuse sur le march\u00e9. Plusieurs \u00e9lus de gauche, avaient ensuite demand\u00e9 sa d\u00e9mission, en vain. La commission d'enqu\u00eate a jusqu'au mois de juin prochain pour passer au crible fin toutes les \u00e9tapes du dossier.))\r\n(Mus\u00e9e objets vol\u00e9s) **** Et pour terminer ce journal... direction Saint-Gall....: le mus\u00e9e d'histoire et d'ethnographie a restitu\u00e9 hier deux objets... qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s par les nazis\r\nIl s'agit de deux pi\u00e8ces d'argenterie en forme de voiliers... qui faisaient partie de la collection du mus\u00e9e....\r\nMus\u00e9e qui depuis 2010... s'attache \u00e0 d\u00e9terminer la provenance pr\u00e9cise de ses fonds...\r\nC'est ainsi qu'il a d\u00e9couvert que ces deux objets avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 une collectionneuse juive.. avant d'\u00eatre mis aux ench\u00e8res\r\nLes voiliers... qui valent chacun 150 000 francs... ont donc \u00e9t\u00e9 remis aux h\u00e9ritiers de cette collectionneuse. \r\nIls ont indiqu\u00e9 qu'ils comptaient les vendre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042911", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-07T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-07T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9042921", "ece-9042911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:06Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35D522AE-FAFF-4949-9915-219A303179B0", "internalArchiveId": "35D522AE-FAFF-4949-9915-219A303179B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"Paradise Papers\", derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations d'\u00e9vasion fiscale en date, \u00e9branlent le monde des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans: Interview de Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Pascal Saint-Amans est l'un des plus importants gendarmes fiscaux internationaux. Un constat: toutes ces manipulations fiscales sont en grande partie l\u00e9gales. La police appara\u00eet d\u00e9munie et toujours avec un temps de retard.", "durationSec": 624, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9063814", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["police", "\u00e9vasion fiscale", "fiscalit\u00e9"], "thematicPersons": ["\u00e9vasion fiscale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE / LME_2017-11-07T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE / LME_2017-11-07T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Les \"Paradise Papers\", derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations d'\u00e9vasion fiscale en date, \u00e9branlent le monde des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans depuis dimanche. Entretien avec Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE, l'un des plus importants gendarmes fiscaux internationaux.", "Les \"Paradise Papers\", derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations d'\u00e9vasion fiscale en date, \u00e9branlent le monde des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans depuis dimanche. Entretien avec Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE, l'un des plus importants gendarmes fiscaux internationaux.", "Les \"Paradise Papers\", derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations d'\u00e9vasion fiscale en date, \u00e9branlent le monde des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans depuis dimanche. Entretien avec Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE, l'un des plus importants gendarmes fiscaux internationaux."], "variantIds": ["ece-9042944", "ece-9042926"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:45:17Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T10:19:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saint-Amans, Pascal", "role": "directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AA9248A-ABB6-4E23-9923-CFDCC27E646C", "internalArchiveId": "0AA9248A-ABB6-4E23-9923-CFDCC27E646C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "23e conf\u00e9rence sur le climat de l'ONU (COP23). Comment parvenir \u00e0 maintenir le r\u00e9chauffement climatique en-dessous de 2 degr\u00e9s ? : Interview de Franz Perrez, chef de la division des Affaires internationales de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les pays r\u00e9unis \u00e0 Bonn en Allemagne pour la COP23 doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un moyen de maintenir le r\u00e9chauffement climatique en-dessous de deux degr\u00e9s.", "durationSec": 239, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042937", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Bonn"], "thematicThemes": ["climat", "r\u00e9union internationale", "politique de l'environnement"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Franz Perrez, chef de la division des Affaires internationales de l'OFEV / LME_2017-11-07T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les pays r\u00e9unis \u00e0 Bonn en Allemagne pour la COP23 doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un moyen de maintenir le r\u00e9chauffement climatique en-dessous de deux degr\u00e9s. Entretien avec Franz Perrez, ambassadeur et chef de la division des Affaires internationales de l'OFEV."], "variantIds": ["ece-9042937"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:45:17Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrez, Franz", "role": "chef de la division des Affaires internationales de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2950192-36E9-49D5-B213-48E84711125D", "internalArchiveId": "C2950192-36E9-49D5-B213-48E84711125D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommes-nous devenus trop ob\u00e9issants?", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "\"Ce monde va de travers, \u00e0 tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante. Dans cet essai intempestif, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros r\u00e9interroge les racines de l'ob\u00e9issance politique. Conformisme social, soumission \u00e9conomique, respect des autorit\u00e9s, consentement r\u00e9publicain? C'est en rep\u00e9rant les styles d'ob\u00e9issance qu'on se donne les moyens d'\u00e9tudier, d'inventer, de provoquer de nouvelles formes de d\u00e9sob\u00e9issance: la dissidence civique, la transgression lyrique. \u00c0 l'heure o\u00f9 les d\u00e9cisions des experts se pr\u00e9sentent comme le r\u00e9sultat de statistiques glac\u00e9es et de calculs anonymes, d\u00e9sob\u00e9ir devient une affirmation d'humanit\u00e9. Philosopher, c'est d\u00e9sob\u00e9ir. L'ouvrage de Fr\u00e9d\u00e9ric Gros en appelle \u00e0 la d\u00e9mocratie critique et \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e9thique.\" (source: \u00e9diteur). A lire: \"D\u00e9sob\u00e9ir\"(Ed. Albin Michel, 2017).", "durationSec": 2406, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["philosophie", "ob\u00e9issance"], "alternativeTitle": ["Sommes-nous devenus trop ob\u00e9issants?", "Sommes-nous devenus trop ob\u00e9issants? / VSS_2017-11-07T09:12:40_versus-penser", "Sommes-nous devenus trop ob\u00e9issants? / VSS_2017-11-07T09:12:40_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"Ce monde va de travers, \u00e0 tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante. Dans cet essai intempestif, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros r\u00e9interroge les racines de l\u02b9ob\u00e9issance politique. Conformisme social, soumission \u00e9conomique, respect des autorit\u00e9s, consentement r\u00e9publicain? C\u02b9est en rep\u00e9rant les styles d\u02b9ob\u00e9issance qu\u02b9on se donne les moyens d\u02b9\u00e9tudier, d\u02b9inventer, de provoquer de nouvelles formes de d\u00e9sob\u00e9issance: la dissidence civique, la transgression lyrique\u2026 \n\u00c0 l\u02b9heure o\u00f9 les d\u00e9cisions des experts se pr\u00e9sentent comme le r\u00e9sultat de statistiques glac\u00e9es et de calculs anonymes, d\u00e9sob\u00e9ir devient une affirmation d\u02b9humanit\u00e9. Philosopher, c\u02b9est d\u00e9sob\u00e9ir. L'ouvrage de Fr\u00e9d\u00e9ric Gros en appelle \u00e0 la d\u00e9mocratie critique et \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e9thique.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, auteur de \"D\u00e9sob\u00e9ir\".\nA lire: \"D\u00e9sob\u00e9ir\", Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, \u00e9ditions Albin Michel\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Ce monde va de travers, \u00e0 tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante. Dans cet essai intempestif, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros r\u00e9interroge les racines de l\u02b9ob\u00e9issance politique. Conformisme social, soumission \u00e9conomique, respect des autorit\u00e9s, consentement r\u00e9publicain? C\u02b9est en rep\u00e9rant les styles d\u02b9ob\u00e9issance qu\u02b9on se donne les moyens d\u02b9\u00e9tudier, d\u02b9inventer, de provoquer de nouvelles formes de d\u00e9sob\u00e9issance: la dissidence civique, la transgression lyrique\u2026 \n\u00c0 l\u02b9heure o\u00f9 les d\u00e9cisions des experts se pr\u00e9sentent comme le r\u00e9sultat de statistiques glac\u00e9es et de calculs anonymes, d\u00e9sob\u00e9ir devient une affirmation d\u02b9humanit\u00e9. Philosopher, c\u02b9est d\u00e9sob\u00e9ir. L'ouvrage de Fr\u00e9d\u00e9ric Gros en appelle \u00e0 la d\u00e9mocratie critique et \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e9thique.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, auteur de \"D\u00e9sob\u00e9ir\".\nA lire: \"D\u00e9sob\u00e9ir\", Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, \u00e9ditions Albin Michel\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Ce monde va de travers, \u00e0 tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante. Dans cet essai intempestif, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros r\u00e9interroge les racines de l\u02b9ob\u00e9issance politique. Conformisme social, soumission \u00e9conomique, respect des autorit\u00e9s, consentement r\u00e9publicain? C\u02b9est en rep\u00e9rant les styles d\u02b9ob\u00e9issance qu\u02b9on se donne les moyens d\u02b9\u00e9tudier, d\u02b9inventer, de provoquer de nouvelles formes de d\u00e9sob\u00e9issance: la dissidence civique, la transgression lyrique\u2026 \n\u00c0 l\u02b9heure o\u00f9 les d\u00e9cisions des experts se pr\u00e9sentent comme le r\u00e9sultat de statistiques glac\u00e9es et de calculs anonymes, d\u00e9sob\u00e9ir devient une affirmation d\u02b9humanit\u00e9. Philosopher, c\u02b9est d\u00e9sob\u00e9ir. L'ouvrage de Fr\u00e9d\u00e9ric Gros en appelle \u00e0 la d\u00e9mocratie critique et \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e9thique.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, auteur de \"D\u00e9sob\u00e9ir\".\nA lire: \"D\u00e9sob\u00e9ir\", Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, \u00e9ditions Albin Michel\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9023760", "ece-9023755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T10:05:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T09:15:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gros, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FCC0216-1B3A-492B-8A42-0D35DBAC09F1", "internalArchiveId": "3FCC0216-1B3A-492B-8A42-0D35DBAC09F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il rendre publique la nationalit\u00e9 des criminels?", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLa police de Zurich a annonc\u00e9 un changement imm\u00e9diat dans ses pratiques, puisqu'elle ne communiquera plus que l'\u00e2ge et le sexe des criminels, mais plus leur nationalit\u00e9. D\u00e9bat entre Martin Killias, criminologue et professeur de Droit p\u00e9nal, et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD).\r\n\r\n* * Faut-il rendre publique la nationalit\u00e9 des criminels?   \r\n18h . on s'arr\u00eater sur une pratique politiquement tr\u00e8s sensible : le fait de donner la nationalit\u00e9 d'une personne coupable ou soup\u00e7onn\u00e9e d'un d\u00e9lit. La police de Zurich vient de lancer un pav\u00e9 dans la marre. Puisqu'elle change imm\u00e9diatement de pratique : d\u00e9sormais, l'\u00e2ge et le sexe seront communiqu\u00e9s, mais plus le passeport. \r\nD\u00e9cision prise suite \u00e0 une proposition l\u00e9gislative initi\u00e9 par une socialiste et une vert-lib\u00e9rale. L'ex\u00e9cutif de la ville doit encore approuver la d\u00e9cision, vot\u00e9e tr\u00e8s facilement par le parlement de la ville ; reste que les r\u00e9actions politiques sont vives, surtout du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, pour qui cette mesure ne vise rien d'autre qu'\u00e0 camoufler la criminalit\u00e9 des \u00e9trangers. \r\nAlors, mauvaise id\u00e9e, ou bonne solution ? on en d\u00e9bat .. \t\r\nMartin Killias, Criminologue, prof de droit p\u00e9nal, criminologue, ancien candidat PS au CN\r\n-\tLa ville de Zurich se trompe, vous regrettez la d\u00e9cision . pourquoi ?\r\n-\tMais le scientifique peut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, la ville l'a rappl\u00e9 aujourd'hui ; et lorsqu'il publiera ces r\u00e9sultats il aura 3X d'\u00e9chos !!\r\n-\tProbl\u00e8me : qu'apporte la nationalit\u00e9, en termes d'informations, sur le crime commis ? le fait de la donner indique que c'est important, que ca a une valeur . laquelle ?? \r\n-\tMais la criminalit\u00e9 s'epxlique par le niveau de formation, le d\u00e9classement social, un traumatisme (de guerre par ex), et pas par la nationalit\u00e9 ? oder ?? \r\n-\tPolitiquement, c'est de la munition pour les populistes, disent certains, id\u00e9al pour la r\u00e9cup politique .. qu'en dit le socialiste que vous \u00eates ??\r\n-\tParfois on lit \u00ab suisse naturalis\u00e9 \u00bb ; qu'en pensez-vous, ca va trop loin ?? \r\n-\tDevrait-on connaitre la religion ??\r\nAda Mara, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise\r\n-\tNe pas divulguer la nationalit\u00e9, c'est manquer de transparence . pourquoi le public aurait le droit de savoir l'\u00e2ge et le sexe, mais pas la provenance ??\r\n-\tMais ca ne veut pas encore dire qu'on associe la nationalit\u00e9 X avec la criminalit\u00e9 !\r\n-\tL'UDC d\u00e9nonce : c'est pour cacher la criminalit\u00e9 des \u00e9trangers, qui dans les chiffres est plus \u00e9lev\u00e9e que celle des suisses . \r\n-\tN'est-ce pas juste quelque chose de l\u00e9gitime : du moment qu'on \u00e9voque un d\u00e9lit, pourquoi ne pas en parler jusqu'au bout ??  transparence ! \r\n-\tCensure ? \r\n-\tSouvent ce sont aussi des suisses, et ca me permet de r\u00e9aliser que tout le monde est concern\u00e9 . \r\n-\tQu'est-ce qu'on gagne \u00e0 ne pas divulguer la nationalit\u00e9 ?", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042898", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il rendre publique la nationalit\u00e9 des criminels? / FOR_2017-11-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["La police de Zurich a annonc\u00e9 un changement imm\u00e9diat dans ses pratiques, puisqu'elle ne communiquera plus que l\u2019\u00e2ge et le sexe des criminels, mais plus leur nationalit\u00e9. D\u00e9bat entre Martin Killias, criminologue et professeur de Droit p\u00e9nal, et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9042898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T16:35:27Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n36 ans va s'arr\u00eater sur une pratique politiquement tr\u00e8s sensible, le fait de donner la nationalit\u00e9 d'une personne coupable ou soup\u00e7onn\u00e9e d'un d\u00e9lit, la police de la ville de Zurich vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare puisqu'elle change imm\u00e9diatement de pratique d\u00e9sormais l'\u00e2ge et le sexe seront communiqu\u00e9s mais plus la nationalit\u00e9, d\u00e9cision prise suite \u00e0 une proposition l\u00e9gislative, elle l'\u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par une socialiste et un Vert lib\u00e9ral, l'ex\u00e9cutif de la ville doit encore approuver la d\u00e9cision mais il faut le souligner l'\u00e9t\u00e9 vot\u00e9e tr\u00e8s facilement par le parlement de la ville, reste que les r\u00e9actions politiques sont vives, surtout du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, pour qui cette mesure ne vise rien d'autre qu'\u00e0 camoufler la criminalit\u00e9 des \u00e9trangers alors est -ce une mauvaise id\u00e9e ou une bonne solution, on va en d\u00e9battre ce soir avec 2 invit\u00e9s, Martin Killias et Ada Marra bonsoir \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [81%] :\r\nBonsoir, bonsoir, je m'appelle Martin Martin \u00e0 l'alors on \u00e0 l'Oral, va un peu fade, Martin Killias, vous \u00eates criminologue, professeur de droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [86%] :\r\nEt dans la nuit de Universit\u00e9 de Saint-Gall, ancien candidat socialiste au conseil national et puis voil\u00e0 Marra, vous \u00eates conseiller national socialiste vaudoise commen\u00e7ant avec vous, Martin Killias, la ville de Zurich se trompe ou regretter sa d\u00e9cision pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [74%] :\r\nEn fait, je trouverais la pratique a de quoi pr\u00e9sentement une cage donc tant que l'on mesure l'enjeu chaque dans chaque ann\u00e9e esp\u00e8ce et en donner la nationalit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a para\u00eet opportun et on ne faisait pas l'impasse c'est pas li\u00e9 \u00e0 la nature de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [86%] :\r\nAlors, Martin Killias, semble avoir perdu mon saison T\u00e9l que le petit probl\u00e8me, on va le rappeler tout de suite, on n'a pas vraiment entendu son argument, mais par contre, entendent les v\u00f4tres Ada Marra, alors vous vous trouvez que c'est une mauvaise id\u00e9e, vous \u00eates pas doute pas du tout d'accord avec le fait finalement qu'il faille donner la nationalit\u00e9, vous estimez que la ville de Zurich hongrois raison hein, de vouloir supprimer cette cette communication. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [87%] :\r\nVoyez, moi je pense que il faut devant chaque choix mesurer ce qu'on gagne ou ce qu'on perd quand on fait un certain choix je pense que le fait que la pratique en fait, elle a chang\u00e9 en 2010 ans avec une recommandation des commandants de police qui ont dit : vous devez donner le nom des coupables fin du des des d\u00e9linquants et de la victime, il y nationalit\u00e9 pardon donc est -ce que en 17 ans de pratique, on a gagn\u00e9 quelque chose \u00e0 cela, c'est \u00e7a la question, moi je pense que, aujourd'hui, il est int\u00e9ressant de pouvoir avoir ce genre d'information mais pour le public concern\u00e9, autrement dit la police et le syst\u00e8me judiciaire jeudi, je prends un exemple : un r\u00e9seau de drogue par exemple, on sait qu'il peut venir de tels ou tels pays je prends ou hasard le Nigeria ou l'Albanie, h\u00e9 bien, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir pour la police et le syst\u00e8me judiciaire, pas pour le citoyen parce que quand on donne une information brute telle et telle a viol\u00e9 telle personne, on a vol\u00e9 telle personne, elle \u00e9tait nationalit\u00e9 \u00e7a n'apporte rien au d\u00e9bat politique et, au-del\u00e0, \u00e0 la discussion publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [78%] :\r\nMartin Killias qu'est -ce que vous en pensez, vous a retrouv\u00e9, vous \u00eates de nouveau t\u00e9l\u00e9phone pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [90%] :\r\nVoyez -vous, moi je, je, je partage avec madame Marra tout \u00e0 fait la sensibilit\u00e9 de gauche mais je crois que c'est la meilleure fa\u00e7on pour garantir le succ\u00e8s de l'UDC parce que finalement, cela confirme exactement ce que ces milieux reproche toujours aux journalistes et aux milieux politiques, c'est-\u00e0-dire de camoufler un probl\u00e8me bien r\u00e9el de le taire, et je crois que l'exemple le meilleur serait peut-\u00eatre la France o\u00f9 il est interdit par exemple de, de, de donner la nationalit\u00e9 dans les statistiques, donc on est dans les statistiques fran\u00e7aises trouv\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment sur ses d\u00e9cisions, il est m\u00eame interdit dans pour les chercheurs, par exemple, de relever l'origine des personnes interrog\u00e9es et de faire des analyses sur le rapport qu'il y a avec d'autres probl\u00e8mes sociaux et la nationalit\u00e9 et puis voyons la situation fran\u00e7aise, je dirais que l'on puisse vraiment pas dire que c'est un pays qui a ma\u00eetris\u00e9 la vache du nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [79%] :\r\nMais si on a la pression Martin Killias int\u00e9ressant ce que vous dites parce que on a l'impression, suivant comment regarde le probl\u00e8me, c'est exactement l'inverse que c'est justement la nationalit\u00e9 qu'on vient alimenter toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [82%] :\r\nD'une simplification politique populiste parfois de de certains milieux qui lisent, regardez, c'est cette nationalit\u00e9 est -ce que c'est pas justement l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [81%] :\r\nBen non parce que on donc il y a une d\u00e9lit c'est qu'd\u00e9cision d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de ne pas donner l'origine ben les gens, on tire pas moyen ce cessez-le-feu jantes \u00e9l\u00e9ments qui veulent pas nous que nous laisser sa chance et je dirais que la soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 m\u00fbre, doit faire face \u00e0 ce genre de corr\u00e9lation donc par exemple dans une recherche que nous menons, on est en train de constater que, par exemple, la d\u00e9linquance parmi les jeunes \u00e9trangers, les jeunes immigr\u00e9s bien plus \u00e9lev\u00e9 que parmi les jeunes Suisses de son chemin pour ce fait, les moyens tr\u00e8s int\u00e9ressant dans les pays d'origine de ces immigr\u00e9s la criminalit\u00e9 est tout aussi parce que Paris est suisses de soupe, donc l\u00e0 on agirait des des tanches, on d\u00e9couvre des, les \u00e9l\u00e9ments que l'on pourrait pas d\u00e9couvrir si on faisait comment la moment Fran\u00e7ois on ne c\u00f4toie syst\u00e9matiquement le probl\u00e8me de l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [83%] :\r\nAda Marra pour les r\u00eaves : la ville doit depuis un petit moment oui parce que situation Z\u00fcrichois n'est absolument pas comparable \u00e0 celle, fran\u00e7aise par rapport \u00e0 ce que dit monsieur qu'il y a sur la France suit tout \u00e0 fait d'accord Orissa j'ai pas ici d'emp\u00eacher dans les statistiques de mettre nationalit\u00e9 et j'esp\u00e8re bien que Monsieur Killias, en Suisse, ne fait pas ses recherches \u00e0 partir des communiqu\u00e9s de presse de la police ou de ce que disent les m\u00e9dias \u00e9videmment pas ici, il s'agit pas de pas demander ou de pas faire de statistiques, ici il s'agit simplement de d\u00e9cider comtesse condamn\u00e9 \u00e0 qui l'information moi je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [88%] :\r\nQuand \u00e0 la question de fond sur la question de la transparence, hein, c'est de dire : si on ne dit pas la nationalit\u00e9, on alimente ici un certain nombre d'argumentaires qui disent : regardez, on refuse de regarder en face et une certaine criminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [86%] :\r\nMoi je pense que c'est \u00e9l\u00e9ment, il doit \u00eatre donn\u00e9 dans un cadre, c'est-\u00e0-dire, moi \u00e7a ne me g\u00eane pas qu'apr\u00e8s une recherche approfondie que fera Monsieur Killias sur ce qui vient dire : il pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats et disent, voil\u00e0 ce qu'on a trouv\u00e9 et qui des commentaires qui accompagnent ce genre de choses leurs citoyens d'Amara n'est pas suffisamment capables de discernement, vous dites : on peut pas lui l'information brute, pourquoi pas, finalement, il y a assez intelligent pour comprendre parce que ce qu'on a constat\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est une utilisation politique de ces donn\u00e9es, et absolument pas sociologique, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Killias depuis 15 ans o\u00f9 il y a cette pratique du d\u00e9c\u00e8s ne cesse d'augmenter son son son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [71%] :\r\nAu niveau parlementaire, par exemple, on a fix\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 un journal \u00e9crit Benjamin d\u00e9roul\u00e9 juste voil\u00e0 vient tout \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [89%] :\r\nJe pense m\u00eame qu'on a fait un pas suppl\u00e9mentaire, quand je vois dans ce que je lis, c'est qu'aujourd'hui c'est pas seulement la nationalit\u00e9 des \u00e9trangers ont dit suisses originaire de on a fermement pas suivant la a essentialiste, c'est tellement les nationalit\u00e9 tellement les techniques qu'aujourd'hui m\u00eame en Suisse, naturalis\u00e9 c\u00f4t\u00e9 fait des erreurs, on le dit que c'est pas en Suisse Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [83%] :\r\nOn va, pourquoi alors a -t-on le droit par exemple de donner l'\u00e2ge et et le genre, par exemple, ce matin, dans ma commune un automobiliste 80 ans vient de renverser une pi\u00e9tonne sur le, sur le passage pi\u00e9ton alors un accident tragique, mais \u00e9videmment des tout de suite donn\u00e9 l'\u00e2ge de de cette octog\u00e9naire, ce qui nourrit bien s\u00fbr d\u00e9bat sur la capacit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es de conduire alors que statistiquement parlant, les jeunes hommes sont impliqu\u00e9s, dont beaucoup plus d'accidents, surtout mortelle, alors l\u00e0, on pourrait aussi contester ce fait bien on dirait pas \u00e9puis\u00e9, puisque c'est un jeune homme qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, etc, donc il est simplement une personne, mais personne n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [84%] :\r\nAlors en fait r\u00e9agir la morale exemples concrets, puis ensuite on arrivera gentiment termes la discussion mais Ada Marra cas concret tout \u00e0 fait clair cette personne de 80 ans, et si on a vraiment un un qualificatif qui permet de d'en savoir plus et d'avoir un vrai impact. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [88%] :\r\nIl y a plein d'informations que nous n'avons pas, faut pas croire qu'aujourd'hui on est dans la transparence totale et puis que dit, \u00e0 partir de demain Zurich on sera dans la n\u00e9buleuse la plus totale aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il y a plein d'informations qui ne sont pas donn\u00e9s et puis c'est parfois al\u00e9atoire, justement ce qu'on donne aux on de ne pas comme comme comment faut moi je pense simplement que quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire de la la g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 partir de cas concrets, on va stigmatiser toute une communaut\u00e9 qui apr\u00e8s se r\u00e9voltent et je pense que la raison pour laquelle peut-\u00eatre plus de criminels \u00e9trangers encore pouvoir hein, parce que quand on est 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration n'est plus \u00e9tranger en ajustant Suisse pas encore naturalis\u00e9, donc voil\u00e0, il y aura des explications \u00e0 donner \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [78%] :\r\nMartin Killias, merci infiniment de vous laisser vous avez mais il a qui le Ada Marra c'est aussi magazine vaudoise criminologue Martin Killias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall toute la soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci beaucoup, Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-07T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Killias, Martin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AD5A732-3C58-4E6B-BE4E-AFA2F6F8B1D3", "internalArchiveId": "8AD5A732-3C58-4E6B-BE4E-AFA2F6F8B1D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - \"Paradise Papers\", une croisade contre un syst\u00e8me qui n'a rien d'ill\u00e9gal", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - \"Paradise Papers\", une croisade contre un syst\u00e8me qui n'a rien d'ill\u00e9gal (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire de papiers...qui n'ont de paradisiaques que le nom...\r\ndu moins pour certains...\r\nL'histoire des paradises papers...\r\n13 millions et demi de documents financiers qui ont fuit\u00e9 des archives du cabinet d'avocat Appleby...bas\u00e9 aux Bermudes. \r\nDes documents qui r\u00e9v\u00e8lent les montages financiers de plusieurs personnalit\u00e9s et multinationales...\r\nParmi les noms \u00e9pingl\u00e9s: \r\nLa reine d'Angletterre, Bono le chanteur de U2, mais aussi Monika Ribar la pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF...Appel, Nike et le zougois Glencore...\r\nMais pour Carlo Lombardini...c'est surtout l'histoire d'une croisade! contre un syst\u00e8me qui n'a rien d'ill\u00e9gal.\r\nEcouez le prof de droit bancaire \u00e0 l'UNIL, avocat d'affaires\r\n  LOMBARDINI CROISADE\r\nEt que r\u00e9pond-on dans l'autre camp?\r\nque l'action est autant l\u00e9gale...qu'immorale... \r\nSamuel Bendahan...conseiller national socialiste et \u00e9conomiste...\r\n  BENDHAN MORALE\r\nAlors question: le offshore est-il un mal...ou un mal n\u00e9c\u00e9ssaire...? \r\nMessieurs Lombardini...et Bendahan croisent le fer...\r\n  STORY DEBAT\r\n...le monde n'est pas comme \u00e7a...\r\nquoi qu'il en soit...\r\nL'Union europ\u00e9enne discutera aujourd'hui de l'\u00e9tablissement d'une liste de paradis fiscaux \u00e0 tavers le monde. \r\n((Deux choses \u00e0 noter dans le volet suisse de ces paradise papers...\r\n-Les pratiques de Glencore, le leader mondial du n\u00e9goce de mati\u00e8re premi\u00e8re...\r\nclient du cabinet Appleby...\r\nLes fuites montrent comment le zougois a r\u00e9duit sa facture fiscale en Australie. \r\nEt puis un nom: celui de Monika Ribar. La pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF. Elle a si\u00e9g\u00e9 au conseil d'admijnitration d'une socit\u00e9\u00e9 offshore charg\u00e9e de construire un port en Angola...\r\nsoci\u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par un homme d'affaire fribourgeois proche de la pr\u00e9sidence angolaise.\r\nmandat abandonn\u00e9 lorsqu'elle acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence des CFF...\r\nCe volet-l\u00e0 interpelle la classe politique. \r\n))", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - \"Paradise Papers\", une croisade contre un syst\u00e8me qui n'a rien d'ill\u00e9gal / LMA_2017-11-07T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.11.2017"], "variantIds": ["ece-9042916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T01:41:55Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n5 heures 7 c'est l'histoire de papiers qui n'ont de paradisiaques que le nom du moins pour certains, l'histoire des Paradise Paper The 13 millions et demi documents financiers qui ont fuit\u00e9 des archives du cabinet d'avocat Appleby bas\u00e9 aux Bermudes, des documents qui r\u00e9v\u00e8lent les montages financiers de plusieurs personnalit\u00e9s de multinationales aussi parmi les noms \u00e9pingl\u00e9s il y a la reine d'Angleterre, Bono, le chanteur de YouTube mais aussi Monika Ribar, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF Apple Nike ou le zougois Glencore pour Carlo Lombardini, c'est surtout l'histoire d'une croisade contre un syst\u00e8me qui n'a rien d'ill\u00e9gal, \u00e9coutez le professeur de droit bancaire et avocat d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nCes strat\u00e9gies qui sont mises en valeur dans ce Paradise p\u00e9p\u00e8re, c'est des strat\u00e9gies d'optimisation qui ne sont pas forc\u00e9ment ill\u00e9gal, donc il y a, il y a rien \u00e0 d\u00e9fendre, il faut r\u00e9fl\u00e9chir avant d'accuser, on est en train de faire un immense bruit sur rien, ou, plus exactement, pas sur rien, sur une infraction qui a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 en ayant vol\u00e9 ces donn\u00e9es et on est en train de cr\u00e9er un nouvel ordre juridique fait des valeurs morales de certaines personnes qui s'\u00e9rigent en justicier et qui n'h\u00e9site pas \u00e0 utiliser le produit d'infraction pour propager leur propre vision de la soci\u00e9t\u00e9 donc personnellement je m'insurge contre cette esp\u00e8ce de croisade qui n'est fond\u00e9e sur absolument rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [94%] :\r\nEt que, r\u00e9pond-on dans l'autre camp, et bien que l'action est autant l\u00e9gale qu'immorale samuel Bendahan, conseiller national socialiste et \u00e9conomiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [88%] :\r\nMais le fait qu'on a le droit d'agir de fa\u00e7on aussi immoral que \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose probl\u00e8me, donc bien s\u00fbr, il y a falloir enqu\u00eater regarder si telle ou telle personne a, elle, a commis quelque chose qui est ill\u00e9gal ou qui qui cause des d\u00e9g\u00e2ts d'image bien s\u00fbr c'est c'est vrai que c'est un probl\u00e8me bien s\u00fbr c'est pas bien ce qu'on fait, personnes mentionn\u00e9es et particuli\u00e8rement ces multinationales, mais le vrai probl\u00e8me c'est justement que c'est l\u00e9gal, c'est justement que c'est acceptable que les entreprises utilisent une forte mobilit\u00e9 le Offshore, pas pour une r\u00e9elle activit\u00e9 \u00e9conomique mais pour se soustraire au Fisc de pays et pour appauvrir les populations dans nos pays, \u00e7a c'est scandaleux, c'est pas le fait que des gens ont \u00e9t\u00e9 ont r\u00e9agi de fa\u00e7on l\u00e9gale, c'est le fait que nos lois tol\u00e8re \u00e7a, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, moi personnellement je vous, je vous le dis, \u00e7a ne pose pas nos probl\u00e8mes que quelqu'un dans une entreprise face fuit\u00e9 un document quand ils constatent les d\u00e9g\u00e2ts mais en comparaison massifs qui sont caus\u00e9s dans les pays particuli\u00e8rement d\u00e9veloppement mais n'oubliez pas quand m\u00eame que des gens ont des conditions de travail mis\u00e9rable et que les pays n'arrive pas \u00e0 collecter la valeur qui est \u00e9crit dans ces pays, ce qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un syst\u00e8me dans lequel compte de la valeur est cr\u00e9\u00e9 dans un pays, cette valeur est impos\u00e9e vraiment dans ce pays par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [94%] :\r\nAlors question dissertation ce matin le Offshore est -il un mal ou un mal n\u00e9cessaire, messieurs Lombardini et Bendahan croisent le fer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [88%] :\r\nLa vraie question est une autre, c'est ce qu'ont doit tol\u00e9rer oui ou non, et \u00e0 quelle condition des lieux o\u00f9 la constitution de soci\u00e9t\u00e9s et o\u00f9 l'imposition est beaucoup plus avantageuse que dans d'autres pays, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e l'Offshore, il y a des pays o\u00f9 les imp\u00f4ts sont \u00e9lev\u00e9s, il y a des pays o\u00f9 les imp\u00f4ts sont raisonnables, il y a des pays o\u00f9 les imp\u00f4ts sont insignifiants mais permettez -moi de prendre un autre exemple qui est le suivant : prenez le Portugal d'accord, ce qui est pas forc\u00e9ment centres Offshore, actuellement c'est le pays qui attire le plus de contribuables de l'Union europ\u00e9enne et \u00e9galement de la Suisse, pourquoi, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un peu tr\u00e8s tr\u00e8s bas, au Portugal, c'est un pays qui est pauvre, un pays qui a souffert de la crise, c'est un pays qui a contribu\u00e9, est ce qu'on fait beaucoup de d'\u00e9mission, on critique le Portugal parce qu'ils nous piquent des contribuables, c'est exactement la m\u00eame chose il y a des tas de gens qui vont au Portugal, c'est pas forc\u00e9ment des gens riches, c'est pas des non plus mais c'est pas les riches qui recourt \u00e0 l'Offshore et j'l\u00e0- bas est -ce que \u00e7a scandaleux \u00e7a scandalise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [84%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a scandalise le probl\u00e8me, c'est la et puis on est en train de tribuable mais non, mais pourtant Belga de ce qui est scandaleux, c'est qu'on fait, on a un syst\u00e8me aujourd'hui o\u00f9 l'o\u00f9 l'abus de la concurrence fiscale internationale qui existent entre les pays, c'est que certains pays commencent \u00e0 avoir des pratiques qui sont inacceptables Persil ou tol\u00e9rant la concurrence fiscale si, finalement, \u00e0 chaque fois qu'un peu, il y a une pratique comme \u00e7a, on se scandalise pas, on dit tout va bien, mais qu'est -ce qui va se passer dans les 20 prochaines ann\u00e9es, mais tous les pays seront faites oblig\u00e9 de presque mettre \u00e0 mort leur syst\u00e8me fiscal et qui paiera les imp\u00f4ts qui paiera la la la formation qui fait qu'on a des entreprises qui paiera ce qui cr\u00e9e la valeur h\u00e9 ben c'est la classe moyenne et puis de plus en plus et les gens de plus en plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [92%] :\r\nP\u00e9rience enseigne que ce sont des pays les plus pauvres qui ont le plus souffert de la crise, qui ont fait le plus de dumping fiscal prenez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:32) [74%] :\r\nLe monde pr\u00f4n\u00e9 l'Irlande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [92%] :\r\nIl y a un pays qui a \u00e9norm\u00e9ment souffert de la crise financi\u00e8re et l'on ne dit rien parce qu'on se rend bien compte que si ces pays ne font pas ce qu'ils peuvent avec les cartes qu'ils ont on va devoir leur donner de l'argent, je voudrais une chose, c'est que la concurrence fiscale et \u00e0 mon avis utiles, parce que l'\u00c9tat et je p\u00e8se mes termes, entre guillemets, un monstre n\u00e9cessaires si vous ne mettez pas des limites \u00e0 la rapacit\u00e9 fiscale des \u00c9tats, vous n'avez plus de limites du tout, donc il y a des paradis fiscaux, mais il y a aussi des enfers 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [84%] :\r\nComment vous pouvez dire que l'\u00c9tat et rapaces on en train de parler Glencore et toutes les entreprises qui l'a vraiment caus\u00e9 probl\u00e8me massif de conditions de travail, je trouve que la comparaison va vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [94%] :\r\nLa fiscalit\u00e9 excessive entra\u00eene la pauvret\u00e9 alors apr\u00e8s on peut pr\u00e9lever d'une soci\u00e9t\u00e9 socialiste o\u00f9 tout le monde s'appauvrit actuel n'est pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [99%] :\r\nLe monde n'est pas comme \u00e7a, quoi qu'il en soit, l'Union europ\u00e9enne discutera aujourd'hui de l'\u00e9tablissement d'une liste de paradis fiscaux \u00e0 travers le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-07T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDE5FD7F-FB54-4B41-955C-E683F70370BD", "internalArchiveId": "BDE5FD7F-FB54-4B41-955C-E683F70370BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bras de fer entre Bernois et Jurassiens est loin d'\u00eatre termin\u00e9", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le canton du Jura doit abroger les articles 138 et 139 de sa Constitution qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Question jurassienne avant l'accueil de Moutier (BE). L'ex\u00e9cutif bernois vient de recommander \u00e0 son Parlement d'approuver une motion en ce sens.\r\n\r\n* * Le bras de fer entre Bernois et Jurassiens est loin d'\u00eatre termin\u00e9 Le bras de fer entre bernois et jurassiens est loin d'\u00eatre termin\u00e9. Le transfert de la ville de Moutier dans le canton du Jura pourrait d\u00e9sormais \u00eatre conditionn\u00e9 \u00e0 la suppression de deux articles de la Constitution jurassienne. L'ex\u00e9cutif bernois vient de recommander \u00e0 son parlement d'approuver une motion en ce sens. De quoi alimenter \u00e0 nouveau un d\u00e9bat qu'on pensait clos, Ga\u00ebl Klein.\r\n((  Oui, pour le gouvernement bernois, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la Question jurassienne figurant encore aux articles 138 et 139 de la Constitution jurassienne doivent dispara\u00eetre. Il l'avait d\u00e9j\u00e0 signifi\u00e9 au soir des votations de Belprahon et Sorvilier, point final de la proc\u00e9dure cens\u00e9e mettre fin au conflit qui oppose les deux cantons. Mais aujourd'hui, il appuie cette motion d\u00e9pos\u00e9e par quatre d\u00e9put\u00e9s antis\u00e9paratistes.    \r\nIls sont si importants que cela ces articles\u00a0? \r\nL'un en tout cas est tr\u00e8s symbolique, c'est le fameux article 138 qui pour l'anecdote avait d'ailleurs servi de nom \u00e0 la premi\u00e8re discoth\u00e8que ouverte lors de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton. Cet article stipule que la R\u00e9publique et Canton du Jura peut accueillir toute partie du territoire jurassien directement concern\u00e9 par le scrutin du 23 juin 1974, si cette partie s'est r\u00e9guli\u00e8rement s\u00e9par\u00e9e au regard du droit f\u00e9d\u00e9ral et du droit du canton int\u00e9ress\u00e9. Cet article n'a jamais obtenu la garantie f\u00e9d\u00e9rale. Il est donc purement symbolique. Le second, le 139, est quant \u00e0 lui caduc dans la mesure o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 uniquement pour permettre la votation du 24 novembre 2013. De ces deux articles, les bernois n'en veulent plus, histoire de se pr\u00e9munir contre toute nouvelle app\u00e9tence jurassienne.         \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi dans le Jura\u00a0? \r\nIl faut dire que cette annonce intervient \u00e0 quelques jours de la dissolution de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne sens\u00e9e mettre fin au conflit, ce sera vendredi. Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, le ministre Charles Juillard s'est content\u00e9 dans les colonnes du Quotidien Jurassien d'\u00e9voquer ce matin d'une affaire berno-bernoise dans laquelle le Jura refuse de s'immiscer. Il ajoute que le gouvernement jurassien appr\u00e9ciera le moment venu de discuter de cette question. \r\nMais la r\u00e9action pourrait \u00eatre plus virulente dans la classe politique jurassienne\u00a0? \r\nOui, car c'est un peu comme si l'un des participants changeait les r\u00e8gles du jeu en cours de partie. Comme me le confiait un de mes confr\u00e8res, \u00e7a risque fort de faire exploser le tirage du Jura libre et rajeunir le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement Autonomiste Jurassien Pierre-Andr\u00e9 Comte de 20 ans. Il n'a pas manqu\u00e9 d'ailleurs de tweeter hier soir, je cite, \u00ab\u00a0le gouvernement bernois se distingue par une ing\u00e9rence inadmissible dans l'ordre constitutionnel jurassien. Il ne passera pas !\u00a0\u00bb. Un tweet qui rappelle certains propos tenus \u00e0 la tribune du parlement jurassien il y a une semaine", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le bras de fer entre Bernois et Jurassiens est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9 / FOR_2017-11-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton du Jura doit abroger les articles 138 et 139 de sa Constitution qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Question jurassienne avant l'accueil de Moutier (BE). L\u2019ex\u00e9cutif bernois vient de recommander \u00e0 son Parlement d\u2019approuver une motion en ce sens."], "variantIds": ["ece-9042902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B5A11D8-F104-4DD8-831C-F297B01B5CDB", "internalArchiveId": "1B5A11D8-F104-4DD8-831C-F297B01B5CDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: George Best, l'idole \u00e9ternelle de l'Irlande du Nord", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Avant le match Suisse-Irlande du Nord jeudi, coup de projecteur sur la l\u00e9gende absolue du football nord-irlandais: Georges Best. Son portrait avec Vincent Duluc, journaliste au quotidien sportif L'Equipe.\r\n\r\n* * Football: George Best, l'idole \u00e9ternelle de l'Irlande du Nord  \r\nBonsoir,\r\nIl faut d\u00e9poussi\u00e9rer le monde du travail, tirer un trait sur la semaine de 42 heures, la pause \u00e0 9h, la cloche \u00e0 17h, et autres h\u00e9ritages du pass\u00e9. L'Union suisse des arts m\u00e9tiers lance une vaste offensive, avec un mot cl\u00e9 : la flexibilit\u00e9. Des pr\u00e9sences au bureau. Des heures de repos. La faiti\u00e8re des PME veut aussi promouvoir le tele-travail, et pousser la dur\u00e9e maximale \u00e0 50h par semaine. Les syndicats s'\u00e9tranglent, vous entendrez V\u00e9ronique Polito d'UNIA en d\u00e9battre avec le directeur de l'USAM Hans-Ulrich Bigler. \r\nLes communaut\u00e9s musulmanes et \u00e9vang\u00e9liques neuchateloises seront-elles reconnues d'utilit\u00e9 publique par le canton...au m\u00eame titre que les r\u00e9form\u00e9s, les catholiques romains et chr\u00e9tiens?...La question \u00e9tait sur la table du Grand conseil cet apr\u00e8s-midi. Une d\u00e9marche historique qui vise \u00e0 promouvoir une la\u00efcit\u00e9 d'int\u00e9gration. Les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s, d\u00e9passant le clivage gauche-droite nous dira Roger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nDoit-on connaitre la nationalit\u00e9 de la personne coupable d'un d\u00e9lit ? La question est \u00e0 nouveau br\u00fblante \u00e0 Zurich. La ville a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de changer sa pratique. Pour \u00e9viter la discrimination, les nationalit\u00e9s ne seront plus syst\u00e9matiquement communiqu\u00e9es par la police. Alors, mesure habile contre la r\u00e9cup\u00e9ration politique, ou refus regrettable de se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des faits ? que gagne-t-on \u00e0 ne pas donner cette information ? Deux socialistes en d\u00e9battent, le criminologue Martin Kilias, et la conseill\u00e8re nationale Ada Mara. \r\n\"Je suis malade\"...c'est la justification apport\u00e9e ces derniers jours par plusieurs personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines...l'acteur Kevins Spacey, l'\u00e9lu d\u00e9mocrate Anthony Weiner notamment pour justifier des actes de harc\u00e8lement sexuel...La maladie peut-elle expliquer certains cas de comportement d\u00e9viant? Pourrait-elle \u00eatre avanc\u00e9e comme une circonstance att\u00e9nuante dans un proc\u00e8s? Nous entendrons l'avis du psychiatre Ren\u00e9 Ragenbass vers 18h45.\r\nJour J-3 avant Suisse Irlande du Nord, jeudi soir \u00e0 Belfast, match aller du barrage pour la coupe de foot \u00e0 Moscou. On poursuit l'\u00e9chauffement ce soir avec un coup de projecteur sur la l\u00e9gende absolue du football nord-irlandais, le mythique Georges Best. Portrait avec Vincent Duluc, journaliste \u00e0 l'\u00e9quipe.", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042905", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: George Best, l'idole \u00e9ternelle de l'Irlande du Nord / FOR_2017-11-07T18:14:00_developpement-8", "Forum du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Avant le match Suisse-Irlande du Nord jeudi, coup de projecteur sur la l\u00e9gende absolue du football nord-irlandais: Georges Best. Son portrait avec Vincent Duluc, journaliste au quotidien sportif L'Equipe."], "variantIds": ["ece-9042905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "internalArchiveId": "C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers;Yannick Mercier, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence et directeur m\u00e9dical \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura;Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan en charge des finances;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Philippe Nantermod, avocat, PLR;Georg Lutz, politologue\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Le num\u00e9ro un mondial de la chaussure de sport....est donc \u00e0 son tour rattrap\u00e9 par les Paradies Papiers...\r\nCes r\u00e9vlations sur les pratiques fiscales..le plus souvent l\u00e9gales...mais moralement tr\u00e8s discutable....de grands acteurs de l'\u00e9conomie mondiale.\r\nCe matin, C\u00e9dric Guigon on d\u00e9couvre comment Nike...a \u00e9vit\u00e9 durant des ann\u00e9es de payer des millions d'imp\u00f4ts.\r\n De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dzConsortium international des journalistes d'investigation , publi\u00e9es ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nNike n profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9errlandaise.... \r\nC\u00e9dric Guigon, c'est un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\n------------------------------------------------------------------\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n*** Une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices.... dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...\r\n(TF1/ PARADISE PAPERS ANALYSE) Les pr\u00e9cisions en direct de C\u00e9dric Guigon.\r\nComment payer le moins d'imp\u00f4ts possible?\r\n \u00c0 ce jeu-l\u00e0, les grosses fortunes et les multinationales semble donc montrer une inven-tivit\u00e9 sans limite. \r\nFace \u00e0 ces failles, une organisation cherche la parade: c'est l'OCDE, le club des pays dit d\u00e9velopp\u00e9s, bas\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9 Guillaume Meyer.\r\n  1'47''\r\n((Le r\u00f4le de l'OCDE, c'est d'\u00e9laborer des standards internationaux qui vont ensuite s'appliquer partout. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'organisation travaille sur des r\u00e8gles qui limitent les possibilit\u00e9s d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t. Mais est-ce que les pratiques des entreprises et des particuliers ont vraiment chang\u00e9? Question pos\u00e9e \u00e0 Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAFSCHRIFT CHASSEUR GIBIER\r\n\u00abOui, il y a certainement beaucoup de montages qui \u00e9taient habituels, et qui vont devenir beaucoup plus difficiles \u00e0 r\u00e9aliser. Mais il est certain que les sp\u00e9cialistes et les multinationales en trouveront d'autres. C'est-\u00e0-dire que le contribuable s'adapte toujours aux nouvelles r\u00e8gles, et essaiera, peut-\u00eatre par des moyens qui sont encore plus sophistiqu\u00e9s, de contourner dans la l\u00e9galit\u00e9 les nouvelles dispositions que l'OCDE essaie d'introduire dans les diff\u00e9rents pays. C'est une course \u00e9ternelle entre le chasseur et le gibier.\u00bb\r\nL'OCDE a quand m\u00eame une force de frappe. La Suisse en sait quelque chose, puisqu'elle a d\u00fb sacrifier son secret bancaire sous la pression de l'organisation. Pour Thierry Afschrift, cet exemple montre que l'OCDE est au service des grandes puissances, et que son action nuit aux petits pays.\r\nAFSCHRIFT PETITS PAYS\r\n\u00abPour l'instant, c'est assez clairement contre eux que sont dirig\u00e9es les op\u00e9rations de l'OCDE. Mais on n'a pas du tout bloqu\u00e9 toutes les issues. Par exemple, l'OCDE essaie d'uniformiser dans une certaine mesure, seulement assez limit\u00e9e, la base imposable, c'est-\u00e0-dire le montant sur la base duquel on calcule l'imp\u00f4t. Par contre, il n'y a aucune r\u00e8gle qui oblige les Etats \u00e0 avoir un taux d'imp\u00f4t minimum pour les soci\u00e9t\u00e9s. Et on voit que certains pays, comme la Hongrie par exemple, jouent au niveau des taux, c'est une r\u00e9action logique aux r\u00e8gles OCDE nouvelles.\u00bb\r\nMoralit\u00e9, selon Thierry Afschrift: m\u00eame si certains stratag\u00e8mes sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, la concurrence fiscale, principe cher \u00e0 la Suisse, est encore bien vivante.))\r\nNotez ...que la r\u00e9v\u00e9lation des Paradies Papers trouvera aujourd'hui un \u00e9cho...juqu'\u00e0 Bruxelles....\r\nLes ministres des finances de de l'UNION discuteront aujourd'hui de l'\u00e9tablissement d'une liste noire....des paradis fiscaux.\r\n****Nous reviendrons sur ces Paradise Papers \u00e0 7h32 avec notre invit\u00e9, Pascal Saint-Amans, directeur fiscal de l'OCDE.\r\n(USA - Apr\u00e8s Texas) ***Aux Etats-Unis, un d\u00e9but de pol\u00e9mique appara\u00eet...suite \u00e0 la fusillade....qui a fait 26 morts dimanche dans une \u00e9glise du Texas.\r\nLe Pentagone l'a reconnu cette nuit. Le tireur n'aurait jamais d\u00fb pouvoir acqu\u00e9rir une arme \u00e0 feu.\r\nCet ex-pilote de l'arm\u00e9e de l'air  avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violences conjugales.\r\nMais le d\u00e9lit n'avait pas \u00e9t\u00e9 inscrit au registre national...et donc....le FBI n'en avait pas connaissance.\r\nPour rappel, le tueur, \u00e2g\u00e9 de 26 ans, s'est suicid\u00e9...peu apr\u00e8s le massacre.\r\nSelon les enqu\u00eateurs, le mobile serait li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rend familial.\r\n(01/CYBERADMINISTRATION ITW RIME) ***(Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....)Cr\u00e9er une entreprise en un clic de souris....et \u00e9viter la paperasse. : c'est ce que souhaite la Conf\u00e9d\u00e9ration, \r\nElle a lanc\u00e9 hie un guichet virtuel unique. \r\nLe portail permet de simplifier les d\u00e9marches administratives....souvent longues et co\u00fbteuses auxquelles sont confront\u00e9es les entreprises. \r\nDe quoi r\u00e9jouir le  conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nIl est auss ile pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n   0'36''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(No Billag l\u00e2ch\u00e9 par Wemakeit) ***Et toujours dans l'actualit\u00e9 politique...Le comit\u00e9 en faveur de l'initiative \"NO BILLAG\" va devoir trouver une autre source de financement.\r\nLa plate-forme de financement We-make-it a stopp\u00e9...hier...une campagne en faveur de l'initiative.\r\nElle ne souhaite...finalement...n'offrir aucun soutien au texte...sur lesquels les Suisses voteront le 4 mars.\r\n12 mille francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en moins de 3 jours...Une somme qui sera restitu\u00e9e aux contributeurs.\r\nLe comit\u00e9 NO BILLAG esp\u00e9rait r\u00e9colter par cette plateforme...jusqu'\u00e0 100 mille francs. Il annonce d\u00e9sormasi le lancement d'une autre campagne de financement.\r\n(TF2/ SECURITE PATIENTS PI 1'30) C'est une premi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse latine.\r\nLes huit h\u00f4pitaux publics de Suisse romande et du Tessin ont men\u00e9 durant trois ans une vaste enqu\u00eate aupr\u00e8s de leurs 32 mille collaborateurs.\r\nIls ont pu.... exprimer leur perception de la SECURITE des patients.\r\nDe quoi permettre de  compl\u00e9ter ou de c\u00e9er...une vraie culture dans ce domaine. \r\nLes pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'27''\r\n((L'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche doit permettre de tirer profit des exp\u00e9riences v\u00e9cues par le personnel m\u00e9dical et infirmier, mais aussi par les cadres, afin de d\u00e9finir des actions communes. Exemple, l'am\u00e9lioration de la transmission des informations concernant les patients. C'est l'un des douze domaines \u00e9valu\u00e9s dans cette enqu\u00eate qui a pour objectif de renforcer encore et toujours la s\u00e9curit\u00e9, une pr\u00e9occupation majeure pour les h\u00f4pitaux. Yannick Mercier est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs m\u00e9dicaux et des soins de Suisse latine. \r\nSON\r\nDes efforts importants devront aussi \u00eatre men\u00e9s afin de privil\u00e9gier les d\u00e9clarations spontan\u00e9es des erreurs et des incidents dans les h\u00f4pitaux. La crainte de la punition est encore trop pr\u00e9sente au sein du personnel. Yannick Mercier. \r\nSON\r\nUn peu plus de 40% des employ\u00e9s ont r\u00e9pondu \u00e0 cette premi\u00e8re enqu\u00eate qui devrait \u00eatre renouvel\u00e9e avec le souci constant de parfaire les processus en milieu hospitalier.))\r\n(Roche va licencier...ABB aussi) Au chapitre \u00e9conomique...les d\u00e9fenseurs des emplois en Suisse....peuvent faire grise mine ce matin...\r\n***Le g\u00e9ant b\u00e2lois de la pharma, Roche, a annonc\u00e9 hier...la suppression de 235 emplois dans le canton d'Argovie.\r\nDes postes qui seront biff\u00e9s...sur le site de Kaiser-augst...\u00e0 partir de 2019.\r\nC'est la cons\u00e9quence de la d\u00e9localisation du centre d'emballage pour les m\u00e9dicaments d'origine chimique.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t hier..  c'est le groupe \u00e9lectro-technique ABB qui avait  confirm\u00e9 la restructuration de son site de Gen\u00e8ve.\r\nLa quasi totalit\u00e9 de la production sera d\u00e9plac\u00e9e en Pologne. Selon le syndicat UNIA, les  emplois de 143 collaborateurs sont fortement menac\u00e9s. \r\nLes dirigeants zurichois assurent que la filiale ABB S\u00e9cheron ne fermera pas.\r\n(03/VS / SION 2016 ITW DARBELLAY) ***  Le r\u00eave de flamme olympique prend forme en Valais : les autorit\u00e9s valaisannes ont en tout cas lanc\u00e9 officiellement la campagne pour la candidature de Sion....aux JO 2026.\r\nLe pr\u00e9sident de la ville et une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement valaisan \u00e9taient pr\u00e9sents hier pour l'occasion.\r\nLe Conseil d'Etat l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Il souahite   \u00abdes Jeux \u00e0 taille humaine, et profitable \u00e0 l'\u00e9conomie des r\u00e9gions concern\u00e9es\u00bb... \r\nMais pr\u00e9cis\u00e9emen t, des \u00e9tudes ont bien souvent d\u00e9montrer que l'\u00e9conomie des pays organisateurs ne s'est pas am\u00e9loirer apr\u00e8s les JO. \r\nAlors pourquoi serait-ce diff\u00e9rent en Valais?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre des finances valaisan,  Christophe Darbellay.\r\n   0'53''\r\n*** Christophe Darbellay \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n Le peuple valaisan se d\u00e9terminera sur les Jeux olympiques Sion 2026 en votation populaire, le 10 juin 2018.\r\n(13/PUNAISES DE LIT PA) A l'heure de la conf\u00e9rence sur le climat COP23 \u00e0 Bonn, des chercheurs des Universit\u00e9s canadienne et am\u00e9ricaine de Toronto et de Fordham se sont interrog\u00e9s sur les cons\u00e9quences de l'urbanisation croissante sur les animaux. \r\nLeurs conclusions? \r\nPlusieurs esp\u00e8ces sont capables de s'adapter ... pour le meilleur et pour le pire. \r\nKatja Schaer\r\n  0'59''\r\n((Traditionnellement, l'adaptation, l'\u00e9volution des esp\u00e8ces \u00e9tait comprise comme un processus lent, influenc\u00e9 par les interactions entre esp\u00e8ces et la situtation environnementale. Aujourd'hui pourtant, cette \u00e9volution est non seulement rapide, mais le r\u00e9sultat direct des nombreuses villes et des humains qui y vivent. Concr\u00e8tement, les chercheurs ont observ\u00e9 la prolif\u00e9ration des punaises de lit - peu pr\u00e9sentes il y a une vingtaine d'ann\u00e9e encore - des punaises de lit capables d\u00e9sormais de r\u00e9sister de mieux en mieux aux insecticides. M\u00eame r\u00e9sistance observ\u00e9e chez les rats, qui eux aussi prolif\u00e8rent. Mais pas seulement. Il existe aujourd'hui des moustiques dans les couloirs du m\u00e9tro londonien capables non seulement de survivre sans probl\u00e8me hiver comme \u00e9t\u00e9, mais aussi de se passer de sang pour pondre leurs larves. Pour les chercheurs, l'impact de l'urbanisation croissante est sous-estim\u00e9 - \u00e0 l'heure o\u00f9 cette derni\u00e8re impose un nouvel environnement aux esp\u00e8ces animales - des esp\u00e8ces qui sont alors contraintes de s'adapter ou de dispara\u00eetre.))\r\n(Mammif\u00e8res tous nocturnes) \r\n(METEO) ***Et on jette encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa bise va souffler un peu moins fort aujourd'hui....\r\nMais elle fixe  toujours le mercure sur 7 \u00e0 8 degr\u00e9s....avec une sensation de froid renforc\u00e9e.\r\nLes nauges aussi s'accrochent ...sauf en Valais et dans le Chablais o\u00f9 le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\nDemain...gris et humide au nord des alpes...avec de la neige jusque vers 700 \u00e0 800m.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/ VOTO SUR RETRAITES PI) Comment ont vot\u00e9 les Suisses et pourquoi ont-ils dit non \u00e0 \"Pr\u00e9voyance 2020\", le projet de r\u00e9forme des retraites refus\u00e9 le 24 septembre dernier? Ce jeudi sera publi\u00e9e l'analyse VOTO d'apr\u00e8s-votations. Une \u00e9tude tr\u00e8s attendue par le ministre Alain Berset lui-m\u00eame, une \u00e9tude qui permettra de d\u00e9finir comment relancer la prochaine r\u00e9forme. Thibaut Schaller, c'est assez in\u00e9dit, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui attend une analyse pour savoir comment empoigner un dossier...\r\n  1'43''\r\n((Importance in\u00e9dite, oui, pour cette analyse VOTO qui ne passionne d'habitude que le microcosme politique... Mais Alain Berset en a fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour relancer la prochaine r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse... Les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral confirment l'importance de cette \u00e9tude de l'opinion publique, la seule qui soit vraiment neutre et transparente... Attendre les expications des politologues pour agir... le PDC Yannick Buttet s'\u00e9tonne un peu de cette strat\u00e9gie.\r\nSON\r\nPour le PLR Philippe Nantermod, futur rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de la sant\u00e9, c'est la preuve qu'Alain Berset est en train de t\u00e2tonner.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des responsables de l'analyse VOTO... Le politologue Georg Lutz. se dit un peu \u00e9tonn\u00e9 des attentes autour de cette \u00e9tude d'opinion.\r\nSON\r\nIl n'emp\u00eache... alors que la gauche de la gauche et la droite lib\u00e9rale pr\u00e9tendent chacune avoir gagn\u00e9 la votation, l'analyse VOTO, permettra au moins de comprendre les composantes du non \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020.))\r\n(TI - March\u00e9s publics) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Les paradise papers et l'entreprise Nike dans la tourmente... De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es hier par le Consortium international des journalistes d'investigation et reprise ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, affirment que l'\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise... C\u00e9dric Guigon, un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n***C\u00e9dric, une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9042952", "ece-9042931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E11F57-4FE6-4DEF-97D8-3A8CC74E87B6", "internalArchiveId": "E6E11F57-4FE6-4DEF-97D8-3A8CC74E87B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avoir des enfants accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9 en Suisse, selon un rapport", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le taux d'aide sociale a augment\u00e9 de 5,2% l'an dernier dans les villes suisses, d'apr\u00e8s un rapport publi\u00e9 mardi. Les personnes seules et les familles monoparentales sont les plus touch\u00e9es. Avoir des enfants augmenterait le risque de pauvret\u00e9.\r\n\r\n* * Avoir des enfants accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9 en Suisse, selon un rapport 12h30: O\u00fb en est l'aide sociale en Suisse? \r\n*** Toujours pluss de citadins... d\u00e9pendent de l'aide sociale. \r\nEn 2016... le nombre de dossiers a augment\u00e9 de 5,2%....  par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin... le rapport annuel... \"de l'Initiative des villes pour la politique sociale\"...  qui regroupe 14 villes dont Lausanne et Bienne, c\u00f4t\u00e9 romand\r\nPatrick Le Fort....... le rapport permet d'appr\u00e9hender dans le d\u00e9tail ... quels sont les m\u00e9nages qui risquent le pluss.... de faire appel \u00e0 l'aide sociale...\r\nDans la grande majorit\u00e9 - 70% des cas - les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sont des personnes vivant seules. Mais l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise, en compilant des chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, souligne aussi qu'avoir un enfant accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9. Ce risque augmente significativement pour les familles monoparentales. Et il se r\u00e9v\u00e8le plus \u00e9lev\u00e9 encore pour les femmes de moins de 25 ans \u00e9levant seules leurs enfants. Ce petit groupe est d\u00e9pendant \u00e0 80% de l'aide sociale.\r\n*** Voil\u00e0 pour le constat.... Mais il y a des solutions pour leur venir en aide...\r\nBerne et B\u00e2le ont introduit des programmes sp\u00e9cifiques pour ces populations : conseil individuel et aide pour terminer une formation professionnelle sont les cl\u00e9s pour que ces jeunes femmes puissent subvenir \u00e0 leurs besoins. Sans compter l'existence de structures d'accueil extrafamilial et financi\u00e8rement abordables.\r\n*** La population \u00e9trang\u00e8re d\u00e9pend aussi de plus ne pluss de l'aide sociale...\r\nC'est pourquoi l'Initiatives des villes pour la politique sociale appelle \u00e0 des mesures d'int\u00e9gration dans le domaine de l'asile, le plus vite possible. Cette int\u00e9gration est entrav\u00e9e par le statut d'admis provisoire. Un nouveau statut de protection pour ces migrants, en projet au Parlement, pourrait les aider.\r\n*** Enfin, Patrick... Lausanne fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve parmi les 14 villes \u00e9tudi\u00e9es.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'introduction dans le canton de Vaud de mesures cibl\u00e9es, comme les prestations compl\u00e9mentaires pour familles, les rentes-pont ou encore les programmes pour jeunes adultes, eh bien Lausanne, contrairement aux autres villes, est parvenue \u00e0 r\u00e9duire le taux d'aide sociale. C'est tr\u00e8s positif, dit le rapport, puisque ces mesures permettent aussi d'\u00e9viter la stigmatisation des personnes concern\u00e9es. \r\nPatrick Lefort", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Avoir des enfants accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9 en Suisse, selon un rapport / 12H30_2017-11-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le taux d'aide sociale a augment\u00e9 de 5,2% l'an dernier dans les villes suisses, d'apr\u00e8s un rapport publi\u00e9 mardi. Les personnes seules et les familles monoparentales sont les plus touch\u00e9es. Avoir des enfants augmenterait le risque de pauvret\u00e9."], "variantIds": ["ece-9042978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:37:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48919B52-DEAE-4421-9963-4B0A6BA1653B", "internalArchiveId": "48919B52-DEAE-4421-9963-4B0A6BA1653B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 07.11.2017", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, conseiller national PDC;Philippe Nantermod, PLR, conseiller national, futu rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de sant\u00e9; Georg Lutz, politologue;Rafael Correa, pr\u00e9sident de l'Equateur jusqu'en avril dernier;Markus Jungo, dirige la plateforme de coordination police-sport, capitaine \u00e0 la police fribourgeoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(05/NE reconnaissance islam) Et si l'islam \u00e9tait reconnu d'utilit\u00e9 publique dans le canton de Neuch\u00e2tel ? \r\nC'est la grande question qui occupera les esprits cet apr\u00e8s-midi, devant le Grand Conseil. \r\nLes \u00e9lus d\u00e9battront d'un projet de loi qui vise \u00e0 la reconnaissance publique des communaut\u00e9s religieuses. \r\nUn texte qui concerne les musulmans, ils sont pr\u00e8s de 7 mille dans le canton, et les \u00e9vang\u00e9liques, qui eux recensent 5 mille membres. \r\nEt si cette reconnaissance est pl\u00e9biscit\u00e9e, Roger Guignard, Neuch\u00e2tel fera figure de pionnier.\r\n  1'02''\r\n(TF5/retraites) *** Comment les Suisses ont-ils vot\u00e9? pourquoi ont-ils dit non \u00e0 \"Pr\u00e9voyance 2020\", le projet de r\u00e9forme des retraites refus\u00e9 le 24 septembre dernier? \r\nOn en saura pluss ce jeudi, quand  l'analyse VOTO d'apr\u00e8s-votations sera publi\u00e9e. \r\nUne \u00e9tude tr\u00e8s attendue par le ministre Alain Berset lui-m\u00eame, une \u00e9tude qui permettra de d\u00e9finir comment relancer la prochaine r\u00e9forme. \r\nThibaut Schaller, c'est assez in\u00e9dit, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui attend une analyse pour savoir comment empoigner un dossier.\r\n  1'43''\r\n((Importance in\u00e9dite, oui, pour cette analyse VOTO qui ne passionne d'habitude que le microcosme politique... Mais Alain Berset en a fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour relancer la prochaine r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse... Les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral confirment l'importance de cette \u00e9tude de l'opinion publique, la seule qui soit vraiment neutre et transparente... Attendre les expications des politologues pour agir... le PDC Yannick Buttet s'\u00e9tonne un peu de cette strat\u00e9gie.\r\nSON\r\nPour le PLR Philippe Nantermod, futur rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de la sant\u00e9, c'est la preuve qu'Alain Berset est en train de t\u00e2tonner.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des responsables de l'analyse VOTO... Le politologue Georg Lutz. se dit un peu \u00e9tonn\u00e9 des attentes autour de cette \u00e9tude d'opinion.\r\nSON\r\nIl n'emp\u00eache... alors que la gauche de la gauche et la droite lib\u00e9rale pr\u00e9tendent chacune avoir gagn\u00e9 la votation, l'analyse VOTO, permettra au moins de comprendre les composantes du non \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020.))\r\n(08/GB paradise papers) Les r\u00e9v\u00e9lations selon lesquelles la Reine d'Angleterre d\u00e9tient de l'argent dans des paradis fiscaux, ces r\u00e9v\u00e9lations provoquent des remous au Royaume-Uni. \r\nLes gestionnaires de son patrimoine ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir jet\u00e9 le discr\u00e9dit sur la couronne, en effectuant des placements controvers\u00e9s. \r\nQuant au leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn, il a m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 qu'Elisabeth 2 pr\u00e9sente des excuses pour avoir investi des revenus dans des places offshore. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Londres, Catherine Ilic.\r\n  0'50''\r\nLe Palais de Buckingham n'a pas comment\u00e9 sur cette affaire, mais le duch\u00e9 de Lancaster, qui g\u00e8re les fonds priv\u00e9s de la reine, a soulign\u00e9 que tous ses investissements faisaient l'objet d'un audit complet, et qu'ils \u00e9taient l\u00e9gitimes.\r\n(paradise papers) *** Et aujourd'hui, ces r\u00e9v\u00e9lations des paradise papers rattrapent de nouvelles entreprises et personnalit\u00e9s. Apple et Nike notamment.\r\nOn parle donc d'optimisation fiscale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\nApple aurait ainsi utilis\u00e9 le paradis fiscal britannique de Jersey, pour limiter ses imp\u00f4ts.\r\nQuant \u00e0 Nike, le groupe a semble-t-il cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshore aux Bermudes.\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s qui ont re\u00e7u des centaines de millions d'euros de la part de ses filiales, pour utiliser les droits sur la marque. \r\nDu coup, les b\u00e9n\u00e9fices de Nike ont \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9s, ses imp\u00f4ts aussi.\r\n(12/USA) *** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est en Cor\u00e9e du Sud pour sa grande tourn\u00e9e asiatique. \r\nUne r\u00e9gion dans laquelle il compte bon nombre d'alli\u00e9s. \r\nC'est un peu moins le cas de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Pacifique, en Am\u00e9rique Latine, o\u00f9 ses discours anti-immigration et ses vell\u00e9it\u00e9s de repli \u00e9conomique passent mal.\r\nMais Donald Trump peut-il avoir, malgr\u00e9 tout, un effet b\u00e9n\u00e9fique sur cette r\u00e9gion latino-am\u00e9ricaine ? \r\nla question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par C\u00e9dric Guigon \u00e0 Rafael Correa, pr\u00e9sident de l'Equateur jusqu'en avril dernier.\r\nRafael Correa \u00e9tait de passage hier \u00e0 Gen\u00e8ve. Ecoutez sa r\u00e9ponse.\r\n   0'41''\r\n(cyberadministration) Des d\u00e9marches administratives simplifi\u00e9es pour les entreprises. \r\nTel est l'objectif du guichet unique en ligne, EasyGov.swiss. \r\nUn guichet lanc\u00e9 officiellement hier par le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann.\r\nLe but est d'\u00e9viter les redondances de donn\u00e9es, et de mettre en commun les proc\u00e9dures au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cantonal et communal.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 un exemple parlant: imaginez que pour cr\u00e9er une entreprise, pas moins de 14 autorisations sont n\u00e9cessaires, aupr\u00e8s de 14 autorit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n(06/FR Ikea) *** On reste sur le d\u00e9veloppement des entreprises, avec de nouveaux emplois en vue dans la broie. \r\nLa m\u00e9ga-halle de stockage, qui est notamment destin\u00e9e \u00e0 accueillir le futur centre logistique romand d'Ikea, cette halle devrait bel et bien se construire. \r\nMais elle se fera sur territoire fribourgeois, \u00e0 Saint Aubin, pour \u00eatre pr\u00e9cise, en lieu et place d'Avenches. Fabrice Gaudiano.\r\n  1'07''\r\n(TF6/hooliganisme) En football, la violence qui entoure les \u00e9v\u00e9nements sportifs n'\u00e9pargne malheureusement pas la Suisse. \r\nDe plus en plus de hooligans viennent de l'\u00e9tranger chercher la bagarre, lorsque leur \u00e9quipe ne joue pas lors des matches de Super League ! \r\nLeurs principales cibles sont simples, Alain Th\u00e9voz. Ils visent d'autres groupes de supporters. \r\n  1'39''\r\n(ski Verbier) Pour les skieurs les plus impatients: \u00e0 vos lattes!\r\nLa station valaisanne de Verbier ouvre son domaine skiable d\u00e8s vendredi d\u00e9j\u00e0. \r\nMais oui: la couche de neige et suffisante pour d\u00e9marrer, mais juste sur quelques pistes, et pour les week-ends du mois de novembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042928", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9042947", "ece-9042928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EFBD5C6-D350-4FAF-910C-63FF956EDD69", "internalArchiveId": "3EFBD5C6-D350-4FAF-910C-63FF956EDD69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur (INVITE 07.11 MC ROGER)  MARDI 7 NOVEMBRE\r\nDavid Charles Haeberli aka MC Roger ou raclette, artiste neuch\u00e2telois, parodieur, danseur, chanteur, compositeur, interpr\u00e8te\r\n** 62\r\ninfo@davidcharles.ch\r\nDIR ST LSN\r\nHOTEL RESERVER\r\nTAXI COMMANDE A 5H15 (PAYER A L'ARRIVEE)\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: Ain't nobody, Chaka Khan\r\n((TITRE WEB: MC Roger aka David Charles Haeberli est l'invit\u00e9 du 5h-6h30. Ses parodies de Despacito et Ma\u00eetre Gims ont \u00e9t\u00e9 vues par des millions d'internautes. Il lancera son premier one-man show en janvier.))\r\n**********************\r\n***5h45...\r\nTout est parti d'un gros d\u00e9lire.\r\nNotre invit\u00e9 avait une chanson en t\u00eate. \r\n(Celle de Ma\u00eetre Gimms: Sap\u00e9s comme jamais)\r\nIl avait faim. \r\nIl a pens\u00e9 \u00e0 une raclette. \r\nalors...Sapez comme jamais s'est transform\u00e9 en...\r\nSON 5.630/INVITE 7 NOV/CHARLES/RACLER 5H45\r\n***Racler comme jamais...\r\nAvec un armailli qui fait la f\u00eate au chalet...\r\nBonjour MC Roger...\r\n...\r\nVous racler comme un pro \u00e0 pr\u00e9sent? \r\n....\r\n***Cette parodie c'est vous qui l'avez imagin\u00e9e...\r\nvous avez tourn\u00e9 un clip...devant le chalet familial...\r\nPlus de 20 millions d'internautes l'on regard\u00e9. \r\n-C'est \u00e9norme? ma\u00eetre Gims l'a vue? vous a contact\u00e9? et ses vrais fans? \r\n...\r\n***MC Roger, vous avez 36 ans, mari\u00e9, 2 enfants...Vous \u00eates neuch\u00e2telois du Val de Ruz...\r\n-Raclette c'est pas neuch\u00e2telois, c'est valaisan?! vous avez eu des remarques? \r\n***Mc Roger votre vrai nom c'est David Charles Haeberli...\r\n-Comment il faut vous appelez aujourd'hui? \r\n***David Charles, depuis cette premi\u00e8re parodie, vous avez r\u00e9cidiv\u00e9 avec \"C'est l'ap\u00e9ro\" une parodie du TUBE de l'\u00e9t\u00e9, Despacito...mais votre univers musical c'est aussi \u00e7a:\r\n5.630/INVITE 7 NOV/CHARLES/MUSIQUE\r\n...Extrait de Linda, sur votre dernier album \u00e0 contre-courant.\r\n-Un univers totalement diff\u00e9rent....tr\u00e8s pop, lover? \r\n-vous avez un groupe aussi D-verse city...\u00e7a ressemble \u00e0 magic system...\r\n-moins connu pour votre propre musique, pas 20 mio de vue, \u00e7a vous fait un pincement au coeur?\r\n-Vous composez, vous chantez, vous parodiez...vous dansez aussi? vous avez \u00e9t\u00e9 champion suisse de breakdance...?!\r\n-membre de l'\u00e9quipe suisse junior de basket \u00e0 13 ans...\r\n-Vous avez besoin de faire qch de votre corps? de bouger?\r\n-Vous dansez, chanter, parodier, composer...c'est quoi que vous pr\u00e9f\u00e9rez faire?\r\n(l'art de la sc\u00e8ne coup de coeur/le fait de faire rire les gens \"j'aime par dessus tout\")\r\n-vous vous nourrissez du rire des gens? \r\n-donc s'il ne fallait garder qu'un personnage/qu'une casquette? \r\n(celle MC Roger)\r\n-Vous \u00eates aussi...\u00e9valuateur pour l'AI...20%...vous avez jou\u00e9 dans les 10 commandemants, com\u00e9die musicale...\r\n-pourquoi l'AI? \r\n-Si on r\u00e9capitule....vous avez 36 ans et presque autant de vies? \r\n-petit vous vouliez faire \u00e9boueur, c'est pas un gag?\r\n-pas de matu, et vos enfants? \r\n-mari\u00e9s 2 enfants, ils regardent vos vid\u00e9os? \r\n-Papa fait de la politique au PLR neuch\u00e2telois...et vous?\r\n-militantisme dans vos chansons?\r\n(plaisir et valeur humaines avant tout)\r\nMUSIQUE: \r\nCHAKA KHAN, Ain't nobody...\r\n-percer avec votre propre musique? \r\n*******************************************************\r\n***6h15...\r\nJe risque de vous mettre une chanson dans la t\u00eate pour le reste de la journ\u00e9e...mais tant pis...\r\nVous remercierez notre invit\u00e9.\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/APERO 6H15\r\n***C'est l'ap\u00e9ro...LA parodie du tube de l'\u00e9t\u00e9 Despacito de Luis Fonsi.\r\n-C'est \u00e0 vous que l'on doit ce clip David Charles Haeberli, aka MC Roger...Pas de danseuse porto-ricaine dans le votre mais un armailli...\r\n-Combien de vues maintenant sur internet?\r\n(pr\u00e8s de 30 millions)\r\n-Mais \u00e7a ne nourrit pas une famille de 4 avec 2 enfants comme la v\u00f4tre...?!\r\n-Pourtant on recevait une jeune chanteuse d'op\u00e9ra il y a quelques temps...Marina Viotti disait bien gagner sa vie...vous auriez du faire de l'op\u00e9ra? d\u00e9pend domaine?\r\n-vous tirez vos revenus d'o\u00f9? \r\n(Gala, th\u00e9\u00e2tre, tourn\u00e9e de chants de No\u00ebl en Allemagne)\r\n-\u00e9valuateur AI \u00e0 20%...\r\n***Votre actualit\u00e9 MC Roger. C'est la sc\u00e8ne. le one-man show. Premi\u00e8re partie du Jamel Comedy Club au TPR de la Chaux-de-Fonds. Vous serez aussi au Montreux Comedy Festival...\r\nEt surtout vous pr\u00e9senterez votre propre oneman show d\u00e8s fin janvier \"MC Roger est dans la place\" Au Th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n-C'est quoi le pitch? \r\n(mc roger organise spectacle pour partir \u00e0 nyc, convie tous personnages)\r\n-il faut transformer les clics en billets vendus? c'est le grand saut? \r\n-et si \u00e7a ne marche pas? \r\n-C'est l'occasion pour vous de montrer toute votre palette artistique? (vous dansez, chanter, composer style tr\u00e8s diff\u00e9rent, lover?)\r\n-faire conna\u00eetre votre musique?\r\n***Votre actualit\u00e9 d\u00e8s ce mois-ci c'est aussi ceci:\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/NOEL 6H15\r\n...Une tourn\u00e9e de No\u00ebl en Allemagne \"christmas moments 20th show\". \r\n-Comment vous faites pour passer de MC Roger \u00e0 petit papa No\u00ebl?\r\n-Plusieurs albums, un groupe D-Verse City, tourn\u00e9e com\u00e9die musicale 10 commandements, mais au final c'est la parodie qui fonctionne...Votre univers musical moins connu, pincement au coeur? \r\n-s'il fallait choisir le chant ou la parodie? \r\n-C'est le m\u00e9tier de marchand de rire que vous pr\u00e9f\u00e9rez? \r\n-on ne rit pas assez dans la vie? \r\n-il n'y a que l'humour qui fasse vivre les artistes suisses? \r\n-de plus en plus de comiques romands...concurrence? Vincent et Vincent nouveau spectacle?\r\n-mod\u00e8le? \r\n-carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger? \r\n-militant? \r\n-36 ans, 20 ans de sc\u00e8ne\r\n-hip hop, champion suisse de breakdance 2 fois (2002 et 2005) m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux mondiaux 2002\r\n-mari\u00e9 p\u00e8re de 2 enfants\r\n-\u00e9quipe suisse junior de basket\r\n-papa Philippe Haeberli d\u00e9put\u00e9 au GC NE\r\n-vient du val de ruz//vieux pr\u00e9s\r\n-danseur pro dans les 10 commandements com\u00e9die musicale\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE MA 7 NOV/CHAKA KHAN)", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur / LMA_2017-11-07T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.11.2017"], "variantIds": ["ece-9042909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8431E4A1-7E12-4B12-A950-722992E089C5", "internalArchiveId": "8431E4A1-7E12-4B12-A950-722992E089C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nIls font encore la Une ce matin, les Paradise Papers, on vient d'en paler avec l'invit\u00e9 de Pietro Bungon, Pascal Saint-Amans... mais que nous apportent, ces \"Paradise Papers\" ? C'est la question que se pose Le Temps, ce matin...\r\nC'est un rituel un peu routinier, \u00e9crit Sylvain Besson. Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, des fuites de donn\u00e9es de plus en plus massives, pr\u00e9tendent r\u00e9v\u00e9ler des secrets financiers. \r\nOn aurait pu penser que ces coups de boutoirs seraient venu \u00e0 bout de ces places financi\u00e8res sp\u00e9clialistes du secret. \r\nMais non. C'\u00e9tait une erreur. Les centre offshores semblent se porter comme des charmes. Avec des clients d\u00e9sormais bien sous tous rapports, de la reine d'Angleterre aux g\u00e9ants de la sillicon Valley. \r\nDes transactions qui ne sont pas crimineles, juste tr\u00e8s tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es.\r\nMais les Etats peuvent agir: en imposant progressivement la transparence sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des transactions, ce qui n'existe pas aujourd'hui. \r\n*** L'Italie joue jeu dangereux en Libye...\r\nCes derniers mois, les travers\u00e9es de migrants depuis la Libye ont diminu\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire, note le Temps. L'italie a conclu un accord secret avec le chef d'un des plus importants r\u00e9seaux de trafic d'\u00eatres humains en Libye, pour que ce dernier arr\u00eate son commerce et celui de ses concurrents r\u00e9gionaux. Une alliance revendiqu\u00e9e dans sur les r\u00e9seaux sociaux par ce chef, surnomm\u00e9 \"L'oncle\". \r\nOn parle d'un accord dans lequel l'Italie se serait engag\u00e9e \u00e0 verser 5 millions d'euros par trimestre, explique le principal ennemi du r\u00e9seau de l'Oncle. \r\nAvec cette accord, \u00e9crit le journal, l'Italie pourrait avior encore un peu plus destabilis\u00e9 le pays. \r\n*** Donald Trump est en tourn\u00e9e en Asie, et la Cor\u00e9e du Nord devrait \u00eatre au centre de son discours, aujourd'hui devant le parlement sud-cor\u00e9en. \r\nLa Libert\u00e9 propose ce matin l'interview d'un journaliste qui s'est rendu en Cor\u00e9e du Nord. \r\nDorian Malovic, sp\u00e9cialiste de la Chine, qu'il couvre depuis 35 ans, explique comment la rh\u00e9rorique de Donald Trump est utilis\u00e9e par le pouvoir nord-cor\u00e9en. Il diffuse d'abord largement les menaces am\u00e9ricaines. Ensuite il va promouvoir la puissance nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9enne, qui pourrait y faire face. Cons\u00e9quence, la population est persuad\u00e9e d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9e par son gouvernement. Il pr\u00e9cise: les nords-cor\u00e9ens ne sont pas des robots. Le pays n'est plus dans un \u00e9tat de famine comme en 1995. Il se d\u00e9fend d'avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 et d'\u00eatre rentr\u00e9 \u00e9bloui par le syst\u00e8me communiste. \r\nUn syst\u00e8me qui en a \u00e9bloui plus d'un, rel\u00e8ve de son c\u00f4t\u00e9 la NZZ. Consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui comme la pire dictature du monde, elle exer\u00e7ait une attraction sur bien des occidentaux dans les ann\u00e9es 70 et 80. Des intellectuels suisses allaient en p\u00e9lerinage, et en ramenaient des impressions tr\u00e8s positives. Ce pays si secret permettait toutes les projections. \r\n*** Politique suisse, maintenant... la lib\u00e9rale-radicale Karine Keller-Sutter n'est pas forc\u00e9ment bien plac\u00e9e pour succ\u00e9der \u00e0 Johann Schneider-Amman au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSi l'actuel ministre de l'\u00e9conomie quitte son poste en 2018, note le journal, il mettra sa coll\u00e8gue de parti dans le p\u00e9trin. Car elle sera \u00e9lue pr\u00e9sidente du conseil des Etats \u00e0 la session d'hiver, le 27 novembre.\r\nEt elle est suppos\u00e9e mener les d\u00e9bats en toute objectivit\u00e9 politique pendant une ann\u00e9e, donc toute l'ann\u00e9e 2018. \r\nD'autre avant elle se sont essay\u00e9s \u00e0 une candidature au conseil f\u00e9d\u00e9ral en occupant ce poste: le dernier, l'UDC Hans Jurg Walter, en 2011.\r\nCa avait \u00e9t\u00e9 vu par certains comme une attaque contre les instittions suisses. On ne peut pas \u00e0 la fois \u00eatre neutre et mener campagne. \r\nDans le cas de Karine Keller-Sutter, il faudrait qu'elle quitte son poste de pr\u00e9sidente du Conseil des Etats, dit un parlementaire.\r\n*** La pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux peut avoir une influence sur la rente invalidit\u00e9...\r\nC'est l'histoire que raconte l'Aargauer Zeitung. \r\nBrigitte Obrist, argovienne, est une ancienne tenanci\u00e8re de maison-close, combattante pour les droits des travailleuses et travailleurs du sexe, en proc\u00e8s il y a deux ans contre des annonces de l'UDC locales sur les musulmans.\r\nDepuis 17 ans, elle touche une rente AI pour une forme s\u00e9v\u00e8re de c\u00e9phal\u00e9es. \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, elle partage des articles, poste des commentaires. Elle partage ses pens\u00e9es sur Twitter, politiques ou non; elle \u00e9crit de longs articles sur son blog.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, des anonymes s'en sont ouverts \u00e0 l'AI: si elle est si active sur les r\u00e9seaux sociaux, elle pourrait tout aussi bien travailler. \r\nEnqu\u00eate de l'AI, examens... r\u00e9sultat: elle ne recevra plus qu'un demi-rente \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre. \r\n*** On termine avec un \"job de r\u00eave\", comme l'appelle le Tages Anzeiger...\r\nLe job de r\u00eave pour les fous de lecture. ou plut\u00f4t un cauchemar ? \u00e9crit le Tagi en titre. Il est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la trentaine de responsables des diff\u00e9rents rayons de la biblioth\u00e8que centrale de Zurich. Des responsables qui doivent choisir quels livres ou m\u00e9dias ladite biblioth\u00e8que doit acheter... Donc r\u00eave ou cauchemar, on comprend. Puisqu'il faut faire des choix. \r\nDes gens qui doivent voir large... pour qui \"occultisme\" ou \"finno-ougrien\" ne sont pas des mots inconnus.\r\nAu cas o\u00f9, l'adjectif \"finno-ougrien\" , qualifie un groupe de langues comprennant le finnois, l'estonien, le lapon, le hongrois, et les langues sib\u00e9riennes.", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042932", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9042954", "ece-9042932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:40:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-955ACDE0-AC46-4AEE-B98D-5E11A3B46358", "internalArchiveId": "955ACDE0-AC46-4AEE-B98D-5E11A3B46358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington et S\u00e9oul affichent la solidit\u00e9 de leur alliance militaire face \u00e0 Pyongyang", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump est arriv\u00e9 mardi en Cor\u00e9e du Sud, deuxi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de 12 jours en Asie domin\u00e9e par la crise sur le nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Les divergences entre les deux capitales sur l'attitude \u00e0 adopter face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ont \u00e9t\u00e9 mises en sourdine.\r\n\r\n* * Washington et S\u00e9oul affichent la solidit\u00e9 de leur alliance militaire face \u00e0 Pyongyang 12h30: Trump sur Cor\u00e9e du NORD OJARDIAS\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain.... Donald Trump.... est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Sud.... deuxi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e asiatique apr\u00e8s le Japon. \r\nUne visite cruciale.... alors que les tensions autour du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en sont \u00e9lev\u00e9es... et que S\u00e9oul et Washington... divergent sur l'attitude \u00e0 adopter.... face au r\u00e9gime de Pyongyang.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... on vous retrouve \u00e0 S\u00e9oul... Lors de la conf\u00e9rence de presse.... donn\u00e9e avec le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon J\u00e9-in.... ces divergences ont cependant \u00e9t\u00e9 mises en sourdine.\r\n(((Oui ! Donald Trump et Moon Jae-in ont tenu \u00e0 afficher la solidit\u00e9 de leur alliance militaire, et leur d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser de fa\u00e7on pacifique la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait preuve de retenue : il s'est abstenu de toute invective (ou provocation) visant Pyongyang.\r\nDe ce point de vue, sa visite est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s pour les Sud-Cor\u00e9ens, qui craignaient des invectives visant la Cor\u00e9e du Nord et qui auraient aggrav\u00e9 les tensions.\r\nDonald Trump a tout de m\u00eame rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que la force militaire am\u00e9ricaine \u00e9tait \u00ab sans pareil \u00bb, et que trois porte-avions et un sous-marin nucl\u00e9aire \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans la r\u00e9gion... \u00ab J'esp\u00e8re que nous n'aurons jamais \u00e0 les utiliser \u00bb, a-t-il conclu, demandant \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord de venir \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\nIl en a aussi profit\u00e9 pour demander \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud d'acheter davantage de mat\u00e9riel militaire am\u00e9ricain...\r\n***Donald Trump a aussi tent\u00e9 de rassurer les craintes des Sud-Cor\u00e9ens...\r\nOui ! Les Sud-Cor\u00e9ens ont l'impression d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9 au r\u00f4le de spectateur dans la crise actuelle... alors qu'ils seront les premi\u00e8res victimes en cas de conflit... et Donald Trump a assur\u00e9 qu'ils prendraient bien en compte leurs positions. \r\nDes assurances qui ne devraient suffire \u00e0 calmer les inqui\u00e9tudes des centaines de Sud-Cor\u00e9ens qui ont pr\u00e9vu de manifester ce soir contre Donald Trump... et sa politique nord-cor\u00e9enne jug\u00e9e trop agressive.)))\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias \u00e0 S\u00e9oul.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Washington et S\u00e9oul affichent la solidit\u00e9 de leur alliance militaire face \u00e0 Pyongyang / 12H30_2017-11-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump est arriv\u00e9 mardi en Cor\u00e9e du Sud, deuxi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de 12 jours en Asie domin\u00e9e par la crise sur le nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Les divergences entre les deux capitales sur l'attitude \u00e0 adopter face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ont \u00e9t\u00e9 mises en sourdine."], "variantIds": ["ece-9042982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:37:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1634725", "internalArchiveId": "AA1710634946", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9066370", "imageURL": "http://www.rts.ch/9066393.image", "backgrounds": ["Prototypes de turbines marines de production d'\u00e9lectricit\u00e9 par l'\u00e9nergie du courant marin en Ecosse."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Football: Georges Best, la l\u00e9gende irlandaise", "Communaut\u00e9s religieuses: leur reconnaissance en question", "Consommation: le march\u00e9 du beurre se durcit, les prix montent", "D\u00e9crochage scolaire: projet-pilote dans le canton de Gen\u00e8ve", "Voile: \"Gitana 17\", la nouvelle formule 1 des mers", "Pratique du sport: sexisme et in\u00e9galit\u00e9s entre femmes et hommes", "Anti-terrorisme: les pr\u00e9cisions d'Annabelle Durand", "Immigration: baisse de 26% de janvier \u00e0 septembre 2017", "Centenaire de la r\u00e9volution russe: h\u00e9ritage difficile", "R\u00e9volution russe: les explications d'Isabelle Cornaz", "Ecosse: produire de l'\u00e9nergie gr\u00e2ce aux vagues et au courant", "Terrorisme: coups de filet simultan\u00e9s en Suisse et en France", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, avec plus de diversit\u00e9 et un plus grand nombre de sans religion.", "C'est l'occasion pour les paysans de r\u00e9clamer un meilleur revenu.", "Une formation obligatoire sera organis\u00e9e d\u00e8s l'an prochain jusqu'\u00e0 18 ans.", "Les Portugais, les Italiens, les Espagnols viennent moins en Suisse."], "variantIds": ["ece-8950397", "ece-8950414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T05:40:12Z", "subTitles": ["19:30:04:18  19:30:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:21:17\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:24:12\r\n   Coup de filet antiterroriste:\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:27:06\r\n 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\r\n     en France, 1 en Suisse.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:36:01\r\n  Le soup\u00e7on porte sur un projet\r\n      d'attentat potentiel.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:40:15\r\n    A.Durand expliquera l'usage\r\n  de Telegram dans cette affaire:\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:43:14\r\n        la messagerie crypt\u00e9e\r\nqu'emploient souvent les djihadistes.\r\n\r\n19:30:44:02  19:30:46:15\r\n     Les Portugais, Espagnols,\r\n      Italiens, et Allemands\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:48:11\r\nviennent moins nombreux en Suisse.\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:53:05\r\nC'est la cons\u00e9quence d'une reprise de\r\n croissance dans les pays d'origine.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:12\r\n   Gen\u00e8ve annonce un dispositif\r\n      pour aider les jeunes\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:04\r\n       qui quittent l'\u00e9cole\r\n          avant 18 ans.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:04:05\r\n        Il s'agit d'entourer\r\nceux qui interrompent leur formation\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:07:16\r\n   avant l'obtention du dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:31:08:12  19:31:10:13\r\n    La Suisse manque de beurre.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:15:05\r\n   Les vaches ont moins produit\r\n           cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:11\r\n      et la demande mondiale\r\n       de beurre augmente.\r\n\r\n19:31:19:14  19:31:21:18\r\n  Nous serons \u00e0 Moscou en direct.\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:26:08\r\n I.Cornaz d\u00e9crira la comm\u00e9moration\r\n     plut\u00f4t discr\u00e8te de 1917.\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:28:18\r\n     L\u00e9nine divise les Russes.\r\n\r\n19:31:28:20  19:31:31:14\r\n     Grand homme pour les uns,\r\n     assassin pour les autres.\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:39:12\r\nLa Russie de Poutine pr\u00e9f\u00e8re insister\r\n      sur la fibre patriotique.\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:45:08\r\nL'ampleur de l'op\u00e9ration fait date: \r\nau total, 10 personnes interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:48:21\r\n       Les soup\u00e7ons sont n\u00e9s\r\n   de conversations sur Telegram\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:53:14\r\n         sur une possible\r\n      pr\u00e9paration d'attentat.\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:57:15\r\n  -Les services antiterroristes\r\n       fran\u00e7ais et suisses\r\n\r\n19:31:57:17  19:31:59:15\r\n       ont lanc\u00e9 ce matin \r\n       une vaste op\u00e9ration\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:05:02\r\n         qui est pass\u00e9e\r\n   par cet immeuble de Menton.\r\n\r\n19:32:05:15  19:32:10:08\r\n           -Vers 06h00,\r\n   il y avait beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:12:11\r\n          Sur le balcon,\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:18:01\r\n             j'ai vu\r\n  des policiers cagoul\u00e9s monter.\r\n\r\n19:32:18:14  19:32:20:15\r\n -Op\u00e9ration men\u00e9e en m\u00eame temps\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:23:04\r\n      en r\u00e9gion parisienne\r\n  et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne,\r\n\r\n19:32:23:06  19:32:25:18\r\n   ainsi que dans les cantons\r\n    de Neuch\u00e2tel et de Vaud.\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:31:18\r\nAu total, 9 Fran\u00e7ais et une personne\r\n    en Suisse sont interpell\u00e9s.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:34:02\r\n          -Deux personnes\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:35:21\r\ndans l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:37:18\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:41:18\r\n       Une dans chaque pays.\r\n\r\n19:32:42:13  19:32:45:17\r\n-La personne interpell\u00e9e en Suisse\r\n  est une Colombienne de 23 ans\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:48:04\r\n           en liaison\r\navec le Suisse arr\u00eat\u00e9 en France.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:53:16\r\nSelon LCI, ils seraient en contact\r\n         depuis juin 2017\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:58:18\r\navec un imam d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:33:02:16  19:33:04:16\r\n          L'information\r\n   n'est pas encore confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:33:05:06  19:33:06:14\r\n            -A ce jour,\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:07:22\r\n          rien ne montre\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:09\r\n         qu'on pr\u00e9parait\r\n  une action violente en Suisse.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:20:03\r\nIl n'y avait pas d'attentat imminent\r\n          qu'on a stopp\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:15  19:33:23:07\r\n  -Aucune arme n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e,\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:27:18\r\n   mais deux fr\u00e8res radicalis\u00e9s\r\nsont connus des services fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:31:14\r\n       Tous sont suspects\r\n      d'actes terroristes.\r\n\r\n19:33:31:16  19:33:35:05\r\n         Ils ont \u00e9chang\u00e9\r\nsur la messagerie crypt\u00e9e Telegram\r\n\r\n19:33:35:08  19:33:41:11\r\n      des propos islamistes\r\n       jug\u00e9s inqui\u00e9tants.\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:44:08\r\nL'enqu\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n19:33:56:12  19:34:00:19\r\n     -le minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 la relation\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:04:02\r\n     entre le Suisse de 27 ans\r\n interpell\u00e9s en France et la jeune\r\n\r\n19:34:04:06  19:34:06:09\r\nColombienne interpellait en Suisse.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:08:20\r\nIl y a eu 3 perquisitions dans des\r\n            domiciles\r\n\r\n19:34:09:00  19:34:12:07\r\n   dans les cantons de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:15:18\r\n            et de Vaud.\r\n\r\n19:34:15:22  19:34:18:01\r\nOn a des informations sur le profil\r\n\r\n19:34:18:05  19:34:20:06\r\n       du Suisse de 27 ans.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:22:11\r\n   Il se pr\u00e9sente comme un imam\r\n\r\n19:34:22:14  19:34:25:05\r\n       d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:34:25:09  19:34:28:04\r\nIl aurait pu avoir une influence sur\r\n          d'autres jeunes.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:30:11\r\n       Il \u00e9tait en relation\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:33:10\r\navec un jeune adolescent de 13 ans\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:38:13\r\n  interpell\u00e9s le 20 juin dernier.\r\n\r\n19:34:38:17  19:34:43:18\r\n   il avait annonc\u00e9 qu'il allait\r\ncommettre un attentat I au couteau.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:46:01\r\n    -Annabelle Durand, bonsoir.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:50:06\r\n        -Comment fonctionne\r\n    cette messagerie Telegram ?\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:53:15\r\n  -C'est une messagerie crypt\u00e9e,\r\n         tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:34:53:20  19:34:56:03\r\nElle est souvent montr\u00e9e du doigt,\r\n\r\n19:34:56:08  19:35:00:13\r\n   car c'est une plate-forme de\r\ncommunication pour les djihadistes.\r\n\r\n19:35:00:17  19:35:04:14\r\n  Elle est surveill\u00e9e depuis 2015\r\n    et les attentats de Paris.\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:10:16\r\n  La surveillance a \u00e9t\u00e9 payante.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:18:22\r\n Mais pour l'attentat de Rouvray,\r\n    le djihadiste avait annonc\u00e9\r\n\r\n19:35:19:03  19:35:23:05\r\n      qu'il allait commettre\r\n      le meurtre du pr\u00eatre.\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:27:22\r\n           Ces messages\r\n sont difficilement d\u00e9chiffrables\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:31:03\r\n et peuvent s'effacer rapidement.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:31:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:31:20  19:35:33:23\r\n     L'immigration europ\u00e9enne\r\n        recule en Suisse:\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:36:09\r\n             moins 26 %\r\npour les neuf premiers mois de 2017.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:41:07\r\nLa croissance a repris des couleurs\r\n  dans plusieurs pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:44:01  19:35:46:09\r\n -Dans cette \u00e9picerie portugaise\r\n          de Fribourg,\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:50:21\r\non voit de plus en plus de clients\r\n  qui veulent retourner au pays.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:57:01\r\n          -Ils repartent\r\n\r\n19:35:57:03  19:36:01:09\r\n    car en Suisse, c'est cher.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:07:19\r\n        On \u00e9conomise peu, \r\n       compar\u00e9 au Portugal.\r\n\r\n19:36:08:10  19:36:10:18\r\n-La reprise de l'\u00e9conomie portugaise\r\n\r\n19:36:10:20  19:36:15:21\r\n        incite les exil\u00e9s\r\n\u00e0 quitter la Suisse et son climat.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:18:04\r\n  -C'est gris, l'hiver est long.\r\n\r\n19:36:18:06  19:36:23:06\r\n Il n'y a pas un rayon de soleil.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:28:10\r\n    -La tendance s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:31:07\r\n  En neuf mois, 7'891 Portugais\r\n     sont arriv\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:37:01\r\n mais encore plus\r\n   sont partis.\r\n\r\n19:36:37:03  19:36:41:08\r\n  Pour la premi\u00e8re fois depuis\r\nlongtemps, le solde est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:45:18\r\n Toute l'immigration europ\u00e9enne\r\n      suit cette tendance.\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:55:11\r\n Le solde migratoire fin 2017 est\r\nmoiti\u00e9 moins important qu'en 2013.\r\n\r\n19:36:55:13  19:36:59:02\r\nCet \u00e9conomiste explique le recul\r\n\r\n19:36:59:04  19:37:03:11\r\npar une croissance \u00e9conomique suisse\r\n     plus faible qu'en Europe.\r\n\r\n19:37:04:01  19:37:06:18\r\n   -Si la tendance se poursuit,\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:09:05\r\n       l'immigration en 2017\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:11:23\r\n        sera la plus faible\r\n      depuis plus de dix ans.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:16:20\r\n         On retrouverait\r\n   le solde migratoire de 2006.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:19:17\r\n   -Un recul qui fait baisser\r\n     la pression politique\r\n\r\n19:37:19:19  19:37:22:12\r\nsur le front migratoire europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:28:17\r\n  L'immigration des pays tiers,\r\n       elle, reste stable.\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:32:14\r\n         -Gen\u00e8ve affronte\r\n    un probl\u00e8me de longue date:\r\n\r\n19:37:32:16  19:37:35:05\r\n           comment aider\r\nles jeunes qui d\u00e9crochent \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:37:35:07  19:37:37:12\r\n  et se retrouvent sans dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:44:02\r\n  Une formation obligatoire jusqu'\u00e0\r\n18 ans sera organis\u00e9e dans ce canton.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:48:09\r\n   -A 20 ans, Aur\u00e9e sait enfin\r\n     ce qu'elle veut faire:\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:52:00\r\n    assistante en pharmacie.\r\n\r\n19:37:52:02  19:37:54:15\r\n          Avant de savoir,\r\nelle a connu des mois d'incertitude.\r\n\r\n19:37:54:17  19:38:02:02\r\n        Apr\u00e8s avoir termin\u00e9\r\nl'\u00e9cole obligatoire, elle d\u00e9croche.\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:04:12\r\n     -On sait pas quoi faire,\r\n\r\n19:38:04:14  19:38:07:23\r\n  je foutais rien de ma journ\u00e9e.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:17:12\r\n    A 16 ans, on n'est pas apte\r\n       \u00e0 faire son programme\r\n\r\n19:38:17:14  19:38:20:21\r\n  ou \u00e0 trouver un apprentissage.\r\n\r\n19:38:21:09  19:38:22:19\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 ce conseiller,\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:26:10\r\n   elle a repris une formation\r\n  apr\u00e8s 1 an et demi d'errance.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:31:01\r\n   En Suisse, 5,6 % des jeunes\r\n quittent pr\u00e9matur\u00e9ment l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:33:18\r\n                     La r\u00e9gion\r\n                     l\u00e9manique\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:37:09\r\n                     est la plus\r\n                      touch\u00e9e.\r\n\r\n19:38:43:05  19:38:47:09\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s ont pris \r\nune d\u00e9cision pionni\u00e8re: d\u00e8s 2018,\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:51:13\r\n  la formation sera obligatoire\r\n   jusqu'\u00e0 18 ans, et plus 15.\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:55:14\r\n   But: ne laisser aucun jeune\r\n   sans projet professionnel.\r\n\r\n19:38:56:05  19:38:57:21\r\n-C'est proposer une offre adapt\u00e9e,\r\n\r\n19:38:57:23  19:38:59:11\r\n   comme des stages par rotation\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:02:22\r\n dans des centres professionnels.\r\n\r\n19:39:03:00  19:39:05:19\r\n Et renforcer le scolaire un peu.\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:13:20\r\n           Ca n'est pas\r\n      de les garder au chaud.\r\n\r\n19:39:14:09  19:39:19:04\r\n-Co\u00fbt de la mesure: 7,5 mios de frs\r\n pour l'ann\u00e9e scolaire 2018-2019.\r\n\r\n19:39:19:06  19:39:23:13\r\n       Trop pour certains.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:25:10\r\n      -C'est comme quelqu'un\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:27:11\r\n qui aurait mang\u00e9 trop de chocolat\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:29:02\r\n  et qui aurait une indigestion,\r\n\r\n19:39:29:04  19:39:35:02\r\n  si on continue \u00e0 lui en donner,\r\n     l'indigestion va rester.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:37:08\r\n         Il faut trouver\r\n     quelque chose de nouveau\r\n\r\n19:39:37:10  19:39:42:08\r\npour qu'ils r\u00e9alisent leurs r\u00eaves.\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:46:05\r\n    -Un jeune sans formation\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:50:07\r\naurait quatre fois plus de risques\r\n        d'\u00eatre au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:54:17\r\n-On reparle de la reconnaissance des\r\ncommunaut\u00e9s religieuses par l'Etat.\r\n\r\n19:39:54:19  19:39:57:16\r\n           Quelles sont\r\n     les religions reconnues ?\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:02:15\r\n La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, avec un plus\r\n  grand nombre de sans-religion.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:08:08\r\n    Neuch\u00e2tel ouvrait le d\u00e9bat\r\n cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:13:02\r\n   -Vingt ans qu'ils attendent\r\n   d'\u00eatre reconnus par l'Etat.\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:15:05\r\n  Les \u00e9vang\u00e9liques neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:40:15:07  19:40:17:19\r\n        repr\u00e9sentent 3 %\r\n   de la population du canton.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:21:00\r\n  -Nous avons envie de participer\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:24:13\r\n        \u00e0 la vie du canton.\r\n\r\n19:40:29:04  19:40:32:21\r\n        -Une reconnaissance\r\npermettrait une exon\u00e9ration fiscale,\r\n\r\n19:40:32:23  19:40:36:16\r\n          la perception\r\n    d'un imp\u00f4t eccl\u00e9siastique\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:38:11\r\n   et un service d'aum\u00f4nerie.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:41:08\r\nElle implique aussi des devoirs:\r\n\r\n19:40:41:10  19:40:44:04\r\n      \u00eatre une association\r\n      \u00e0 but non lucratif,\r\n\r\n19:40:44:06  19:40:46:16\r\n    respecter le droit suisse\r\n        et international,\r\n\r\n19:40:46:18  19:40:50:07\r\n       et d\u00e9voiler comptes\r\n et origine de ses financements.\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:52:16\r\n     La communaut\u00e9 musulmane\r\n          neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:40:52:18  19:40:56:11\r\n    est pr\u00eate \u00e0 les accepter.\r\n\r\n19:40:56:23  19:40:59:13\r\n -On est pr\u00eats \u00e0 ouvrir nos portes\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:05:04\r\n pour le contr\u00f4le du financement.\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:08:22\r\n        -Hormis Gen\u00e8ve,\r\n   qui s\u00e9pare Eglise et Etat,\r\n\r\n19:41:09:00  19:41:13:07\r\ntous les cantons romands pr\u00e9voient\r\nune possibilit\u00e9 de reconnaissance\r\n\r\n19:41:13:09  19:41:15:17\r\n  des communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:41:16:09  19:41:18:15\r\n   -Pendant longtemps en Suisse\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:21:15\r\n pr\u00e9dominaient l'Eglise catholique\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:23:10\r\n     et l'Eglise protestante.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:26:00\r\n    Depuis 50 ans, on constate\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:29:13\r\nune diversification des religions.\r\n\r\n19:41:30:03  19:41:32:11\r\n-Vaud, et Neuch\u00e2tel si la loi passe,\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:11\r\n  proposent une marche \u00e0 suivre\r\n  en vue d'une reconnaissance.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:39:09\r\nMais elle peut \u00eatre remise en cause\r\n        par un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:44:07\r\n       Vis\u00e9s ce printemps\r\n   par une initiative de l'UDC\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:45:17\r\n   contre leur reconnaissance,\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:49:14\r\nles musulmans vaudois soumettront\r\n  malgr\u00e9 tout leur candidature.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:51:13\r\n          -Ca nous motive\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:53:19\r\n  \u00e0 d\u00e9poser un dossier tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:41:53:21  19:42:05:17\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum ne passe pas, c'est\r\n une belle confirmation du peuple.\r\n\r\n19:42:06:06  19:42:09:19\r\n-Anglicans et \u00e9vang\u00e9liques vaudois\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un dossier.\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:15:09\r\n     Neuch\u00e2tel pourrait \u00eatre\r\n    l'un des premiers cantons\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:19:05\r\n         \u00e0 reconna\u00eetre\r\n    la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:24:11\r\n  -Tariq Ramadan est mis en cong\u00e9\r\n    par l'Universit\u00e9 d'Oxford.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:28:08\r\n    \"D'un commun accord\", dit\r\nl'Universit\u00e9 en pr\u00e9cisant que cela\r\n\r\n19:42:28:10  19:42:32:15\r\n  \"n'implique aucune pr\u00e9somption \r\n  ou acceptation de culpabilit\u00e9\".\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:35:17\r\n       La Russie comm\u00e9more \r\n      la r\u00e9volution de 1917.\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:38:09\r\n          Les partisans\r\n     de l'h\u00e9ritage communiste\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:41:07\r\n   rappellent le 7 novembre 1917\r\n\r\n19:42:41:09  19:42:45:11\r\n   quand L\u00e9nine prit le pouvoir\r\navant de fonder l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:48:16\r\n  M\u00e9moire \u00e9videmment controvers\u00e9e\r\n           dans un pays\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:55:19\r\no\u00f9 tant de familles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es\r\n   par les purges et les famines.\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:59:05\r\n       L\u00e9nine revendiquait \r\n      la brutalit\u00e9 guerri\u00e8re\r\n\r\n19:42:59:07  19:43:01:11\r\n       pour pouvoir r\u00e9aliser\r\n         un monde nouveau.\r\n\r\n19:43:01:13  19:43:05:01\r\n       Le r\u00e9gime communiste\r\n        aura dur\u00e9 74 ans.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:13\r\n    Pour les uns, il en reste une\r\nexp\u00e9rience avec ses aspects positifs,\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:14:21\r\n         pour les autres,\r\n    une monstruosit\u00e9 int\u00e9grale.\r\n\r\n19:43:15:20  19:43:19:20\r\n    -La place Rouge peu avant\r\n le centenaire de la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:23:09\r\n  Les communistes font la queue\r\n  devant le mausol\u00e9e de L\u00e9nine\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:25:16\r\n    pour d\u00e9poser des fleurs.\r\n\r\n19:43:25:18  19:43:33:20\r\n     En t\u00eate, G.Ziouganov,\r\n chef du Parti communiste russe\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:38:00\r\n   et meneur des nostalgiques\r\n     de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:44:00\r\n-La modernisation men\u00e9e par L\u00e9nine\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:45:21\r\n   et Staline a multipli\u00e9 par 70\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:47:22\r\n    le potentiel de notre pays,\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:52:00\r\n      devenu l'une des trois\r\nplus grandes puissances mondiales.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:57:04\r\n -L'industrialisation de Staline\r\n  et la victoire sur les nazis:\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:00:08\r\n            une fiert\u00e9\r\npour les sympathisants communistes,\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:04:04\r\n      qui les pousse \u00e0 nier\r\n  les r\u00e9pressions staliniennes.\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:08:21\r\n         -Staline a sauv\u00e9\r\n beaucoup de gens des r\u00e9pressions.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:14:09\r\n -Ce n'est pas lui qui ordonnait.\r\n\r\n19:44:15:10  19:44:18:08\r\n   -Si les communistes russes\r\n versent dans le n\u00e9gationnisme,\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:22:05\r\n         certaines id\u00e9es\r\nsont aussi v\u00e9hicul\u00e9es par l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:27:01\r\n    -Aujourd'hui, nous parlons\r\n    de la r\u00e9volution d'Octobre\r\n\r\n19:44:27:03  19:44:30:03\r\n      et de ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:35:06\r\n-Ces \u00e9l\u00e8ves ressassent les dogmes\r\n     qu'on leur a enseign\u00e9s.\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:40:11\r\n-Que nous a apport\u00e9 la r\u00e9volution ?\r\n\r\n19:44:40:13  19:44:44:12\r\n      Un r\u00e9gime totalitaire,\r\n des r\u00e9pressions et pers\u00e9cutions.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:12\r\n      Mais elle nous a men\u00e9s\r\n      \u00e0 l'industrialisation\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:51:17\r\net \u00e0 la hausse de la productivit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:54:14\r\n    Nous avons gagn\u00e9 la Seconde\r\n   Guerre mondiale gr\u00e2ce \u00e0 cela.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:58:05\r\n     -Les manuels d'histoire\r\n  ne nient pas les r\u00e9pressions,\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:01:02\r\n         mais induisent\r\n que c'\u00e9tait un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:04:05\r\n-Le pays devait cr\u00e9er une industrie\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:06:05\r\n    puissante en peu de temps.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:10:21\r\nC'\u00e9tait possible qu'en introduisant \r\nun mod\u00e8le politique de mobilisation.\r\n\r\n19:45:10:23  19:45:15:11\r\nNombreux sont ceux qui ont souffert\r\n           de ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:19:08\r\n-Si dans la conscience collective\r\nrusse la personnalit\u00e9 de Staline\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:23:13\r\n         reste ambigu\u00eb,\r\ncelle de L\u00e9nine est \u00e9nigmatique.\r\n\r\n19:45:23:15  19:45:28:10\r\n      Plusieurs expositions\r\n      lui sont consacr\u00e9es.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:36:09\r\n       -De son vivant d\u00e9j\u00e0,\r\n  L\u00e9nine se transforme en mythe.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:05\r\n-Un mythe que, 100 ans plus tard,\r\n\r\n19:45:40:07  19:45:44:20\r\n      les Russes ont du mal\r\n         \u00e0 s'approprier.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:47:02\r\n   -Dans le syst\u00e8me sovi\u00e9tique,\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:49:00\r\n il n'y avait que le point de vue\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:50:16\r\n         de la propagande.\r\n\r\n19:45:50:18  19:45:55:05\r\n Apr\u00e8s la chute de l'URSS, le point\r\nde vue de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait critique.\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:59:07\r\n     Aujourd'hui, il n'y a pas\r\n       de position tranch\u00e9e.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:05:03\r\nCette distanciation permet de mieux\r\n comprendre ce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:07:18\r\n     -Symbole d'une possible\r\n      prise de conscience,\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:14:10\r\nV.Poutine a inaugur\u00e9 un monument aux\r\nvictimes des r\u00e9pressions politiques.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:20:12\r\nGeste salu\u00e9 par ceux qui d\u00e9fendent\r\n      le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:46:20:14  19:46:25:02\r\n       Mais un long chemin\r\n    reste encore \u00e0 parcourir.\r\n\r\n19:46:26:07  19:46:29:17\r\n    -Isabelle Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:46:29:22  19:46:36:01\r\n      A Moscou, aujourd'hui,\r\nsentait-on la vibration historique,\r\n\r\n19:46:36:06  19:46:38:02\r\n       la m\u00e9moire de 1917 ?\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:39:01\r\n               -Non,\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:42:04\r\nc'\u00e9tait un centenaire tr\u00e8s discret.\r\n\r\n19:46:42:09  19:46:47:10\r\n         L'image de L\u00e9nine\r\nlaisse perplexe, voire indiff\u00e9rent.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:49:16\r\n         Peu de journaux\r\n     y ont consacr\u00e9 leur une.\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:52:14\r\n      Pour Vladimir Poutine,\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:55:08\r\n  c'\u00e9tait une journ\u00e9e de travail\r\n        comme les autres,\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:56:23\r\n       a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin.\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:00:16\r\n    Le pouvoir est mal \u00e0 l'aise\r\n    avec l'id\u00e9e de r\u00e9volution,\r\n\r\n19:47:00:21  19:47:03:17\r\n        car elle symbolise\r\n     la destruction de l'\u00c9tat\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:06:16\r\n    et le refus de l'autorit\u00e9,\r\n\r\n19:47:06:20  19:47:09:13\r\n        tout le contraire\r\n    de ce que pr\u00f4ne V.Poutine.\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:14:07\r\n   Ce dernier pr\u00f4ne les valeurs\r\n traditionnelles et la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:17:04\r\n            Il craint\r\n   toute forme de contestation.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:25:04\r\n     Aujourd'hui, il y avait\r\nun riche programme de conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:29:23\r\n Les points de vue les plus divers\r\n    sont exprim\u00e9s sur Internet.\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:34:11\r\n            Le pouvoir\r\nne prend pas parti officiellement.\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:38:20\r\n    Il ne veut se mettre \u00e0 dos\r\n  ni l'Eglise ni les communistes.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:43:01\r\n  On trouve \u00e0 la fois le mausol\u00e9e\r\n   de L\u00e9nine sur la place Rouge\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:45:18\r\n        et d'un autre c\u00f4t\u00e9 \r\n        le tsar Nicolas II,\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:08\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\n        par les bolcheviks\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:02\r\n  et qui est d\u00e9sormais un saint.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:53:10\r\n-V.Poutine vient du monde communiste.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:11\r\n  Il r\u00eavait d'entrer au KGB, mais\r\n on le voit dans les c\u00e9l\u00e9brations,\r\n\r\n19:47:57:12  19:48:03:09\r\n c'est plut\u00f4t dans le souvenir de la\r\nSeconde Guerre, bien plus que L\u00e9nine.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:05:13\r\n          -Ce n'est pas\r\n    tout l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:09:07\r\nqu'on veut faire passer \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:13:18\r\nPlut\u00f4t que de parler de r\u00e9volution\r\n  ou d'id\u00e9al de justice sociale\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:17\r\n          dans une Russie\r\n o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sont immenses,\r\n\r\n19:48:17:21  19:48:20:01\r\n       on va mettre en avant\r\n       l'id\u00e9e de puissance,\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:23:14\r\n de grandeur de l'\u00c9tat sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:48:23:18  19:48:26:01\r\n          C'est Staline,\r\n   la victoire contre les nazis,\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:28:08\r\n      Gagarine dans l'espace.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:31:07\r\n         On met en avant\r\n      les \u00e9pisodes glorieux,\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:36:06\r\n  plut\u00f4t que de parler des pages \r\n sombres de l'histoire sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:37:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:39:13\r\n            En France,\r\n la p\u00e9nurie de beurre se poursuit.\r\n\r\n19:48:39:15  19:48:41:23\r\n          Il y a urgence,\r\n dit le ministre de l'Agriculture.\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:44:12\r\n     Selon les agriculteurs,\r\n   pas de p\u00e9nurie mais un refus\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:47:14\r\n  des grandes surfaces d'acheter \r\n  le beurre \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:51:12\r\n La demande de beurre augmente dans\r\nle monde, avec des effets en Suisse.\r\n\r\n19:48:51:14  19:48:54:22\r\nOn ne parle pas ici de p\u00e9nurie, mais\r\n les stocks ont diminu\u00e9 fortement.\r\n\r\n19:48:55:00  19:48:57:15\r\n     Les agriculteurs poussent\r\n         un cri d'alarme.\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:04:06\r\n            -On arrive\r\n    dans une situation extr\u00eame.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:06:21\r\n -On va vers un manque de beurre.\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:13:01\r\n      -Nous ne voulons pas voir\r\ndes citoyens devant des rayons vides.\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:18:13\r\n-Il reste 1'000 t dans les frigos\r\n du pays, contre 5'000 en 2016.\r\n\r\n19:49:18:15  19:49:21:00\r\n   L'\u00e9tat des stocks de beurre\r\n        est au plus bas,\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:24:01\r\n     m\u00eame si les fabricants\r\n  mettent les bouch\u00e9es doubles.\r\n\r\n19:49:25:12  19:49:28:13\r\n      -La crise du beurre,\r\n  c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:34:19\r\n     -On devrait s'en sortir \r\n    jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:39:17\r\n-La production de lait en Suisse\r\n      a chut\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:39:19  19:49:41:11\r\n      Sa qualit\u00e9 a diminu\u00e9,\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:46:17\r\net la demande mondiale a augment\u00e9,\r\ncar il remplace l'huile de palme.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:50:07\r\n       -Je n'ai pas m\u00e9moire\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:53:03\r\nde situations de p\u00e9nurie pareilles,\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:58:18\r\n et d'une telle flamb\u00e9e des prix.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:02:11\r\n -Le prix de la tonne de beurre\r\n           en Europe\r\n\r\n19:50:02:12  19:50:04:23\r\n est pass\u00e9 de 2'900 frs en 2015\r\n          \u00e0 8'200 frs.\r\n\r\n19:50:05:01  19:50:09:04\r\n    Chez nous, c'est stable:\r\n          12'000 frs.\r\n\r\n19:50:09:06  19:50:12:06\r\n        Pour les paysans,\r\n\r\n19:50:12:08  19:50:15:10\r\n la p\u00e9nurie est l'occasion r\u00eav\u00e9e\r\n    pour ren\u00e9gocier les prix.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:18:00\r\n       -On a un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n19:50:18:02  19:50:19:14\r\n   entre l'offre et la demande.\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:22:09\r\n     La demande est plus forte\r\n          pour le beurre.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:25:14\r\n        On exige des prix \r\n       adapt\u00e9s \u00e0 la hausse,\r\n\r\n19:50:25:16  19:50:29:20\r\n    un prix pay\u00e9 au producteur\r\n           plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:50:29:22  19:50:38:22\r\n   Et ceci doit revenir \u00e0 100 %\r\n   dans la poche du producteur.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:41:17\r\n      -Il ne faut pas oublier\r\n\r\n19:50:41:19  19:50:45:02\r\n       que le march\u00e9 fluctue\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:48:14\r\n   et que d'ici quatre semaines\r\n    la situation aura chang\u00e9.\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:54:22\r\n         Une hausse, oui,\r\n      mais adapt\u00e9e au march\u00e9.\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:11\r\n         -Dans un mois,\r\n  l'industrie de la biscuiterie\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:02:01\r\n aura livr\u00e9 les grandes surfaces\r\n         pour les f\u00eates.\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:04:12\r\n    La pression sur le march\u00e9\r\n         sera retomb\u00e9e.\r\n\r\n19:51:04:14  19:51:06:20\r\nEn attendant, Migros, Coop et Lidl\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:14:22\r\n     ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter \r\n     le prix de leur beurre.\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:19:13\r\n -La mobilisation internationale se\r\nveut plus forte en faveur du climat.\r\n\r\n19:51:19:15  19:51:22:11\r\nLa France confirme un grand sommet\r\n     le 12 d\u00e9cembre \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:24:13\r\n      100 pays sont invit\u00e9s,\r\n        mais pas les USA,\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:27:09\r\n        qui avaient d\u00e9nonc\u00e9\r\n       les accords de Paris.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:34:22\r\n La r\u00e9daction proposera une s\u00e9rie\r\n de reportages \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:38:03\r\n     Sur les probl\u00e8mes et sur\r\nles solutions parfois prometteuses.\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:01\r\n            En Ecosse,\r\n  une technologie se met en place\r\n\r\n19:51:41:03  19:51:48:10\r\n pour capter l'\u00e9nergie des vagues\r\n   et des courants oc\u00e9aniques.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:54:07\r\n-Les Orcades, au nord de l'Ecosse:\r\n      un d\u00e9dale de 60 \u00eeles.\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:57:19\r\nElles servaient de bases \u00e0 la flotte\r\n  britannique durant les guerres.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:00:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n  elles abritent des prototypes\r\n\r\n19:52:00:18  19:52:04:09\r\n       qui se nourrissent\r\n     de la force de l'oc\u00e9an.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:08:08\r\n Ici, elle est ph\u00e9nom\u00e9nale: des\r\ncourants jusqu'\u00e0 5 m par seconde\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:11:20\r\net des vagues jusqu'\u00e0 18 m de haut.\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:14:22\r\n C'est le r\u00e9sultat du choc entre\r\n l'Atlantique et la mer du Nord.\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:20:09\r\n         -A vol d'oiseau,\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:23:01\r\nil n'y a rien entre ici et le Canada.\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:27:03\r\n     Toute la force de l'oc\u00e9an\r\n   s'\u00e9crase alors sur nos c\u00f4tes.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:31:03\r\n -Voici l'un des sites du Centre\r\n europ\u00e9en des \u00e9nergies marines.\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:36:05\r\n     Un lieu unique au monde\r\nfinanc\u00e9 par les pouvoirs publics.\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:44:04\r\n-Trente projets ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s ici\r\n par des inventeurs de dix pays.\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:49:03\r\n   -Sous l'eau, des hydroliennes\r\ninterceptent l'\u00e9nergie des courants.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:52:11\r\n   A la surface, des turbines\r\n   captent celle des vagues.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:54:10\r\n             Le tout\r\n  est transform\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:52:54:11  19:52:56:22\r\n   et distribu\u00e9 sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:52:57:00  19:53:04:12\r\nJames et son \u00e9quipe se concentrent\r\n   sur l'\u00e9nergie des courants.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:09\r\n -Le grand d\u00e9fi est de d\u00e9velopper\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:10:03\r\n une turbine qui peut durer 20 ans\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:13:12\r\ndans un environnement marin hostile.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:18:01\r\n -Pour faciliter leur entretien,\r\n les turbines sont r\u00e9tractables.\r\n\r\n19:53:18:03  19:53:21:02\r\n Co\u00fbt du projet: 40 mios de frs.\r\n\r\n19:53:21:04  19:53:24:15\r\n    Parmi les investisseurs,\r\n    l'entreprise suisse ABB.\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:29:19\r\nLeur vision de ferme d'hydroliennes\r\n     pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:34:03\r\n-Bien que ce ne soit qu'un prototype,\r\n\r\n19:53:34:05  19:53:38:10\r\n       en septembre-octobre\r\n      nous avons produit 7 %\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:44:03\r\ndes besoins \u00e9nerg\u00e9tiques des Orcades.\r\n\r\n19:53:44:16  19:53:46:10\r\n  -Le gouvernement britannique\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:51:11\r\n    a r\u00e9duit les subventions\r\n     pour l'\u00e9nergie marine.\r\n\r\n19:53:52:14  19:53:54:18\r\n    Les Orcades sont surnomm\u00e9es\r\n\r\n19:53:54:20  19:53:56:03\r\n         l'Arabie Saoudite\r\n\r\n19:53:56:05  19:53:57:11\r\n       de l'\u00e9nergie marine.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:00:11\r\n       Les vagues et mar\u00e9es \r\n      pourraient fournir 50 %\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:03:09\r\n    des besoins en \u00e9lectricit\u00e9\r\n          des Ecossais.\r\n\r\n19:54:04:00  19:54:07:01\r\n        -Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9\r\n     les chiffres d'une \u00e9tude\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:09:03\r\n    sur les pratiques sportives\r\n            des femmes.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:17:17\r\n On y d\u00e9couvre un effet insidieux\r\n      du sexisme ordinaire.\r\n\r\n19:54:19:03  19:54:23:04\r\n    -Sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9,\r\n         harc\u00e8lement...\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:27:08\r\n Certaines des r\u00e9ponses des 1'600 \r\nGenevoises font \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:31:20\r\n30 % d'entre elles disent avoir \u00e9t\u00e9\r\nvictimes ou t\u00e9moin d'actes sexistes\r\n\r\n19:54:31:22  19:54:34:20\r\n      en faisant du sport.\r\n\r\n19:54:34:22  19:54:40:01\r\nJusqu'\u00e0 53 % chez les \u00e9tudiantes.\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:42:08\r\n -Il faut prendre cela au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:54:42:09  19:54:45:01\r\n         Chacun et chacune\r\n\r\n19:54:45:03  19:54:47:21\r\n    doit pouvoir faire du sport\r\n    dans de bonnes conditions,\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:52:11\r\n         donc ne pas subir\r\n  de paroles ou d'actes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:54:22\r\n-Les femmes pr\u00e9f\u00e8rent des sports\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:57:12\r\n    offrant plus de libert\u00e9 \r\n   dans leur emploi du temps,\r\n\r\n19:54:57:14  19:54:59:13\r\n   comme la marche ou le v\u00e9lo.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:11\r\n Mais la pratique de ces sports\r\n    se heurte \u00e0 des facteurs\r\n\r\n19:55:02:12  19:55:05:03\r\n     limitant leur pr\u00e9sence \r\n     dans le secteur public.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:17\r\n         35 % des sond\u00e9es\r\npr\u00e9f\u00e8rent les pratiques non mixtes.\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:11:23\r\n    -Le sport, c'est le corps.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:15:14\r\n      Le regard sur son corps\r\n\r\n19:55:15:16  19:55:16:19\r\n       et celui des autres.\r\n\r\n19:55:16:21  19:55:23:15\r\n           Les violences\r\n    sont physiques ou verbales.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:27:02\r\n     -Gen\u00e8ve veut encourager\r\n\r\n19:55:27:04  19:55:31:01\r\nl'utilisation des infrastructures\r\n    publiques par les femmes.\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:34:06\r\n      -Dans certaines villes,\r\n        il y a des parcours\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:40:12\r\n   plus lumineux et rassurants.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:44:07\r\n    C'est imaginable \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:46:10\r\n   -Discrimination, clich\u00e9s...\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:50:18\r\n             Le sport\r\nn'\u00e9chappe pas au sexisme ordinaire.\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:54:22\r\n-L'\u00e9quipe de Suisse affronte jeudi\r\n   l'Irlande du Nord \u00e0 Belfast,\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:57:00\r\nla terre de naissance de George Best.\r\n\r\n19:55:57:02  19:56:01:06\r\nL'ancien joueur de Manchester United\r\n     est consid\u00e9r\u00e9 par certains\r\n\r\n19:56:01:08  19:56:06:06\r\n     comme le meilleur joueur\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:11:14\r\n -\"Il n'y a qu'un seul G.Best.\"\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:14:15\r\n      C'est ce que les fans\r\n ont chant\u00e9 en 2005 \u00e0 Manchester\r\n\r\n19:56:14:17  19:56:17:01\r\nlors de l'hommage rendu au joueur.\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:20:20\r\n       Le 3 d\u00e9cembre 2005,\r\ndes centaines de milliers de fans\r\n\r\n19:56:20:22  19:56:24:02\r\n   pleurent la mort du joueur.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:30:15\r\n    G\u00e9nie pr\u00e9coce, il d\u00e9bute\r\navec Manchester United \u00e0 17 ans.\r\n\r\n19:56:30:17  19:56:37:07\r\n       Il joue 470 matches\r\n       et marque 179 buts.\r\n\r\n19:56:41:05  19:56:42:18\r\n        -G.Best avait tout:\r\n\r\n19:56:42:20  19:56:46:11\r\n  \u00e9quilibre, courage et rapidit\u00e9.\r\n\r\n19:56:46:13  19:56:49:12\r\n   Il avait une telle capacit\u00e9 !\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:53:19\r\n         Aucun d\u00e9fenseur\r\n  ne savait ce qui allait faire,\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:56:14\r\nlui-m\u00eame ne le savait pas toujours.\r\n\r\n19:56:56:16  19:57:11:18\r\n     C'\u00e9tait le meilleur joueur,\r\nplus dou\u00e9 m\u00eame que Maradona ou Messi.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:19:03\r\n     -En 1968, ils sont 100'000\r\npour la finale de la Coupe d'Europe.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:23:16\r\nBest marque le but de la victoire.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:27:11\r\n        On dit qu'il est\r\nle meilleur joueur de l'Histoire.\r\n\r\n19:57:27:12  19:57:35:22\r\nMais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des terrains de foot,\r\n    il m\u00e8ne une vie dissolue.\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:40:03\r\n   Cela se ressent et en 1974,\r\n\r\n19:57:40:05  19:57:42:11\r\n       Manchester United \r\n      ne veut plus de lui.\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:47:17\r\n   A 28 ans, il part aux USA \r\n  et sombre dans l'alcoolisme.\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:49:17\r\n       -A certains moments,\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:51:06\r\n        je ne buvais rien.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:53:22\r\n      Mais quand je buvais,\r\n  je le faisais comme je jouais:\r\n\r\n19:57:54:00  19:58:01:14\r\n   je voulais \u00eatre le meilleur.\r\n\r\n19:58:02:16  19:58:06:10\r\n   -Malgr\u00e9 une greffe du foie,\r\n       il mourra \u00e0 59 ans.\r\n\r\n19:58:06:11  19:58:08:00\r\n        Il g\u00eet \u00e0 Belfast,\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:17:04\r\n       o\u00f9 personne ne croit\r\nqu'il y aura un jour un autre Best.\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:22:00\r\n -La Transat en double se poursuit \r\nentre Le Havre et Salvador de Bahia.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:24:20\r\n         Elle donne lieu\r\n     \u00e0 des images somptueuses\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:34:11\r\n  et met en lumi\u00e8re la performance\r\nhors norme d'un bateau, le Gitana 17.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:43:11\r\n      -23 m sur 32: Gitana 17\r\nest la nouvelle Formule 1 des mers.\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:47:07\r\n   Ce bateau est l'attraction\r\n  de la Transat Jacques Vabre,\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:08\r\n    partie dimanche du Havre.\r\n\r\n19:58:51:00  19:58:53:07\r\n  -En th\u00e9orie, il est plus rapide\r\n\r\n19:58:53:09  19:58:54:23\r\n    dans toutes les conditions.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:56:14\r\n        A nous de le mener.\r\n\r\n19:58:56:16  19:58:58:21\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'eau\r\n       il n'y a que 2 mois,\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:03:06\r\n       on apprendra beaucoup\r\n         sur le parcours.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:05:16\r\n    -Les voiliers qui volent,\r\n           on conna\u00eet.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:09:04\r\n  Exemple avec Team New Zealand\r\n   sur la Coupe de l'America.\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:13:00\r\nGitana 17 a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par le m\u00eame\r\n architecte que Team New Zealand.\r\n\r\n19:59:13:02  19:59:15:08\r\nLa nouveaut\u00e9: il planera au large\r\n\r\n19:59:15:10  19:59:20:13\r\net fera plus tard le tour du monde\r\n   en volant, gr\u00e2ce aux foils.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:23:18\r\n   Ces appendices sur le c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:59:23:20  19:59:31:04\r\n       permettent de soulever\r\nles 15 t de l'embarcation \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:03\r\n      -C'est un autre monde.\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:35:13\r\n       On navigue sur 4 m2,\r\n\r\n19:59:35:15  19:59:37:12\r\n  alors que le bateau fait 32 m.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:39:19\r\n        On est \u00e0 45 noeuds,\r\n       on est sur des lames.\r\n\r\n19:59:39:21  19:59:42:21\r\n On essaie de garder la stabilit\u00e9\r\n          sur ces lames.\r\n\r\n19:59:42:23  19:59:47:02\r\n          On s'affranchit\r\n      de la surface de l'eau.\r\n\r\n19:59:47:04  19:59:51:01\r\n        Il faut r\u00e9apprendre\r\n        \u00e0 barrer le bateau,\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:54:08\r\ncar il n'a pas le m\u00eame comportement\r\n          sur ces lames.\r\n\r\n19:59:54:10  20:00:00:02\r\n        Il peut s'\u00e9crouler\r\n  et retomber sur ses flotteurs.\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:06:07\r\n        -L'\u00e9quipe Gitana\r\n    estime \u00e0 plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n20:00:06:09  20:00:13:19\r\nle temps pour r\u00e9ussir \u00e0 exploiter\r\ntout le potentiel de ce trimaran.\r\n\r\n20:00:15:00  20:00:18:05\r\n-Je vous rappelle ce coup de filet\r\n          qui fait date:\r\n\r\n20:00:18:07  20:00:21:08\r\n     10 personnes interpell\u00e9es\r\n   entre la France et la Suisse.\r\n\r\n20:00:21:10  20:00:24:14\r\nElles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'une possible\r\n       pr\u00e9paration d'attentat.\r\n\r\n20:00:24:16  20:00:28:07\r\nChez nous, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n  dans les cantons de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n20:00:28:09  20:00:29:17\r\n            et de Vaud.\r\n\r\n20:00:29:19  20:00:32:11\r\n          Elle a d\u00e9bouch\u00e9\r\n sur l'interpellation d'une femme.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:37:01\r\n           Ce soir \"ABE\"\r\ns'int\u00e9resse au label \"Fait Maison\".\r\n\r\n20:00:37:04  20:00:40:08\r\n      Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:42:08\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:42:10  20:00:46:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, M.D'Auria, J.Durussel,\r\n     J.Godinat, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:51:07\r\n\r\n\r\n20:00:51:09  20:00:53:09\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034535\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:17) [82%] : \r\nC'est un ange remariage bravo, je me demandais oui cherche \u00e0 parler, on agit, merci beaucoup, merci dans le texte de l'image du jour \u00e0 l'image, les bombes J\u00e9r\u00f4me qui nous on est un peu \u00e0 l'image du jour non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:21 > 0:00:21) [72%] : \r\nIl n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:34) [74%] : \r\nUne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:00:46) [77%] : \r\nUn mon rien, on n'a m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:43 > 0:01:44) [92%] : \r\nPas mal, un jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:38) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce mardi 7 novembre les informations se pr\u00e9cisent sur le coup de filet antiterroriste, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es en France une en Suisse, des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel le soup\u00e7ons portent sur un projet d'attentat potentiels Annabelle Durand, dira l'usage le T\u00e9l\u00e9gramme dans cette affaire, c'est la messagerie crypt\u00e9e qu'emploie souvent des djihadistes, les Portugais et les espagnols, les Italiens, les Allemands viennent moins nombreux en Suisse, le renversement de tendance se confirme de mani\u00e8re spectaculaire, c'est la cons\u00e9quence d'une reprise de croissance dans les pays d'origine, commente : aider les jeunes qui d\u00e9crochent \u00e0 l'\u00e9cole avant d'avoir 18 ans Gen\u00e8ve annonce dispositif, il s'agit d'entourer les 10 \u00e0 15 pourcent de qui interrompent la formation sans avoir obtenu de dipl\u00f4me, la Suisse, manque de beurre, \u00e7a n'est pas une p\u00e9nurie mais les stocks ont diminu\u00e9 fortement Vachon moins produits cette ann\u00e9e et la demande mondiale de beurre mortes, ce soir, nous serons \u00e0 Moscou en Direct Isabelle cornac d\u00e9crira la comm\u00e9moration plut\u00f4t discr\u00e8te de 1917 L\u00e9nine divise les Russes grand homme pour les uns, assassin pour les autres, la Russie de Poutine pr\u00e9f\u00e8re insister sur la fibre patriotique, celle de 1945 la victoire de Staline sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:53) [95%] : \r\nL'ampleur de l'op\u00e9ration fait date en France et en Suisse, au total, le coup de filet a permis d'interpeller 10 personnes les soup\u00e7ons sont n\u00e9s de conversations sur la messagerie crypt\u00e9e t\u00e9l\u00e9gramme sur une possible pr\u00e9paration d'attentats Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:04) [96%] : \r\nLes services antiterroristes fran\u00e7ais et suisses ont lanc\u00e9 ce matin une vaste op\u00e9ration conjointe d'interpellations et de perquisitions qui est pass\u00e9 par cet immeuble dans la ville de Menton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:18) [76%] : \r\nCelui vers 6 heures du matin et on a entendu beaucoup de bruit, on elle s'est vie et je regardais par le peu, le bateau balcon, il y avait du police qu'ils ont mont\u00e9 habill\u00e9 comme \u00e7a avec les trucs noir avec le truc sur les avec nous-m\u00eames, m\u00eame sur le visage, ne voit rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:32) [95%] : \r\nOp\u00e9ration men\u00e9e au m\u00eame moment en r\u00e9gion parisienne et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et c\u00f4t\u00e9 suisse dans les cantons de Neuch\u00e2tel et de Vaud au total 9 personnes interpell\u00e9es en France des hommes \u00e2g\u00e9s entre 18 et 65 ans et une 10\u00e8me personne en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:42) [86%] : \r\n2 personnes dans l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, c'\u00e9tait hier une personne un pr\u00e9venu en France une personne ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:05:03) [91%] : \r\nLa personne interpell\u00e9e en Suisse est une Colombienne de 23 ans, en liaison avec le Suisse interpell\u00e9 en France suivi depuis un an par le minist\u00e8re public, selon la cha\u00eene LCI toutes ces personnes auraient \u00e9t\u00e9 en contact depuis juin 2017 avec cet \u00e9mir un imam de nationalit\u00e9 suisse, mais d'origine bosniaque, connu sous le surnom d'Al, Bosnie, information non confirm\u00e9e encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:20) [92%] : \r\n\u00e7a, ce qu'on peut souligner aujourd'hui, c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a aucun indice qu'ici, en Suisse, il y avait une action violente en planification donc en Suisse, on avait heureusement on peut dire, pas un attentat \u00e9minente qu'on a pu interrompt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:43) [91%] : \r\nAucune arme n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 lors des perquisitions, mais 2 individus 2 fr\u00e8res radicalis\u00e9s sont connus des services fran\u00e7ais, tous sont suspects d'actes de terrorisme par un moyen de communication au public en ligne, tous ont aussi \u00e9chang\u00e9 sur la messagerie crypt\u00e9e Telegram des propos de nature islamistes jug\u00e9s inqui\u00e9tants, ce soir, l'enqu\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:05:48) [93%] : \r\nAnnabelle Durand sur le volet suisse qu'est ce qu'on sait de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:48 > 0:06:33) [94%] : \r\nAlors pour les individus qui nous concerne, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 la relation entre le Suisse de 27 ans interpell\u00e9 en France et la jeune Colombienne interpell\u00e9 en Suisse il y a eu 3 perquisitions dans des domiciles et pas dans une mosqu\u00e9e dans les cantons de Neuch\u00e2tel et canton de Vaud ce que l'on sait, et la justice fran\u00e7aise est beaucoup plus bavarde, c'est un petit peu, enfants, on a des informations sur le profil de ce Suisse de 27 ans, comme vous venez de l'entendre, il se pr\u00e9sente comme un imam d'origine bosniaque, il aurait pu avoir une influence sur d'autres jeunes et surtout, il est en relation avec un jeune adolescent de 13 ans, qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 20 juin dernier qui avait annonc\u00e9 qu'il allait commettre un attentat au couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:33 > 0:06:38) [84%] : \r\nAlors on a entrevu cette messagerie t\u00e9l\u00e9gramme, c'est visiblement la que les soup\u00e7ons sont n\u00e9s, comment \u00e7a fonctionne exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:38 > 0:07:22) [92%] : \r\nAlors c'est une c'est une messagerie tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 et crypt\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2013 par un entrepreneur russe, elle est souvent montr\u00e9e du doigt parce que c'est une plateforme de communication pour les djihadistes et elle est particuli\u00e8rement surveill\u00e9 depuis 2015 et les attentats de Paris alors sur ce coup la surveillance a \u00e9t\u00e9 payante, mais vous vous souvenez de l'attentat de Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray, le meurtre de ce pr\u00eatre en Normandie, h\u00e9 bien, un des auteurs avaient annonc\u00e9 sur cette messagerie qu'il allait commettre ce meurtre alors et les services de renseignement, ils font ce qu'ils peuvent, mais avec 10 millions de messages par heure difficilement des chiffrable et surtout qui peuvent s'effacer rapidement la traque difficile hein, merci Annabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:07:43) [90%] : \r\nLe chiffre du jour, le voici le monte de mani\u00e8re spectaculaire, comment l'immigration europ\u00e9enne recule en Suisse, moins 26 pourcent pour les 9 premiers mois de 2017, les Portugais, les Italiens, les espagnols viennent moins nombreux, parfois certains rentrent chez eux, la croissance a repris des couleurs dans plusieurs pays europ\u00e9ens mais que Robert sont Pierre Neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:54) [95%] : \r\nDans cette \u00e9picerie portugaise en ville de Fribourg, les vendeuses rencontrent de plus en plus de clients qui veulent retourner au pays, venir en Suisse, \u00e7a ne vaudrait plus le co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:54 > 0:08:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je sais qu'il n'avait qu'il repart parce qu'il trouve qu'ici, en Suisse et voil\u00e0 si cher l'argent qu'on qu'on \u00e9conomise c'est pas, c'est pas beaucoup en comparaison avec 2 Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:08 > 0:08:15) [97%] : \r\nEt comme l'\u00e9conomie portugaise est en pleine reprise, les exil\u00e9s se mettent \u00e0 r\u00eaver de quitter la Suisse et son climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:15 > 0:08:26) [74%] : \r\nC'est gris Olivier Rey trop longues, les gens divorcent, il sera Polmar ne en rayon de soleil et \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver les gens qui s'la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:55) [92%] : \r\nLa tendance s'acc\u00e9l\u00e8re sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e 7891 portugais sont arriv\u00e9s en Suisse, mais encore plus quitter le territoire, pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, le solde est m\u00eame n\u00e9gatif, en r\u00e9alit\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne concerne toute l'immigration europ\u00e9enne, le solde migratoire est en recul constant \u00e0 la fin septembre 2017 il repr\u00e9sentaient la moiti\u00e9 seulement de ce qu'il \u00e9tait en 2013, sur la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:56 > 0:09:02) [93%] : \r\nPour cet \u00e9conomiste du KOF, le recul s'explique par une croissance \u00e9conomique suisse plus faible qu'en or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:16) [90%] : \r\nVous savez, une cystite \u00e7a fait dix a paiement si la tendance se poursuit en fin d'ann\u00e9e, l'immigration, en 2017 sera la plus faible depuis plus 10 ans, le solde migratoire sera alors \u00e9quivalent \u00e0 celui que nous avions en 2006 ne savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:28) [96%] : \r\nUn recul qui fait baisser la pression politique sur le front migratoire en tout cas, face \u00e0 l'Europe, car l'immigration en provenance des pays tiers, elle se maintient au m\u00eame niveau que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:29 > 0:09:44) [86%] : \r\nJe l\u00e8ve prend de front aux probl\u00e8me qui existent de longue date et dans tous les cantons, commente : aider les jeunes qui d\u00e9crochent \u00e0 l'\u00e9cole et qui se retrouvent sans dipl\u00f4me, une formation obligatoire sera organis\u00e9 d\u00e8s l'an prochain dans ce canton jusqu'\u00e0 18 ans, Steven \u00e7a Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:45 > 0:10:02) [91%] : \r\nAvant on aurait cette enfant ce qu'elle veut faire de sa vie, bient\u00f4t elle sera assistante en pharmacie mais avant d'en arriver l\u00e0, elle a connu des mois d'incertitude, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 16 ans, un mauvais choix d'orientation l'a conduit au d\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:02 > 0:10:21) [86%] : \r\nC'est en mourir en m\u00eame, mais on ne sait pas quoi faire, on tourne en rond, fonds restant ferm\u00e9s, je veux dire je suis fou rien de ma journ\u00e9e \u00e0 16 17 ans, on n'est pas \u00e7a d\u00e9pend des personnes, on n'est pas apte \u00e0 faire son programme, on n'est pas apte \u00e0 trouver un apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:55) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce conseiller d'orientation or a repris le chemin d'une formation apr\u00e8s un an et demi d'errance, comme elle en Suisse 5,6 pourcent des jeunes quittent pr\u00e9matur\u00e9ment l'\u00e9cole de r\u00e9gions ont des taux sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne, Gen\u00e8ve, mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe aurait m\u00eame entre 10 et 15 pourcent de d\u00e9crocheurs, soit 1000 jeunes environ beaucoup trop, selon les autorit\u00e9s qui ont pris une d\u00e9cision pionni\u00e8re en Suisse d\u00e8s septembre 2018 la formation sera obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans contre 15 auparavant avec un but : ne laisser aucun jeune son projet professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:55 > 0:11:14) [89%] : \r\nC'est proposer une offre adapt\u00e9e, c'est par exemple faire des stages par rotation dont descendent de formation professionnelle pour voir quelles sont leurs comp\u00e9tences, quels sont leurs int\u00e9r\u00eats, c'est un petit peu renforcer le scolaire, c'est vrai, mais \u00e7a sera pas l\u00e0 la partie la plus importante donc, non, non, \u00e7a n'est surtout pas les raies, les les les garder au chaud, mais c'est offrir un suivi aussi personnalis\u00e9 que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:14 > 0:11:23) [96%] : \r\nLa mise en oeuvre, co\u00fbterait environ 7,5 millions de francs pour l'ann\u00e9e scolaire 2018, 2019 trop pour un projet qui ne va pas assez loin selon cet \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:24 > 0:11:43) [92%] : \r\nC'est comme quelqu'un qui aurait mang\u00e9 trop de chocolat et qui a une indigestion de chocolats si on lui continue \u00e0 lui donner de du chocolat, m\u00eame si ce chocolat est affr\u00e9t\u00e9 expr\u00e8s pour eux, h\u00e9 bien la digestion ne va pas se r\u00e9sorber, il faut trouver quelque chose de radicalement nouveau, de fa\u00e7on \u00e0 ce non pas \u00e0 les soigner mais \u00e0 leur permettre de r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:43 > 0:11:49) [93%] : \r\nSi les solutions divergent, le probl\u00e8me est connu : un jeune sans formation auraient 4 fois plus de risques d'\u00eatre au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:51 > 0:12:09) [91%] : \r\nOn reparle de la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, c'est un vieux d\u00e9bat qui a souvent agit\u00e9 les passions, quels sont les religions reconnues quelle s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, la soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup chang\u00e9, avec plus de diversit\u00e9, un plus grand nombre de sans religion Neuch\u00e2tel ouvrait le d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:10 > 0:12:18) [94%] : \r\n20 ans qu'ils attendent d'\u00eatre reconnu par l'\u00c9tat, tout un symbole pour les \u00e9vang\u00e9lique neuch\u00e2telois 3 pourcent de la population du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:19 > 0:12:29) [97%] : \r\nNous avons absolument envie de participer \u00e0 la vie sociale, \u00e0 la vie en g\u00e9n\u00e9ral du canton, \u00e7a nous para\u00eet simplement logique aussi de de jouer notre r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:29 > 0:12:34) [93%] : \r\nSelon le projet de loi neuch\u00e2telois une reconnaissance de la communaut\u00e9 religieuse permettrait par exemple unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:34 > 0:12:49) [80%] : \r\nNous rations la perception d'un imp\u00f4t astiquer un service d'aum\u00f4nerie une reconnaissance qui implique aussi des devoirs, \u00eatre organis\u00e9e en association \u00e0 but non lucratif respect\u00e9e doit suisse et internationale et d\u00e9voil\u00e9 compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:49 > 0:12:56) [87%] : \r\nEt origine de ses financements \u00e0 l'\u00c9tat la communaut\u00e9 musulmane neuch\u00e2teloise est d'ores et d\u00e9j\u00e0 dispos\u00e9es \u00e0 respecter ce cahier des charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:56 > 0:13:05) [90%] : \r\nOn est pr\u00eat bien s\u00fbr de d'ouvrir leurs portes pour la v\u00e9rification des comptes pour le contr\u00f4le r\u00e9gulier de du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:06 > 0:13:15) [90%] : \r\n\u00e0 l'exception de Gen\u00e8ve qui s\u00e9pare de mani\u00e8re stricte, \u00c9glise et \u00c9tat tous les cantons romands pr\u00e9voient dans leurs lois ou leur constitution une possibilit\u00e9 de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:29) [88%] : \r\nPendant tr\u00e8s longtemps la population suisse \u00e9tait divis\u00e9 en 2, appartenance religieuse, l'\u00e9glise catholique, l'\u00e9glise protestante et depuis les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, on constate une diversification des appartenances religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:29 > 0:13:49) [94%] : \r\nLe canton de Vaud et Neuch\u00e2tel, si la loi est valid\u00e9, propose une marche \u00e0 suivre en vue d'une reconnaissance revers de la m\u00e9daille, elle peut \u00eatre remise en cause par un r\u00e9f\u00e9rendum, les musulmans Vaudois en ont bien conscience connaissent vis\u00e9 ce printemps par une initiative de l'UDC contre leur reconnaissance ils soumettront malgr\u00e9 tout leur candidature pour la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:49 > 0:14:05) [90%] : \r\n\u00e7a nous motive aussi a vraiment d\u00e9poser un dossier tr\u00e8s fort qui qui tient la route sur tous les plans et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on pourrait voir aussi \u00e7a comme une chance, parce que si la population refuse m\u00eame toile de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a serait aussi une belle confirmation fait la part de la de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:06 > 0:14:19) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud anglicans \u00e9vang\u00e9liques ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un dossier de candidature Neuch\u00e2tel dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population se d\u00e9clare sans confession pour \u00eatre l'un des premiers cantons suisses \u00e0 reconna\u00eetre la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:20 > 0:14:32) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger et Tariq ramadan vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol et mise en cong\u00e9, l'universit\u00e9 d'Oxford, o\u00f9 il enseigne, donc comme accord dit l'universit\u00e9 en pr\u00e9cisant que cela n'implique aucune pr\u00e9somption ou acceptation de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:33 > 0:14:56) [92%] : \r\nLa Russie comm\u00e9more la r\u00e9volution de 1917 c'est aujourd'hui le jour J, les partisans de l'h\u00e9ritage communiste manifester, il rappelle le 7 novembre 1917 quand L\u00e9nine prit le pouvoir avant de fonder, Union sovi\u00e9tique c'est une m\u00e9moire controvers\u00e9e dans un pays o\u00f9 tant de familles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les purges les d\u00e9portations, les famines qui ont caus\u00e9 tant de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:15) [95%] : \r\nL\u00e9nine revendiquait lui- m\u00eame la brutalit\u00e9 guerri\u00e8re pour r\u00e9aliser un monde nouveau, le r\u00e9gime communiste aura dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le temps d'une vie humaine 74 ans au total pour les uns, il reste une exp\u00e9rience avec ses aspects positifs pour les autres une monstruosit\u00e9 int\u00e9grale, reportage \u00e0 Moscou avec Helena Volochine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:17 > 0:15:40) [92%] : \r\nLa Place Rouge \u00e0 l'avant- veille du centenaire de la r\u00e9volution, les communistes font la queue devant le mausol\u00e9e de L\u00e9nine pour d\u00e9poser des fleurs sur sa d\u00e9pouille va y aller en t\u00eate de file Gl\u00e9nat des huguenots, le chef du Parti communiste russe et porte- \u00e9tendard des nostalgiques de l'Union sovi\u00e9tique en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:40 > 0:15:51) [90%] : \r\nLennon, sera la modernisation men\u00e9e par L\u00e9nine et Staline a multipli\u00e9 par 70 le potentiel de notre pays, nous sommes devenus l'une des 3 plus grandes et plus forte puissance mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:52 > 0:16:04) [95%] : \r\nL'industrialisation men\u00e9e par Staline et la victoire de son arm\u00e9e sur les nazis, une fiert\u00e9 pour les sympathisants communistes qui les pousse m\u00eame \u00e0 nier les r\u00e9pressions staliniennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:05 > 0:16:09) [81%] : \r\nCaroline, tu Staline, il a surtout sauv\u00e9 beaucoup de gens des r\u00e9pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:09 > 0:16:14) [87%] : \r\nCe n'est pas lui qui a ordonn\u00e9, oui, ce n'est pas lui s'\u00e9tait ordonn\u00e9 localement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:14 > 0:16:22) [91%] : \r\nSi les communistes russes verse dans le n\u00e9gationnisme, certaines de ces id\u00e9es sont aussi v\u00e9hicul\u00e9e par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:22 > 0:16:30) [82%] : \r\nKohl pas mais pas \u00e7a, mais aujourd'hui nous allons parler de la r\u00e9volution d'octobre, et aussi de ses cons\u00e9quences de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:31 > 0:16:35) [94%] : \r\nCes \u00e9l\u00e8ves de 16 17 ans ressasse les dogmes qu'on leur a enseign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:35 > 0:16:53) [91%] : \r\nC'est \u00e0 Pleine-Foug\u00e8res : la r\u00e9volution que nous a-t-elle apport\u00e9 un r\u00e9gime totalitaire des r\u00e9pressions et des pers\u00e9cutions, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle nous a men\u00e9s \u00e0 l'industrialisation et la hausse de la productivit\u00e9 pourrait peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, nous avons gagn\u00e9 la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:53 > 0:17:00) [98%] : \r\nLes manuels d'histoire ne nie pas les r\u00e9pressions staliniennes mais ils induisent que c'\u00e9tait un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:00 > 0:17:15) [89%] : \r\nC'est un il tr\u00e8s attribuera Wazak le pays devait cr\u00e9er une industrie puissante dans un laps de temps tr\u00e8s court et comment \u00e9tait-ce possible seulement en introduisant un mod\u00e8le politique et de mobilisation, et il est vrai que tr\u00e8s nombreux sont ceux qui ont souffert de ce mod\u00e8le est Astroballe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:15 > 0:17:23) [87%] : \r\nSi dans la conscience collective russe, la personnalit\u00e9 de Staline reste ambigu : celle de L\u00e9nine et carr\u00e9ment \u00e9nigmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:18:04) [90%] : \r\n\u00e0 l'approche du centenaire, plusieurs expositions lui sont consacr\u00e9es aux petits rongeurs, pas juste de son vivant d\u00e9j\u00e0 L\u00e9nine, un \u00eatre humain de Chair et de sang, comme vous et moi, se transforme en mythe, on perd un mythe que 100 ans plus tard et apr\u00e8s plusieurs r\u00e9\u00e9critures, les Russes ont encore du mal \u00e0 s'approprier, s'agace que si dans le syst\u00e8me sovi\u00e9tique, il n'y avait qu'un seul point de vue, celui de la propagande pendant une p\u00e9riode apr\u00e8s la chute de l'URSS, le point de vue de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9taient plut\u00f4t critique aujourd'hui, je ne crois pas qu'il y a une position tranch\u00e9e cette distanciation peut aussi permettre de mieux comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:05 > 0:18:11) [95%] : \r\nSymbole d'une possible prise de conscience \u00e0 8 jours du centenaire de la r\u00e9volution Vladimir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:11 > 0:18:21) [99%] : \r\nPoutine a inaugur\u00e9 un monument aux victimes des r\u00e9pressions politiques en plein centre de Moscou, un geste salu\u00e9 par tous ceux qui d\u00e9fendent le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:21 > 0:18:24) [91%] : \r\nMais un long chemin reste encore, a parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:26 > 0:18:30) [90%] : \r\nIsabelle qu'on a une journ\u00e9e \u00e0 Moscou aujourd'hui est ce qu'on ce qu'on sentait la vibration historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:33 > 0:19:43) [91%] : \r\nNon, c'\u00e9tait un son p\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s discret, hein, on l'a entendu dans le reportage, l'image de L\u00e9nine laisse perplexe, voire indiff\u00e9rents, tr\u00e8s peu de journaux ont consacr\u00e9 leur Une ce matin on s'terre de la r\u00e9volution quant \u00e0 Vladimir Poutine, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait un jour une journ\u00e9e de travail comme les autres, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin il faut dire que le pouvoir est tr\u00e8s embarrass\u00e9 par ce centenaire est tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise avec l'id\u00e9e de r\u00e9volution parce que la r\u00e9volution symbolise la destruction de l'\u00c9tat, le refus de l'autorit\u00e9 tout le contraire de ce que pr\u00f4ne, Vladimir Poutine, Vladimir Poutine, qui pr\u00f4ne les valeurs traditionnelles qui pr\u00f4ne la stabilit\u00e9 et qui a tr\u00e8s peur de toute forme de contestation, donc pas de comm\u00e9moration officielle de grande ampleur, aujourd'hui, par contre, un riche programme de colloques, de conf\u00e9rences, d'expositions, de sites internet qui permet de suivre minute apr\u00e8s minute, la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, les points de vue les plus divers, s'exprime officiellement le pouvoir lui ne prend pas parti ni pour les rouges, ni pour les Blancs, il ne veut pas se mettre \u00e0 dos ni l'\u00c9glise ni les communistes, la Russie, d'ailleurs, n'a toujours pas tranch\u00e9, on trouve \u00e0 la fois le mausol\u00e9e de L\u00e9nine qui tr\u00f4ne toujours sur la place Rouge et d'un autre c\u00f4t\u00e9, bien le tsar Nicolas II, qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par les bolcheviks est d\u00e9sormais un sens au regard de l'\u00c9glise orthodoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:43 > 0:19:53) [88%] : \r\nOn voit bien la filiation, Vladimir Poutine, ancien du KGB, mais c'est plut\u00f4t la tradition de l'or de la la fibre patriotique, la Grande Guerre contre contre Hitler plus que L\u00e9nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:56 > 0:20:29) [91%] : \r\nOui, en fait ce n'pas tout l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique, quand on veut faire passer \u00e0 la trappe, mais disons plut\u00f4t que de parler de r\u00e9volution, m\u00eame par exemple de l'id\u00e9al de justice sociale dans une Russie o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s de richesse immenses c'est bien plut\u00f4t que de parler de \u00e7a, on va mettre le pouvoir, disons, on va mettre en avant l'id\u00e9e de puissance, l'id\u00e9e de grandeur de l'\u00c9tat sovi\u00e9tique c'est Staline, c'est la victoire de l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique contre les nazis, qui est la f\u00eate la plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9e aujourd'hui c'est Gagarine dans l'espace, donc on va mettre en avant les \u00e9pisodes grandiose glorieux plut\u00f4t que de parler des r\u00e9pressions staliniennes et des pages tr\u00e8s sombres de l'histoire sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:29 > 0:20:44) [92%] : \r\nMerci Isabelle, en France, la p\u00e9nurie de beurre se poursuit dans les rayons de certains supermarch\u00e9s il y a urgence, dit aujourd'hui le ministre fran\u00e7ais de l'agriculture, les agriculteurs accusent la grande distribution, selon eux, il refuse de p\u00eache d'acheter le beurre \u00e0 un prix correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:45 > 0:20:57) [92%] : \r\nIl faut dire que la demande de beurre augmente partout dans le monde avec des effets en Suisse, on ne parle pas ici de p\u00e9nurie mais les stocks ont diminu\u00e9 fortement et ici aussi les agriculteurs poussent cri d'alarme, Valeria Stucki, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:00 > 0:21:04) [99%] : \r\nOn arrive vraiment dans une situation extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:05 > 0:21:06) [92%] : \r\nOn va faire un manque de beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:07 > 0:21:13) [87%] : \r\nNous voulons pas voir des consommateurs et des citoyens devant des \u00c9tats Verdi d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:14 > 0:21:24) [94%] : \r\nMilton, c'est tout ce qu'il reste dans les frigos du pays contre 100000 l'an dernier, l'\u00e9tat des stocks de beurre est au plus bas, m\u00eame si, chez les fabricants comme chez Cremo on met les bouch\u00e9es doubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:21:25 > 0:21:29) [95%] : \r\nLa crise du bord, vous y pensez, c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:21:29 > 0:21:35) [91%] : \r\nUn en disant qu'avec la production actuelle est le niveau des stocks qu'on devrait s'en sortir jusqu'\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:35 > 0:21:46) [94%] : \r\nAlors pourquoi parle-t-on de crise parce que la production de lait en Suisse a chut\u00e9 cette ann\u00e9e parce que sa qualit\u00e9 a diminu\u00e9 et aussi parce que le monde entier veut aujourd'hui du port notamment pour remplacer l'huile de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:48 > 0:21:58) [95%] : \r\nMa propre m\u00e9moire je crois que je connais pas des situations avec une p\u00e9nurie pareil et surtout aussi au niveau de la flamb\u00e9e des prix \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:59 > 0:22:15) [93%] : \r\n2900 francs en 2015 c'est ce que valait une tonne de beurre en moyenne en Europe aujourd'hui, c'est 8200 francs chez nous, c'est plut\u00f4t stable 12000 francs la tonne et c'est justement ce qui fait bouillir les paysans pour eux la p\u00e9nurie, c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour ren\u00e9gocier les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:16 > 0:22:39) [89%] : \r\nActuellement, on a un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'offre et la demande, on a une demande qui est plus forte, par exemple dans le domaine de du beurre, et l\u00e0 on exige la ce que les prix soient \u00e9galement adapt\u00e9 \u00e0 la hausse pour que cette adaptation viennent avec un prix pay\u00e9 au producteur plus \u00e9lev\u00e9s et ceci, bien \u00e9videmment, doit \u00eatre confisqu\u00e9 par la t\u00eate, les interm\u00e9diaires mais doit revenir \u00e0 100 pourcent dans la poche du producteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:55) [83%] : \r\nQuand on demande, r\u00e9clame une hausse du prix, il faut pas oublier que le march\u00e9, il fluctue et que d'ici 4 semaines, on sera de nouveau dans une nouvelle situation hausse 8 mais r\u00e9aliste et adapt\u00e9 effectivement au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:56 > 0:23:14) [92%] : \r\nPourquoi 4 semaines parce que dans un mois, l'industrie de la biscuiterie aura livr\u00e9 les grandes surfaces pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, la pression sur le march\u00e9 sera donc retomber en attendant micro quoi et l'idole viennent de d\u00e9cider d'augmenter le prix de leur bord aux vaches maintenant de faire leur part du boulot, produire plus et produire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:16 > 0:23:48) [92%] : \r\nLa mobilisation internationale se veut plus forte pour le climat, la France confirme un grand sommet le 12 d\u00e9cembre \u00e0 Paris son pays sont pas mais pas les \u00c9tats-Unis qui avaient d\u00e9nonc\u00e9 des accords de Paris l'annonce faite alors que se tient la COP 23 la bonne, il y a eu au foot, la r\u00e9daction vous propose \u00e0 cette occasion, une s\u00e9rie de reportages sur les probl\u00e8mes, mais aussi sur les solutions, parfois tr\u00e8s prometteuse premi\u00e8re example ce soir en Ecosse, une technologie se mettent en place pour capter la formidable \u00e9nergie des vagues et des courants oc\u00e9aniques, reportage Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:50 > 0:24:18) [94%] : \r\nLes Orcades au nord de l'Ecosse, un d\u00e9dale d'une soixantaine d'elles ont servi de base \u00e0 la flotte britannique pendant les guerres, aujourd'hui elles abritent d'\u00e9tranges vaisseau des prototypes qui se nourrissent de la force de l'oc\u00e9an et ici, elle est ph\u00e9nom\u00e9nale des courants jusqu'\u00e0 5 m\u00e8tres par seconde et des vagues jusqu'\u00e0 18 m\u00e8tres de haut, le r\u00e9sultat du choc contre l'Atlantique et la mer du Nord, l'endroit id\u00e9al pour tester ce potentiel \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:19 > 0:24:27) [94%] : \r\nJ'ai \u00e0 vol d'oiseau, il n'y a rien entre ici et le Canada, alors nous recevons toute la force de l'oc\u00e9an qui s'\u00e9crase sur nos c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:27 > 0:24:36) [96%] : \r\nNous sommes sur l'un des sites du Centre europ\u00e9en des \u00e9nergies marines un laboratoire \u00e0 ciel ouvert, un lieu unique au monde, financ\u00e9e par les pouvoirs publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:24:43) [88%] : \r\nOui fera taire et de fait, une trentaine de projets ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es ici par des inventeurs d'une dizaine de pays diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:44 > 0:24:56) [89%] : \r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a marche sous l'eau des hydroliennes interceptent l'\u00e9nergie des courants \u00e0 la surface des turbines capte celle des vagues, le tout est transform\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9 et distribu\u00e9e sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:57 > 0:25:04) [94%] : \r\nJames et son \u00e9quipe ont choisi de se concentrer sur l'\u00e9nergie des courants davantage pr\u00e9visible que les vagues, mais tout n'est pas si Simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:04 > 0:25:14) [86%] : \r\nDes pics Charles je suis a le grand d\u00e9fi, c'est de d\u00e9velopper une turbine qui peut durer 20 ans dans un environnement marin hostile j'Offshore and Fahem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:15 > 0:25:30) [92%] : \r\nPour faciliter leur entretien, les turbines sont r\u00e9tractables co\u00fbt de ce projet, pr\u00e8s de 40 millions de francs parmi les investisseurs, l'entreprise suisse ABB, leur vision de fermes d'hydroliennes comme celle-ci pourrait un jour devenir r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:30 > 0:25:44) [88%] : \r\nIl venait \u00e0 Odessa pour le tuteur acte fort bien que ce ne soit qu'un prototype en septembre et octobre de cette ann\u00e9e, nous avons produit 7 pourcent des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques des Orcades, c'est l'\u00e9quivalent de 800 foyers Exchange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:44 > 0:25:52) [97%] : \r\nR\u00e9cemment, le gouvernement britannique a r\u00e9duit les subventions pour l'\u00e9nergie marine, mais cela n'entame pas la d\u00e9termination des \u00c9cossais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:53 > 0:26:02) [94%] : \r\nLes Orcades ont \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 l'Arabie Saoudite de l'\u00e9nergie marine \u00e0 terme les vagues et les mar\u00e9es pourrait fournir 50 pourcent des besoins en \u00e9lectricit\u00e9 des \u00c9cossais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:04 > 0:26:18) [88%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres d'une \u00e9tude sur les pratiques sportives des femmes, on y d\u00e9couvre un effet insidieux du sexisme ordinaire pour les installations sportives, mais aussi dans le sport au quotidien comme le jogging Jean-Michel Lachenal, J\u00e9r\u00e9my, on est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:19 > 0:26:40) [94%] : \r\nPression sur le corps des femmes, sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 harc\u00e8lement certaines des r\u00e9ponses des 1600 genevoises interrog\u00e9es font \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9, environ 30 pourcent d'entre elles disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes ou t\u00e9moins de propos ou gestes sexistes durant leur pratique sportive, un chiffre qui monte jusqu'\u00e0 53 pourcent chez les \u00e9tudiantes et qui interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:40 > 0:26:52) [93%] : \r\nC'est une ampleur, voil\u00e0 qu'il faut prendre au s\u00e9rieux parce que une politique sportive doit pouvoir accorder \u00e0 chacun et chacune la possibilit\u00e9 de faire du sport dans de bonnes conditions, ce qui inclut, \u00e9videmment aussi, le fait de pas subir des remarques totalement d\u00e9plac\u00e9e, voire des comportements d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:53 > 0:27:08) [93%] : \r\nLes femmes privil\u00e9gient des sports offrent une certaine libert\u00e9 dans leur emploi du temps comme la natation, le v\u00e9lo ou la course \u00e0 pied, mais la pratique de ces sports se heurte au facteur limitant la pr\u00e9sence des femmes dans l'espace public, 35 pourcent des sond\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent m\u00eame les pratiques sportives non mixtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:08 > 0:27:24) [94%] : \r\nLe sport c'est le corps, donc c'est le regard qu'on a sur son corps sur le corps des autres par rapport aux violences qui peuvent \u00eatre faites aux autres, elles peuvent \u00eatre physiques, elles peuvent \u00eatre verbale aussi, \u00e7a peut entamer une confiance en soi, de mani\u00e8re tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:24 > 0:27:31) [96%] : \r\n\u00e0 l'instar de Toulouse ou Bordeaux Gen\u00e8ve souhaite mettre en place des mesures encourageant l'utilisation des infrastructures publiques par les sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:31 > 0:27:44) [96%] : \r\nDans certaines villes, on a imagin\u00e9 des parcours qui \u00e9taient des parcours pour les fans, avec plus de lumi\u00e8re avec un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus important, c'est des choses qu'on peut aussi imaginer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:44 > 0:27:50) [91%] : \r\nDiscriminations clich\u00e9s et st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9, le sport n'\u00e9chappe pas au sexisme ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:51 > 0:28:06) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse affronte apr\u00e8s- demain l'Irlande- du-Nord \u00e0 Belfast, c'est la terre de naissance de George Best et la m\u00e9moire et vie, vous allez le voir, l'ancien joueur de Manchester United est consid\u00e9r\u00e9 par certains britannique comme le meilleur joueur de tous les temps, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:10 > 0:28:36) [90%] : \r\nIl y a qu'un seul George Best, c'est ce que les fans ont chant\u00e9 en 2005 \u00e0 Manchester, lors de l'hommage rendu au footballeur \u00e0 Old Trafford \u00e0 Belfast le 3 d\u00e9cembre 2005, des centaines de milliers de personnes pleurent la mort de l'enfant terrible du foot irlandais g\u00e9nie pr\u00e9coce Georges Best fait ses d\u00e9buts avec Manchest \u00e0 United \u00e0 17 ans, il devient rapidement une Star, il joue 470 matches et Marc 179.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:41 > 0:28:58) [86%] : \r\nTu aura \u00e0 Saddam Hussein \u00e0 George Best avait tout, il avait de l'\u00e9quilibre, il avait du courage, il \u00e9tait rapide, il avait une telle capacit\u00e9, c'\u00e9tait juste incroyable voil\u00e0 voil\u00e0 de faire de la CNAM \u00e0 P\u00e9kin un d\u00e9fenseur ne savait ce qu'il allait faire, et parfois de Georges ne le savait pas non plus, c'est pourquoi c'\u00e9tait tellement amusant \u00e0 regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:01 > 0:29:12) [90%] : \r\nOui, parce que nous pensons qu'il \u00e9tait le meilleur footballeur de tous les temps, m\u00eame devant des m\u00e9gastar comme Maradona : Pel\u00e9 : Messi, Ronaldo, nous croyons que George \u00e9tait le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:15 > 0:29:27) [96%] : \r\n968 Wembley 100000 spectateurs pour la finale de la Coupe d'Europe entre Manchester United et Benfica Best marque le but de la victoire, on dit de lui qu'il est le meilleur footballeur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:31 > 0:29:46) [93%] : \r\nEt la notori\u00e9t\u00e9 lui monte \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des terrains de foot Best m\u00e8ne une vie dissolue ses prestations s'en ressentent et en 1974 Manchester United ne veut plus de lui, \u00e0 28 ans, il part aux \u00c9tats-Unis, mais continue \u00e0 sombrer dans l'alcoolisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:47 > 0:30:01) [88%] : \r\nAlors une bonne on peut le temps je ne buvais rien \u00e0 certains moments, mais quand je le faisais, je buvais de la m\u00eame fa\u00e7on que j'ai jou\u00e9 ou que je m'entra\u00eenais je voulais \u00eatre le meilleur \u00e0 l'entra\u00eenement, le meilleur joueur, il meilleurs buveurs, c'est pas tr\u00e8s intelligent pour un athl\u00e8te professionnel, je ferai savoir for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:02 > 0:30:17) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 une greffe du foie, George Best meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 59 ans sa Pierre tombale se trouve \u00e0 Belfast, sa ville natale au cimeti\u00e8re, le footballeur et reste une l\u00e9gende \u00e0 Belfast, personne ne croit qu'il y aura un jour un autre George Best.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:18 > 0:30:34) [90%] : \r\nLa Transat en double se poursuit entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil, elle donne lieu \u00e0 de tr\u00e8s belles images de maire de haute mer et elle met en lumi\u00e8re la performance hors norme d'bateaux le Gitana, qui semble repousser les limites de la navigation, Isabelle Musy, C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:37 > 0:30:48) [90%] : \r\n23 m\u00e8tres de largeur, 32 m\u00e8tres de longueur voici Gitana 17 la nouvelle formule 1 des mers, ce bateau, c'est l'attraction de la Transat Jacques Vabre, parti dimanche du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:50 > 0:31:03) [88%] : \r\nAlors th\u00e9ories c'est un bateau qui doit \u00eatre plus rapide dans toutes les conditions, maintenant, \u00e0 nous aussi de de l'men\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'eau, il y a que 2 mois, on a une dizaine de jours avant le d\u00e9part de la Transat, donc on va encore \u00e0 prendre beaucoup de chaussures sur le parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:03 > 0:31:31) [92%] : \r\nLes voiliers qui volent, on conna\u00eet exemple lors de la derni\u00e8re Coupe de l'America remport\u00e9es par Team New Zealand entre les bou\u00e9es la nouveaut\u00e9 avec Gitana 17 dessin\u00e9 par le m\u00eame architecte que celui de Team New Zealand, c'est qu'il va planer au large et qu'il est destin\u00e9 plus tard \u00e0 faire le tour du monde en volant gr\u00e2ce au fameux fauteuil les feuilles ces appendices sur le c\u00f4t\u00e9 du bateau qui permettent de soulever les 15 tonnes de l'embarcation \u00e0 plus de 8 ans kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, sensations garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:31 > 0:31:47) [82%] : \r\nAbbas, \u00e7a c'est un autre monde, on navigue sur 4 m\u00e8tres carr\u00e9s alors que maintenant, fait 32 m\u00eame, donc on est \u00e0 45 noeuds, on est sur des lames et on pilote sur ces lames ayant c'est de garder la stabilit\u00e9 sur ses lames, donc c'est un comportement amoureux compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on s'affranchit de l'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:49 > 0:31:59) [83%] : \r\nPour r\u00e9apprendre quelque part \u00e0 barrer le bateau parce que le bateau sur ses l\u00e0 mais il a pas la m\u00eame mani\u00e8re de d\u00e9river la m\u00eame mani\u00e8re, d'acc\u00e9l\u00e9rer la m\u00eame stabilit\u00e9, on veut le bateau, il peut s'\u00e9crouler et retomber sur ses flotteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:03 > 0:32:13) [87%] : \r\nEn tissage, selon S\u00e9bastien Josse devrait durer plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es, c'est le temps estim\u00e9 par l'\u00e9quipe Gitana pour r\u00e9ussir \u00e0 exploiter \u00e0 100 pour le potentiel de ce trimaran Ornans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:15 > 0:32:33) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information ce coup de filet qui fait date, par son ampleur, 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es entre la France et la Suisse, elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'une possible pr\u00e9paration d'attentats islamistes en Suisse, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans les cantons de Neuch\u00e2tel et de Vaud elle a d\u00e9bouch\u00e9 sur l'interpellation d'une jeune femme de 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:34 > 0:32:43) [93%] : \r\nCe soir, \u00e0 Biot s'int\u00e9resse au Label fait maison que revendiquent certains restaurateurs, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:52 > 0:32:55) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:11 > 0:33:11) [77%] : \r\nPour le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:57 > 0:33:59) [85%] : \r\n1 2 1 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:14 > 0:34:22) [77%] : \r\n3 petits trucs tranquile trucs 3, 3 petits trucs, \u00e7a marche le vif aussi par la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:48 > 0:34:50) [95%] : \r\nOui alors avec grand plaisir, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:01 > 0:35:05) [89%] : \r\nCe que je peux donner aussi ma feuille brasse merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:37 > 0:35:41) [59%] : \r\nTropea 8 3 petites trucs cru 3 petites trucs cuite 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:32 > 0:39:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors demain la bise aura tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, mais c'est un temps souvent gris, frais et humide qui devraient l'emporter aujourd'hui et bien fallait prendre de la hauteur pour profiter du soleil, comme ici, du c\u00f4t\u00e9 du S\u00e4ntis au-dessus de la couche nuageuse dont le sommet avoisinait 2200 m\u00e8tres d'altitude et des nuages qui ont \u00e9t\u00e9 finalement productif localement sur le nord du pays encore sur l'ouest, nous restons d\u00e9pendants de cette d\u00e9pression qui tournoient sur le Golfe de G\u00eanes qui va un peu \u00e0 faire remonter de l'humidit\u00e9 dans notre direction, d'o\u00f9 ce temps souvent perturb\u00e9 pour la journ\u00e9e de demain mercredi dans De la fra\u00eecheur ensuite l'anticyclone devrait l'emporter pour les journ\u00e9es de jeudi et vendredi, avant le retour des perturbations annonc\u00e9es pour le week- end donc pour ce soir et cette nuit, nos sp\u00e9cialistes \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit social le plus souvent nuageux, un peu partout sur le pays, agr\u00e9ment\u00e9 de quelques averses une limite de la neige, qui devrait \u00eatre voisine de 1000 m\u00e8tres d'altitude, prudence sur les routes, possiblement glissante, demain matin, on va retrouver des averses, essentiellement au nord des Alpes, la limite des flocons, ce sera abaiss\u00e9 \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude, quelques \u00e9claircies dans les Grisons d'un Gadid encore sur le sud des Alpes, qu'on va retrouver probablement demain apr\u00e8s- midi, ailleurs, les nuages auront l'Avantage et toujours la possibilit\u00e9 d'avoir quelques averses, m\u00eame si elles seront un peu plus \u00e9parses Les des flocons tomberont d\u00e8s 1000 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain matin ne seront pas mais quand m\u00eame assez fra\u00eeche comprise entre 2 et 5 degr\u00e9s en moyenne en pleine et puis l'apr\u00e8s- midi, sensiblement en baisse par rapport \u00e0 aujourd'hui 7 \u00e0 8 en pr\u00e9vision sur le nord des Alpes 11 au sud va faire 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, on conservera un tout petit Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et le vent du Sud Est s'annonce faible dans les Alpes, ensuite, jeudi, il y aura une importante couche de stratus sur le plateau, jusque vers 1200 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs, pas mal d'\u00e9claircies un temps mais bien ensoleill\u00e9 sur le Valais, des \u00e9claircies attendu aussi l'apr\u00e8s- midi, probablement sur le bassin l\u00e9manique, le temps devrait \u00eatre un peu plus lumineux vendredi malgr\u00e9 toujours la pr\u00e9sence de stratus possible surtout en matin\u00e9e et puis en cours d'apr\u00e8s- midi arriver de nouveaux nuages \u00e0 l'avant de la perturbation qui va traverser \u00e0 la Suisse durant la journ\u00e9e de samedi, donn\u00e9 de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes au d\u00e9but une limite de la neige voisine de 1500 m\u00e8tres d'altitude mais dans l'air froid dimanche cette limite s'abaissera bien plus bas probablement jusque vers 500 m\u00e8tres dans l'est du pays, plut\u00f4t 700 m\u00e8tres \u00e0 l'ouest, le sud des Alpes restera en marge avec le vent du Nord qui s'annonce fort et puis pour la journ\u00e9e de lundi, h\u00e9 bien, \u00e0 ce jour, on pr\u00e9voit un temps toujours perturb\u00e9 et dans de l'air encore plus frais avec probablement des flocons a encore plus basse altitude qui pourrait tutoyer la plaine, donc pr\u00e9voyez les pneus neige, si ce n'est pas encore fait, demain c'est Claudia m\u00e9langera qui sera l\u00e0 pour vous bulletin m\u00e9t\u00e9o je souhaite pour ma part une excellente soir\u00e9e tout de suite, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse au Label fait maison pour la restauration \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-06T01:56:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711636424", "durationSec": 112, "title": "SO ARRESTATION TERRORISTE 2_RTS000001308555", "excerpt": "Une op\u00e9ration antiterroriste, men\u00e9e en France par la Sous-direction antiterroriste (SDAT) en co-saisine avec la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI) en Suisse a conduit \u00e0 l'arrestation d'une dizaine de personnes dont une en Suisse. Des propos inqui\u00e9tants de nature islamistes sur la messagerie crypt\u00e9e Telegram ont pouss\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration de police.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1636503"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636425", "durationSec": 27, "title": "SO COP 23_RTS000001308470", "excerpt": "Le nombre de jeunes quittant pr\u00e9matur\u00e9ment l'\u00e9cole est alarmant \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour y rem\u00e9dier, le Conseil d'Etat a propos\u00e9 l'introduction de l'obligation de formation jusqu'\u00e0 18 ans. Gen\u00e8ve est le premier canton suisse \u00e0 appliquer une telle mesure."}, {"internalArchiveId": "AA1711636426", "durationSec": 127, "title": "SO ECOLE 18 ANS V2_RTS000001308540", "excerpt": "Le Centre Europ\u00e9en pour l'Energie Marine (EMEC) est un centre d'essais et de recherches qui se concentre sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie mar\u00e9motrice et houlomotrice bas\u00e9 dans l'archipel des Orcades en Ecosse. L'EMEC test notamment des prototypes de turbines immerg\u00e9es fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 la force des courants issus de l'intersection de l'Atlantique et de la Mer du nord.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "R\u00c9FORME SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1636512"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636427", "durationSec": 136, "title": "SO ECOSSE ENERGIE_RTS000001308277", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du footballeur irlandais Georges Best qui apr\u00e8s une brillante carri\u00e8re dans le football, a sombr\u00e9 dans l'alcoolisme et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005 \u00e0 l'\u00e2ge de 59 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECOSSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE MARINE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1636553"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636428", "durationSec": 132, "title": "SO FOOT GEORGE BEST 0711_RTS000001307762", "excerpt": "Les stocks de beurre ont diminu\u00e9 en Suisse. Ils sont cependant suffisant pour la fin de l'ann\u00e9e, malgr\u00e9 une hausse de la demande mondiale. Les producteurs de lait r\u00e9clament une hausse du prix du beurre qui leur soient r\u00e9percut\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636429", "durationSec": 138, "title": "SO LE BEURRE_RTS000001308490", "excerpt": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les Eglises r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique, catholique chr\u00e9tienne et catholique romaine sont les seules communaut\u00e9s confessionnelles reconnues. Les autres communaut\u00e9s courants religieux chr\u00e9tiens, musulmans, isra\u00e9lites ou bouddhistes ne le sont pas. Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a accept\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur un projet de loi visant \u00e0 la reconnaissance d'autres religions.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BEURRE", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1636548"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636430", "durationSec": 26, "title": "SO MOSCOU MANIFS_RTS000001308387", "excerpt": "L'immigration europ\u00e9enne est en recul de 26% en Suisse sur les 9 premiers mois de 2017. Si la tendance se poursuit, le sold migratoire sera \u00e9quivalent \u00e0 celui de 2006."}, {"internalArchiveId": "AA1711636431", "durationSec": 21, "title": "SO PENURIE FRANCE_RTS000001308304", "excerpt": "Alors que l'on comm\u00e9more le 100e anniversaire de la R\u00e9volution russe de 1917, les avis restent partag\u00e9s sur les violences commises par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique. De nombreux communistes \u00e0 tendance r\u00e9visionnistes nient les r\u00e9pressions commises par Staline, alors que d'autre les justifient par la n\u00e9cessit\u00e9 d'une rapide industrialisation."}, {"internalArchiveId": "AA1711636432", "durationSec": 130, "title": "SO RECONNAISSANCE RELIGIEUSE 2_RTS000001308543", "excerpt": "Une \u00e9tude \"Genre et sport, regards sur les repr\u00e9sentations, la mixit\u00e9 et les discriminations\" men\u00e9e par la Ville de Gen\u00e8ve aupr\u00e8s de 1600 femmes montre que les femmes et les hommes ne sont pas \u00e9gaux face \u00e0 la pratique sportive. Ces derni\u00e8res peinent \u00e0 concilier vie familiale et sport. De plus elles font face \u00e0 des comportements sexistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RELIGION ET CROYANCES", "CANTON", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1636522"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636433", "durationSec": 106, "title": "SO RECUL IMMIGRATION_RTS000001308506", "excerpt": "Le bateau \u00e0 voile de la famille Rotschild \"Gitana 17\", qui utilise la technologie du Foil, est en t\u00eate de la course nautique Transat Jacques Vabre entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil. course (voile) trimaran course (voile) trimaran bermudes", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1636507"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636434", "durationSec": 192, "title": "SO RUSSIE 100 ANS REVOLUTION_RTS000001308242", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLOCHINE, ELENA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "R\u00c9VOLUTION", "COMMUNISME", "R\u00c9GIME POLITIQUE", "HISTOIRE", "COURANT POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1636534"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636435", "durationSec": 92, "title": "SO SPORT ET FEMMES GE_RTS000001308505", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASPECT SOCIAL DU SPORT", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636436", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS TWEET_RTS000001308524"}, {"internalArchiveId": "AA1711636437", "durationSec": 30, "title": "SO TARIQ RAMADAN 2_RTS000001308371"}, {"internalArchiveId": "AA1711636438", "durationSec": 100, "title": "SO TRANSAT VOILE GITANA V3_RTS000001308243", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERMUDES"], "thematicThemes": ["TRIMARAN", "COURSE (VOILE)"], "sequenceIds": ["1636276"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711636537", "summary": "Diff\u00e9rentes vues du bateau \u00e0 voile trimaran \"Gitana 17\" sortant d'un hangar. Mise \u00e0 l'eau du trimaran. Gros plan sur le foil. Itw de S\u00e9bastien Josse, skipper principal Gitana 17. Gitana 17 naviguant sur l'oc\u00e9an pilot\u00e9 par S\u00e9bastien Josse.", "id": "1636276", "visualThemes": ["COURSE (VOILE)", "TRIMARAN"], "visualGeographicals": ["BERMUDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636764", "summary": "Menton : \nFacades et int immeuble. \nItw habitante.\nVoiture avec porte fractur\u00e9e, verre bris\u00e9 au sol. \n\nBerne :\nItw Andr\u00e9 Marty, porte-parole Minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nExt b\u00e2timent Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\n\nSite Internet LCI sur op\u00e9ration antiterrosite.\nSite Internet messagerie crypt\u00e9e Telegram surt t\u00e9l\u00e9phone portable.\n\nquartier alpes-maritimes berne-ville interview", "id": "1636503", "visualThemes": ["QUARTIER", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ALPES-MARITIMES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636768", "summary": "Int \u00e9picerie portugaise.\nItw \u00e9pici\u00e8res.\nAnimation graphique recul de l'immigration en Suisse.\nItw Michael Siegenthaler, export Institut KOF EPFZ.", "id": "1636507", "visualThemes": ["\u00c9PICERIE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636773", "summary": "Itw Aur\u00e9e, jeune femme en formation.\nAnimation graphique sur d\u00e9crochage scolaire en Suisse.\nConf\u00e9rence de presse. \nItw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.\nItw Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois.", "id": "1636512", "visualThemes": ["APPRENTI"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE", "ROMAIN, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636783", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie religieuse \u00e9vang\u00e9lique.\nItw Olivier Favre, porte-parole F\u00e9d\u00e9ration \u00e9vang\u00e9lique neuch\u00e2teloise.\nAnimation sur les devoirs des communaut\u00e9s religieuses reconnues par le Canton. \nInt mosqu\u00e9e, c\u00e9r\u00e9monie religieuse musulmane.\nItw Jemal Cherif, porte-parole Union neuch\u00e2teloise des organisations musulmanes.\nItw Pascal Mahon, professeur de Droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 UNINE.\nItw Pascal Gemperli, pr\u00e9sident Union vaudoise des Associations musulmanes.", "id": "1636522", "visualThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636795", "summary": "Nombreux membres du parti communiste russe participant \u00e0 une comm\u00e9moration de la R\u00e9volution de 1917 au mausol\u00e9e de L\u00e9nine.\nItw Guennadi Ziouganov, pr\u00e9sident Parti communiste russe.\nSympathisants communistes brandissant portraits de L\u00e9nine et Staline.\nItw de rue.\nCours scolaire sur le R\u00e9volution russe de 1917.\nItw \u00e9l\u00e8ve. \nItw Guerman Hatkevitch, professeur d'histoire.\nAlexandre Repnikov, historien Archives d'histoire sociale et politique de Russie, faisant visiter exposition consacr\u00e9e \u00e0 L\u00e9nine.\nItw Alexandre Repnikov.\nVladimir Poutine inaugurant monument \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des r\u00e9pressions politiques.", "id": "1636534", "visualThemes": ["COMMUNISME", "COMM\u00c9MORATION", "ENSEIGNEMENT DE L'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636809", "summary": "Cha\u00eene de production et d'emballage de plaques de beure de cuisine.\nSilos de stockage de beurre.\nItw St\u00e9phane Duc, chef de production Cremo.\nItw Daniel Koller, membre direction Swissmilk.\nAnimation graphique sur prix du beurre.\nItw Jacques Bourgeois, direction Union suisse des paysans.\nItw Thomas Zwald, secr\u00e9atire g\u00e9n\u00e9ral Cremo.", "id": "1636548", "visualThemes": ["BEURRE", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"], "visualCorporations": ["CREMO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636814", "summary": "Orcades : \nVaches broutant pr\u00e8s de la mer.\nEn mer, installations prototypes de production d'\u00e9lectricit\u00e9 par turbines marines.\nItw Lisa Mackenzie, porte-parole Centre europ\u00e9en de l'\u00e9nergie marine (EMEC).\nInstallations de c\u00f4ti\u00e8res de l'EMEC.\nAnimation graphique sur fonctionnement d'hydroliennes.\nItw James Murray, ing\u00e9nieur Scotrenewables.", "id": "1636553", "visualThemes": ["MER", "\u00c9NERGIE MARINE"], "visualGeographicals": ["ECOSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636853", "summary": "Pile de fascicules \"Genre et sport, regards sur les repr\u00e9sentations, la mixit\u00e9 et les discriminations\".\nItw Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative Ville de Gen\u00e8ve. \nAnimations graphiques sur activit\u00e9s sportives des femmes, actes sexistes dans le cadre de l'exercice de sports, utilisation des subventions allou\u00e9es au sport par des hommes.\nItw Sami Kanaan, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1636592", "visualThemes": ["ASPECT SOCIAL DU SPORT", "STATISTIQUE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717336", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034535", "position": "1"}}]}]}