{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=925&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=950&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=900&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-008CA216-B1CD-4B69-8E58-243001FB9582", "internalArchiveId": "008CA216-B1CD-4B69-8E58-243001FB9582", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des experts affirment que Pablo Neruda n'est pas mort d'un cancer", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fontaine , Justine ;Xavier Cathelineau, chef du d\u00e9partement d'urologie \u00e0 l'institut Montsouris \u00e0 Paris\r\nUn groupe de 16 experts internationaux a conclu vendredi que la mort du po\u00e8te chilien Pablo Neruda, survenue peu apr\u00e8s le coup d'Etat de Pinochet en 1973, n'est pas due \u00e0 un cancer comme indiqu\u00e9 sur son certificat de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n* * Des experts affirment que Pablo Neruda n'est pas mort d'un cancer 12h30: Pablo Neruda assassin\u00e9? FONTAINE\r\n\"Pablo... Neruda\"... a-t-il \u00e9t\u00e9... assassin\u00e9?\r\nLa question... est rouverte... au Chilli...et devient de plus en plus br\u00fblante.\r\nDes experts internationaux... affirment aujourd'hui... que les conclusions... du \"certificat de d\u00e9c\u00e8s\" du \"prix Nobel de Litt\u00e9rature\"... sont fausses. \r\nPour eux...  il n'est pas mort d'un cancer. \r\nOn rappelle... que le po\u00e8te et \"homme politique chilien\"... est d\u00e9c\u00e9d\u00e9... une dizaine de jours... apr\u00e8s le \"coup d'Etat militaire\" de 1973. \r\nDe Santiago... une correspondance... de Justine Fontaine\u00a0:\r\n((45 ans apr\u00e8s les faits, la version officielle du d\u00e9c\u00e8s de Pablo N\u00e9ruda est scientifiquement contredite.\r\nPour autant, les hypoth\u00e8ses possibles restent nombreuses selon Xavier Cathelineau, chef du d\u00e9partement d'urologie \u00e0 l'institut Montsouris \u00e0 Paris, et membre du panel d'experts\u00a0:\r\nBOB 23'' \r\nLa famille de Pablo Neruda pense que le po\u00e8te a pu \u00eatre empoisonn\u00e9, et rappelle qu'il avait pr\u00e9vu de partir en exil vers le Mexique, pour fuir la dictature militaire du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet. Pour confirmer ou \u00e9carter cette th\u00e8se, de nouvelles analyses ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es. Xavier Cathelineau\u00a0:\r\nBOB 17''\r\nUne telle conclusion accr\u00e9diterait alors la th\u00e8se d'un assassinat. Les r\u00e9sultats seront connus d'ici environ un an.))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998390", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des experts affirment que Pablo Neruda n\u2019est pas mort d\u2019un cancer / 12H30_2017-10-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un groupe de 16 experts internationaux a conclu vendredi que la mort du po\u00e8te chilien Pablo Neruda, survenue peu apr\u00e8s le coup d'Etat de Pinochet en 1973, n'est pas due \u00e0 un cancer comme indiqu\u00e9 sur son certificat de d\u00e9c\u00e8s."], "variantIds": ["ece-8998390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:58:44Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPablo Neruda a -t-il \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, la question est rouverte au Chili et devient de plus en plus br\u00fblante des experts internationaux affirment aujourd'hui que les conclusions du certificat de d\u00e9c\u00e8s du prix Nobel de litt\u00e9rature sont fausses, pour, il n'est pas mort d'un cancer, on rappelle que le po\u00e8te et homme politique chilien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 une dizaine de jours apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat militaire de 1973 de Santiago, une correspondance de Justine Fontaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\n45 ans apr\u00e8s les faits, la version officielle du d\u00e9c\u00e8s de Pablo-Neruda et scientifiquement contredite pour autant les hypoth\u00e8ses possibles restent nombreuses, selon Xavier Cathelineau, chef du d\u00e9partement d'urologie \u00e0 l'institut Montsouris \u00e0 Paris et membre du panel d'experts des causes naturelles comme une infection s\u00e9v\u00e8re une septic\u00e9mie ou comme une embolie pulmonaire et puis l'autre option, c'est une cause intentionnelle, soit parce qu'il a eu des actes qui ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es et qui ont rendu la mort, soit parce qu'il y a eu volontairement une absence de soins appropri\u00e9s, la famille de Pablo Neruda, pense que le po\u00e8te a pu \u00eatre empoisonn\u00e9 et rappelle qu'il avait pr\u00e9vu de partir en exil vers le Mexique pour fuir la dictature militaire du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet pour confirmer ou \u00e9carter cette th\u00e8se de nouvelles analyses ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es, Xavier Cathelineau, des \u00e9tudes vont \u00eatre men\u00e9es dans les mois \u00e0 venir, sur un stand de bact\u00e9ries qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans l'organisme, Pablo Neruda pour savoir si ce sont des contaminations, ou bien si \u00e9ventuellement il y a certaines de ces bact\u00e9ries qui aurait pu \u00eatre introduites intentionnellement s'organise par une tierce personne, une telle conclusion accr\u00e9diterait alors la th\u00e8se d'un assassinat, les r\u00e9sultats seront connus d'ici environ un an. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3740393-B5AB-4995-AA61-3420459F9303", "internalArchiveId": "F3740393-B5AB-4995-AA61-3420459F9303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis s'explique suite \u00e0 sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell lors de l'assembl\u00e9e du PLR", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9missionn\u00e9 il y a une dizaine de jours de l'association Pro Tell, qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse. Il exprime pour la premi\u00e8re fois sur le sujet samedi lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis s'explique suite \u00e0 sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell lors de l'assembl\u00e9e du PLR 18h Assembl\u00e9e du PLR : Cassis et \"le syndrome du champignon\"\r\nIgnazio Cassis s'explique pour la premi\u00e8re fois depuis sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu \u00e9tait devenu membre de cette association qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse 9 jours \u00e0 peine avant son \u00e9lection. Il a quitt\u00e9 pro Tell il y a une dizaine de jours. Un slalom qui a valu de nombreuses critiques au Tessinois. St\u00e9phane Deleury, vous revenez d'Engelberg dans le Canton d'Obwald ou le PLR tenais son assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui. c'est ce moment qu'a choisi Ignazio Cassis pour donner sa version des faits. \r\nPapier : \r\nAussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, c'est dans son premier discours en costume de future ministre, que le Tessinois a crev\u00e9 l'abc\u00e8s. Il faut dire que l'affaire Pro Tell fait tache \u00e0 un moment ou le PLR vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s et que les sondages lui pr\u00e9disent un avenir radieux. S'inscrire \u00e0 une association conservatrice quelqus jours avant l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral et la quitter lorsque la pol\u00e9mique fat rage. voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 du pure opportunisme politique. Ecoutez la r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis \u00e0 cette critique.\r\n SON : \r\nVous l'entendez Mehmet, ce n'est pas encore un mea culpa, mais il y a des traces de regrets d'avoir adh\u00e9r\u00e9 aussi facilement au lobby des armes.\r\n***Cette affaire pousse les Conseiller f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 divulguer le nom des associations dont ils sont membres.\r\nNous vous r\u00e9v\u00e9lions mardi soir les associations dont fait partie Didier Burkhalter. Depuis, tous les d\u00e9partements sauf celui l'Ueli Maurer ont livr\u00e9 les listes d'association sur demande des m\u00e9dias. Et on y d\u00e9couvre quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants : \r\n-\tLe socialiste Alain Berset est membre du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse qui demande l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'UE. Voil\u00e0 qui n'est pas sur la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne. Le Fribourgeois est aussi membre d'un syndicat. \r\n-\tSa coll\u00e8gue de parti Simmoneta Sommaruga cotise \u00e0 l'ONG Public Eye, mais aussi \u00e0 l'association transport et environnement par exemple. \r\n-\tL'Udc Guy Parmelin, en charge des sport, soutien \u00e0 hauteur de 2500 francs le Lausanne Sport.\r\n-\tJohann Schneider Ammann fait partie du RotaryClub de Langenthal. \r\n-\tDoris Leuthard est membre d'association internationale comme le Counil of wemen weord lesders. \r\n-\tDidier Burkhalter  Guy Parmelin, Simmonetta Sommaruga et Alain Berset sont membre d'Helvetia Latina, l'association de d\u00e9fense des langues l\tatine dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.Calculez... 1-2-3-4... sur 7... ca fait une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***Et tout ceci est l\u00e9gal ?\r\nOui rien n'interdit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre membre d'une association. Quel que soit son but. Toutefois, le r\u00e9glement veut qu'il doive se r\u00e9cuser lorsqu'il est face \u00e0 un conflit d'int\u00e9r\u00eat au Conseil f\u00e9dr\u00e9al... toute la question est l\u00e0. On peut imaginer que la cotisation de 50 francs au ski club de votre village ne vous fera pas perdre votre ind\u00e9pendance...  mais qu'en est-il des associations plus politiques ? Alain Berset pourrait-il \u00eatre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en \u00e9tant membre du NOMES ? Simonetta Sommaruga membre de l'ATE pourrait-elle reprendre le D\u00e9partement des transports ? Pour autant, \u00eatre membre d'une association, ne signifie pas qu'on \u00e9pouse toute ses positions... bref... c'est pas simple et on va sans doute continuer d'en parler.", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998378", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis s'explique suite \u00e0 sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell lors de l'assembl\u00e9e du PLR / FOR_2017-10-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9missionn\u00e9 il y a une dizaine de jours de l'association Pro Tell, qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse. Il exprime pour la premi\u00e8re fois sur le sujet samedi lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR."], "variantIds": ["ece-8998378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:00Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIgnacio Cassis s'explique pour la premi\u00e8re fois depuis sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu \u00e9tait devenu membre de cette association qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse 9 jours \u00e0 peine avant son \u00e9lection, il a quitt\u00e9 pro Tell il y a une dizaine de jours, un slalom qui a valu de nombreuses critiques au Tessinois St\u00e9phane Delory, vous revenez Engel Berg dans le canton de Val-d ou le PLR tenait son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui et c'est ce moment qu'a choisi natio Cassis pour donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nSa version des faits, aussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, c'est dans son 1er discours face \u00e0 la base de son parti, le PLR que le Tessinois futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral a crev\u00e9 l'abc\u00e8s, il faut dire que l'affaire Pro Tell fait tache \u00e0 un moment o\u00f9 le PLR vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s et que les sondages encore vu cette semaine lui pr\u00e9disent un avenir radieux s'inscrire dans une association conservatrice, quelques jours avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis la quitter, lorsque la pol\u00e9mique fait rage, voil\u00e0 qui ressemble un bel exercice d'opportunisme politique, \u00e9coutez la r\u00e9ponse d'Ignacio Cassis \u00e0 cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nJe peux tout simplement recours raconter la r\u00e9alit\u00e9 et l\u00e0 rien qu'on a la r\u00e9alit\u00e9 des choses et avoir r\u00e9pondu \u00e0 une demande de Tell qui, comme beaucoup d'autres associations ne poser des questions dans la phase pr\u00e9\u00e9lectorale dans mes r\u00e9ponses, j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 Pro Tell puisque depuis des ann\u00e9es, j'ai, j'\u00e9tais membre d'une association similaire au Tessin qui s'appelle les pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, le probl\u00e8me est arriv\u00e9 au moment o\u00f9 on a piqu\u00e9 les donn\u00e9es de la base de donn\u00e9es de de Plottet Leona fait des e-mails en exploitant contre l'accord de Schengen \u00e7a \u00e9videmment, la seule possibilit\u00e9 que je que j'avais, c'\u00e9tait de faire un pas un arri\u00e8re et dire : \u00e9coutez, je me laisse pas pour la des d\u00e9buts de ceux qui ne sont ni Sud l'association ceux des valeurs auxquelles je crois, vous dites ne pas avoir beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi vous regrettez d'avoir adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 a posteriori \u00e9videmment, si j'avais su, tout ce qui allait passer, j'aurais pas fait mais adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une association Pro Tell ou VVF ou ou ou gars, on le fait \u00e0 une bonne foi puisque c'est des valeurs auxquelles on croit, donc c'est assez banal, la question, \u00e9videmment, on ne sait jamais dans la vie, ce qui peut passer avec n'importe quel quel choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nNous vous l'entendez, Mohamed ce n'est pas encore un mea culpa, mais on reconna\u00eet des traces de regrets, de s'\u00eatre en quelque sorte un peu trop expos\u00e9es \u00e0 la manipulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [97%] :\r\nMais cette affaire pousse les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 divulguer le nom des associations dont ils sont membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, c'est un effet collat\u00e9ral de toute cette affaire nous vous le r\u00e9v\u00e9lions mardi soir dans Forum les associations dont fait partie Didier Burkhalter depuis tous les d\u00e9partements sauf celui d'o\u00f9 les Maurer ont livr\u00e9 les listes d'association sur demande des m\u00e9dias, on y d\u00e9couvre quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants, le socialiste Alain Berset par exemple donateur du Nomes le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, mouvement qui demande l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, voil\u00e0 qui n'est pas sur la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, idem pour sa coll\u00e8gue de parti Simonetta Sommaruga qui en plus d'une hom-mes cotise \u00e0 l'ONG Public Eye mais aussi \u00e0 l'Association transports et environnement, l'UDC Guy Parmelin, en charge des sport doit -on le rappeler : soutien \u00e0 hauteur de 1500 francs le Lausanne Sport Schneider Ammann fait partie du Rotary Club de rituels, d'une association internationale f\u00e9ministe Didier Burkhalter Guy Parmelin Simonetta Sommaruga et Alain Berset sont membre ensemble, tous ensemble d'Helvetia Latina, l'association de d\u00e9fense des langues latines dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale calcul\u00e9 1 2 3 4 sur 7 \u00e7a fait une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, membre d'Helvetia Latina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nEt j'imagine, rassurez -moi St\u00e9phane que tout ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nEst l\u00e9gal, absolument rien n'interdit \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre membre d'une association, quel que soit son but le syst\u00e8me associatif est d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse toutefois le r\u00e8glement veut que les membres du gouvernement doivent \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats et toute la question est l\u00e0, on peut imaginer que la cotisation au Club alpin suisse section Ville dorment dontM. Henryon Schneider Ammann ne vous fera pas perdu votre ind\u00e9pendance, mais qu'en est -il des associations plus politiques, Alain Berset pourrait -il \u00eatre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en \u00e9tant donateur du Metz Simonetta Sommaruga, membre de l'ATE pourrait elle reprend le d\u00e9partement des transports pour autant \u00eatre membre d'une association ne signifie pas qu'on \u00e9pouse toutes ses positions, bref, vous le voyez, c'est pas simple, certains \u00e9lus aujourd'hui, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 obliger les membres du gouvernement, a publi\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats y compris associatifs qui sait l'affaire Pro Tell et Ignazio Cassis seront peut-\u00eatre fait bouger les choses en mati\u00e8re de d\u00e9claration des int\u00e9r\u00eats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un pr\u00e9c\u00e9dent, comme on dit merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Delory \u00e0 quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9A339CD-83EB-4AE1-92A4-E5F9BF5FEB5C", "internalArchiveId": "D9A339CD-83EB-4AE1-92A4-E5F9BF5FEB5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement espagnol a d\u00e9cid\u00e9 de destituer le gouvernement catalan", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Madrid a sorti l'article de suspension de l'autonomie de la Catalogne lors d'un conseil des ministres extraordinaire le 21 octobre 2017, accusant le gouvernement catalan de r\u00e9bellion et de vell\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes.", "durationSec": 233, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998382", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Espagne", "Catalogne"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "ex\u00e9cutif national", "crise politique"], "alternativeTitle": ["Madrid a d\u00e9cid\u00e9 de destituer le gouvernement catalan / FOR_2017-10-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Madrid a sorti l\u2019article de suspension de l\u2019autonomie de la Catalogne lors d'un conseil des ministres samedi matin, accusant le gouvernement catalan de r\u00e9bellion et de vell\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes."], "variantIds": ["ece-8998382"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:59Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa patience du gouvernement espagnol a donc pris fin dans un conseil des ministres extraordinaire, ce matin, le gouvernement a d\u00e9clench\u00e9 l'article de suspension de l'autonomie de la Catalogne, le fameux article 155 Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Madrid, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de Marianne aura Roy, puis \u00e0 un briefing sans cam\u00e9ras de la vice- pr\u00e9sidente du gouvernement espagnol est -ce qu'on peut dire que les mesures sont s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, mais, mais toutes les mesures sont dures radicales, Madrid a dit tout simplement basta Mariano rare Roy a perdu patience, il consid\u00e8re que plus aucun dialogue n'est possible, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, a assur\u00e9 ce matin en fait qu'il ne voulait pas appliquer cet article 155 mais la situation est exceptionnelle, estime -t-il, et aucun gouvernement, je cite, ne peut accepter que la loi soit viol\u00e9e alors dans un document de 21 pages le gouvernement d\u00e9taille l'accord approuv\u00e9 en conseil des ministres ce matin et qui sera propos\u00e9 au S\u00e9nat, car c'est aussi c'est le S\u00e9nat, o\u00f9 la formation politique de Mariano \u00e0 la majorit\u00e9 absolue qui doit voter ces mesures vendredi prochain pour qu'elle commence \u00e0 s'appliquer, alors des mesures dures et s\u00e9v\u00e8res, nous l'avons dit le chef du gouvernement espagnol demande en fait au S\u00e9nat de d\u00e9mettre de ses fonctions, le pr\u00e9sident de la Catalogne, Carles poche Damon son vice- pr\u00e9sident, ainsi que les douze conseillers r\u00e9gionaux, c'est du jamais vu en Espagne depuis le d\u00e9but de la d\u00e9mocratie Marino rare, il demande aussi dans un d\u00e9lai de 6 mois maximum de dissoudre le parlement catalan pour organiser des \u00e9lections r\u00e9gionales, concr\u00e8tement, les ministres espagnols assumeraient les comp\u00e9tences de chaque conseiller r\u00e9gional catalan, tant que ces mesures exceptionnelles dureront pour Madrid l'autonomie catalane n'est pas suspendue, il s'agit pour le gouvernement espagnol au contraire de r\u00e9cup\u00e9rer la l\u00e9galit\u00e9 et l'autonomie de la r\u00e9gion, mais conclut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nSeulement, comment cela peut se passer Les conseillers r\u00e9gionaux, donc les ministres r\u00e9gionaux pourront donc \u00eatre remplac\u00e9s, mais comment garantir que toute l'administration catalane respecte les nouvelles r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors c'est toute la question, Mehmet et qui reste je dirais un peu sans r\u00e9ponse pour l'instant, nous avons interrog\u00e9 la vice- pr\u00e9sidente sur ce point pr\u00e9cis, que se passera -t-il par exemple si les fonctionnaires ne suivent pas, si la police non plus, Madrid ne s'avance pas sur ce point pr\u00e9cis\u00e9ment, mais on devine entre les lignes, ce qui est pr\u00e9vu par exemple pour la question des forces de l'ordre, on conna\u00eet la tension actuelle entre la police catalane, les forces de l'ordre espagnoles, sans oublier que le responsable de cette police r\u00e9gionale catalane est accus\u00e9 par la justice de s\u00e9dition, l\u00e0 aussi, en cas de n\u00e9cessit\u00e9, pr\u00e9cise l'accord, ce matin, les membres de la police catalane pourront \u00eatre d\u00e9mis de leurs fonctions, quant aux fonctionnaires, la vice- pr\u00e9sidente esp\u00e8re qu'ils seront professionnels, je cite, mais elle avertit : l'objectif est de restituer la s\u00e9curit\u00e9 juridique, autrement dit si les \u00e9chelons inf\u00e9rieurs aux ministres r\u00e9gionaux ne suivent pas, ils seront d\u00e9mis de leurs fonctions ou soumis \u00e0 des conseils de discipline, existe -t-il des risques politiques Val\u00e9rie apr\u00e8s les d\u00e9cision donc annonc\u00e9e aujourd'hui, oui, le gouvernement a approuv\u00e9, c'est vrai, ces mesures avec les socialistes et les centristes, lib\u00e9raux et s'assure donc une large majorit\u00e9, mais des partis comme Podemos sous les nationalistes basques sont en total d\u00e9saccord Madrid entrent en fait sur un terrain inconnu jamais cet article de suspension de l'autonomie n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, les cons\u00e9quences sont impr\u00e9visibles, \u00e9galement, que va faire le bloc ind\u00e9pendantiste va -t-il se fracturer ou au contraire se radicaliser une grande manifestation \u00e0 Barcelone, a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures pour protester protester contre la d\u00e9tention de 2 leaders d'association ind\u00e9pendantiste pour s\u00e9dition alors comment ma\u00eetriser le calme dans la rue si un gouvernement entier est d\u00e9mis de ses fonctions car ces manifestants sont convaincus de leur bataille, le probl\u00e8me catalan va bien au-del\u00e0 de la question juridique depuis longtemps, le probl\u00e8me est politique et d\u00e9sormais social et il risque de s'aggraver car laisse push Damon le pr\u00e9sident catalan doit s'exprimer d'ailleurs ce soir \u00e0 21 heures, ses d\u00e9clarations permettront d'entrevoir si la tension va s'accro\u00eetre ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [97%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont vous \u00e9tiez en Direct de Madrid et avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E069033-1837-4988-995C-3162A0F7C425", "internalArchiveId": "9E069033-1837-4988-995C-3162A0F7C425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement espagnol a d\u00e9cid\u00e9 de destituer le gouvernement catalan : D\u00e9bat entre Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au parlement catalan, membre du groupe parlementaire \"Ensemble pour le OUI\", et Ignasi Guardans, avocat \u00e0 Bruxelles et ancien d\u00e9put\u00e9 aux Parlements catalan et espagnol", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "durationSec": 733, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998372", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Catalogne", "Espagne"], "thematicThemes": ["crise politique", "ex\u00e9cutif national", "ind\u00e9pendantisme"], "alternativeTitle": ["Catalogne: Magdalena Casamitjana et Ignasi Guardans d\u00e9battent des mesures de Madrid / FOR_2017-10-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au parlement catalan, membre du groupe parlementaire Ensemble pour le OUI et Ignasi Guardans, avocat \u00e0 Bruxelles et ancien d\u00e9put\u00e9 aux Parlements catalan et espagnol."], "variantIds": ["ece-8998372"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:58Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMadrid est avec nous en ligne Magdalena, la Casamitjana, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au parlement catalan, membre du groupe parlementaire Ensemble pour le oui et il n'est Siegwart est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat \u00e0 Bruxelles et ancien d\u00e9put\u00e9 au Parlement catalan espagnol et europ\u00e9en, vous \u00eates issu de la m\u00eame formation que le leader catalan Carles putch demande, mais vous vous en \u00eates distanc\u00e9s car vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne alors premi\u00e8res question avoue, il n'a Siegwart DAMS comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 la d\u00e9cision de Mariano rare Roy de suspendre l'autonomie de la Catalogne et de convoquer des \u00e9lections r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:37) [89%] :\r\nAvec de la tristesse sur le 1er r\u00e9action c'est c'est vraiment de la tristesse, on a beaucoup lutt\u00e9 pour avoir une autonomie en Catalogne, je viens m\u00eame d'une famille qui a lutt\u00e9 l\u00e0- dessus c'est, c'est c'est une c'est une base muette des batailles politiques qui ont dur\u00e9 des d\u00e9cennies et qui a toutes les p\u00e9riodes plus plut\u00f4t risque d'\u00eatre foutus en l'air par l'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement catalan Bertrand qui a chang\u00e9 les r\u00e8gles qui essaye de s'imposer \u00e0 l'ensemble de l'Espagne et \u00e0 l'ensemble des catalan, il faut pr\u00e9vient clairement dire que \u00e7a c'est pas un conflit entre la Catalogne et l'Espagne c'est c'est la minorit\u00e9 qui contr\u00f4le la Catalogne qui qui minorit\u00e9 minoritaire en termes \u00e9lectoraux qui essaye de s'imposer par la force \u00e0 l'ensemble de la Catalogne, je suis aussi catalan que monsieur demande et quel ind\u00e9pendantiste plus forte qui soit et, avec moi, une majorit\u00e9 de de des des \u00e9lecteurs donc donc c'est pas simplement la Catalogne contre l'Espagne, c'est une partie qui contr\u00f4le la Catalogne qui a essay\u00e9 de faire un coup de force, et alors \u00e7a oblige effectivement comme dans un aucun entre \u00c9tats d\u00e9mocratiques, vous en Suisse, vous avez l'article 5 on donne notre constitution, les Allemands, l'article 35 de notre constitution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e0 la limite, dans des situations de drames comme celle -ci, \u00e7a permet \u00e0 l'\u00c9tat de r\u00e9cup\u00e9rer l'ordre, pr\u00e9face de jamais on n'avait jamais vu arriver l\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nMagdalena Casamitjana vous voil\u00e0 au pied du mur, si j'ose dire, votre gouvernement va \u00eatre destitu\u00e9 Madrid a en quelque sorte, siffl\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, est-ce que le pr\u00e9sident catalan n'aurait pas d\u00fb lui- m\u00eame convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es pour sortir de cette crise de mani\u00e8re je dirais moins humiliante. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:11) [86%] :\r\nOn est sur un coup d'\u00c9tat, nous on quoi que, on n'est pas dans la d\u00e9mocratie, vous avez vu comment le gouvernement espagnol a r\u00e9agi nous voulait voter oui, on n'est pas quelqu'un qui, qui prend la force on a demand\u00e9 voter la Catalogne, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup d'ann\u00e9es et aussi des si\u00e8cles qui est pas commande dans cette Espagne : la Constitution, c'est pas une constitution sacr\u00e9 c'est une constitution que j'ai pas vot\u00e9, j'ai 54 80 seulement \u00e0 20 pourcent de de la population qui habite dans la cale atteint Catalogne la volont\u00e9, on a un roi qui a pas voter qui ne menace, on voulait seulement vot\u00e9 pour savoir si tous les catalan sans bien dans cette Espagne qui nous emprisonne qui est en train de d'avoir de personnes compl\u00e8tement innocente de dans le dans dans dans une dans une prison, \u00e7a fait 5 jours qu'il dort en prison, on voulait que voter que voter, ils ont pas voulu nous croit et on \u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es qu'on est en train de, de, de, de demander si vous pla\u00eet qu'il faut changer les choses et on veut aller jusqu'au bout, on veut aucun mal Monsieur Wade un d\u00e9lai aussi catalan que moi Mama j'ai j'ai mon fr\u00e8re qui table qui est qui est qui et qui s'est gliss\u00e9 engag\u00e9 avec une personne allemande, c'est pas 2 seulement, nationalit\u00e9, ils sont dans la Catalogne 125 nationalit\u00e9s ici dans la Catalogne c'est pas une question de la s\u00e9curit\u00e9, c'est une accord il n'est question de libert\u00e9, de libert\u00e9, on se sent tr\u00e8s tr\u00e8s mal, tr\u00e8s tr\u00e8s mal on Prisoner et on nous sans nous, nous sommes a en col\u00e8re un peu avec l'Europe, qui ne comprend pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:50) [88%] :\r\nQue \u00e7a c'est pas une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nMais si, que ce n'est pas dangereux tout de m\u00eame, alors on l'a compris, hein, le sens \u00e9videmment du de la d\u00e9cision de Mariano aura Roy qui avait pr\u00e9venu, il avait dit : ben voil\u00e0, ce r\u00e9f\u00e9rendum est anticonstitutionnel, vous \u00eates hors de la l\u00e9galit\u00e9, donc il va falloir \u00e0 un moment donn\u00e9, si vous ne reculez pas que ben j'actionne le l'article 155 et ma foi, il l'a fait, mais il n'emp\u00eache, ce qui n'est pas dangereux politiquement de s'attaquer frontalement \u00e0 l'autonomie d'une r\u00e9gion, mais m\u00eame si ces provisoirement, le temps de quelques mois, le temps de d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [77%] :\r\n\u00e9coutez tous de dangereux maintenant donc pas tromp\u00e9 tout dangereux et je voudrais aussi que l'effet que moi, je soutiens que il y a un moment o\u00f9 l'\u00c9tat, moi je suis pas pour la marche, il y en a qui veulent l'anarchie, la r\u00e9volution moi je ai pas mal oui la entre votre invit\u00e9 et pour la r\u00e9volution, et pour dire voil\u00e0 la Catalogne, avoir le ciel ouais oui mais vous laissez -moi parler et on h\u00e9risson pour la mission dans ce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre \u00e0 la loi tout seul contre la concordance gestionnaire contre de jouer \u00e7a c'est afin de nos pas, vous \u00eates ils en repris en voter votez donc d\u00e9sob\u00e9ir tous les juges la bo\u00eete, l'album m\u00eame tout le code p\u00e9nal sur le nom de sur la pr\u00e9tention que c'est la voix du peuple, c'est un peu la m\u00eame chose que Monsieur maboul l'ont fait au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:03) [72%] :\r\nMais je vous on aimerait \u00eatre les refaire le 21 mai excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [82%] :\r\nOn laisse parler Monsieur Guarda on esp\u00e8re une religion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [89%] :\r\nC'est vrai que ce qui est venu avec une honn\u00eate au si\u00e8cle les 21 et aussi tous les matins on respecte le droit, comme on l'a fait avant, donc il y a l'Espagne est un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, il y a personne qui est en prison parce disait par exemple c'\u00e9tait passionnant, sont en prison, ils sont en prison, parce qu'ils ont, ils se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'ordre d'un juge, et ils ont attaqu\u00e9, ils ont pouss\u00e9 \u00e0 des gens attaquer des voitures polici\u00e8res qui va lui mener une op\u00e9ration de la police, donc c'est \u00e7a ce que le juge a dit la juge d\u00e9mocratique alors vous me dites est -ce que c'est dangereux, oui, c'est tr\u00e8s dangereux, on sait pas o\u00f9 on va, je veux pas vous tromper, et surtout je critique le gouvernement espagnol a \u00e9t\u00e9 incapable est toujours incapable maintenant de proposer des solutions politiques parall\u00e8les, donc il faut. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:50) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire effectivement c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [82%] :\r\nCette ann\u00e9e, bien s\u00fbr qu'il faut garantir le droit la Constitution mais cette constitution est p\u00e9rim\u00e9, donc moi je suis pas les films, les noirs, elle est finie mais alors tous d'accord, alors que cette personne ne se thermostat tout court, moi je soutiens pas du tout ce qu'il y a eu aussi vision est p\u00e9rim\u00e9 Bernard change pas par la force dans la chanson avec des d\u00e9monstrations dans la rue et en d\u00e9sob\u00e9issant des vues. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:12) [73%] :\r\nOn attend \u00e0 travers le pays les moins McDonnell a Casamitjana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [86%] :\r\nQu'attendez -vous, parce que c'est important de le savoir 4, qu'attendez -vous concr\u00e8tement du discours de Carles s putch demande ce soir, qui doit s'exprimer \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:25) [86%] :\r\nIl y a 2 millions de personnes qui ont vot\u00e9, pas maintenant, le 27 septembre on a 72 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, la la 1\u00e8re force de l'opposition, y en a 25 ce qui sera encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [66%] :\r\nIl nous en d\u00e9posant ce 40\u00e8me, vous \u00eates arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:40) [78%] :\r\nAlors, convoi, je suis en train de discuter alors excusez moi moi je, moi je vous, je vous ai lev\u00e9 parler je vais pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:46) [75%] :\r\n\u00e0 l'dans le mais jamais avec vous, je vais pas me f\u00e2cher avec Monsieur Juan. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:50) [85%] :\r\nMoi, je, je veux vous dire que, il y a 2 millions de personnes qui vont sortir dans la rue, chaque jour, chaque au jour et \u00e7a, \u00e7a sera \u00e7a je pas avec un 155 il s'arrangeait pas, on va aller tous en prison 100 personnes moi- m\u00eame j'ai vir\u00e9 parce que j'ai demand\u00e9 de pouvoir voter et de pouvoir donner la voix aux catalan c'est une autonomie qui est qui et qui a la paix pas la m\u00eame chance queM. une m\u00eame autonomie dans l'Espagne, les Pays-Bas en \u00e9tant tr\u00e8s on a maintenant un un statut de de Catalogne qui est vu du Tribunal constitutionnel qu'on n'a pas vot\u00e9, il faut nous expliquer, je suis fan de choses. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:28) [72%] :\r\nMadame Casamitjana Matisse le pr\u00e9dire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:30) [93%] :\r\nOui, oui, moi j'attends que le pr\u00e9sident aujourd'hui ne fasse et dise exactement ce que ce que j'attends c'est il faut il faut attendre au peuple, il faut avoir tranquillit\u00e9 mais c'est pas possible de de se de se mettre \u00e0 genoux devant de quelqu'un qui sait la pure dictature. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:50) [80%] :\r\nD'accord, donc dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [88%] :\r\nJe comprends bien vous attendez de Monsieur car les scotch demain qu'il d\u00e9clare l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:58) [86%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re et je d\u00e9sire qu'il d\u00e9clare l'ind\u00e9pendance en disant : \u00e9coutez, il faut s'asseoir, il faut les comp\u00e9tences de la Catalogne, il y a du monde, et sinon, sinon on pense continue en train de dire on veut parler, on veut parler et on veut voter, combien de catalan veux l'ind\u00e9pendance, pourquoi ils nous laissent pas faire ce que l'ind\u00e9pendance et que seulement les comptes p\u00e9nitence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [84%] :\r\nL'accord s'ouvrir \u00e0 savoir Damas, vous avez entendu Madame Casamitjana et je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [89%] :\r\nParce que la seule hein esp\u00e9rer un discours aussi aussi dur, aussi une r\u00e9action aussi aussi dure de la part de Karl et ce que je demande ce soir, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance est -ce qu'on ne va pas droit vers un conflit dont on ne conna\u00eet pas l'issue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:38) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait : ah non \u00e7a je veux panier moyen \u00e7a, on va dans un conflit dans donc on n'est pas issue on va dans un conflit qu'on esp\u00e8re que \u00e7a tout \u00e7a \u00e7a va pas accompli dans la rue, mais \u00e7a peut devenir en continue dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:48) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des citations un conflit dans la rue, vous voulez dire quoi une la veille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:53) [86%] :\r\nBen non pas dans l'arm\u00e9e, mais disons de la violence dans la rue parce que dire d'agoniser les ind\u00e9pendantistes pr\u00e9tendent les hommes le plus tranquille du monde et les engueuler par lui, donc il demande mais en m\u00eame, mais en m\u00eame temps quand il y a la justice qui fonctionne, ils d\u00e9truisent les voitures polluent. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:08) [82%] :\r\nIl y a 2 mois du de le voir avec d'autres, de les voir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:16) [68%] :\r\nCasamitjana dire avec la forme apparente monsieur boire DAMS continuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:23) [78%] :\r\nLes Verts, ce que n'importe qui mais l\u00e0 \u00e9coutez, le Suisse n'importe quel \u00e9coutez re\u00e7us et ceux qui nous \u00e9coutent, maintenant on peut prendre un avion de Gen\u00e8ve est parti et verra quelle dictature donc cette histoire d'appeler la magnifique Arthur cette CSF \u00e9conomique c'\u00e9tait pas dramatique, les gens, c'est que c'est pas dictature l'Europe, c'est que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:40) [85%] :\r\nOui, d'autant plus d'autant plus Madame un pas d\u00e9mocratique tout \u00e0 fait la loi Madame Madame Casamitjana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [92%] :\r\nJ'aimerais juste comprendre votre sentiment par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision de de Monsieur Mariano rare est -ce que vous ne consid\u00e9rez pas tout de m\u00eame que la jouer habilement dans le sens o\u00f9 il suspend l'autonomie de la Catalogne, certes, donc il fait preuve de fermet\u00e9, mais en m\u00eame temps il redonne aussit\u00f4t, c'est-\u00e0-dire dans les mois qui suivent la parole au peuple catalan \u00e0 travers d'\u00e9lections anticip\u00e9es en quelque sorte, il vous il vous met un peu dans l'embarras puisque vous ne pouvez plus l'accuser d'\u00eatre anti- d\u00e9mocratique dans la mesure o\u00f9 il va donner justement la parole au peuple catalan, vous ne pouvez plus l'accus\u00e9 de d\u00e9rives antid\u00e9mocratiques l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:22) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est pas lui qu'il faut qu'il y a la la la, sa comp\u00e9tence pour avoir des \u00e9lections Catalogne c'est lui qui a la loi et qui prend la loi, il fait ce qu'il veut ce soir au sein 55 sur la seule moi non, aucun, aucun, si la s\u00e9lection s'\u00e9tait et comment ni les droits ni l\u00e9gaux seulement le catalan, avoir des \u00e9coutez un moment mais \u00e7a se d\u00e9sormais aussi de qu'attendez attendez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:51) [65%] :\r\nMadame Casamitjana terminer Madame Casamitjana du nous pla\u00eet \u00e0 Lisieux. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:55) [86%] :\r\nC'est des \u00e9lections autonomie des \u00e9lections qui y vont avoir quand m\u00eame le r\u00e9sultat parce que les 2 millions de personnes vont voter exactement pareil mais il on va dire, vous pouvez pas dans votre, dans votre projet \u00e9lectoral avoir rien rien rien et il va casser la d\u00e9mocratie, ils veulent une \u00e9lections compl\u00e8tement pour qui gagne les autres ou bien il va l\u00e9galiser les partis qui sont ind\u00e9pendantiste, il va avoir le m\u00eame r\u00e9sultat, vous ne comprenez pas, il va avoir le m\u00eame r\u00e9sultat : ainsi, si les \u00e9lections sont normales, moi non, savoir langue peut \u00eatre une une un \u00c9tat avec toutes les comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:35) [93%] :\r\nMerci beaucoup, merci, on va s'arr\u00eater l\u00e0, merci beaucoup, merci d'avoir pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [79%] :\r\nSi pays votre de ce d\u00e9bat dans Forum Madame Magdalena Casamitjana, merci \u00e9galement \u00e0 vous in\u00e9dit dan s'en tout cas, on verra dans les prochaines heures, comment cette crise va \u00e9voluer, on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:48) [86%] :\r\n\u00e9lections il y a pas de 55, vous savez c'est une \u00e7a c'est pas une. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:51) [77%] :\r\nOui, des \u00e9lections il ne permettent de points il ne permettent pas, \u00e0 voir et pouvoir avoir le le pour, pour \u00eatre Mexico demande merci merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [88%] :\r\nVoir, bonne soir\u00e9e, merci et on l'entendu la tension est \u00e0 son comble, on verra ce soir, comme je le disais tout \u00e0 l'heure ce que dira encore le leader catalan Carles ce putsch, demain, qui doit s'exprimer, donc \u00e0 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guardans, Ignasi", "role": "avocat \u00e0 Bruxelles et ancien d\u00e9put\u00e9 aux Parlements catalan et espagnol", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Casamitjana, Magdalena", "role": "d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au parlement catalan, membre du groupe parlementaire \"Ensemble pour le OUI\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DFB95B8-59AE-4234-B1E7-4A60C37D9127", "internalArchiveId": "7DFB95B8-59AE-4234-B1E7-4A60C37D9127", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Peut-on vaincre l'hydre de la corruption? Non, r\u00e9pond S\u00e9bastien Meier dans L'ordre des choses (Zo\u00e9) qui cl\u00f4t sa trilogie sur l'intrication funeste de la finance, du n\u00e9goce mondial et de la politique dans le canton de Vaud. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\n#Balancetonporc et #Metoo : un m\u00eame combat, deux strat\u00e9gies contraires Depuis l'affaire Weinstein, ces deux hasthags ont envahi les r\u00e9seaux sociaux. Mais, s'ils visent la m\u00eame lutte contre le harc\u00e8lement sexuel, leur signification et leur impact sont radicalement diff\u00e9rents, selon Anne Laure Gannac.\r\n40 ans apr\u00e8s la disparition de Ren\u00e9 Goscinny, les \" Minichroniques \" qu'il mis sur pied pour la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise refont surface, gr\u00e2ce \u00e0 un luxueux coffret DVD. L'occasion de constater que l'humour d'observation que d\u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre auteur \u00e0 travers les m\u00e9saventures d'un monsieur tout-le-monde demeure d'une cruelle actualit\u00e9. Par Julien Comelli\r\n\r\n* * Peut-on vaincre l'hydre de la corruption? Non, r\u00e9pond S\u00e9bastien Meier dans L'ordre des choses (Zo\u00e9) qui cl\u00f4t sa trilogie sur l'intrication funeste de la finance, du n\u00e9goce mondial et de la politique dans le canton de Vaud. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\n#Balancetonporc et #Metoo : un m\u00eame combat, deux strat\u00e9gies contraires Depuis l'affaire Weinstein, ces deux hasthags ont envahi les r\u00e9seaux sociaux. Mais, s'ils visent la m\u00eame lutte contre le harc\u00e8lement sexuel, leur signification et leur impact sont radicalement diff\u00e9rents, selon Anne Laure Gannac.\r\n40 ans apr\u00e8s la disparition de Ren\u00e9 Goscinny, les \" Minichroniques \" qu'il mis sur pied pour la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise refont surface, gr\u00e2ce \u00e0 un luxueux coffret DVD. L'occasion de constater que l'humour d'observation que d\u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre auteur \u00e0 travers les m\u00e9saventures d'un monsieur tout-le-monde demeure d'une cruelle actualit\u00e9. Par Julien Comelli", "durationSec": 1595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8980169", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-10-21T07:32:56_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Peut-on vaincre l\u02b9hydre de la corruption? Non, r\u00e9pond S\u00e9bastien Meier dans L\u02b9ordre des choses (Zo\u00e9) qui cl\u00f4t sa trilogie sur l\u02b9intrication funeste de la finance, du n\u00e9goce mondial et de la politique dans le canton de Vaud. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\n#Balancetonporc et #Metoo : un m\u00eame combat, deux strat\u00e9gies contraires Depuis l'affaire Weinstein, ces deux hasthags ont envahi les r\u00e9seaux sociaux. Mais, s'ils visent la m\u00eame lutte contre le harc\u00e8lement sexuel, leur signification et leur impact sont radicalement diff\u00e9rents, selon Anne Laure Gannac.\n40 ans apr\u00e8s la disparition de Ren\u00e9 Goscinny, les \" Minichroniques \" qu\u02b9il mis sur pied pour la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise refont surface, gr\u00e2ce \u00e0 un luxueux coffret DVD. L\u02b9occasion de constater que l\u02b9humour d\u02b9observation que d\u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre auteur \u00e0 travers les m\u00e9saventures d\u02b9un monsieur tout-le-monde demeure d\u02b9une cruelle actualit\u00e9. Par Julien Comelli"], "variantIds": ["ece-8980169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T04:28:09Z", "webPublicationDate": "2017-10-21T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB44296E-F8A9-404F-9F5A-848FEA51BCFF", "internalArchiveId": "FB44296E-F8A9-404F-9F5A-848FEA51BCFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les taxis volants \"Sea Bubbles\" d\u00e9barqueront en Suisse romande", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Th\u00e9baut, navigateur, inventeur du concept des \"Sea Bubbles\";Luc Barthassat,  ministre des transports, PDC GE\r\nLes \"Sea Bubbles\", taxis survolant l'eau, s'installeront finalement en Suisse en avril prochain, a annonc\u00e9 vendredi leur inventeur, le navigateur Alain Th\u00e9bault.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:34:04-12:34:18 / * Les taxis volants \"Sea Bubbles\" d\u00e9barqueront en Suisse romande 12h30: Navettes volantes lac L\u00e9man REY\r\nDes \"bateaux volants\"... 100% \u00e9lectriques... \r\nLes \"Sea Bubbles\"......  des taxis... volants sur l'eau.... pourraient \u00eatre test\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe navigateur..... Alain Th\u00e9bault..... inventeur de ce concept.... a annonc\u00e9 hier au Figaro.... que les essais pr\u00e9vus \u00e0 Paris sont ajourn\u00e9s. \r\nIl pr\u00e9voit donc.... de tenter sa chance en Suisse romande. \r\nGuillaume Rey.... Le projet se d\u00e9place.... vers Gen\u00e8ve!\r\nDes \"bulles\" futuristes, qui serviront de taxis \u00e0 la demande. Voil\u00e0 la mobilit\u00e9 urbaine du futur imagin\u00e9e par le Fran\u00e7ais Alain Th\u00e9bault... un projet tr\u00e8s demand\u00e9, aux 4 coins du monde. Mais c'est d\u00e9sormais \u00e0 Gen\u00e8ve que le navigateur souhaite implanter une ligne pilote... il \u00e9voque avril prochain... un parcours uniquement sur la partie suisse du L\u00e9man, dont le trac\u00e9 pr\u00e9cis reste \u00e0 d\u00e9finir. Pour Alain Th\u00e9baut, ce mode de transport a tout pour s\u00e9duire.\r\n3 0''\r\n*** Et qu'en dit-on du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s genevoises, Guillaume?\r\nEt bien le canton confirme son int\u00e9r\u00eat, pas encore le calendrier... mais \"quand il y a une volont\u00e9 politique, cela peut aller assez vite\", dixit Luc Barthassat, conseiller d'Etat en charge des transports. Le ministre PDC, pr\u00e9cise que les d\u00e9marches sont en cours pour concr\u00e9tiser ce projet. \r\nson 2 31''\r\nIl reste donc des incertitudes \u00e0 lever, mais Luc Barthassat semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire en sorte que le projet se concr\u00e9tise.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les taxis volants \"Sea Bubbles\" d\u00e9barqueront en Suisse romande / 12H30_2017-10-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les \"Sea Bubbles\", taxis survolant l'eau, s'installeront finalement en Suisse en avril prochain, a annonc\u00e9 vendredi leur inventeur, le navigateur Alain Th\u00e9bault."], "variantIds": ["ece-8998391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:45:20Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDes bateaux volants 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique, les cyber- bases des taxis volants sur l'eau pourrait \u00eatre test\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, le navigateur Alain Th\u00e9bault, inventeur de ce concept, a annonc\u00e9 hier au Figaro que les essais pr\u00e9vus \u00e0 Paris sont ajourn\u00e9s il pr\u00e9voit donc de tenter sa chance en Suisse romande Guillaume Rey, le projet se d\u00e9place donc vers Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nDes bulles futuristes qui serviront de taxis \u00e0 la demande, voil\u00e0 la mobilit\u00e9 urbaine du futur imagin\u00e9e par le Fran\u00e7ais Alain Th\u00e9bault un projet tr\u00e8s demand\u00e9 aux 4 coins du monde, mais c'est d\u00e9sormais \u00e0 Gen\u00e8ve que le navigateur souhaite implanter une ligne pilote il \u00e9voque avril prochain le trac\u00e9, reste \u00e0 d\u00e9finir un parcours entre des communes uniquement suisse pour commencer pour Alain Th\u00e9bault ce mode de transport, a tout pour s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [84%] :\r\nParlez de Paris, on parle de Gen\u00e8ve je reviens de Duba\u00ef, il y a 15 jours j'son on cette m\u00eame probl\u00e9matique tous les quais sont congestionn\u00e9es et il y a beaucoup d'espace sur l'eau disponible pour une travers\u00e9e du L\u00e9man entre Paris Lumi\u00e8res Versoix par exemple, \u00e7a prend 10 minutes dans le Belang voiture on est proche d'une heure et quart donc ici on a ce probl\u00e8me de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:04) [90%] :\r\nL'Avantage de c'est qu'on fait pas de bruit, pas de vagues et pas de pollution, tous ces demandes du monde entier, mais c'est vrai que Gen\u00e8ve c'est \u00e0 une ville qui permet de faire rayonner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [92%] :\r\nEt quand du temps Guillaume du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nEh bien, le canton confirme son int\u00e9r\u00eat, pas encore le calendrier, mais quand il y a une volont\u00e9 politique, \u00e7a peut aller assez vite, nous a dit Luc Barthassat, le ministre des Transports pr\u00e9cise que les d\u00e9marches sont en cours pour faire aboutir le projet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [86%] :\r\nNous travaillons maintenant avec eux sur 3 axes bien v\u00e9rifier au nouveau de l'homologation selon les proc\u00e9dures f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui c'est une technologie qui r\u00e9pond aux normes europ\u00e9ennes, ensuite il faudra trouver des emplacements d'embarquer je dirais l\u00e9ger sur le lac, savoir quelle ligne pourrait \u00eatre une ligne pilote et puis ensuite ben tout simplement l'op\u00e9rateur qui prendra la responsabilit\u00e9 de l'exploitation qui ach\u00e8terait ces bateaux qui prendrait quelque part le risque commercial puisqu'on parle de transport de voyageurs, \u00e7a pourrait \u00eatre Limoux est la CGN, c'est tous des choses \u00e0 r\u00e9gler dans le cadre du projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nIl reste donc des incertitudes \u00e0 lever, mais Luc Barthassat semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire en sorte que Gen\u00e8ve soit la premi\u00e8re ville o\u00f9 le projet se concr\u00e9tise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [96%] :\r\nGuillaume Rey merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B8E50FD-EB04-44A3-A722-B7C8B482273C", "internalArchiveId": "5B8E50FD-EB04-44A3-A722-B7C8B482273C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter tire sa r\u00e9v\u00e9rence devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR sont r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Engelberg, dans le canton d'Obwald. Ils discuteront de la strat\u00e9gie du PLR en faveur du tourisme suisse. C'est aussi l'occasion pour Didier Burkhalter de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n* * Didier Burkhalter tire sa r\u00e9v\u00e9rence devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR 12h30: PLR bye bye Burkhalter et Cassis DELEURY\r\nJe vous le disais en titres.... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... du \"Parti lib\u00e9ral radical\".... sont r\u00e9unis en ce moment \u00e0 Engelberg... dans le canton d'Obwald. \r\nAu menu des discussions.... la strat\u00e9gie du PLR en faveur... du tourisme suisse. \r\nSt\u00e9phane Deleury... on vous rejoint en direct sur place...  \r\nCette r\u00e9union... c'est surtout l'occasion.... pour le futur \"ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral\".... Didier Burkhalter .... de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence devant la base de son parti.\r\nLe Neuch\u00e2telois quittera son poste de chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res le 31 octobre. Il a d\u00e9j\u00e0 fait ses adieux au parlement lors de la derni\u00e8re session. C'est aujourd'hui son parti qui lui rend hommage. M\u00eame si les relations entre le conseiller f\u00e9d\u00e9rale et le PLR et n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 faciles durant les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es. Didier Burkhalter s'est passablement d\u00e9tach\u00e9 de son parti en entrant au gouvernement. Il a toujours d\u00e9fendu sa posture :  un conseilller f\u00e9d\u00e9ral est au service de la suisse bien avant d'\u00eatre au service de son parti. \r\nJohann Schneider Ammanne et Ignazio Cassis.... sont aussi pr\u00e9sents. Ca fait donc trois Conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR.... \u00e0 Engelberg. \r\nVous comptez juste Nadine. Et le Tessinois qui prendra ses fonctions le mercredi 1er novembre ne s'est pas priv\u00e9 de faire la boutade. Ignazio Cassis a rappel\u00e9 \u00e0 la tribune que trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR au gouvernement, ce n'est plus arriv\u00e9 depuis 1959. Et d'appeler son parti \u00e0 se fixer pour objectif d'obtenir un jour ce troisi\u00e8me si\u00e8ge gouvernemental. Ignazio Cassis qui a d'ailleurs plaid\u00e9 pour une politique de l'optimisme. Non ce n'\u00e9tait pas mieux avant. la suisse est arm\u00e9e pour r\u00e9ussir dans le futur a-t-il lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Grace \u00e0 l'optimisme nous devons tol\u00e9rer les erreur. La peur nous paralyse. \r\nEt St\u00e9phane... Est-ce que la pol\u00e9mique r\u00e9cente.... autour de son adh\u00e9sion au \"Lobby des armes Pro-Tell\".... a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e ?\r\nIgnazio Cassis est pass\u00e9 comme chat sur braise et avec humour sur ce sujet d\u00e9licat. Il a rappel\u00e9 qu'en Suisse les t\u00eate qui d\u00e9passent, surtout lorsqu'elles gagnent des \u00e9lections, se font souvent tirer dessus. Didier Burkhalter parlait de seconde peau.. \"Moi je vais quand-m\u00eame m'acheter un gilet pare-balle\" a dit le Tessinois. Une m\u00e9taphore teint\u00e9e d'autod\u00e9rision. mais pas de mea culpa.\r\nSt\u00e9phane Deleury... en direct d'Engelberg.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998389", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter tire sa r\u00e9v\u00e9rence devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR / 12H30_2017-10-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR sont r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Engelberg, dans le canton d'Obwald. Ils discuteront de la strat\u00e9gie du PLR en faveur du tourisme suisse. C'est aussi l\u2019occasion pour Didier Burkhalter de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence."], "variantIds": ["ece-8998389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T14:10:47Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti lib\u00e9ral- radical sont r\u00e9unis en ce moment m\u00eame \u00e0 Engelberg, dans le canton de Br\u00e9hal au menu des discussions, la strat\u00e9gie du PLR en faveur du tourisme suisse St\u00e9phane Deleury on vous rejoint en Direct sur place, cette r\u00e9union, c'est surtout l'occasion pour le futur ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence devant la base de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, le Neuch\u00e2telois quittera son poste de chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res le 31 octobre il a d\u00e9j\u00e0 fait ses adieux au Parlement lors de la derni\u00e8re session et aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est son particulier rend hommage, m\u00eame si les relations entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son parti, le PLR n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 facile pendant les nuits derni\u00e8res ann\u00e9es Didier Burkhalter s'est passablement d\u00e9tach\u00e9 de son parti en entrant au gouvernement, il a toujours d\u00e9fendu son ind\u00e9pendance avec cette conviction, un conseil f\u00e9d\u00e9ral est au service de la suisse bien avant d'\u00eatre au service de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nIl y a une cha\u00eene Ignacio Cassis se sont aussi pr\u00e9sents, \u00e7a fait donc 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR \u00e0 Engelberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nIl est, vous comptez juste Nadine m\u00eame si n'que \u00e9lu et le Tessinois Ignazio Cassis, qui prendra ses fonctions le mercredi 1er novembre ne s'est pas priv\u00e9 de faire la boutade, il a rappel\u00e9 \u00e0 la tribune que 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR au gouvernement, ce n'est plus arriv\u00e9 depuis 1959 et d'appeler son parti \u00e0 se fixer pour objectif d'obtenir un jour ce troisi\u00e8me si\u00e8ge gouvernemental, il n'y a tout, Cassis, qui a d'ailleurs plaid\u00e9 pour une politique de l'optimisme, non ce n'\u00e9tait pas mieux avant, a -t-il dit, la Suisse est arm\u00e9e pour r\u00e9ussir dans le futur, gr\u00e2ce \u00e0 l'optimisme : nous devons tol\u00e9rer les erreur aujourd'hui la peur nous paralyse, il a lanc\u00e9 en fait un vibrantes appelle \u00e0 l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nSt\u00e9phane, est-ce que la pol\u00e9mique r\u00e9cente autour de son adh\u00e9sion au lobby des armes Pro- Tell a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nEh bien oui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Ignazio Cassis a profit\u00e9 de son discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour donner pour la premi\u00e8re fois, sa version de l'affaire \u00e0 la tribune, j'avais parl\u00e9 de mon adh\u00e9sion \u00e0 bretelles, dans une interview avant mon \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'\u00e9lection, la politique ne m'a pas d\u00e9rang\u00e9, a -t-il dit, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a essay\u00e9 d'instrumentaliser mon appartenance \u00e0 prot\u00e9ger pour th\u00e9matiser sur la Suisse \u00e0 l'espace Schengen, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter cette association, voil\u00e0 c'est tout, il n'y a tout, Cassis a poursuivi avec humour sur ce sujet d\u00e9licat, il a rappel\u00e9 qu'en Suisse, les t\u00eates qui d\u00e9passent, surtout lorsqu'elles gagnent les \u00e9lections se font souvent tirer dessus Didier Burkhalter parlait de seconde peau : Moi, je vais quand m\u00eame m'acheter un gilet pare- balles, voil\u00e0 ce qu'a dit le Tessinois, une m\u00e9taphore teint\u00e9e d'autod\u00e9rision mais pas de mea culpa, St\u00e9phane Deleury, en Direct d'Engelberg. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1625745", "internalArchiveId": "AA1709625946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 92 : Luc Barthassat", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est le conseiller d'Etat genevois PDC, Luc Barthassat.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9018747", "imageURL": "http://www.rts.ch/9018748.image", "backgrounds": ["Le conseiller d'Etat PDC chef du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture (DETA) affirme que le quotidien \"La Tribune de Gen\u00e8ve n'est pas un m\u00e9dia\".", "Le conseiller d'Etat PDC chef du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture (DETA) parle de ses mandats politiques et de la politique des transports \u00e0 Gen\u00e8ve."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Jean-Eudes Chassot", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Edouard Barde", "L'entretien de la r\u00e9daction: Luc Barthassat", "Mets les cha\u00eenes", "Le reportage de la r\u00e9daction: les bi\u00e8res artisanales", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 21 octobre 2017", "Reclame: MeToo", "26 minutes", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Jean-Eudes Chassot, metteur en sc\u00e8ne romand, \u00e9voque la probl\u00e9matique de la pr\u00e9dation sexuelle dans le milieu du spectacle.", "Edouard Barde, conseiller nationale socialiste vaudois, commente la hausse annonc\u00e9e des subsides pour l\u2019assurance maladie dans le canton de Vaud.", "Conseiller d\u2019Etat genevois.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Le nombre de brasseries artisanales ne cesse de croitre en Suisse. Nous en avons visit\u00e9 trois.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-8913154", "ece-8913146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T12:43:27Z", "subTitles": ["22:01:26:12  22:01:29:14\r\n      \u2015Quand je serai grande,\r\n  je pr\u00e9senterai le \"26 minutes\".\r\n\r\n22:01:29:19  22:01:32:17\r\n          -\u00c7a sera mieux\r\n    que V.Kucholl et V.Veillon.\r\n\r\n22:01:32:22  22:01:46:22\r\n...\r\n\r\n22:01:47:03  22:01:48:18\r\n      \u2015Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n22:01:48:23  22:01:51:22\r\nVoici le sommaire de cette \u00e9mission.\r\n\r\n22:01:52:03  22:01:55:19\r\n      L'affaire H.Weinstein\r\n  prend une dimension mondiale.\r\n\r\n22:01:56:00  22:01:58:07\r\n Les accusations se multiplient.\r\n\r\n22:01:58:11  22:02:00:22\r\nDes appels \u00e0 d\u00e9noncer les cochons\r\n\r\n22:02:01:03  22:02:03:22\r\n         ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n22:02:04:03  22:02:06:11\r\nLe nombre de buveurs de vin diminue\r\n\r\n22:02:06:16  22:02:10:17\r\n  mais le nombre de brasseries\r\n      augmente en Suisse.\r\n\r\n22:02:10:22  22:02:15:02\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, la politique de mobilit\u00e9\r\n        est-elle durable ?\r\n\r\n22:02:15:07  22:02:17:16\r\n       \u00c7a n'est pas l'avis\r\n        de tout le monde.\r\n\r\n22:02:17:21  22:02:20:07\r\nLuc Barthassat est notre invit\u00e9.\r\n\r\n22:02:20:11  22:02:24:10\r\n       Ce soir \u00e9galement,\r\n   des sourires, des bisous...\r\n\r\n22:02:31:20  22:02:33:08\r\n      Et la Foire du Jura.\r\n\r\n22:02:33:12  22:02:37:08\r\n \u2015Bonjour, \"26 minutes\" \u00e0 Del\u00e9mont\r\n      pour la Foire du Jura.\r\n\r\n22:02:37:12  22:02:40:01\r\n          C'est pas comme\r\n      \u00e0 la Foire de Martigny,\r\n\r\n22:02:40:06  22:02:43:16\r\n   y'a personne, rien \u00e0 bouffer,\r\n        et ils ont tout bu.\r\n\r\n22:02:47:13  22:02:49:09\r\n     \u2015On revient sur la hausse\r\n\r\n22:02:49:13  22:02:51:16\r\n  des primes d'assurance maladie.\r\n\r\n22:02:51:21  22:02:56:20\r\nAucune solution ne semble se profiler\r\n pour endiguer la hausse constante.\r\n\r\n22:02:57:01  22:03:00:11\r\n        Le canton de Vaud\r\n    va renforcer les subsides.\r\n\r\n22:03:00:16  22:03:07:11\r\n 28,5 % de la population vaudoise\r\n      pourra en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n22:03:07:15  22:03:10:07\r\n      On en parle avec vous,\r\n          Edouard Barde.\r\n\r\n22:03:10:11  22:03:13:09\r\n             Vous \u00eates\r\n  conseiller national socialiste,\r\n\r\n22:03:13:13  22:03:15:19\r\n  repr\u00e9sentant du canton de Vaud.\r\n\r\n22:03:16:00  22:03:19:12\r\nVous saluez cette mesure je pense.\r\n\r\n22:03:19:17  22:03:21:09\r\n          \u2015Naturellement.\r\n\r\n22:03:21:13  22:03:23:01\r\n         Cela va soulager\r\n\r\n22:03:23:06  22:03:25:20\r\nun certain nombre d'assur\u00e9s vaudois.\r\n\r\n22:03:26:01  22:03:30:11\r\n      Mais cela ne r\u00e9sout pas\r\n       le fond du probl\u00e8me.\r\n\r\n22:03:30:15  22:03:34:06\r\n   Vous dites qu'aucune solution\r\n      ne se dessine \u00e0 Berne.\r\n\r\n22:03:34:11  22:03:37:11\r\n   Je pr\u00e9cise que c'est erron\u00e9,\r\n\r\n22:03:37:15  22:03:44:06\r\n  nous travaillons d'arrache-pied\r\n  pour r\u00e9soudre cette situation.\r\n\r\n22:03:44:11  22:03:48:11\r\n La hausse annonc\u00e9e fin septembre\r\n        de 4 % en moyenne,\r\n\r\n22:03:48:15  22:03:52:22\r\n  montre les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n22:03:53:03  22:03:58:05\r\nLa pseudo concurrence mise en place\r\n  par la LAMAL ne fonctionne pas.\r\n\r\n22:03:58:10  22:04:01:07\r\n       Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n       ne sont pas frein\u00e9s.\r\n\r\n22:04:01:11  22:04:06:23\r\n  Les assur\u00e9s n'ont pas le choix,\r\n  ils doivent passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n22:04:07:04  22:04:11:01\r\n   Il est grand temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n22:04:11:06  22:04:13:19\r\n  \u2015On a d\u00e9j\u00e0 entendu ce discours.\r\n\r\n22:04:14:00  22:04:15:18\r\n      \u2015Oui, mais cette ann\u00e9e,\r\n\r\n22:04:15:23  22:04:21:04\r\n   le parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9\r\n     d'empoigner le probl\u00e8me.\r\n\r\n22:04:21:09  22:04:26:07\r\n         Nous allons faire\r\n    des propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n22:04:26:11  22:04:29:04\r\n      \u2015D'accord, lesquelles ?\r\n\r\n22:04:29:09  22:04:32:16\r\n     \u2015Voici une interpellation\r\n\r\n22:04:32:21  22:04:40:21\r\n      d'une de mes coll\u00e8gues,\r\n conseill\u00e8re aux Etats argovienne.\r\n\r\n22:04:41:02  22:04:48:17\r\n   \"Cette hausse de 4,5 % montre\r\n     les limites du syst\u00e8me.\"\r\n\r\n22:04:48:22  22:04:55:16\r\n\"La pseudo concurrence mise en place\r\n  par la LAMAL ne fonctionne pas.\"\r\n\r\n22:04:55:21  22:05:00:01\r\n      \"Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n      ne sont pas frein\u00e9s.\"\r\n\r\n22:05:00:06  22:05:05:00\r\n \"Les assur\u00e9s n'ont pas le choix.\"\r\n\r\n22:05:05:05  22:05:07:11\r\n \"Ils doivent passer \u00e0 la caisse.\"\r\n\r\n22:05:07:15  22:05:09:15\r\n  \"Il est grand temps de r\u00e9agir.\"\r\n\r\n22:05:09:20  22:05:12:04\r\n      \u2015Un constat sans appel.\r\n\r\n22:05:12:09  22:05:14:07\r\n   Vous comptez r\u00e9agir comment ?\r\n\r\n22:05:14:11  22:05:18:17\r\n  \u2015En nous basant sur le rapport\r\n      de la sous-commission.\r\n\r\n22:05:18:22  22:05:22:20\r\n  Voici un aide-m\u00e9moire de 2010.\r\n\r\n22:05:23:01  22:05:27:17\r\n      \"Cette hausse de 8,7 %\r\n  montre les limites du syst\u00e8me.\"\r\n\r\n22:05:27:22  22:05:32:18\r\n\"La pseudo concurrence mise en place\r\n  par la LAMAL ne fonctionne pas.\"\r\n\r\n22:05:32:23  22:05:36:06\r\n      \"Les co\u00fbts de la sant\u00e9 \r\n      ne sont pas frein\u00e9s...\"\r\n\r\n22:05:36:11  22:05:40:19\r\n  \u2015Qu'est-ce que vous proposez ?\r\n\r\n22:05:41:00  22:05:43:09\r\n  \u2015Il est grand temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n22:05:43:13  22:05:45:20\r\n            \u2015Comment ?\r\n\r\n22:05:46:01  22:05:48:13\r\n\u2015C'est un travail de longue haleine.\r\n\r\n22:05:48:18  22:05:50:23\r\n       Il a d\u00e9but\u00e9 en 2003.\r\n\r\n22:05:51:04  22:05:55:15\r\n            Un coll\u00e8gue\r\n  avait tenu les propos suivants:\r\n\r\n22:05:55:20  22:06:02:13\r\n      \"Cette hausse de 9,6 %\r\n  montre les limites du syst\u00e8me.\"\r\n\r\n22:06:02:18  22:06:04:23\r\n    \"La pseudo concurrence...\"\r\n\r\n22:06:05:04  22:06:12:14\r\n     \u2015Pour \u00e9tayer vos propos,\r\n on a trouv\u00e9 une archive de 1997.\r\n\r\n22:06:12:19  22:06:18:18\r\n      Il s'agit d'un extrait\r\n  des d\u00e9bats au Conseil national.\r\n\r\n22:06:18:23  22:06:21:09\r\n    *\u2015Mesdames et Messieurs,\r\n\r\n22:06:21:13  22:06:26:11\r\n     cette hausse de 8,7 %\r\n montre les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n22:06:26:16  22:06:31:17\r\n*La pseudo concurrence mis en place\r\n  par la LAMAL ne fonctionne pas.\r\n\r\n22:06:31:22  22:06:35:16\r\n     *Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n      ne sont pas frein\u00e9s.\r\n\r\n22:06:35:21  22:06:39:05\r\n*Les assur\u00e9s n'ont pas le choix.\r\n\r\n22:06:39:10  22:06:42:00\r\n*Ils doivent passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n22:06:42:05  22:06:47:10\r\n *Il est grand temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n22:06:47:14  22:06:52:00\r\n        \u2015C'est un coll\u00e8gue \r\n        du canton de Berne.\r\n\r\n22:06:52:05  22:06:55:03\r\n        Il est tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n22:06:55:08  22:06:57:21\r\n \u2015C'est rassurant, il y a des gens\r\n\r\n22:06:58:02  22:07:01:21\r\n         qui se mobilisent\r\npour que la hausse des primes cesse.\r\n\r\n22:07:02:02  22:07:04:19\r\n  \u2015Il est grand temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n22:07:05:00  22:07:08:09\r\n          \u2015\u00c9douard Barde,\r\n     merci pour ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n22:07:08:13  22:07:13:05\r\n    Si vous n'\u00eates pas encore\r\naffili\u00e9 \u00e0 la caisse la moins ch\u00e8re\r\n\r\n22:07:13:10  22:07:18:00\r\n        dans votre r\u00e9gion,\r\n  vous avez jusqu'au 30 novembre.\r\n\r\n22:07:18:05  22:07:19:22\r\n              Merci.\r\n\r\n22:07:23:14  22:07:24:23\r\n        \u2015Vous vendezquoi ?\r\n\r\n22:07:25:04  22:07:30:10\r\n\u2015Rien du tout, on conseille des gens\r\n    sur les adoucisseurs d'eau.\r\n\r\n22:07:30:14  22:07:34:11\r\n    -Vous avez la voix cass\u00e9e,\r\n     vous avez fait la noce ?\r\n\r\n22:07:34:15  22:07:37:15\r\n \u2015Non, ce sont les courants d'air.\r\n\r\n22:07:37:20  22:07:40:13\r\n       \u2015Je peux me moquer, \r\n      car je suis Jurassien.\r\n\r\n22:07:40:18  22:07:42:21\r\n   \u2015Comme beaucoup de gens ici.\r\n\r\n22:07:43:02  22:07:47:21\r\n  \u2015J'ai rarement vu un Jurassien\r\n     qui buvait autant d'eau.\r\n\r\n22:07:48:02  22:07:54:04\r\n  \u2015C'est comme \u00e7a, dans la bi\u00e8re\r\n     il y a aussi 90 % d'eau.\r\n\r\n22:07:54:09  22:07:56:14\r\n   \u2015Le nombre de buveurs de vin\r\n\r\n22:07:56:19  22:08:00:13\r\n   diminue l\u00e9g\u00e8rement en Suisse,\r\n         selon une \u00e9tude.\r\n\r\n22:08:00:18  22:08:03:18\r\n          En m\u00eame temps,\r\n\r\n22:08:03:23  22:08:07:06\r\n      le nombre de brasseries\r\n     conna\u00eet une augmentation.\r\n\r\n22:08:07:11  22:08:11:09\r\nOn en compte plus de 700 aujourd'hui.\r\n\r\n22:08:11:13  22:08:18:23\r\n      Les mousses artisanales\r\n       ont le vent en poupe.\r\n\r\n22:08:23:08  22:08:24:12\r\n           \u2015En Suisse,\r\n\r\n22:08:24:17  22:08:28:04\r\n  aucune licence n'est requise\r\n     pour brasser sa bi\u00e8re.\r\n\r\n22:08:28:09  22:08:33:06\r\nIl suffit de quatre ingr\u00e9dients:\r\n eau, orge, houblon et levure.\r\n\r\n22:08:33:11  22:08:38:01\r\n   \u2015Une vraie bi\u00e8re artisanale,\r\n        c'est plus que \u00e7a.\r\n\r\n22:08:38:06  22:08:42:15\r\n\u2015En six ans, le nombre de brasseries\r\n    a tripl\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n22:08:42:20  22:08:45:13\r\n          La Pagayeuse\r\n    est install\u00e9e \u00e0 Satigny.\r\n\r\n22:08:45:18  22:08:50:14\r\n A l'origine: Camille et Bjorg,\r\n   deux amis form\u00e9s \u00e0 l'ECAL.\r\n\r\n22:08:50:19  22:08:54:07\r\n   Ils ont tout laiss\u00e9 tomber\r\n        pour se lancer.\r\n\r\n22:08:54:11  22:08:59:18\r\n\u2015Notre concept pour nous d\u00e9marquer,\r\n         c'est le design.\r\n\r\n22:08:59:23  22:09:03:09\r\n          Nos bouteilles\r\n      n'ont pas d'\u00e9tiquette.\r\n\r\n22:09:03:13  22:09:05:22\r\n      C'est lanaked bottle.\r\n\r\n22:09:06:03  22:09:10:14\r\n         Le consommateur\r\n se demande quel est ce breuvage.\r\n\r\n22:09:10:19  22:09:13:13\r\n       Il a envie de go\u00fbter.\r\n\r\n22:09:13:18  22:09:18:23\r\n        Le logo n'appara\u00eet \r\n       que sur les capsules.\r\n\r\n22:09:19:04  22:09:22:07\r\n       Ce sont deux pagaies\r\n         qui se croisent.\r\n\r\n22:09:22:11  22:09:27:08\r\n       Quand on a commenc\u00e9,\r\n      on brassait \u00e0 la main.\r\n\r\n22:09:27:12  22:09:31:23\r\n       C'est hyper important\r\n     pour notrestory telling.\r\n\r\n22:09:32:04  22:09:34:14\r\n          Bjorg travaille\r\n\r\n22:09:34:19  22:09:42:00\r\nsur un nouveau prototype de bouteille\r\n         en forme de bonnet.\r\n\r\n22:09:42:05  22:09:45:10\r\n-En Suisse al\u00e9manique \u00e9galement,\r\n\r\n22:09:45:14  22:09:48:01\r\n     les bi\u00e8res artisanales\r\n         sont tendance.\r\n\r\n22:09:48:06  22:09:52:08\r\n     A Kloten, Heilige Gagu\r\n  brasse 50'000 litres par an.\r\n\r\n22:10:13:08  22:10:14:23\r\n     -Une nouvelle tendance,\r\n\r\n22:10:15:04  22:10:18:15\r\n      la bi\u00e8re 100 % suisse\r\n      dans ses ingr\u00e9dients.\r\n\r\n22:10:18:20  22:10:21:21\r\n            -Les femmes\r\n    n'aimeraient pas la bi\u00e8re ?\r\n\r\n22:10:22:02  22:10:26:03\r\n          Notre concept,\r\n       c'est le ultra local.\r\n\r\n22:10:26:08  22:10:30:22\r\n      Notre bi\u00e8re est brass\u00e9e\r\n         et vendue local.\r\n\r\n22:10:36:21  22:10:38:21\r\n       Des fois \u00e0 Pampigny.\r\n\r\n22:10:39:02  22:10:41:04\r\n -Malgr\u00e9 leur nombre croissant,\r\n\r\n22:10:41:09  22:10:45:02\r\nles brasseries ne se sentent pas\r\n    en concurrence directe.\r\n\r\n22:10:48:08  22:10:50:21\r\n    -\u00c7a vous dirait une bi\u00e8re ?\r\n\r\n22:10:51:02  22:10:54:19\r\n    \u2015Cela refl\u00e8te la demande\r\n  pour les bi\u00e8res artisanales.\r\n\r\n22:10:57:11  22:10:59:22\r\n   \u2015Deux bi\u00e8res s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n22:11:04:03  22:11:08:01\r\n     -Cette bi\u00e8re est brass\u00e9e\r\n     avec l'eau de la Senoge.\r\n\r\n22:11:08:06  22:11:14:16\r\n\u2015Celle-ci est brass\u00e9e en mono-palier\r\n    avec un houblonnage costaud.\r\n\r\n22:11:14:21  22:11:18:22\r\n\u2015On va plut\u00f4t prendre deux bi\u00e8res.\r\n\r\n22:11:26:15  22:11:29:04\r\n \u2015Des bi\u00e8res, il y en a aussi ici.\r\n\r\n22:11:29:09  22:11:31:08\r\n     Vous pouvez venir suivre\r\n\r\n22:11:31:12  22:11:35:18\r\n       les enregistrements\r\n     des derni\u00e8res \u00e9missions.\r\n\r\n22:11:36:00  22:11:38:21\r\n        \u2015On parle beaucoup\r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n22:11:39:02  22:11:42:15\r\n     Vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a ?\r\n\r\n22:11:42:20  22:11:45:03\r\n         \u2015Non pas du tout.\r\n\r\n22:11:45:08  22:11:49:16\r\n        \u2015Il y a longtemps,\r\ndans le train en partant en Italie.\r\n\r\n22:11:49:21  22:11:52:12\r\n        C'\u00e9tait un peu os\u00e9.\r\n\r\n22:11:52:17  22:11:54:12\r\n       Je m'en suis remise.\r\n\r\n22:11:54:17  22:11:57:02\r\n     \u00c7a fait pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n22:11:57:07  22:11:58:21\r\n       \u2015Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n22:11:59:02  22:12:02:16\r\n   \u2015Ce monsieur s'est d\u00e9boutonn\u00e9\r\n      et masturb\u00e9 devant moi,\r\n\r\n22:12:02:21  22:12:04:06\r\n       j'ai regard\u00e9 dehors.\r\n\r\n22:12:04:11  22:12:07:05\r\n       \u2015Tu passes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n         -C'est pas grave.\r\n\r\n22:12:07:10  22:12:11:22\r\n    Maintenant, c'est trop tard\r\n      pour me faire harceler.\r\n\r\n22:12:12:03  22:12:15:14\r\n   \u2015Vous allez boire un verre ?\r\n\r\n22:12:15:19  22:12:20:11\r\n              \u2015Voil\u00e0.\r\n          -Coupe, coupe !\r\n\r\n22:12:20:15  22:12:24:09\r\n      \u2015Le #meetoo est apparu\r\n\r\n22:12:24:13  22:12:26:22\r\n   le 15 octobre dans le sillage\r\n\r\n22:12:27:03  22:12:28:16\r\n      de l'affaire Weinstein.\r\n\r\n22:12:28:21  22:12:30:19\r\n   Les femmes brisent l'omerta.\r\n\r\n22:12:31:00  22:12:34:23\r\n   Une d\u00e9ferlante de t\u00e9moignages\r\n   occupent les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n22:12:35:04  22:12:37:23\r\n      On en parle avec vous,\r\n       Jean-Eudes Chassot.\r\n\r\n22:12:38:04  22:12:39:23\r\n    Vous \u00eates metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n22:12:40:04  22:12:43:20\r\n         Vous avez sign\u00e9\r\n  \"Femmes, une histoire tendre.\"\r\n\r\n22:12:44:01  22:12:49:21\r\n\u2015Oui, trois com\u00e9diennes interpr\u00e8tent\r\n     nues une partition muette\r\n\r\n22:12:50:02  22:12:57:17\r\n sur une bande-son de d\u00e9clarations\r\n   d'amour dites par des hommes.\r\n\r\n22:12:57:22  22:13:01:01\r\n \u2015Le milieu du spectacle est vis\u00e9.\r\n\r\n22:13:01:06  22:13:05:00\r\n       Vous-m\u00eame \u00eates accus\u00e9\r\n      d'agressions sexuelles.\r\n\r\n22:13:05:05  22:13:07:02\r\n           \u2015Absolument.\r\n\r\n22:13:07:07  22:13:09:23\r\nJe vous rassure, je suis coupable.\r\n\r\n22:13:10:04  22:13:12:20\r\n    Dans ma vie, j'ai harcel\u00e9,\r\n\r\n22:13:13:01  22:13:19:13\r\n      j'ai viol\u00e9, attouch\u00e9,\r\n   j'ai mis ma main aux fesses,\r\n\r\n22:13:19:18  22:13:25:09\r\n  j'ai caress\u00e9 sans consentement,\r\n    j'ai abus\u00e9 de mon pouvoir.\r\n\r\n22:13:25:13  22:13:28:23\r\n         \u00c7a fait du bien.\r\n\r\n22:13:29:04  22:13:33:07\r\n       Je peux enfin parler.\r\n\r\n22:13:33:11  22:13:35:21\r\n       \u2015Pourquoi ces aveux ?\r\n\r\n22:13:36:02  22:13:39:10\r\n \u2015Je suis lib\u00e9r\u00e9 par ce mouvement.\r\n\r\n22:13:39:14  22:13:42:06\r\n      Enfin le rideau tombe.\r\n\r\n22:13:42:11  22:13:49:02\r\n          Je peux avouer:\r\n le harc\u00e8lement sexuel est normal.\r\n\r\n22:13:49:07  22:13:52:03\r\n               \u2015Non.\r\n               \u2015Si.\r\n\r\n22:13:52:08  22:13:55:00\r\n      Elles l'ont toutes dit,\r\n\r\n22:13:55:05  22:14:01:12\r\n     elles ont presque toutes\r\n \u00e9t\u00e9 victimes une fois ou l'autre.\r\n\r\n22:14:01:17  22:14:07:23\r\n  Ce ne sont pas des cas isol\u00e9s,\r\n      elles sont nombreuses.\r\n\r\n22:14:08:04  22:14:10:11\r\n          C'est la norme.\r\n\r\n22:14:10:15  22:14:16:07\r\n     Par voie de cons\u00e9quence,\r\n    le harc\u00e8lement est normal.\r\n\r\n22:14:16:11  22:14:18:21\r\n     \u2015Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n22:14:19:02  22:14:20:22\r\n       \u2015Vous \u00eates un homme.\r\n\r\n22:14:21:03  22:14:23:18\r\n         S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n22:14:23:23  22:14:29:01\r\n        Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu\r\n     ces pens\u00e9es, ces envies.\r\n\r\n22:14:29:06  22:14:36:05\r\n    Vous avez eu ces remarques \r\n   sur les guiboles de Sandrine,\r\n\r\n22:14:36:10  22:14:42:00\r\n     et comme vous lui feriez \r\n     volontiers sur le visage.\r\n\r\n22:14:42:05  22:14:44:07\r\n    \u2015Ecoutez Monsieur Chassot.\r\n\r\n22:14:44:11  22:14:47:20\r\n           \u2015Vous n'avez\r\n    plus besoin de vous cacher.\r\n\r\n22:14:48:01  22:14:52:01\r\nC'est normal, les hommes sont ainsi.\r\n\r\n22:14:52:06  22:14:57:02\r\n \u2015Nous ne sommes pas des animaux.\r\n\r\n22:14:57:07  22:14:58:23\r\n          \u2015Effectivement.\r\n\r\n22:14:59:04  22:15:01:19\r\n     Contrairement aux singes,\r\n\r\n22:15:02:00  22:15:05:13\r\n      chez qui les femelles \r\n      choisissent leur m\u00e2le,\r\n\r\n22:15:05:18  22:15:09:07\r\n         nous les hommes\r\n   nous poss\u00e9dons les femelles.\r\n\r\n22:15:09:11  22:15:12:15\r\n Le m\u00e2le alpha a tous les droits.\r\n\r\n22:15:12:20  22:15:18:13\r\n      En dominant la femme,\r\nnous affirmons notre civilisation.\r\n\r\n22:15:18:18  22:15:21:10\r\n      \u2015La loi vous contredit.\r\n\r\n22:15:21:14  22:15:24:05\r\n             \u2015La loi !\r\n\r\n22:15:24:10  22:15:30:07\r\n   La loi ne m'a jamais emp\u00each\u00e9\r\n    de doigter une com\u00e9dienne.\r\n\r\n22:15:30:11  22:15:33:20\r\n Ou de lui juter dans les cheveux.\r\n\r\n22:15:34:01  22:15:39:07\r\n        Le public le hue\r\n\r\n22:15:39:11  22:15:41:16\r\n         C'est la v\u00e9rit\u00e9 !\r\n\r\n22:15:41:21  22:15:47:05\r\n    -La loi est quand m\u00eame l\u00e0.\r\n\r\n22:15:47:10  22:15:52:09\r\n \u2015La loi est faite par les hommes.\r\n\r\n22:15:52:13  22:15:55:10\r\n\u2015Ils sont nombreux, hommes et femmes,\r\n\r\n22:15:55:14  22:15:58:11\r\n      \u00e0 ne pas \u00eatre d'accord,\r\n          moi le premier.\r\n\r\n22:15:58:15  22:16:02:07\r\n   \u2015Il y a beaucoup de faibles.\r\n\r\n22:16:02:11  22:16:05:10\r\n  Ils ne changeront pas le monde.\r\n\r\n22:16:05:14  22:16:09:00\r\n    \u2015Merci pour cet \u00e9clairage.\r\n\r\n22:16:09:05  22:16:11:04\r\n       \u2015C'\u00e9tait un plaisir.\r\n\r\n22:16:11:09  22:16:15:11\r\n        Le public le hue\r\n\r\n22:16:19:20  22:16:24:21\r\n              Femme\r\n        -Il est o\u00f9 ce CV,\r\n\r\n22:16:25:02  22:16:29:19\r\n        \u00e7a fait deux mois\r\n  que je pr\u00e9pare cet entretien.\r\n\r\n22:16:35:08  22:16:36:22\r\n             Homme\r\n         \u2015Je me demande\r\n\r\n22:16:37:03  22:16:39:08\r\nsi c'est des bas ou descollants.\r\n\r\n22:16:39:12  22:16:43:18\r\n     Si elle veut le poste,\r\n   il va falloir les enlever.\r\n\r\n22:16:43:23  22:16:49:03\r\n               Femme\r\n\u2015Mince, pourquoi j'ai command\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n22:16:49:08  22:16:53:14\r\n J'aurais d\u00fb prendre une salade.\r\n\r\n22:16:53:19  22:16:56:07\r\n      Je passe pour quoi ?\r\n\r\n22:17:03:07  22:17:04:21\r\n              Homme\r\n           \u2015Salut toi.\r\n\r\n22:17:05:02  22:17:06:16\r\n           Ouvre bien.\r\n\r\n22:17:06:21  22:17:08:17\r\n           Plus grand.\r\n\r\n22:17:08:22  22:17:11:22\r\n    Je serais tellement bien\r\n        dans ta bouche.\r\n\r\n22:17:18:14  22:17:21:05\r\n             Femme\r\n   \u2015Pourquoi il s'assied l\u00e0 ?\r\n\r\n22:17:21:10  22:17:23:12\r\n      Je ne le connais pas.\r\n\r\n22:17:23:17  22:17:26:05\r\n       C'est de la drague.\r\n\r\n22:17:26:10  22:17:28:15\r\n           Non merci.\r\n\r\n22:17:33:18  22:17:36:09\r\n             Homme\r\n \u2015Putain comme t'es bonne, toi.\r\n\r\n22:17:36:13  22:17:40:14\r\n        \u00c0 quatre pattes,\r\n  tu dois pas \u00eatre d\u00e9gueulasse.\r\n\r\n22:17:40:19  22:17:44:15\r\n            Alors \u00e7a,\r\n c'est un non qui veut dire oui.\r\n\r\n22:17:55:04  22:18:00:13\r\n\u2015Un petit tour des cha\u00eenes romandes.\r\n\r\n22:18:00:18  22:18:07:12\r\n         \u2015Lundi dans \"TTC\"\r\nl'apport p\u00e9dagogique des graphiques.\r\n\r\n22:18:07:17  22:18:10:11\r\n     \u2015Vous voyez le graphique.\r\n\r\n22:18:10:15  22:18:14:16\r\n      \u00c7a a beaucoup augment\u00e9.\r\n\r\n22:18:14:21  22:18:20:02\r\n      Donc, le billet vert...\r\n              -Merci.\r\n\r\n22:18:20:07  22:18:25:11\r\n        \u2015Sur L\u00e9man bleu,\r\n  Pascal D\u00e9caillet musicologue.\r\n\r\n22:18:25:16  22:18:28:22\r\n             \u2015Le sol.\r\n...\r\n\r\n22:18:29:03  22:18:32:21\r\n          Ils chantent\r\n\r\n22:18:33:02  22:18:38:20\r\n -Pas facile, cette chanson, vous \r\n n'\u00eates pas dans la m\u00eame tonalit\u00e9.\r\n\r\n22:18:39:01  22:18:44:08\r\n            -Comment ?\r\n -Vous \u00eates en sol, il est en si.\r\n\r\n22:18:44:12  22:18:49:09\r\n  -On fait deux voix diff\u00e9rentes.\r\n\r\n22:18:49:13  22:18:54:05\r\n\u2015D.Rochebin a eu de la peine \u00e0 tirer\r\n   les vers du nez \u00e0 son invit\u00e9.\r\n\r\n22:18:54:10  22:18:56:18\r\n         \u2015\u00c7a vous inqui\u00e8te\r\n        et \u00e7a vous fascine.\r\n\r\n22:18:56:23  22:19:01:06\r\n       \u2015Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr.\r\n             \u2015Merci.\r\n\r\n22:19:01:11  22:19:04:16\r\n  -Le maire de Del\u00e9mont assume.\r\n\r\n22:19:04:21  22:19:09:08\r\n   \u2015On peut boire un verre d'eau\r\n        ou boire une bi\u00e8re.\r\n\r\n22:19:09:12  22:19:15:13\r\n       Il faut \u00eatre honn\u00eate,\r\n         j'aime la bi\u00e8re.\r\n\r\n22:19:15:18  22:19:17:21\r\n \u2015Sur Canal neuf, une bafouille.\r\n\r\n22:19:18:02  22:19:22:11\r\n          Il bafouille\r\n\r\n22:19:22:16  22:19:27:21\r\n   \u2015Quatre ouvriers efficaces.\r\n\r\n22:19:28:21  22:19:32:05\r\n           Des flics\r\n qui se battent avec des v\u00e9los.\r\n\r\n22:19:32:10  22:19:35:07\r\n     Et dans \"Infrarouge\"...\r\n\r\n22:19:35:11  22:19:39:18\r\n      -On est inconsolables\r\n   de ne pas avoir un phallus ?\r\n\r\n22:19:39:23  22:19:44:00\r\n   J'utiliserais votre \u00e9loquence\r\n        \u00e0 meilleur escient.\r\n\r\n22:19:44:05  22:19:49:01\r\n   -On termine avec un rappel \r\n   des r\u00e8gles du jeu du lapin.\r\n\r\n22:19:49:06  22:19:53:22\r\n     \u2015C'est le jeu du lapin, \r\n     il faut venir jouer ici.\r\n\r\n22:19:54:03  22:19:57:12\r\n Voulez-vous vous jouer au lapin ?\r\n\r\n22:19:57:17  22:20:00:17\r\n       Tu prends un num\u00e9ro.\r\n\r\n22:20:00:22  22:20:03:06\r\n      Les gens ont un num\u00e9ro.\r\n\r\n22:20:03:11  22:20:09:01\r\n     On met le lapin au milieu,\r\net il doit manger dans une assiette.\r\n\r\n22:20:09:06  22:20:14:19\r\n     S'il mange dans l'assiette\r\nqui a votre num\u00e9ro, vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n22:20:19:04  22:20:21:16\r\n  \u2015\u00c0 la fois vigneron et motard,\r\n\r\n22:20:21:21  22:20:23:22\r\n        d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien,\r\n\r\n22:20:24:03  22:20:27:22\r\nil g\u00e8re la mobilit\u00e9 et l'agriculture\r\n          au bout du lac.\r\n\r\n22:20:28:03  22:20:30:11\r\nMerci d'accueillir Luc Barthassat.\r\n\r\n22:20:38:17  22:20:41:22\r\n            \u2015Bonsoir.\r\n      \u2015Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n22:20:42:03  22:20:44:05\r\n       Monsieur Barthassat,\r\n\r\n22:20:44:10  22:20:47:19\r\n    vous est venu depuis Gen\u00e8ve\r\n       avec quel transport ?\r\n\r\n22:20:48:00  22:20:51:06\r\n            \u2015En train.\r\n\u2015Vous n'\u00eates pas venu en tracteur ?\r\n\r\n22:20:51:11  22:20:54:21\r\n Vous avez mis combien de temps ?\r\n\r\n22:20:55:02  22:20:59:20\r\n   \u2015J'ai dormi, je ne sais pas.\r\n\r\n22:21:00:01  22:21:02:08\r\n           \u201540 minutes ?\r\n\r\n22:21:02:12  22:21:05:19\r\n    Plus rapide que pour aller\r\n      de Carouge \u00e0 Cornavin.\r\n\r\n22:21:06:00  22:21:08:02\r\n     \u2015A pied, \u00e7a va plus vite.\r\n\r\n22:21:08:07  22:21:10:11\r\n  \u2015Je vous pr\u00e9sente Edgar Girard,\r\n\r\n22:21:10:16  22:21:13:23\r\n   pr\u00e9sident d'une association \r\n  de d\u00e9fense des automobilistes.\r\n\r\n22:21:14:04  22:21:19:01\r\n  \u2015Oui, l'association Ta gueule.\r\n\r\n22:21:19:06  22:21:25:01\r\n       \u2015Je ne connais pas,\r\n     elle doit \u00eatre nouvelle.\r\n\r\n22:21:25:06  22:21:27:14\r\n       \u2015On est assez actifs.\r\n\r\n22:21:27:19  22:21:32:16\r\nOn d\u00e9fend les conducteurs de bagnole\r\n contre les cyclistes, les pi\u00e9tons,\r\n\r\n22:21:32:21  22:21:35:13\r\n        les taxis, les bus,\r\n       les chaises-roulantes\r\n\r\n22:21:35:18  22:21:39:11\r\n  et les poussettes qui prennent\r\n    toute la place sur la rue.\r\n\r\n22:21:39:17  22:21:42:03\r\n        Quand on les voit,\r\n    on leur dit: \"Ta gueule !\"\r\n\r\n22:21:42:08  22:21:45:11\r\n        \u2015Je vois qui c'est.\r\n\r\n22:21:45:16  22:21:50:06\r\n          \u2015Tout d'abord,\r\n       voici votre portrait.\r\n\r\n22:21:50:11  22:21:53:10\r\n        \u2015Luc Barthassat,\r\n     vous \u00eates l'incarnation\r\n\r\n22:21:53:14  22:21:57:23\r\n  de l'omnipr\u00e9sence m\u00e9diatique\r\n        au bout du lac.\r\n\r\n22:21:58:04  22:22:01:02\r\n  Vous prenez un malin plaisir\r\n\r\n22:22:01:07  22:22:07:07\r\n\u00e0 rester sur l'estomac de ceux qui\r\nne vous portent pas dans le coeur.\r\n\r\n22:22:07:11  22:22:10:19\r\nBon vivant, ennemi des proc\u00e9dures,\r\n\r\n22:22:11:00  22:22:15:04\r\nconseiller d'Etat PDC depuis 2013,\r\n   vous dirigez le d\u00e9partement\r\n\r\n22:22:15:09  22:22:19:11\r\n        de l'environnement,\r\ndes transports et de l'agriculture.\r\n\r\n22:22:19:15  22:22:21:15\r\n    Vos activit\u00e9s politiques\r\n\r\n22:22:21:20  22:22:26:07\r\n   sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9cras\u00e9es\r\n        par des affaires.\r\n\r\n22:22:26:11  22:22:32:13\r\nUne amende que vous auriez fait \r\nsauter, une avance de salaire...\r\n\r\n22:22:32:18  22:22:39:17\r\n Cela fait couler plus d'encre \r\nque vos exploits professionnels.\r\n\r\n22:22:39:22  22:22:44:09\r\n On circule toujours aussi mal.\r\n\r\n22:22:44:13  22:22:49:05\r\nOn conseille aux ados d'utiliser\r\n  Facebook avec intelligence,\r\n\r\n22:22:49:10  22:22:53:10\r\nvous en faites un journal intime.\r\n\r\n22:22:53:14  22:22:56:20\r\n   Tous les coups sont permis.\r\n\r\n22:22:57:01  22:22:59:05\r\n        Vous \u00eates entier,\r\n\r\n22:22:59:10  22:23:02:11\r\n        vous dites tout\r\n ce qui vous passe par la t\u00eate.\r\n\r\n22:23:02:15  22:23:04:04\r\n   A force d'\u00eatre transparent,\r\n\r\n22:23:04:09  22:23:07:02\r\n      vous n'avez pas peur\r\n  qu'on vous passe \u00e0 travers ?\r\n\r\n22:23:07:07  22:23:09:18\r\n    \u2015Il ne faut pas avoir peur\r\n           d'en parler.\r\n\r\n22:23:13:02  22:23:17:03\r\n\u2015Vous \u00eates tr\u00e8s actif sur Facebook.\r\n\r\n22:23:17:08  22:23:21:02\r\nQue faisiez-vous de ce temps, avant ?\r\n\r\n22:23:21:07  22:23:24:15\r\n     \u2015J'\u00e9crivais mon journal.\r\n\r\n22:23:24:20  22:23:29:13\r\n      Depuis que j'ai 10 ans,\r\n       j'\u00e9cris mon journal.\r\n\r\n22:23:29:18  22:23:34:05\r\nJ'ai aussi enregistr\u00e9 des cassettes.\r\n\r\n22:23:34:10  22:23:36:08\r\n       \u2015Vous faisiez pareil.\r\n\r\n22:23:36:12  22:23:40:00\r\n   Vous passez combien de temps\r\n     sur Facebook par jour ?\r\n\r\n22:23:40:05  22:23:42:01\r\n           \u2015Deux heures.\r\n\r\n22:23:42:06  22:23:44:13\r\n        \u2015Vous vous emmerdez\r\n        au Conseil d'Etat ?\r\n\r\n22:23:44:18  22:23:48:08\r\n\u2015M\u00eame si les journ\u00e9es sont remplies,\r\n           j'ai le temps.\r\n\r\n22:23:48:12  22:23:54:22\r\n          \u2015C'est \u00e9norme.\r\n       -C'est pas mal, oui.\r\n\r\n22:23:55:03  22:23:59:01\r\n  \u2015On parle beaucoup de travail,\r\n    on converse avec les gens.\r\n\r\n22:23:59:06  22:24:03:09\r\n    Ils nous donnent des id\u00e9es.\r\n\r\n22:24:03:14  22:24:07:22\r\n     \u2015Vous faites des photos\r\n  que vous mettez sur Facebook ?\r\n\r\n22:24:08:03  22:24:09:20\r\n       \u2015Comme Donald Trump.\r\n\r\n22:24:10:01  22:24:14:00\r\n     \u2015On vous compare parfois\r\n         \u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n22:24:14:05  22:24:15:22\r\n     Fan des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n22:24:16:03  22:24:19:20\r\n     politiquement incorrect,\r\n   en guerre contre les m\u00e9dias.\r\n\r\n22:24:20:01  22:24:24:15\r\n Par exemple la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n      -Ce n'est pas un m\u00e9dia.\r\n\r\n22:24:24:20  22:24:29:18\r\n       \u2015La Tribune de Gen\u00e8ve\r\n        n'est pas un m\u00e9dia.\r\n\r\n22:24:29:23  22:24:32:15\r\n        \u2015C'est quoi alors ?\r\n\r\n22:24:32:20  22:24:36:01\r\n    \u2015Un outil anti-Barthassat.\r\n\r\n22:24:36:06  22:24:40:16\r\n      \u2015C'est Pierre Ruetschi\r\n      qui r\u00e8gle ses comptes.\r\n\r\n22:24:40:21  22:24:42:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n22:24:42:20  22:24:50:18\r\n   \u2015On dit de vous que vous \u00eates\r\n     insensible \u00e0 la critique.\r\n\r\n22:24:50:22  22:24:54:14\r\n       \u2015Comme Donald Trump.\r\n\r\n22:24:54:19  22:24:58:06\r\n         \u2015On vous reproche\r\n de ne pas avoir fait grand-chose.\r\n\r\n22:24:58:11  22:25:01:04\r\n   Vous assumez la comparaison ?\r\n\r\n22:25:01:09  22:25:07:07\r\n      \u2015Je ne suis pas blond,\r\n     j'ai des cheveux blancs.\r\n\r\n22:25:07:11  22:25:12:12\r\n    -Un peu de poudre jaune...\r\n         -Il est orange.\r\n\r\n22:25:12:17  22:25:16:11\r\n  -Rien \u00e0 voir avec Donald Trump.\r\n\r\n22:25:16:16  22:25:21:08\r\n        J'\u00e9tais hier soir\r\n  avec John Kerry, quand on voit\r\n\r\n22:25:21:12  22:25:27:03\r\n     la qualit\u00e9 de cet homme,\r\n   on se demande pourquoi Trump.\r\n\r\n22:25:27:08  22:25:35:01\r\nC'\u00e9tait une invitation de Barazzone.\r\n         -Lisa Barazzone ?\r\n\r\n22:25:35:06  22:25:41:05\r\n         -Non, mon Dieu.\r\n   -Il n'aime pas Lisa Mazzone.\r\n\r\n22:25:41:10  22:25:45:13\r\nIl para\u00eet qu'elle est casse-couilles.\r\n\r\n22:25:45:18  22:25:48:05\r\n     \u2015A propos des critiques,\r\n\r\n22:25:48:10  22:25:51:12\r\n        \u00e0 part les photos\r\n    de vos marmots en vacances\r\n\r\n22:25:51:17  22:25:57:11\r\net courir les cocktails avec J.Kerry,\r\n   vous avez pas fait grand-chose.\r\n\r\n22:25:57:16  22:26:02:08\r\n      Quelque chose d'utile\r\n    pour la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n22:26:02:12  22:26:05:17\r\n \u2015On a fait la loi sur la mobilit\u00e9\r\n\r\n22:26:05:22  22:26:08:04\r\n     coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n22:26:08:09  22:26:11:11\r\nC'est une mini r\u00e9volution \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n22:26:11:16  22:26:16:10\r\n On a d\u00e9bloqu\u00e9 la rue des Nations,\r\n       la travers\u00e9e du lac,\r\n\r\n22:26:16:14  22:26:19:11\r\n          la construction\r\n       de la plage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n22:26:19:15  22:26:23:02\r\n      \u2015Je n'ai rien remarqu\u00e9.\r\n\r\n22:26:23:07  22:26:26:10\r\n  \u2015Les projets sont en chantier.\r\n\r\n22:26:26:14  22:26:31:02\r\n    On se plaint des chantiers,\r\n   mais il faut bien travailler.\r\n\r\n22:26:31:07  22:26:34:03\r\n          \u2015Des chantiers\r\n   pour agrandir les tron\u00e7ons ?\r\n\r\n22:26:34:08  22:26:37:01\r\n      \u2015Non, pour faire chier.\r\n\r\n22:26:37:06  22:26:40:06\r\n       \u2015Pourra-t-on un jour\r\n   rouler \u00e0 Gen\u00e8ve normalement ?\r\n\r\n22:26:40:11  22:26:44:06\r\n         \u2015On est en train\r\n     de changer 40 % des feux.\r\n\r\n22:26:44:11  22:26:47:11\r\n     On les met au clignotant\r\n\r\n22:26:47:15  22:26:55:14\r\n      la nuit et le dimanche\r\n   pour avoir plus de fluidit\u00e9.\r\n\r\n22:26:55:19  22:27:00:17\r\n  \u2015Quand est-ce qu'on mettra moins\r\nde 2 h pour faire Carouge\u2015Cornavin ?\r\n\r\n22:27:00:22  22:27:04:14\r\n     \u2015Si vous prenez un v\u00e9lo,\r\n         ou que vous avez\r\n\r\n22:27:04:19  22:27:10:04\r\n   une bonne paire de chaussures,\r\nvous allez plus vite qu'une voiture.\r\n\r\n22:27:10:09  22:27:16:18\r\n   \u2015J'ai envie d'avoir les fesses\r\npos\u00e9es dans ma voiture, avec du rock.\r\n\r\n22:27:16:23  22:27:21:14\r\n      \u2015Mettez des \u00e9couteurs,\r\n         et baladez-vous.\r\n\r\n22:27:21:19  22:27:24:23\r\n     \u2015Je veux aller en bagnole\r\n         comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n22:27:25:04  22:27:28:21\r\n\u2015Il va falloir changer de mentalit\u00e9.\r\n\r\n22:27:29:02  22:27:31:12\r\n     \u2015Ou de conseiller d'Etat.\r\n\r\n22:27:31:17  22:27:34:09\r\n    \u2015Le dernier dossier chaud,\r\n\r\n22:27:34:13  22:27:40:14\r\nc'est celui du parcage des deux-roues\r\n    sur les trottoirs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n22:27:40:19  22:27:44:19\r\n          L'ATE et le TCS\r\n      ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition.\r\n\r\n22:27:45:00  22:27:49:00\r\n           Il n'y a pas\r\n    des probl\u00e8mes plus graves ?\r\n\r\n22:27:49:05  22:27:52:18\r\n  \u2015Il y a des choses plus graves.\r\n\r\n22:27:52:23  22:27:57:15\r\n         Cette directive\r\n   datait de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n22:27:57:20  22:28:01:22\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par P.Maudet.\r\n\r\n22:28:02:03  22:28:06:10\r\n    Le procureur s'en est m\u00eal\u00e9.\r\n\r\n22:28:06:14  22:28:10:10\r\n       La Conf\u00e9d\u00e9ration dit\r\nqu'on a la possibilit\u00e9 de le faire,\r\n\r\n22:28:10:14  22:28:17:07\r\n            donc il y a\r\n    un pataqu\u00e8s \u00e0 la genevoise.\r\n\r\n22:28:17:11  22:28:23:03\r\n    \u2015Il y a 55'000 deux-roues,\r\n      8'000 places de parc.\r\n\r\n22:28:23:08  22:28:25:22\r\n       Autant les interdire.\r\n\r\n22:28:26:03  22:28:28:07\r\n Ils nous font chier sur la route.\r\n\r\n22:28:28:11  22:28:34:07\r\n      Ou on les fait rouler \r\n      que sur les trottoirs.\r\n\r\n22:28:34:11  22:28:44:04\r\n        \u2015Sans les scooters,\r\n  il y a encore plus de bouchons.\r\n\r\n22:28:44:09  22:28:49:01\r\n      \u2015Vous vous repr\u00e9sentez \r\n     aux \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n22:28:49:05  22:28:54:03\r\n       Vous n'avez pas marre\r\n          des critiques ?\r\n\r\n22:28:54:08  22:28:59:04\r\n    \u2015On travaille s\u00e9rieusement,\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n22:28:59:09  22:29:02:05\r\n   On va la rencontre des gens,\r\n\r\n22:29:02:10  22:29:08:09\r\n       on est \u00e0 leur \u00e9coute,\r\n   certains ont de bonnes id\u00e9es.\r\n\r\n22:29:08:13  22:29:14:11\r\n            On a fait\r\nles \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des transports.\r\n\r\n22:29:14:15  22:29:20:16\r\n         Ce sont les gens\r\nqui ont amen\u00e9 les meilleures id\u00e9es.\r\n\r\n22:29:20:21  22:29:24:13\r\n        Mes collaborateurs\r\n        g\u00e8rent ces id\u00e9es.\r\n\r\n22:29:24:18  22:29:28:04\r\n    Comme le Wifi dans les bus.\r\n\r\n22:29:28:09  22:29:35:08\r\n\u2015Comme un viticulteur, vous f\u00e9d\u00e9rez\r\n   des gens, vos buvez un coup,\r\n\r\n22:29:35:12  22:29:41:14\r\nvous allez sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n     raconter des conneries.\r\n\r\n22:29:41:19  22:29:47:15\r\n \u2015On faisait sauter les bouchons.\r\n  -Les bouchons des bouteilles.\r\n\r\n22:29:47:20  22:29:50:12\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n22:29:50:16  22:29:53:22\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n22:29:54:03  22:29:56:16\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n22:29:56:21  22:30:00:10\r\n  On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n22:30:04:03  22:30:08:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T18:59:02Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712635", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033855", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5ECE1B9C-3236-4299-8BF8-07EC15FBB02F", "internalArchiveId": "5ECE1B9C-3236-4299-8BF8-07EC15FBB02F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma et politique, d'Ouest en Est - Eventail de propagande (5/5) : Entretien avec Antoine Dauer, documentariste", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Jean Leclerc s'entretient avec Antoine Dauer, r\u00e9alisateur, avec Antoine Vitkine, du documentaire \u00e0 voir dimanche prochain sur RTS Deux, \" Gorbatchev-Reagan - Duel au sommet \".", "durationSec": 1920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["guerre froide", "cin\u00e9ma", "ann\u00e9es 1980"], "thematicPersons": ["Reagan, Ronald", "Gorbatchev, Mikha\u00efl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-07T10:16:39Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dauer, Antoine", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E80F82CB-80B4-43AB-A051-0D6AB0CB3731", "internalArchiveId": "E80F82CB-80B4-43AB-A051-0D6AB0CB3731", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barack Obama est de retour en politique", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Depuis jeudi, Barack Obama est de retour dans l'ar\u00e8ne politique. L'ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis a particip\u00e9 \u00e0 deux meetings \u00e9lectoraux dans le New Jersey et en Virginie pour soutenir des candidats d\u00e9mocrates au poste de gouverneur.\r\n\r\n* * Depuis jeudi, Barack Obama est de retour dans l'ar\u00e8ne politique. L'ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis a particip\u00e9 \u00e0 deux meetings \u00e9lectoraux dans le New Jersey et en Virginie pour soutenir des candidats d\u00e9mocrates au poste de gouverneur.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995687", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Barack Obama est de retour en politique / TUM_2017-10-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.10.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis jeudi, Barack Obama est de retour dans l'ar\u00e8ne politique. L'ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis a particip\u00e9 \u00e0 deux meetings \u00e9lectoraux dans le New Jersey et en Virginie pour soutenir des candidats d\u00e9mocrates au poste de gouverneur."], "variantIds": ["ece-8995687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T01:41:50Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSes amis le disent en pleine forme et tr\u00e8s d\u00e9tendu, on a pu le v\u00e9rifier sur des photos de vacances, mais certains de ses supporters commen\u00e7aient \u00e0 le trouver surtout absent h\u00e9 bien depuis hier, Barack Obama est de retour dans l'ar\u00e8ne politique, l'ancien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a particip\u00e9 \u00e0 2 meetings \u00e9lectoraux dans le New Jersey et en Virginie pour soutenir des candidats d\u00e9mocrates au poste de gouverneur Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, alors voil\u00e0 is Back. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, c'est sa premi\u00e8re apparition dans un r\u00f4le politique depuis la fin de son mandat de Barack Obama s'\u00e9tait jusque -l\u00e0 plut\u00f4t tenu \u00e0 l'\u00e9cart, fid\u00e8le \u00e0 une tradition de r\u00e9serve chez les anciens pr\u00e9sidents Obama avait tweet\u00e9 quelquefois quand son h\u00e9ritage politique semblait menacer l'Obamacare l'accord de Paris sur le climat, on leur sant\u00e9 ruminer hier soir, il a en quelque sorte remis le pied \u00e0 l'\u00e9trier pour apporter son soutien au candidat d\u00e9mocrate dans le New Jersey et en Virginie, 2 \u00e9lections pr\u00e9vues d\u00e9but novembre des \u00e9lections cruciales qui doivent permettre de positionner le Parti d\u00e9mocrate avant le prochain round la prochaine \u00e9preuve de force entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, ce sont les \u00e9lections de mi- mandat au Congr\u00e8s l'an prochain alors lors des 2 meetings Barack Obama \u00e0 chaque fois, s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 une foule conquise en sant\u00e9, une sorte de de nostalgie aupr\u00e8s des militants, la foule a scand\u00e9 d\u00e8s Yes we can, mais tr\u00e8s vite, Barack Obama dans son r\u00f4le d'ancien pr\u00e9sident s'est mise \u00e0 la manoeuvre, attirer des voix mobiliser l'\u00e9lectorat, notamment l'\u00e9lectorat noir les d\u00e9mocrates redoutent un manque de mobilisation, les strat\u00e8ges du parti avait donc d\u00e9cid\u00e9 de sortir la locomotive, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [91%] :\r\nNous avons besoin de vous que vous vous engagiez dans ces \u00e9lections s\u00e9rieusement parce que notre d\u00e9mocratie est en jeu est en jeu ici en Virginie, et si vous remplissez ce r\u00f4le, pas seulement en allant voter, mais en parlant, vos amis, vos voisins et vos coll\u00e8gues, je suis s\u00fbr que la Virginie fera le bon choix You mais comme vous m'avez donn\u00e9 une chance, nous avons besoin de votre aide les \u00e9lections pourront voter \u00e7a et on avait pas croire, c'est \u00e7a qui ne peut pas laisser passer cette chance, c'est \u00e0 vous de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [91%] :\r\nBarack Obama toujours ador\u00e9 faire campagne parler \u00e0 la foule, d'ailleurs, c'est un point commun avec Donald Trump, son successeur qui le critiquent r\u00e9guli\u00e8rement et vivement et ce qu'il en a profit\u00e9 pour riposter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [88%] :\r\nOui et non, hein, on l'a senti la mission \u00e9tait d'abord \u00e9lectorale Barack Obama \u00e9tait l\u00e0 pour s'assurer que les Noirs soutiennent Ralph Nord va m'en Virginie et Philippe Morph\u00e9e dans le New Jersey, mais Obama n'a \u00e9videmment pas pu s'emp\u00eacher de glisser quelques sous- entendus comme, par exemple, sur ses origines cagnotte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [60%] :\r\nEnsemble, non sans m'avait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [95%] :\r\nSes origines remise en cause \u00e0 l'\u00e9poque par un certain Donald Trump par contre Obama n'est pas entr\u00e9 dans la confrontation frontale avec Trump il n'a m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9 son nom, l'ancien pr\u00e9sident a voulu rester au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, en livrant tout de m\u00eame une vision plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re de l'\u00e9tat actuel de la d\u00e9mocratie aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [89%] :\r\nIl y a un joint un an il y a une chose que je sais la cl\u00e9 si vous gagnez une campagne en divisant les gens gain ne pouvait pas \u00eatre en position pour ensuite les gouvern\u00e9s merveilleux, moi, vous ne pouvez pas les unir pour la suite et c'est comme \u00e7a que tout commence et c'est \u00e7a qui rend la politique dommageable et corrosif pour la d\u00e9mocratie, c'est tout le cynisme de ce genre de politique qui ne va pas cr\u00e9er d'emplois qui ne va pas \u00e9duquer les enfants qui ne va pas am\u00e9liorer le trafic qui ne va pas am\u00e9liorer l'environnement parce que et qui ne va pas prot\u00e9ger vos assurances sant\u00e9 on ne progresse pas en r\u00e9p\u00e9tant le pass\u00e9 on s'am\u00e9liore en apprenant du pass\u00e9 et en \u00e9coutant les uns et les autres, et en esp\u00e9rant leur bien pour tous les autres pas le pire quand on pense en tant qu'Am\u00e9ricain ensemble d'arbres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [93%] :\r\nLes Am\u00e9ricains d'abord en r\u00e9sonance \u00e0 l'America First de Donald Trump Barack Obama qui s'est aussi montr\u00e9 s\u00e9v\u00e8re sur le clivage racial qui est en train de s'installer aux \u00c9tats-Unis, en revenant par exemple sur les \u00e9v\u00e9nements de de Charlottesville Obama qui a m\u00eame soulign\u00e9 \u00eatre un descendant lointain par alliance de Jefferson Davis, le pr\u00e9sident des \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s pendant la guerre de S\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nLes \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s qui \u00e9taient pour le maintien de l'esclavage, Rapha\u00ebl, on a eu en fait 2 anciens pr\u00e9sidents dans la m\u00eame journ\u00e9e hier, puisque le 43\u00e8me est aussi r\u00e9apparu c'est-\u00e0-dire George W Bush. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [91%] :\r\nOui, c'est suffisamment rare pour le signaler alors George W Bush n'est pas all\u00e9 au combat s'immiscer dans les \u00e9lections en Virginie et au New Jersey mais il a donn\u00e9 \u00e0 New York, un discours l\u00e0 aussi tr\u00e8s inhabituel teint\u00e9 de sous- entendus et d'attaques \u00e0 l'encontre de la politique actuelle de long titre me mais l\u00e0 encore, sans le nommer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [90%] :\r\nD\u00e8s que l'intol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard des diff\u00e9rences opinion prend de l'ampleur, nos politiques sont plus vuln\u00e9rables que jamais aux th\u00e9ories complotistes et fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces le nationalisme s'est transform\u00e9e en mouvement raciste en oubliant le dynamisme que l'immigration a toujours apport\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 oui si nous voyons un affaiblissement de la confiance dans les march\u00e9s libres et le commerce international, oubliant que les conflits, l'instabilit\u00e9, la pauvret\u00e9 s'installe dans le sillage du protectionnisme, nous avons vu le retour d'une vision isolation Saint Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [94%] :\r\nGeorge W Bush, Barack Obama, le m\u00eame jour au chevet de la d\u00e9mocratie et des valeurs am\u00e9ricaines, \u00c9ric, on ne peut s'emp\u00eacher d'y voir la une sorte de fronde coordonn\u00e9 d'ancien pr\u00e9sident une sorte de de rappel \u00e0 l'ordre le retour furtif aussi d'une certaine vision de la politique du r\u00f4le d'un pr\u00e9sident, une vision qui se noie doucement dans le bruit incessant des faits que News des insultes et des tweets rageurs de celui dont on ne dit pas le nom quand on est un ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [88%] :\r\nDonal Trump omnipr\u00e9sent m\u00eame m\u00eame Rafa\u00ebl quand on ne dit pas son nom, Rapha\u00ebl grand merci \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-EB3335F8-4994-45B8-92B5-FBF7EA73792F", "internalArchiveId": "EB3335F8-4994-45B8-92B5-FBF7EA73792F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Kern, chef du gouvernement autrichien;Myriam Burger, cheffe de mission de Medecins sans Fronti\u00e8res \u00e0 Mossoul en Irak;Adolf Ogi, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Robert Cramer, s\u00e9nateur vert genevois;Daniel Bloch, patron de Camille Bloch;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:24-07:59:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(10/UE-TURQUIE, SON KERN) La Turquie...son \u00e9volution politique...son \u00e9tat de droits...autant d'\u00e9l\u00e9ments qui pr\u00e9occupent les dirigeants europ\u00e9ens. Ils en ont parl\u00e9 longuement hier soir, lors du sommet qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles. La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel d\u00e9nonce la d\u00e9rive autoritaire du pr\u00e9sident Retchep Tayyip Erdoan. Pour marquer son d\u00e9saccord, Estelle Braconier... elle a d'ailleurs plaid\u00e9 en faveur d'une r\u00e9duction du soutien financier accord\u00e9 \u00e0 Ankara, dans le cadre de sa proc\u00e9dure d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n((Cette fois-ci, la chanceli\u00e8re allemande entend marquer concr\u00eatement le d\u00e9saccord avec Ankara.\r\nOn grimpe d'un \u00e9chelon dans le discours diplomatique.\r\nLa sanction sera donc \u00e9conomioque,\r\nUne initiative applaudie par le chef du gouvernement autrichien, Christian Kern.\r\n  KERN TURQUIE \u00c0 TRADUIRE\r\n\u00abJ'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne discussion. Il appara\u00eet de plus en plus clairement qu'il faut red\u00e9finir nos relations. Bien s\u00fbr, il faut une bonne coop\u00e9ration avec la Turquie, mais les discussions ont \u00e9t\u00e9 intenses sur la question de l'adh\u00e9sion et des financements accord\u00e9s dans cette optique. La Commission a re\u00e7u le mandat de proposer des solutions pour ces financements. C'est un pas dans la bonne direction, en tout cas du point de vue autrichien. C'est aussi de bonne guerre, vis-\u00e0-vis de la Turquie, de s'arr\u00eater et de dire: les amis, \u00e7a ne va pas marcher comme \u00e7a, discutons d'une nouvelle forme de partenariat, et demandons-nous si ces financements ont encore un sens. Du point de vue du contribuable autrichien, la r\u00e9ponse est clairement n\u00e9gative.\u00bb\r\nPas question pour autant d'arr\u00eater les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nL'id\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e par l'Allemagne lors de la r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par les partenaires europ\u00e9ens.\r\nLe partenariat avec la Turquie reste strat\u00e9gique surtout pour contenir les migrants ou lutter contre le terrorisme djihadiste.))\r\nMerci Estelle Braconier...\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens qui ont sur leur table, plusieurs gros et lourds dossiers. \r\nLa crise catalane d'abord, qui voit Madrid et Barcelone continuer \u00e0 se d\u00e9fier par d\u00e9clarations interpos\u00e9es. Sur ce point, l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa position: un soutien au premier ministre espagnol Mariano Raroy qui menace d'\u00f4ter l'autonomie de la Catalogne en cas d'autoproclamation d'ind\u00e9penance. \r\nEt puis le Brexit, divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne qui peine \u00e0 avancer concr\u00e8tement. Hier, la premi\u00e8re ministre Theresa May a plaid\u00e9 pour un accord d\u00e9fendable aupr\u00e8s de ses concitoyens. Les n\u00e9gociateurs du dossier se retrouve aujourd'hui sans la premi\u00e8re ministre pour faire le point.\r\n(TF3/ TEMOIGNAGE MSF MOSSOUL) *** Une question cruciale, Coraline...que deviennent ces bastions de l'Etat islamique lib\u00e9r\u00e9 par les combats? \r\nOui...interrogation pour toutes ces villes comme Raqqa la syrienne ou Mossoul l'irakienne...qui, dans tous les cas ont presque toutes \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truites. Que se passe-t-il apr\u00e8s la bataille? Dans quelles conditions les civils reviennent-ils dans leurs foyers? Exemple \u00e0 Mossoul o\u00f9 les ONG interviennent en soutien aux habitants. Alexandre Habay a pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone la mission de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res sur place...\r\n  1'26''\r\n((La fin des combats est loin de marquer la fin du calvaire des civils. Les villes lib\u00e9r\u00e9es du joug du groupe Etat islamique sont toutes en ruines. APr\u00e8s parfois plusieurs ann\u00e9es d'abscence le retour de certains habitants se faire dans la douleur, comme a pu l'observer Myriam Burger, cheffe de mission de Medecins sans Fronti\u00e8res \u00e0 Mossoul en Irak\r\nSON\r\nLes eaux souill\u00e9es qui propagent des maladies ou encore la niouriture faute de r\u00e9fig\u00e9rateurs am\u00e8nent leur lot de patients \u00e0 traiter mais il y a aussi des blessures de guerre malgr\u00e9 la fin des hostilit\u00e9s: Mines et obus non explos\u00e9s, pullulent dans la partie ouest de Mossoul blessent et tuent encore surtout des enfants. Malgr\u00e9 cela, la vie dans la 2e ville d'Irak revient peu \u00e0 peu\r\nSON\r\nAvant l'occupation djihadiste en 2014, Mossoul comptait plus de 2 millions d'habitants. Il faudra sans doute des ann\u00e9es avant le retour \u00e0 la normale.))\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Raqqa, la question de la passation de pouvoir se pose. La ville pourrait repasser sous autorit\u00e9s civiles. Aupr\u00e8s du Conseil civil...cr\u00e9\u00e9 par des dignitaires locaux il y a six mois, sous la houlette des forces d\u00e9mocratiques syriennes. Objectif \u00e0 court terme: reconstruire et r\u00e9tablir les services de base dans cette ville d\u00e9sormais fant\u00f4me.\r\n(16/JO IMPORTANCE VALAIS ITV OGI) *** Le CIO mise sur des candidatures pour les Jeux Olympiques 2026...30% moins chers...\r\nBaisser les co\u00fbts et r\u00e9duire les investissements...notamment en passant de deux \u00e0 une ann\u00e9e de dur\u00e9e de campagne de deux \u00e0 une ann\u00e9e. Ce sont les mesures annonc\u00e9es hier par le Comit\u00e9 International Olympique par la voix du directeur des jeux olympiques au CIO Jean-Christophe Dubi. Des mesures qui r\u00e9duiraient de 300 \u00e0 400 millions les d\u00e9penses pour la candidature valaisanne. \r\nReste que c\u00f4t\u00e9 Valais, le oui au JO n'est pas gagn\u00e9. La population se prononcera le 10 juin 2018 pour ou contre la manifestation. \"Pour\" d\u00e9clare de son c\u00f4t\u00e9 Adolf Ogi. Selon l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est justement l'occasion pour le Valais de retrouver sa place vis-\u00e0-vis de Berne et des autres cantons. Il l'a dit \u00e0 Laeticia Guignand. \r\n  0'39''\r\nEXTRO: L'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Adolf Ogi, sera l'invit\u00e9 de Forum ce dimanche.\r\n(02/BAROMETRE REAX VERTS ITV CRAMER) *** Des JO...potentiellement n\u00e9faste pour l'environnement...alors que la fibre \u00e9cologique de l'opinion publique progresse...\r\nC'est en tout cas ce qui ressort du barom\u00e8tre \u00e9lectoral publi\u00e9 hier par la SSR. Les Verts et les Vert'lib\u00e9raux gagnent du terrain dans les intentions de votes. Ils progressent respectivement de 1 et de 0,8%. Selon le s\u00e9nateur vert Robert Cramer, les \u00e9v\u00e9nements climatiques de ces derniers mois en sont pour quelques choses...\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF4/ CAMILLE BLOCH GUERRE MUSEES CHOCOLAT) Cacao maintenant...avec un nouveau temple du chocolat ludique et interactif ouvre dans le Jura bernois. Apr\u00e8s Cailler et Maestrani, Camille Bloch a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Courtelary son Centre visiteurs, qui ambitionne d'attirer jusqu'\u00e0 100'000 curieux par an dans le vallon de Saint-Imier. L'entreprise familiale suit ainsi la tendance de l'industrie alimentaire, qui cherche \u00e0 rapprocher la client\u00e8le de ses produits. Alain Arnaud .\r\n  1'42''\r\n((Camille Bloch voit grand. Un investissement de pr\u00e8s de 40 millions de francs pour doubler sa capacit\u00e9 de production . et attirer les foules. Le tout pr\u00e9sent\u00e9 hier en grande pompe, en pr\u00e9sence de Johann Schneider-Ammann et de Lara Gut, ambassadrice du Ragusa. \u00ab C'est le bond le plus important de l'histoire de l'entreprise \u00bb, selon Daniel Bloch, patron de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Reste \u00e0 savoir si ce xi\u00e8me mus\u00e9e de l'alimentaire n'arrive pas un peu comme un cheveu sur la soupe. Daniel Bloch .\r\nMAG 40'' CAMILLE BLOCH ITV DANIEL BLOCH ( . nouvelles cr\u00e9ations.)\r\nLe nouvel espace Camille Bloch \u00e0 Courtelary r\u00e9pond \u00e0 la demande des consommateurs. C'est aussi la conviction de Guillaume Davot, directeur de Jura bernois tourisme .\r\nMAG 20'' CAMILLE BLOCH ITV GUILLAUME DAVOT ( . le touriste actuellement.)\r\nApr\u00e8s la t\u00eate de moine, la damassine ou les montres, le chocolat s'affiche comme produit typique de l'Arc jurassien. Le centre Camille Bloch sera ouvert au public \u00e0 partir du 28 octobre.))\r\n(Bve Weinstein Tarantino) *** Apr\u00e9s New York et Londres, la police de Los Angeles ouvre une enqu\u00eate pour agression sexuelle visant Harvey Weinstein, mis en cause par un nouveau t\u00e9moignage.\r\nSelon le Los Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu un actrice et mannequin italienne, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\nElle accuse le producteur d'une agression sexuelle survenue ans un h\u00f4tel en 2013. Les faits ne seraient donc pas prescrits.\r\nEt en marge de cette affaire, Quentin Tarantino fait son mea culpa.  Le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain auteur de Pulp fiction ou Kill Bill a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, hier qu'il \u00e9tait au courant depuis des d\u00e9cennies des pratiques de son ami...Quentin Tarantino dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en cons\u00e9quence.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8995709", "ece-8995693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:08:48Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTS avec Bob gomme de pneumatiques et montage sur Internet pour Ch sur l'autoroute Lausanne- Yverdon un v\u00e9hicule en feu perturbe le trafic entre l'aire de service de Bavois et Chavornay, en direction d'Yverdon info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nPas mal de passages nuageux aujourd'hui sur tout le long du Jura au nord des Alpes, maximum 20 degr\u00e9s, changement de d\u00e9cor, demain apr\u00e8s- midi, le ciel va se couvrir le froid arrivera pendant la nuit, r\u00e9sultat dimanche 10 degr\u00e9s de moins et la neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres Winter Scanning la m\u00e9t\u00e9o avec Raymond et son fromage \u00e0 raclette maso. \r\nBonjour \u00c9ric H\u00e9bert pour Coraline, ce matin, tout un monde un peu sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nUn peu sp\u00e9cial, on va vous vous consacrer une large page au harc\u00e8lement sexuel mais ailleurs dans le monde, on parle de cette vague d'indignation de t\u00e9moignages aussi on en parle beaucoup aux \u00c9tats-Unis, en Europe, un petit peu moins en Asie, c'est un petit peu moins comment \u00e7a se passe la bas on a choisi 2 pays 2 g\u00e9ants d\u00e9mographiques qui sont des voisins et sont g\u00e9ographiquement proches, \u00e9videmment, l'Inde et la Chine, mais culturellement et politiquement tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, alors d'abord quel est l'\u00e9cho l\u00e0- bas dans ces pays l\u00e0 de toute cette affaire et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement comment, quelle est la situation que vivent les femmes au quotidien \u00e0 la fois en Chine et en Inde, on verra \u00e7a avec nos 2 de nos correspondants l\u00e0 bas Ang\u00e9lique Forget et S\u00e9bastien farcie et puis j'en profite pour signaler aussi que lundi, nous avons une interview exceptionnelle du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'enu Antonio go\u00fbter reste dans tout un monde s'exprime pas si souvent que \u00e7a, on est donc tr\u00e8s content de l'avoir merci Coralie merci belle \u00e9mission, bonne journ\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re ann\u00e9e, 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [92%] :\r\nCoraline Pauchard, les relations entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne sont loin de troupeaux fixe l'inqui\u00e9tude plane sur les discussions depuis le coup d'\u00c9tat de juillet 2016, la tension monte, Estelle Braconier reviendra sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre face \u00e0 la Turquie Raqqa \u00e0 Mossoul et toutes ces autres ville ancien bastion de l'\u00c9tat islamique se rel\u00e8ve tant bien que mal apr\u00e8s les durs combats men\u00e9s sur ses Terres, on se rendra \u00e0 Mossoul, dans ce journal o\u00f9 la mission de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, explique ce que vivre dans une cit\u00e9 fant\u00f4me signifie dans 2 ans, jour pour jour, on parlera \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui on fait le point avec le barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR une tendance \u00e0 la stabilit\u00e9, malgr\u00e9 quelques petites oscillations enfin on parlera chocolat et tourisme en passant par l'organisation des JO en Valais o\u00f9 la manifestation si elle promet une belle carte de visite pour la Suisse et le canton n'est pas gagn\u00e9 aupr\u00e8s des Valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [97%] :\r\nLa Turquie son \u00e9volution politique, son \u00e9tat de droit, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui pr\u00e9occupent les dirigeants europ\u00e9ens, ils en ont parl\u00e9 longuement hier soir, lors du sommet qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel d\u00e9nonce la d\u00e9rive autoritaire du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pour marquer son d\u00e9saccord Estelle Braconnier, elle a d'ailleurs plaid\u00e9 en faveur d'une r\u00e9duction du soutien financier accord\u00e9 \u00e0 Ankara dans le cadre de sa proc\u00e9dure d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [94%] :\r\nCette fois -ci, la chanceli\u00e8re allemande entend marquer concr\u00e8tement le d\u00e9saccord avec Ankara, on grimpe d'un \u00e9chelon dans le discours diplomatique, la sanction sera donc \u00e9conomique, une initiative applaudie par le chef du gouvernement autrichien Christiane Kern. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [90%] :\r\nLe fait de de j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne discussion avec son il appara\u00eet de plus en plus clairement qu'il faut red\u00e9finir nos relations, alors bien s\u00fbr, il faut une bonne coop\u00e9ration avec la Turquie, mais les discussions ont \u00e9t\u00e9 intenses sur les questions de l'adh\u00e9sion et des financements accord\u00e9s dans cette hausse qui ne d\u00e8s que monsieur homme de Perth, la Commission a re\u00e7u le mandat de proposer des solutions pour ces financements, c'est un pas dans la bonne direction en tout cas, du point de vue autrichien, c'est 6 avril va \u00eatre fait, c'est aussi de bonne guerre, vis-\u00e0-vis de la Turquie, de s'arr\u00eater de dire : les amis, \u00e7a ne va pas marcher comme \u00e7a, discutons d'une nouvelle forme de partenariat et demandons -nous si ces financements ont encore un sens, donc point de vue du contribuable autrichien, la r\u00e9ponse est clairement n\u00e9gative m\u00e9tal incarne Marine p\u00e9remptoires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [97%] :\r\nPas question pour autant d'arr\u00eater les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie avec l'Union europ\u00e9enne, l'id\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e par l'Allemagne lors de la r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par les partenaires europ\u00e9ens, le partenariat avec la Turquie reste donc strat\u00e9gique surtout pour contenir les migrants bien entendu ou lutter contre le terrorisme djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [94%] :\r\nMerci Estelle Braconnier, les dirigeants europ\u00e9ens qui ont sur leur table plusieurs gros et lourds dossiers : la crise catalane d'abord qui voit Madrid et Barcelone, continuer \u00e0 se d\u00e9fier par d\u00e9clarations interpos\u00e9es sur ce point, l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa position un soutien au 1er ministre espagnol Mariano rare et qui menace d'\u00f4ter l'autonomie de la Catalogne en cas d'autoproclamation d'ind\u00e9pendance et puis le Brexit de l'autre c\u00f4t\u00e9, divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, qui peine \u00e0 avancer concr\u00e8tement hier la premi\u00e8re ministre Theresa May, a plaid\u00e9 pour un accord d\u00e9fendable aupr\u00e8s de ses concitoyens, les n\u00e9gociateurs du dossier se retrouvent aujourd'hui sans la premi\u00e8re ministre pour faire le point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\nEt une question cruciale maintenant Coraline, que deviennent ces bastions de l'\u00c9tat islamique, une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [90%] :\r\nOui, interrogation pour toutes ces villas comme Raqqa la syrienne ou Mossoul l'irakienne qui dans tous les cas, ont presque toutes \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truites, que se passe -t-il apr\u00e8s la bataille, dans quelles conditions les civils reviennent -t-il dans leurs foyers, exemple \u00e0 Mossoul, o\u00f9 les ONG interviennent en soutien aux habitants, Alexandra Ben a publie joindre par t\u00e9l\u00e9phone, la mission de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [96%] :\r\nLa fin des combats ne signifie pas n\u00e9cessairement la fin du calvaire des civils les villes lib\u00e9r\u00e9es du joug du groupe \u00c9tat islamique sont toutes en ruines apr\u00e8s parfois plusieurs ann\u00e9es d'absence, le retour de certains habitants se fait dans la douleur, comme a pu l'observer Myriam Burj chef de mission de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res \u00e0 Mossoul en Irak. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:01) [84%] :\r\nIls peuvent arriver dans les conditions o\u00f9 leur l'ambition ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truites et non pas de mani\u00e8re contraire donc la plupart du temps, il essaie d'\u00e9tablir des \u00e9l\u00e9ments de fortune qui, du coup, les Ghan\u00e9ens ne pas avoir acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et du coup on aborde des probl\u00e8mes de sant\u00e9, assez, assez important et la derni\u00e8re qu'on constate au millim\u00e8tre notre h\u00f4pital avec \u00e9norm\u00e9ment de patients qui arrivent maintenant avec des probl\u00e8mes intestinaux, des probl\u00e8mes de peau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [95%] :\r\nLes eaux souill\u00e9es qui propagent des maladies ou encore la nourriture avari\u00e9e faute de r\u00e9frig\u00e9rateur am\u00e8nent leur lot de patients \u00e0 traiter, mais il y a aussi des blessures de guerre malgr\u00e9 la fin des hostilit\u00e9s, Mines et obus non explos\u00e9s pullulent dans la partie ouest de Mossoul et blessent ou tuent encore surtout les enfants, malgr\u00e9 cela, la vie dans la 2\u00e8me, ville d'Irak revient peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:51) [89%] :\r\nIl y a m\u00eame des changements tous les jours, quantitative des magasins qui r\u00e9ouvre on voit notamment plus pr\u00e8s notre h\u00f4pital, un march\u00e9 qui vient de plus en plus cons\u00e9quent \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [99%] :\r\nAvant l'occupation djihadiste en 2014 Mossoul comptait plus de 2 millions d'habitants, il faudra sans doute des ann\u00e9es avant le retour \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Raqqa, la question de la passation de pouvoir se pose : la ville pourrait repasser sous autorit\u00e9s civiles aupr\u00e8s du Conseil civil justement cr\u00e9\u00e9 par des dignitaires locaux il y a 6 mois sous la houlette des forces d\u00e9mocratiques syriennes objectif \u00e0 court terme reconstruire et r\u00e9tablir les services de base dans cette ville d\u00e9sormais fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\nPour 2000 26 le CIO mise sur des candidatures aux Jeux olympiques, donc 30 pourcent moins moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [95%] :\r\nBaisser les co\u00fbts et r\u00e9duire les investissements, notamment en passant de 2 \u00e0 une ann\u00e9e de dur\u00e9e de campagne pour cette candidature, justement au JO, ce sont les mesures annonc\u00e9es hier par le comit\u00e9 international olympique, par la voix du directeur des jeux olympiques au CIO Jean-Christophe Dubi, des mesures qui r\u00e9duiraient de 300 \u00e0 400 millions les d\u00e9penses pour la candidature valaisanne reste que c\u00f4t\u00e9 Valais le oui au JO n'est pas gagn\u00e9 la population se prononcera le 10 juin 2018 pour ou ou contre la manifestation pour d\u00e9clare de son c\u00f4t\u00e9, Adolf Ogi, selon l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est justement l'occasion pour le Valais de retrouver sa place vis-\u00e0-vis de Berne et des autres cantons, il l'a dit \u00e0 Laeticia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [87%] :\r\nVous savez le Valais a besoin aussi vis-\u00e0-vis du reste notre conf\u00e9d\u00e9ration de se mettre en \u00e9vidence ce ma\u00eetre, disons, dans une situation peu hors du commun, les jeux olympiques d'hiver 2026 pourrait \u00eatre \u00eatre telle cas pourrait montrer que les Valaisans vis-\u00e0-vis des autres, la Suisse al\u00e9manique Romands et Tessinois Romandie, ils ont cette capacit\u00e9 de gagner, ils ont cette capacit\u00e9 d'accepter un d\u00e9fi, ils ont cette capacit\u00e9 de r\u00e9aliser d'une fa\u00e7on tr\u00e8s positive, un grand projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [90%] :\r\nLes ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Adolf Ogi, sera l'invit\u00e9 de Forum ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [89%] :\r\nUn des Jeux olympiques, potentiellement n\u00e9faste pour l'environnement, alors que la fibre \u00e9cologique de l'opinion publique progresse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:03) [96%] :\r\nC'est en tout cas ce qui ressort du barom\u00e8tre \u00e9lectoral publi\u00e9 hier par la SSR, les Verts et les Verts lib\u00e9raux gagnent du terrain dans les intentions de vote, ils progressent respectivement de 1 et de 0 8 pourcent selon selon le s\u00e9nateur Vert Robert Kramer les \u00e9v\u00e9nements climatiques de ces derniers mois en sont pour quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:19) [91%] :\r\nTr\u00e8s malheureusement, c'est vrai que souvent c'est catastrophes qui font le d\u00e9clic, j'esp\u00e8re tout de m\u00eame que cette r\u00e9flexion de fond, ce succ\u00e8s et que progressivement les gens se disent qu'au-del\u00e0 de tous ces \u00e9v\u00e9nements qui nous entourent dans la vie quotidienne, il y a quelque chose d'indispensable, c'est la survie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:36) [93%] :\r\nEst-ce que, paradoxalement, il pourrait y avoir un essai Trump, qui fait que les gens se tournent davantage vers l'\u00e9cologie, vu les positions climato-sceptiques notamment du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:46) [89%] :\r\nOui, je pense que c'est une r\u00e9flexion qui est fond\u00e9 parce que monsieur Tremblay tellement caricatural dans son opposition \u00e0 la protection de l'environnement qui suscite beaucoup d'inqui\u00e9tude quand les gens voient qu'il relance l'industrie du charbon, qui d\u00e9nonce les accords de Paris et cette inqui\u00e9tude am\u00e8ne les gens \u00e0 dire nous devons d\u00e9fendre le projet des Verts parce que Trump est en train d'amener le monde \u00e0 sa perte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon cacao maintenant avec un nouveau temple du chocolat ludique et interactif, qui ouvre dans le Jura bernois apr\u00e8s Cailler et Mestre Camille Bloch a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Courtelary son Centre visiteurs qui ambitionne d'attirer jusqu'\u00e0 100000 curieux par an dans le vallon de Saint-Imier l'entreprise familiale suit ainsi la tendance de l'industrie alimentaire qui cherche \u00e0 rapprocher la client\u00e8le de ces produits, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [94%] :\r\nCamille Bloch voit grand, un investissement de pr\u00e8s de 40 millions de francs pour doubler la capacit\u00e9 de production et attirer les foules, le tout pr\u00e9sent\u00e9 hier en grandes pompes en pr\u00e9sence de Yoann Schneider- Ammann et de l'art \u00e0 Gut ambassadrice du Ragusa, c'est le bond le plus important de l'histoire de l'entreprise, selon Daniel Bloch, patron de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, reste \u00e0 savoir si ce X i\u00e8me mus\u00e9e de l'alimentaire n'arrive pas un peu comme un cheveu sur la soupe, Daniel Bloch. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [91%] :\r\nVous savez, on n'a pas invent\u00e9 le chocolat, on a invent\u00e9 Dragutin c'\u00e9tait un chocolat diff\u00e9rents et aujourd'hui on en fait pas un Centre comme les autres, on fait aussi un sens diff\u00e9rent mais ses d\u00e9fauts les derniers qui font les meilleures choses vous esp\u00e9rez am\u00e9liorer vos ventes gr\u00e2ce \u00e0 ce sang c'est pas le but primaire de vendre plus, c'est de renforcer le lien avec nos consommateurs aujourd'hui le consommateur il a chang\u00e9, il pose plus de questions, il y a plus critique, il veut savoir d'o\u00f9 viennent nos mati\u00e8res avoir ce dialogue, \u00e7a va nous \u00eatre utile pour encore mieux saisir les tra\u00eene depuis peut-\u00eatre faire quelques nouvelles cr\u00e9ations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:38) [98%] :\r\nLe nouvel espace Camille Bloch \u00e0 Courtelary r\u00e9pond \u00e0 la demande des consommateurs, c'est aussi la conviction de Guillaume d'avo, directeur de Jura bernois, tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:46) [91%] :\r\nL'ouverture d'un centre comme \u00e7a pour la destination aurais \u00eatre qui est vital et ce qui nous diff\u00e9rencie, ici \u00e0 Courtelary, c'est finalement ce qu'on va raconter l'histoire d'une entreprise familiale et pas d'une multinationale, on a envie de raconter ce qui fait les valeurs de ce vallon et c'est en \u00e7a qu'on doit se diff\u00e9rencier, c'est tr\u00e8s clairement ce que recherche le client et touriste actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:07) [96%] :\r\nApr\u00e8s la t\u00eate de Moine, la damassine ou les montres, le chocolat s'affiche dor\u00e9navant comme produit typique de l'Arc jurassien, le centre Camille Bloch sera ouvert au public \u00e0 partir du 28 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s New York et Londres, la police de Los-Angeles ouvre une enqu\u00eate pour agression sexuelle visant Harvey Weinstein, mis en cause par un nouveau t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [90%] :\r\nOui, selon le Los-Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu une actrice et mannequin italienne, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, elle accuse le producteur d'une agression sexuelle, survenue \u00e0 dans un h\u00f4tel en 2013, les faits ne seraient donc pas prescrits et en marge de cette affaire, et bien cette annonce mea culpa de 40 \u00e0 Tarantino cantines Tarantino, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain auteur de Fiction, Kill Bill, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier et qu'il \u00e9tait au courant depuis des d\u00e9cennies, des pratiques de son ami quand Tarantino dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coraline Pauchard, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T06:33:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E1DAFEF-535C-4858-AE87-A82C4DCFB33C", "internalArchiveId": "9E1DAFEF-535C-4858-AE87-A82C4DCFB33C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse, qui \u00e9voque trois domaines que la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie a rapproch\u00e9 : les robots, l'\u00e9cole et le droit du travail.", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Avenir Suisse a livr\u00e9 r\u00e9cemment dans une \u00e9tude ses recettes pour faire face aux changements dus \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie. Il n'y aura pas de \u00ab Robocalypse \u00bb, selon Tib\u00e8re Adler, il faut adapter la politique de formation, ou encore le march\u00e9 du travail \u00e0 ces grandes mutations. ", "durationSec": 644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9015449", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicThemes": ["formation", "travail (activit\u00e9)", "num\u00e9risation", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Avenir suisse"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Tib\u00e8re Adler, directeur romand d\u2019Avenir Suisse", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse / LME_2017-10-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse / LME_2017-10-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Robot, \u00e9cole et droit du travail, trois domaines que la num\u00e9risation de l\u2019\u00e9conomie a encore rapproch\u00e9s. Avenir Suisse a livr\u00e9 r\u00e9cemment ses recettes pour faire face aux changements \u00e0 venir de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse.", "Robot, \u00e9cole et droit du travail, trois domaines que la num\u00e9risation de l\u2019\u00e9conomie a encore rapproch\u00e9s. Avenir Suisse a livr\u00e9 r\u00e9cemment ses recettes pour faire face aux changements \u00e0 venir de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse.", "Robot, \u00e9cole et droit du travail, trois domaines que la num\u00e9risation de l\u2019\u00e9conomie a encore rapproch\u00e9s. Avenir Suisse a livr\u00e9 r\u00e9cemment ses recettes pour faire face aux changements \u00e0 venir de la soci\u00e9t\u00e9. L'interview de Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-8995726", "ece-8995703"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:43Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 heures 33 Romain Clivaz c'est \u00e0 vous, oui Tib\u00e8re Adler bonjour bonjour Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse, laboratoire d'id\u00e9es proche de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale Tib\u00e8re Adler vous \u00e9voquez cette question de la num\u00e9risation du march\u00e9 de l'emploi aux une \u00e9tude r\u00e9cente, peut-\u00eatre une des dimensions principales chez vous, c'est la formation et droit du travail, peut-\u00eatre un petit \u00e9l\u00e9ment d'appr\u00e9ciation d'entr\u00e9e de jeu, il y a assez d'\u00e9l\u00e9ments Suisse toujours entre le le c\u00f4t\u00e9 Academy formation g\u00e9n\u00e9raliste et puis la question professionnelle et HES derri\u00e8re avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral la cha\u00eene Rahman, qui est beaucoup, qui a beaucoup d\u00e9fendu cette ligne \u00e0 vous vous situez dans quel camp, s'il faut choisir son camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nNous sommes de grands partisan de la formation duale, en Suisse, un Style grande richesse et puis on forme dans le fond, \u00e0 tous les m\u00e9tiers, \u00e0 tous les niveaux de mani\u00e8re plut\u00f4t efficace actuellement alors mais la num\u00e9risation pose un grand d\u00e9fi, un en terme d'acquisitions de de comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, si vous voulez les comp\u00e9tences acquises, deviennent de plus en plus vite obsol\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire qu'on peut plus apprendre un m\u00e9tier, puis vivre 20, 30, 40 ans, uniquement sur les comp\u00e9tences acquises dans un m\u00e9tier, que ce soit dans l'apprentissage, la formation professionnelle ou de ou des formations plus acad\u00e9mique, donc il faudra apprendre \u00e0 apprendre et constamment s'adapter alors c'est une banalit\u00e9, mais il faut que les programmes de formation, les probl\u00e8mes scolaires suivent \u00e7a n'est pas le cas en Suisse encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [81%] :\r\nEt qui, \u00e0 la source sur ce dilemme -l\u00e0 vous joue donc entre formations universit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, je vous propose d'\u00e9couter ses propos c'est le propos de de de Laurent Alexandre, qui a publi\u00e9 r\u00e9cemment la guerre des intelligences, il est invit\u00e9 chez nous il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [95%] :\r\nIl ne faut pas aller vers des m\u00e9tiers trop technique, car l'Intelligence artificielle va nous \u00e9craser sur le plan technique, il faut red\u00e9couvrir les humanit\u00e9s et la culture g\u00e9n\u00e9rale, l'esprit critique, la capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre multidisciplinaire c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur plusieurs domaines, c'est le contraire de ce que fait le syst\u00e8me de formation qui s'est beaucoup professionnalis\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, il faut retrouver les humanit\u00e9s il faut forcer les enfants \u00e0 lire plusieurs livres par semaine, la culture g\u00e9n\u00e9rale va -t-\u00eatre essentiel c'est le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui disait la culture g\u00e9n\u00e9rale, c'est l'\u00e9cole du commandement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [96%] :\r\nTib\u00e8re Adler est -ce que vous \u00eates gaulliste sur ces questions de formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [86%] :\r\nBien, alors j'ai, je me sens tout \u00e0 fait en ligne avec cette cette situation de Laurent Alexandre, effectivement il faudra revaloriser la fin, on va dire, information G\u00e9rard la culture g\u00e9n\u00e9rale, par exemple, les Landes ou une forme d'initiation \u00e0 \u00e0 l'informatique ou ou sciences de l'information, \u00e0 la mani\u00e8re de travailler d'interagir avec des machines, pas forc\u00e9ment chacun devient programmateur ou Conner \u00e9videmment pas, donc oui, plus de formation, j'ai un sacr\u00e9 d\u00e9fi pour la Suisse, Palerme dans l'apprentissage, qui \u00e9tait un un certain mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s formidables mais qui repose sur des comp\u00e9tences m\u00e9tier tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique aux techniques de souvent les comp\u00e9tences d'entreprises tr\u00e8s pointu alors c'est formidable parce que \u00e7a permet l'int\u00e9gration rapide sur le march\u00e9 du travail attention pour ces apprentis quand m\u00eame de leur donner, petit \u00e0 petit, plus de culture g\u00e9n\u00e9rale pour que si leur m\u00e9tier dispara\u00eet ou change profond\u00e9ment et puis s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nMais Tib\u00e8re Adler sur cette question de la formation de base vous vous prenez cette enseignement g\u00e9n\u00e9ral des langues \u00e9trang\u00e8res, notamment, on comprend bien le mais il y a toujours un peu le probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui, c'est que chacun veut amener branches alors on a la musique bient\u00f4t, peut-\u00eatre, on aura l'alimentation on a plein de choses qui s'ajoute au d\u00e9triment de quoi est -ce que vous rajoutez des \u00e9l\u00e9ments d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral, ce que vous dites langues \u00e9trang\u00e8res et technologies de l'information, par exemple, qu'est -ce qu'il y a trop de trop dans certains programmes de base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [85%] :\r\nIl faudra faire qui va faire un choix dans le domaine de la location de ressources dans la formation, ce que je constate en Suisse a fabriquer les vols c'est que on on ne change absolument pas l'enseignement par les langues : il faudrait privil\u00e9gier \u00e0 tous les niveaux, d'abord la conversation, la communication et pas forc\u00e9ment l'apprentissage, la syntaxe de la grammaire, enfin une vision plus acad\u00e9mique, voire de la litt\u00e9rature tr\u00e8s respectable, tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais d'abord converser, \u00e9changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [93%] :\r\nLa m\u00e9thode n'est pas les heures, dans le fond pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [85%] :\r\nAlors en charge, en tout cas les m\u00e9thodes en mati\u00e8re de langue apr\u00e8s \u00e9coutez au p\u00e9dagogue aussi de r\u00e9fl\u00e9chir qu'elle, c'est pas une mati\u00e8re contre une autre, en veut pas l'exprimer comme \u00e7a, il faut choisir, mais il faut introduire oui mais la Suisse a vraiment un probl\u00e8me de lenteur, de passion, des programmes et de scl\u00e9rose compl\u00e8te, on enseigne la m\u00eame chose \u00e0 bon niveau mais, depuis 2 d\u00e9cennies, donc alors que faudra -t-il sacrifier alors discutons pas de propos, on fait pas de proposition directe la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nSi on si on passe au niveau au niveau acad\u00e9mique, l\u00e0 on pourrait peut-\u00eatre voir une contradiction entre ce propos g\u00e9n\u00e9ralistes et la suite parce que vous dites, il faut qu'on enseigne des choses comme les math\u00e9matiques, l'informatique, les sens naturel, la technique, ces fameuses Mint ce que dit Laurent Aleksandr dans sa vision, c'est plut\u00f4t non il faut g\u00e9n\u00e9raliser la formation pour pr\u00e9parer les gens \u00e0 la d\u00e9cision et l\u00e0 au niveau secondaire on impression vous retournez sur un niveau plus technique, parce que \u00e7a c'est pas une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [87%] :\r\nLe au niveau universitaire, effectivement, on a 2 de 2 nous approchons de propositions, l'une consiste \u00e0 mettre plus t\u00f4t dire de de Digital ou d'initiation au num\u00e9rique \u00e0 la compr\u00e9hension des des sciences de l'information dans toutes les disciplines, si vous faites des langues, si vous \u00eates linguiste demain vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre avec des outils d'Intelligence artificielle des logiciels de traduction etc, donc il faudra prendre un \u00e7a partout, y compris dans les humanit\u00e9s, sinon en fait simplement le constat que la Suisse alors c'est li\u00e9 \u00e0 l'immigration aussi la Suisse importe beaucoup de cerveaux de gens une des formations universitaire, elle en importe le plus, dans les disciplines dites Mint, math\u00e9matiques, informatique, sciences naturelles, voil\u00e0 donc notre constat, c'est ce qu'on pourrait pas en former plus et on propose l\u00e0 effectivement une une r\u00e9allocation interne de ressources plut\u00f4t en faveur des mines un peu moins dans les sciences humaines et sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [93%] :\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment, il y a la formation ce que ce qu'on vient d'\u00e9voquer et puis a le march\u00e9 du travailleur, c'est peut-\u00eatre la partie plus politique de votre de votre rapport, vous estimez notamment que la fronti\u00e8re entre la vie priv\u00e9e et la vie professionnelle, elle s'estompe c'est un fait, mais est -ce que ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le de la politique de fixer ses limites dans le souci de protection aussi des des employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors il faut garder des r\u00e8gles de protection \u00e9videmment il faut simplement qu'elle soit adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque et autant nous nous contestons pas, enfin, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le travail toute la r\u00e9glementation du temps de travail dans la loi sur le travail datent de l'\u00e9poque industrielle tout le montrer dans une usine aux m\u00eame quand on sort de l'usine travaille plus maintenant la Suisse vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de services avec possibilit\u00e9 souhaite beaucoup de monde d'\u00eatre beaucoup plus flexible dans ses horaires, le choix du lieu de travail, les t\u00e9l\u00e9communications permettent de ne plus tous travail en m\u00eame temps au m\u00eame endroit, donc il faut supprimer quelques barri\u00e8res excessives, ensuite, alors \u00e7a c'est une vraie question politique, certains pensent que la la, une meilleure protection de la vie priv\u00e9e, ou ce qu'on appelle le WAP la baleine \u00e7a passe par une d\u00e9finition toujours plus strictes de qu'est ce qui est du travail et puis qu'est ce qui est de la vie priv\u00e9e et nous pensons que c'est devenu impossible et que, au contraire, il faut donner plus d'autonomie aux salari\u00e9s, aux travailleurs pour d\u00e9cider en partie leur horaire de leur lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [84%] :\r\nParce que c'est pas une r\u00e9flexion de cadres sup\u00e9rieurs que vous menez -l\u00e0 se tournent, qui font l'savonne, pour parler comme on parle Azzurri 15 24 heures sur 24 7 jours sur 7 d'\u00eatre atteignable, vous dites ce fameux droit \u00e0 la d\u00e9connexion, vous n'en voulait pas, mais quand on est employ\u00e9 \u00e9videmment n'a pas tellement le choix quatre sup\u00e9rieur \u00e0 le salaire pour, pour tout le temps a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [88%] :\r\nCivilisation, elle concerne elle est souhait\u00e9e par beaucoup de salari\u00e9s et pas uniquement les quatre sup\u00e9rieur c'est clair par exemple am\u00e9nager ses horaires au jour le jour des connexions, on a une Ferrari l\u00e9ger revient quand on a une famille, quand on a des enfants, on peut vouloir aussi faire le choix de commencer \u00e0 travailler, peut-\u00eatre en dehors de l'heure de pointe avant ou apr\u00e8s pouvoir chercher les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, les amener \u00e0 court, prendre le soir, donc il y a un d\u00e9sir, un souhait il faut jamais le sous- estimer, il y a un besoin de protection mais qui de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a un d\u00e9sir, un souhait grandissant de nombreux salari\u00e9s d'avoir une flexibilit\u00e9 le droit, la des connexions gros qui est sugg\u00e9r\u00e9e par des politiques qui est port\u00e9 en France mais qui ne marche pas, c'est-\u00e0-dire pendant certaines heures il est interdit au point o\u00f9 on a, on a on a pas le droit d'abord reposer, on n'a pas le droit d'imposer aux salari\u00e9s de de de dans le garder ses e-mails, certains le font, d'autres pas, il y a alors il y a, nous sommes contre, sur le principe, nous pensons, hein, \u00e7a sera impraticable, ne serait -ce que parce que les outils sont les m\u00eames votre votre t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est le m\u00eame celui que vous utilisez -vous alors au travail et dans votre vie priv\u00e9e et ensuite \u00e7a voudrait dire inversement si on veut avoir des p\u00e9riodes priv\u00e9s compl\u00e8tement strictement s\u00e9par\u00e9e du travail alors au travail, il faudrait qu'on interdise aussi les t\u00e9l\u00e9phones priv\u00e9s le Surf priv\u00e9 les petites pauses, il y a une il y a une, comment dire, c'est irr\u00e9aliste, il y a aujourd'hui un enchev\u00eatre ment de la vie priv\u00e9e et professionnelle, qu'il s'agit pas de confondre compl\u00e8tement et les limites doivent changer, je rappelle qu'il y a des contrats de travail, c'est pas que la loi qui d\u00e9cide ce qui se fait, il y a des contrats de travail \u00e0 des conventions collectives ont elles aussi des beaucoup si comment le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [91%] :\r\nVous \u00eates pour une grande sexuation aussi sur la question du du travail vous vous l'\u00e9voquez \u00e0 cette question de l'ind\u00e9pendance, vous trouvez qu'aujourd'hui dans le droit du travail, elle est, elle est pas valoris\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re on on favorise plut\u00f4t tout ce qui est collectif et le c\u00f4t\u00e9 individuel, on on n\u00e9glige pas les assurances sociales notamment, \u00e7a pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [88%] :\r\nSi j'individuels versus collectif, si on prend les assurances sociales, on constate qu'elles ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale pour les parcours les carri\u00e8res c'est traditionnel du XXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire on travaille en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 100 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps pour le m\u00eame employeur, avec un salaire qu'il augmentait jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la retraite et puis maintenant on vous on verra de moins en moins de carri\u00e8re de ceux qui place aussi le sens de notre \u00e9tude d'analyse un peu statistiquement ce qui se passe maintenant beaucoup plus de gens travaillent \u00e0 temps partiel changent plus souvent d'employeur savoir vraiment \u00e9moustille oui alors plus de temps partiel et puis activit\u00e9s multiples, on a plusieurs employeurs, on a des on a parfois m\u00eame un statut partiellement de salari\u00e9s partiellement d'ind\u00e9pendants, entra\u00eenant sur projet, il faudra tenir compte dans les assurances sociales, c'est pas une r\u00e9volution, c'est une \u00e9volution, mais tout est construit dans le syst\u00e8me pour l'instant, pour des gens qui travaillent \u00e0 100 pourcent chez chez le m\u00eame ampleur longtemps il faudra \u00eatre capable de mieux s'adapter pour garantir une bonne couverture sociale \u00e0 des parcours beaucoup moins lin\u00e9aire, plus irr\u00e9guliers plus fragment\u00e9, plus occasionnel avec beaucoup d'changements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [88%] :\r\nAlors Tib\u00e8re Adler on le, on voit bien, vous constatez que la Suisse un peu conservatrice dans ces dans ces diff\u00e9rents domaines, il y a des id\u00e9es nouvelles qui qui \u00e9merge en implantant notamment le fiscaliste Savio \u00e9voquer ce sera notre derni\u00e8re question Tib\u00e8re Adler, c'est le fait de taxer les robots mais les robots intelligents, c'est-\u00e0-dire on va pas taxer la machine qui qui fera circuler des assiettes dans une dans une cantine mais un robot intelligent est -ce que \u00e7a vous semble \u00eatre une piste d'Avenir de taxer les robots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [91%] :\r\nNon, \u00e7a nous para\u00eet une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e pour pourquoi parce que \u00e7a va freiner l'innovation la la Suisse doit cr\u00e9er les robots demain de les concevoir, de fabriquer, elle doit avoir ensuite cr\u00e9er des emplois pour les maintenir, etc, \u00e7a c'est l'avenir technologique de la Suisse si voulez taxer en plus si vous \u00eates un des rares pays \u00e0 taxer les robots vous vous cr\u00e9ez un d\u00e9savantage comp\u00e9titif pour que l'innovation se passe ailleurs, donc \u00e7a nous para\u00eet extraordinairement disons peu productives, on pense \u00e0 l'id\u00e9e, pour financer mieux la s\u00e9curit\u00e9 sociale, en partant du principe, par avance, que des emplois seront perdus \u00e0 cause de ces robots demain, nous nous disons la technologie cr\u00e9e des emplois, elle cr\u00e9e plus d'emplois qu'elle n'en d\u00e9truit, alors c'est tr\u00e8s inconfortable et une transition parce que ce qu'ils peuvent prendre les nouveaux emplois, il y a la technologie ne sont pas toujours ceux qui les perdent, mais globalement c'est un c'est un une politique qui est tout \u00e0 fait positif pour un pays, on voit aussi le monde dans l'\u00e9tude que les pays les plus technologiquement innovants sont ceux qui ont le plus faible de taux ch\u00f4mage donc taxer les robots non c'est contreproductif c'est une fausse bonne id\u00e9e merci Tib\u00e8re Adler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T07:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "directeur romand d'Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11738478-B838-43D1-8E5E-DA820274BB3E", "internalArchiveId": "11738478-B838-43D1-8E5E-DA820274BB3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les r\u00e9gions italiennes de Lombardie et de V\u00e9n\u00e9tie demandent davantage d'autonomie", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : lain Luciani, l'un des responsables de la Ligue du  Nord qui est \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum;Antonia Scalabri, une quinquag\u00e9naire sans emploi\r\nTrois semaines apr\u00e8s la Catalogne, la Lombardie et de la V\u00e9n\u00e9tie demandent davantage d'autonomie. Les \u00e9lecteurs de ces deux r\u00e9gions du nord de l'Italie sont invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer ce dimanche par r\u00e9f\u00e9rendum. A la diff\u00e9rence de la Catalogne, ce sont des r\u00e9f\u00e9rendums consultatifs et l\u00e9gaux.\r\n\r\n* * Les r\u00e9gions italiennes de Lombardie et de V\u00e9n\u00e9tie demandent davantage d'autonomie ERIC JOZSEF, en direct par RNIS PRIVE + 2 SONS / natel +39 ** 89 *6611\r\n***Tib\u00e8re Adler vous nous accompagner jusqu'\u00e0 8h...n'h\u00e9sitez pas \u00e0 intervenir..\r\n***A 7h42...direction l'Italie...le nord de l'Italie...\r\n3 semaines apr\u00e8s la Catalogne, c'est au tour de la Lombardie et de la V\u00e9n\u00e9tie de demander pluS d'autonomie. \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum se tient ce dimanche. r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e9gal...et consultatif...contrairement \u00e0 la Catalgone. \r\nBonjour Eric Jozsef...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondant en Italie. Vous rentrez de V\u00e9n\u00e9tie...\r\nA quelle question les \u00e9lecteurs doivent-ils r\u00e9pondre?\r\nLa question est tr\u00e8s simple\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que vous voulez que la r\u00e9gion de V\u00e9n\u00e9tie ait davantage d'autonomie\u00a0?\u00bb. Le coeur du probl\u00e8me est fiscal et \u00e9conomique. Chaque ann\u00e9e, le riche Nord de l'Italie transf\u00e8re des milliards d'euros au gouverment central et donc vers le Mezzogiorno. Des sommes que la Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie voudraient en partie r\u00e9cup\u00e9rer. Je vous propose d'\u00e9couter  Alain Luciani, l'un des responsables de la Ligue du  Nord qui est \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\r\n  1/2 - 0'25''\r\n((\u00ab\u00a0C'est un referendum qui pour la premi\u00e8re fois donne l'opportunit\u00e9 au peuple de V\u00e9n\u00e9tie de s'exprimer sur l'autonomie de sa r\u00e9gion. Nous prenons en exemple des pays vertueux qui sont des pays f\u00e9d\u00e9raux, en particulier l'Allemagne ou la Suissse. Ce sont des pays qui ont montr\u00e9 que la bonne gestion gouvernementales est surtout le produit de l'autonomie. La V\u00e9n\u00e9tie, chaque ann\u00e9e transf\u00e8re 15 milliards d'euros. Il serait juste qu'au moins 80% de ces ressources restent dans notre r\u00e9gion\u00a0\u00bb.))\r\n**Eric...on est s\u00fbr que ce n'est qu'un moyen de r\u00e9clamer pluS de pouvoir au niveau r\u00e9gional...et que la V\u00e9n\u00e9tie n'est pas tent\u00e9e de suivre le mod\u00e8le catalan\u00a0?\r\nPour le savoir, je me suis rendu \u00e0 une r\u00e9union publique \u00e0 Vigodazere, une petite ville dans la province de Padoue. Et j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 des citoyens qui militent pour le oui au r\u00e9f\u00e9rendum. Certains, vous allez l'entendre comme Antonia Scalabri, une quinquag\u00e9naire sans emploi souhaiteraient une coupure radicale avec Rome et le reste de l'Italie. D'autres, et ils sont les plus nombreux comme l'entrepreneur Mauro Pirano, souhaitent simplement plus de pouvoirs aux r\u00e9gions.\r\n  2/2 - 0'30'' \r\n((Antonia Scalabri\u00a0: \u00ab\u00a0Moi, je suis une de celles qui iront voter pour le Oui, hyperconvaincue, parce qu'il est juste que la V\u00e9n\u00e9tie devienne ind\u00e9pendante et parce que nous sommes fatigu\u00e9s de maintenir un Etat qui ne nous respecte pas. Moi, je me sens uniquement de V\u00e9n\u00e9tie\u00a0\u00bb. +\u00a0Mauro Pirano \u00ab\u00a0Moi, je me contenterais de r\u00e9ussier \u00e0 maintenir davantage de ressources sur notre terroitoire. Je souhaite une plus grande autonomie fiscale plus qu'une \u00e0 une s\u00e9cession pure et simple\u00a0\u00bb.\u00a0))\r\n***Ce r\u00e9f\u00e9rendum c'est la Ligue du Nord qui l'a propos\u00e9...Il y une chance de passer?\r\nLa seule inconnue, c'est le taux de participation. Il faut atteindre un quorum de 50% pour que le r\u00e9f\u00e9redum de V\u00e9n\u00e9tie soit valid\u00e9. Pour le reste, il y a une quasiment unanimit\u00e9 pour le Oui. M\u00eame parmi les adversaires traditionnels de la Ligue du Nord, que ce soit la gauche ou la droite nationaliste, on est favorable au oui. Certes, le parti d\u00e9mocrate critique le recours au r\u00e9f\u00e9rendum consultatif, il estime que c'est une manoeuvre politique de la Ligue alors le conseil r\u00e9gional aurait tr\u00e8s bien pu ouvrir des discussions avec Rome sans ce scrutin. Mais il reste n\u00e9anmoins que ce vote traduit un sentiment de plus en plus fort dans le Nord de l'Italie, c'est que la distance avec le Mezzogiorno s'accroit, et que pour y r\u00e9pondre il faut moins de centralisation \u00e0 Rome et plus d'autonomie des r\u00e9gions.\r\n***R\u00e9sultat dimanche soir j'imagine? \r\nMerci Eric Jozsef...\r\n-Tibere Adler, avenir suisse, labo d'id\u00e9es...des id\u00e9es pour r\u00e9inventer les mod\u00e8les politiques? il faut innover...entre \u00e9tat centralis\u00e9 et f\u00e9d\u00e9raux...?", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995700", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9gions italiennes de Lombardie et de V\u00e9n\u00e9tie demandent davantage d'autonomie / LME_2017-10-20T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.10.2017"], "alternativeSummary": ["Trois semaines apr\u00e8s la Catalogne, la Lombardie et de la V\u00e9n\u00e9tie demandent davantage d'autonomie. Les \u00e9lecteurs de ces deux r\u00e9gions du nord de l'Italie sont invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer ce dimanche par r\u00e9f\u00e9rendum. A la diff\u00e9rence de la Catalogne, ce sont des r\u00e9f\u00e9rendums consultatifs et l\u00e9gaux."], "variantIds": ["ece-8995700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T15:57:34Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est l\u00e0, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates donc notre correspondant en Italie vous rentrez de V\u00e9n\u00e9tie \u00e0 quelle question, les \u00e9lecteurs doivent -ils r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nQue la question tr\u00e8s simple est -ce que vous voulez que la r\u00e9gion de V\u00e9n\u00e9tie et davantage d'autonomie, le coeur du programme, le coeur du probl\u00e8me pardon est fiscal et \u00e9conomique, chaque ann\u00e9e, le riche nord de l'Italie, h\u00e9 bien transf\u00e8re des milliards d'euros au gouvernement central et donc vers le Mezzogiorno des sommes que la Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie voudrait en partie r\u00e9cup\u00e9rer je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce propos Alain Luciani, l'un des responsables de la Ligue du Nord, qui est \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [91%] :\r\nLa farine rappelle c'est vrai r\u00e9f\u00e9rendum qui pour la premi\u00e8re fois, donne l'opportunit\u00e9 au peuple de V\u00e9n\u00e9tie, de s'exprimer sur l'autonomie de sa r\u00e9gion, nous prenons en exemple des pays vertueux qui sont des pays f\u00e9d\u00e9raux, en particulier l'Allemagne, la Suisse, ce sont des pays qui ont montr\u00e9 que la bonne gestion gouvernementale et surtout le produit de l'autonomie, la V\u00e9n\u00e9tie chaque ann\u00e9e transf\u00e8re 15 milliards d'euros, il serait jusqu'au moins 80 pourcent de de ses ressources reste dans notre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [93%] :\r\n\u00c9ric, on assure que ce n'est qu'un moyen de r\u00e9clamer plus de pouvoir au niveau r\u00e9gional et que la V\u00e9n\u00e9tie mais pas tent\u00e9e de suivre le mod\u00e8le catalan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nEh bien pour le savoir, h\u00e9 bien, je me suis rendu \u00e0 une r\u00e9union publique \u00e0 Vigo d'adh\u00e9rer, c'est une petite ville dans la r\u00e9gion de Padoue et j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 ses citoyens qui militent pour le oui au r\u00e9f\u00e9rendum, alors certains vous allez l'entendre comme Antonia Scalabri, une quinquag\u00e9naire sans emploi bien souhaiterait une coupure radicale avec Rome et le reste de l'Italie d'autres et ils sont les plus nombreuses, comme l'entrepreneur Mao, Pierre Hanot h\u00e9 bien souhaitent simplement plus de pouvoirs aux r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [84%] :\r\n\u00e7a on avec voil\u00e0, moi je suis de celles qui iront voter pour le oui, hyper convaincu parce qu'il est juste que la V\u00e9n\u00e9tie devienne ind\u00e9pendante et parce que nous sommes fatigu\u00e9s de maintenir un \u00c9tat qui ne nous respectent pas, moi, je me sens uniquement de V\u00e9n\u00e9tie Guillaume une Center sur l'Auvergne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [83%] :\r\nYoung Ndadaye moi je me contenterai de maintenir davantage de ressources sur notre territoire, souhaite une plus grande autonomie fiscale plus qu'une s\u00e9cession pure et simple non a on a fait en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [92%] :\r\nS'r\u00e9f\u00e9rendum c'est la Ligue du Nord qui l'a propos\u00e9, ce qu'il a des chances de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nLa seule inconnue, c'est le taux de participation, il faut attendre un il faut atteindre un quorum de 50 pourcent pour pour que le r\u00e9f\u00e9rendum de V\u00e9n\u00e9tie soit valid\u00e9, pour le reste, il y a une quasi- unanimit\u00e9 pour le oui, m\u00eame parmi les adversaires traditionnels de l'du Nord, que ce soit la gauche ou la droite nationaliste on est favorable au oui, alors certes le parti d\u00e9mocrate critique le recours au r\u00e9f\u00e9rendum consultatif, il estime que c'est une manoeuvre politique de la Ligue, alors que le conseil r\u00e9gional aurait tr\u00e8s bien pu ouvrir des discussions avec Rome sans ce scrutin, mais il reste n\u00e9anmoins que ce vote traduit un sentiment de plus en plus fort dans le nord de l'Italie, c'est que la distance avec le Mezzogiorno s'accro\u00eet et que pour y r\u00e9pondre, il faut non pas une s\u00e9cession m\u00eame la Ligue du Nord ne le demande plus, mais moins de centralisation \u00e0 Rome et plus d'autonomie des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [90%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome r\u00e9sultat dimanche soir donc j'imagine Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse : c'est ce que avenir suisse, laboratoire d'id\u00e9es \u00e0 des id\u00e9es pour r\u00e9inventer les mod\u00e8les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [85%] :\r\nTout comme un des grands partisans du f\u00e9d\u00e9ralisme, un pr\u00e9sident du ce reportage est l'un des intervenants l'exprimer l\u00e0 le vrai f\u00e9d\u00e9ralisme c'est pas le haut qui distribue de l'argent aux r\u00e9gions les cantons, les d\u00e9partements, les r\u00e9gions qui ont la plus grande souverainet\u00e9 fiscale possible, donc \u00e7a c'est une bonne recette pour le succ\u00e8s politique et de politique publique, on le pratique plut\u00f4t bien en Suisse mais attention centralise beaucoup donc, en tout cas on peut beaucoup nous on est des grandes amateur et d\u00e9fenseur de la la souverainet\u00e9 cantonale encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [81%] :\r\nRomain qui Varna Malik et c'est int\u00e9ressant de ce d\u00e9bat en Italie l'\u00e9volution avec les ann\u00e9es, on entend que tous les partis, maintenant, sont d'accord et qu'\u00e0 l'\u00e9poque ce genre de sujet j'ai sous les une, une ancienne la philo Berthomeau c'\u00e9tait trop maladroit, on a la Lega non pardonne \u00e0 Rome la voleuse la Ligue ne pardonne pas les voir maintenant ben c'\u00e9tait laissons m\u00eame si Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [92%] :\r\nEt puis on voit d'ailleurs \u00e0 part \u00e7a, que de cette demande d'autonomie de la part des des r\u00e9gions du Nord arrive peut-\u00eatre au au pire moment parce que le Mezzogiorno \u00e0 de grosses difficult\u00e9s auraient justement besoin d'aide, peut-\u00eatre plus que jamais, parce qu'il a notamment depuis quelques ann\u00e9es, une maladie qui frappe les oliviers dans le sud de l'Italie et sa de rien monsieur d'\u00e9normes enjeux \u00e9conomiques, donc oui, probablement que \u00e7a tombe tr\u00e8s mal, en fait, ce r\u00e9f\u00e9rendum qui tombe intime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [98%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rendum dimanche donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8633EBF-F5BF-4097-83BB-8FB7678D41C9", "internalArchiveId": "E8633EBF-F5BF-4097-83BB-8FB7678D41C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de perc\u00e9e dans les discussions entre Londres et l'UE sur le Brexit", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "L'offensive de Theresa May en direction des autres pays de l'UE, jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, n'a pas port\u00e9 ses fruits. Mais les dirigeants europ\u00e9ens ont quand m\u00eame tenu \u00e0 envoyer un signal positif aux Britanniques.\r\n\r\n* * Pas de perc\u00e9e dans les discussions entre Londres et l'UE sur le Brexit 18h Brexit et le mod\u00e8le suisse\r\nL'offensive de Theresa May en direction des autres dirigeants europ\u00e9ens n'aura pas port\u00e9 ses fruits. La cheffe du gouvernement britannique, englu\u00e9e dans les n\u00e9gociations du Brexit, aimerait discuter de la future relation bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne. Mais pour les dirigeants des 27 pays membres, il faut d'abord pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s du divorce. Une position de principe r\u00e9affirm\u00e9e aujourd'hui par les Europ\u00e9ens, \u00e0 l'issue du sommet qui s'est tenu hier et aujourd'hui \u00e0 Bruxelles.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Donc, pas de perc\u00e9e aujourd'hui, mais les dirigeants ont quand m\u00eame tenu \u00e0 envoyer un signal positif aux Britanniques.\r\nOui, un tout petit geste, qui \u00e9tait d'ailleurs attendu. Les Europ\u00e9ens vont bel et bien commencer \u00e0 discuter de cette future relation bilat\u00e9rale. Mais ce sera une discussion interne, sans les Britanniques. Londres sera int\u00e9gr\u00e9 aux discussions seulement si les n\u00e9gociations progressent dans 3 domaines: la contribution britannique au budget de l'Union, les droits des citoyens europ\u00e9ens \u00e9tablis au Royaume-Uni, et la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord apr\u00e8s le Brexit. \u00c7a, ce sont les 3 questions qui int\u00e9ressent les Europ\u00e9ens. Et ils d\u00e9battront des progr\u00e8s sur ces 3 points lors de la prochaine rencontre en d\u00e9cembre.\r\n***Donc, les Britanniques n'ont pas obtenu l'impulsion politique qu'ils attendaient.\r\nPas vraiment, \u00e7a montre bien \u00e0 quel point Londres est isol\u00e9 politiquement. D'un c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens aimeraient \u00e9videmment r\u00e9gler ce divorce \u00e9pineux. Mais il y a aussi de nombreuses raisons de ne pas tendre la main aux Britanniques, en tout cas pas trop vite. Certains pays vont tirer des avantages \u00e9conomiques du Brexit, \u00e0 cause des d\u00e9placements d'activit\u00e9s. D'autres ont de nombreux ressortissants sur sol britannique, donc ils prennent leur d\u00e9fense. D'autres, encore, ont peur de devoir contribuer davantage au budget de l'Union, parce que le Royaume-Uni s'en va. Certains, enfin, veulent que les Britanniques mangent leur pain noir, apr\u00e8s l'affront du Brexit. Toutes ces raisons expliquent, par exemple, la position tr\u00e8s ferme de la France. Et l'autre grand pays, l'Allemagne, ne s'avance pas sur les grandes questions politiques en ce moment. On rappelle qu'Angela Merkel est en train de former son nouveau gouvernement et ne peut pas s'exposer sur le plan international.\r\n***Donc, rendez-vous \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour d'\u00e9ventuelles avanc\u00e9es sur le Brexit. Est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une perc\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0?\r\nAlors, les dirigeants europ\u00e9ens font mine d'y croire. Pour Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, on ne peut pas parler de blocage. Mais ce sera tr\u00e8s difficile d'arriver \u00e0 un accord sur les questions qui f\u00e2chent. Et en d\u00e9cembre, ce sera aux Europ\u00e9ens de d\u00e9cider si les n\u00e9gociations ont suffisamment progress\u00e9, comme ils le disent, pour pouvoir \u00e9voquer l'apr\u00e8s-Brexit avec Londres. On peut imaginer qu'ils le fassent, mais en imposant que tous les dossiers avancent au m\u00eame rythme. Mani\u00e8re de s'assurer qu'aucune question n'est mise de c\u00f4t\u00e9, ce qui pourrait p\u00e9naliser telle ou telle partie. Cette m\u00e9thode, l'Union l'applique d\u00e9j\u00e0 avec un autre Etat ext\u00e9rieur: la Suisse.\r\n***Guillaume Meyer, merci.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995782", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pas de perc\u00e9e dans les discussions entre Londres et l'UE sur le Brexit / FOR_2017-10-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.10.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019offensive de Theresa May en direction des autres pays de l'UE, jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, n\u2019a pas port\u00e9 ses fruits. Mais les dirigeants europ\u00e9ens ont quand m\u00eame tenu \u00e0 envoyer un signal positif aux Britanniques."], "variantIds": ["ece-8995782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:58Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRida l'offensive de Theresa May en direction des autres dirigeants europ\u00e9ens n'aura pas port\u00e9 ses fruits, la chef du gouvernement britannique, englu\u00e9e dans les n\u00e9gociations du Brexit aimerait discuter de la future relation bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne, mais pour les dirigeants des 27 pays membres, il faut d'abord pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s du divorce, une position de principe r\u00e9affirm\u00e9e aujourd'hui par les Europ\u00e9ens \u00e0 l'issue de leur sommet qui s'est tenu hier et aujourd'hui \u00e0 Bruxelles Bruxelles d'o\u00f9 l'on vous retrouve en Direct Guillaume Meyer, donc pas de perc\u00e9e aujourd'hui, mais les dirigeants ont quand m\u00eame tenu \u00e0 envoyer un signal, on va dire positif aux Britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, un tout petit geste qui \u00e9tait d'ailleurs attendu, les Europ\u00e9ens vont bel et bien commencer \u00e0 discuter de cette future relation bilat\u00e9rale, mais ce sera une discussion interne, donc sans les Britanniques Londres sera int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 ces discussions, seulement si les n\u00e9gociations progressent dans 3 domaines : la contribution britannique au budget de l'Union, les droits des citoyens europ\u00e9ens \u00e9tablis au Royaume-Uni et troisi\u00e8mement la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, apr\u00e8s le Brexit, \u00e7a, ce sont les 3 questions qui int\u00e9ressent les Europ\u00e9ens et ils d\u00e9battront des progr\u00e8s sur ces 3 points lors de leur prochaine rencontre qui est pr\u00e9vue en d\u00e9cembre, donc les Britanniques n'ont pas obtenu l'impulsion politique qu'ils attendaient pas vraiment et \u00e7a montre bien \u00e0 quel point, Londres est isol\u00e9 politiquement, d'un c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens aimeraient \u00e9videmment r\u00e9gler ce divorce \u00e9pineux, mais il y a aussi de nombreuses raisons de ne pas tendre la main aux Britanniques en tout cas pas trop vite, certains pays vont tirer des avantages \u00e9conomiques du Brexit \u00e0 cause des d\u00e9placements d'entreprises, d'autres ont de nombreux ressortissants sur sol britannique, donc ils prennent leur d\u00e9fense, c'est logique, d'autres encore ont peur de devoir contribuer davantage au budget de l'Union, parce que le Royaume-Uni s'en va et certains, enfin, veulent que les Britanniques mangent leur pain noir, tout simplement, apr\u00e8s l'affront du Brexit toutes ces raisons expliquent par exemple la position extr\u00eamement ferme d'un pays comme la France et l'autre grand pays : l'Allemagne ne s'avance pas sur les grandes questions politiques en ce moment, on rappelle qu'Angela Merkel est en train de former son nouveau gouvernement, qu'elle ne peut pas s'exposer tout simplement sur le plan international et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nRendez -vous \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour d'\u00e9ventuelles avanc\u00e9es sur le Brexit est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une perc\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nAlors, en tout cas, les dirigeants europ\u00e9ens font mine d'y croire pour Donald tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, on ne peut pas parler de blocage, mais ce sera quand m\u00eame tr\u00e8s difficile d'arriver \u00e0 un accord sur toutes ces questions qui f\u00e2chent et en d\u00e9cembre, ce sera aux Europ\u00e9ens de d\u00e9cider si les n\u00e9gociations ont suffisamment progress\u00e9 comme ils le disent pour pouvoir \u00e9voquer l'apr\u00e8s- Brexit avec Londres, alors on peut imaginer qu'il le fasse mais alors en imposant que tous les dossiers avancent au m\u00eame rythme, mani\u00e8re de s'assurer qu'aucune question n'est mise de c\u00f4t\u00e9, ce qui pourrait p\u00e9naliser telle ou telle partie et cette m\u00e9thode, l'Union l'applique d\u00e9j\u00e0 avec un autre \u00c9tat ext\u00e9rieur : la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [99%] :\r\nOn va en parler pr\u00e9cis\u00e9ment merci Guillaume Meyer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6658EF7-71DF-4CAA-A7DC-EA52BA06B294", "internalArchiveId": "B6658EF7-71DF-4CAA-A7DC-EA52BA06B294", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \u00e9lections r\u00e9gionales pourraient avoir lieu en janvier en Catalogne", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cambon, Diane \r\nLe gouvernement espagnol s'est entendu avec le Parti socialiste (PSOE), principale formation de l'opposition, pour convoquer en janvier des \u00e9lections en Catalogne, a annonc\u00e9 la socialiste Carmen Salvo vendredi.\r\n\r\n* * Des \u00e9lections r\u00e9gionales pourraient avoir lieu en janvier en Catalogne 18h Catalogne : \u00e9lections r\u00e9gionales en janvier\r\nLa crise catalane pourrait d\u00e9boucher sur des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es en janvier...\r\nCette convocation \u00e9lectorale serait une d\u00e9cision non pas prise par les Catalans, mais par le gouvernement de Mariano Rajoy...\r\nL'ex\u00e9cutif espagnol entend demain, lors d'un Conseil de ministres extraordinaire, et avec le soutien de l'opposition socialiste, appliquer l'article 155 de la Constitution, permettant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion... L'objectif \u00e9tant de replacer la Catalogne dans la l\u00e9galit\u00e9 juridique du pays alors que le gouvernement r\u00e9gional actuel menace \u00e0 tout moment de d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale...\r\nPour Madrid, il s'agit de redonner la voix au peuple catalan \u00e0 travers un scrutin l\u00e9gal...\r\nDiane Cambon, vous \u00eates en direct de Madrid... Est-ce que vous diriez que c'est une fa\u00e7on habile pour le gouvernement espagnol de couper l'herbe sous le pied aux ind\u00e9pendantistes et \u00e0 leur demande de davantage de d\u00e9mocratie ?\r\nLe gouvernement espagnol cherche \u00e0 garder une longueur  d'avance sur l'ex\u00e9cutif catalan. Il s'agit d'anticiper la d\u00e9claration l'ind\u00e9pendance pour ne pas se retrouver devant les faits accomplis comme ce fut le cas avec la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum. En proposant des \u00e9lections anticip\u00e9es en janvier dans le cadre de l'application de l'article 155 de la Constitution, le leader espagnol, Mariano Rajoy esp\u00e8re aussi faire d'une pierre deux coups. D'abord, faire taire les critiques qui l'accusent d'entraver la d\u00e9mocratie en ayant refus\u00e9 de l\u00e9galiser le r\u00e9f\u00e9rendum. Et ensuite, il esp\u00e8re sans doute qu'avec un scrutin l\u00e9gislatif r\u00e9gional l\u00e9gal, o\u00f9 toutes les forces politiques peuvent s'exprimer, les ind\u00e9pendantistes perdent la majorit\u00e9 absolue au Parlement catalan et ne peuvent donc plus mener \u00e0 terme leur projet s\u00e9paratiste.\r\n- Le gouvernement espagnol cherche aussi \u00e0 gagner du temps et esp\u00e8re toujours que les ind\u00e9pendantistes fassent marche arri\u00e8re ou trouvent eux-m\u00eame une issue honorable \u00e0 cette impasse politique. \r\nOui en effet, Mariano Rajoy sait que l'article 155 ne sera pas appliqu\u00e9 dans le meilleur des cas avant 10 jours. Il faut que la d\u00e9cision passe devant le S\u00e9nat, qui doit donner son accord puis revienne au Parlement. Durant ce temps, les conservateurs au pouvoir et l'opposition socialiste esp\u00e8rent que le leader s\u00e9paratiste Carles Puigdemont renonce \u00e0 l'ind\u00e9pendance et convoque lui-m\u00eame des \u00e9lections l\u00e9gislatives r\u00e9gionales. Ce serait une fa\u00e7on de sortir la t\u00eate haute de cet imbroglio politique. Mais d\u00e9j\u00e0 le num\u00e9ro deux du gouvernement catalan Oriol Junqueras a d\u00e9clar\u00e9 que ce serait je cite une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brer des \u00e9lections actuellement. \r\n- Et pourtant, cette situation d'impasse est assez pr\u00e9occupante en Catalogne, notamment dans le domaine \u00e9conomique, le nombre d'entreprises qui ont d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer leur si\u00e8ge social hors de la Catalogne ne cesse d'augmenter et cela porte pr\u00e9judice aux ind\u00e9pendantistes.\r\nOui, on en est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1300 Petites et moyennes entreprises qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9placer leur si\u00e8ge social hors de cette r\u00e9gion. Mille autres compagnies d'envergure comme Gas natural ou les banques Caixabank ou Sabadell l'ont d\u00e9j\u00e0 fait. L'inqui\u00e9tude augmente aussi car le secteur a enregistr\u00e9 une baisse de 10% des investissements dans la r\u00e9gion. Enfin, l'appel aujourd'hui des ind\u00e9pendantistes \u00e0 un retrait massif des fonds dans les banques qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'exiler, a suscit\u00e9 un nouveau vent de panique, m\u00eame si cette annonce a eu un impact plus symbolique que r\u00e9el. La consigne \u00e9tait de retirer 155 euros pour protester contre l'application de l'article 155 de la Constitution. La seule mesure qui peut permettre aujourd'hui de d\u00e9bloquer la situation de crise. \r\nDiane Cambon, en direct de Madrid.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9lections r\u00e9gionales pourraient avoir lieu en janvier en Catalogne / FOR_2017-10-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement espagnol s'est entendu avec le Parti socialiste (PSOE), principale formation de l'opposition, pour convoquer en janvier des \u00e9lections en Catalogne, a annonc\u00e9 la socialiste Carmen Salvo vendredi."], "variantIds": ["ece-8995790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:57Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVoir la crise catalane pourrait d\u00e9boucher sur des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es en janvier, cette convocation \u00e9lectorale serait une d\u00e9cision non pas prise par les Catalans mais par le gouvernement de Mariano rare l'ex\u00e9cutif espagnol entend demain lors d'un conseil des ministres extraordinaire et avec le soutien de l'opposition socialiste, appliquer la feuille, le fameux article 155 de la Constitution permettant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion, l'objectif \u00e9tant de replacer la Catalogne dans la l\u00e9galit\u00e9 juridique du pays, alors que le gouvernement r\u00e9gional actuel menace \u00e0 tout moment de d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance de mani\u00e8re unilat\u00e9rale pour Madrid, il s'agit de redonner la voix au peuple catalan \u00e0 travers un scrutin l\u00e9gal diane Cambon, vous \u00eates en Direct de Madrid est -ce que vous diriez que c'est une fa\u00e7on finalement habile pour le gouvernement espagnol de couper l'herbe sous le pied aux ind\u00e9pendantistes et \u00e0 leur demande de davantage de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [93%] :\r\nOui, en effet, bonjour le gouvernement espagnol cherche \u00e0 garder une longueur d'avance sur l'effectif catalan, il s'agit d'anticiper la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance pour ne pas se retrouver devant les faits accomplis comme ce fut le cas avec la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum en proposant des \u00e9lections anticip\u00e9es en janvier dans le cadre de l'application de l'article 155 de la Constitution, le leader espagnol Mariano l\u00e0 Roy esp\u00e8re aussi faire d'une Pierre 2 coups : d'abord les critiques qui l'accusent entraver la d\u00e9mocratie en ayant refus\u00e9 de l\u00e9galiser le r\u00e9f\u00e9rendum et, ensuite, il esp\u00e8re sans doute avec un scrutin l\u00e9gislatif r\u00e9gional l\u00e9gal o\u00f9 toutes les forces politiques peuvent \u00eatre super c'est supprimer les ind\u00e9pendantistes perdent alors leur majorit\u00e9 absolue au Parlement, il ne peut donc plus mener \u00e0 terme leur projet s\u00e9paratiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [92%] :\r\nLe gouvernement espagnol cherche aussi \u00e0 gagner du temps, hein, et esp\u00e8re toujours que les ind\u00e9pendantistes fassent marche arri\u00e8re ou trouvent m\u00eame une issue honorable \u00e0 cette impasse politique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [94%] :\r\nOui, en effet, Mariano la c'est que l'article 155 ne sera pas appliqu\u00e9 dans le meilleur des cas avant 10 jours, il faut que la d\u00e9cision passe devant le S\u00e9nat, qui doit donner son accord, puis revienne au Parlement durant ce temps, les conservateurs au pouvoir et l'opposition socialiste esp\u00e8rent que le leader s\u00e9paratiste Carles esprit d\u00e9monte renonce \u00e0 l'ind\u00e9pendance et convoque lui- m\u00eame des \u00e9lections l\u00e9gislatives, r\u00e9gionales, ce serait une fa\u00e7on de sortir la t\u00eate haute de cet imbroglio politique mais d\u00e9j\u00e0 le num\u00e9ro 2 du gouvernement catalan Oriol je ne terrasse a d\u00e9clar\u00e9 que ce serait, je cite, une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brer des \u00e9lections actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [97%] :\r\nEt pourtant diane cette situation d'impasse est assez pr\u00e9occupante en Catalogne, notamment dans le domaine \u00e9conomique, le nombre d'entreprises qui ont d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer leur si\u00e8ge social hors de la Catalogne ne cesse d'augmenter et cela porte pr\u00e9judice aux ind\u00e9pendantistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:31) [90%] :\r\nOui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1300 petites et moyennes entreprises c\u00e9d\u00e9es de d\u00e9placer leur si\u00e8ge social hors de cette r\u00e9gion plus ni autres compagnies d'envergure comme Gas Natural, o\u00f9 les banques Caixabank ou Sabadell qui ont d\u00e9j\u00e0 fait l'inqui\u00e9tude augmente aussi dans ce secteur car le secteur dans le domaine \u00e9conomique, elle a enregistr\u00e9, on a enregistr\u00e9 une baisse de 10 pourcent d'va rester seulement dans la r\u00e9gion, enfin l'appel aujourd'hui du vin ind\u00e9pendantistes un retrait massif des fonds dans les banques qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'exiler a suscit\u00e9, \u00e0 nouveau devant un nouveau vent de panique, m\u00eame si cette annonce une impact plus symbolique que r\u00e9elle, la consigne \u00e9tait de retirer 155 euros pour pour d\u00e9cider contre l'application de l'article 155 de la Constitution, mais il s'agit, en fait, la c'est la seule mesure qui peut permettre aujourd'hui de d\u00e9bloquer la situation de crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [99%] :\r\nDiane Cambon en Direct de Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5A93F7C-EEB9-43B9-ACC7-986601C59835", "internalArchiveId": "E5A93F7C-EEB9-43B9-ACC7-986601C59835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yvette Theraulaz, chanteuse", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait de La Solitude de Barbara;extrait Les Religieuses\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yvette Theraulaz, chanteuse (5H45 INVITEE 20.10 YVETTE THERAULAZ) ((TITRE WEB : Yvette Theraulaz, actrice et chanteuse\r\nDIRECT STUDIO LS - vient en voiture\r\npas de portable- tel domicile : **.48  ))\r\n5h45\r\nActrice, chanteuse...\r\nnotre invit\u00e9e est une dame du soir, dame de  la nuit\r\nmoins du petit matin...\r\nelle a fait pour nous une exception... et on la remercie... beaucoup...\r\nBonjour YVETTE THERAULAZ... \r\n- les petits matins, pas votre heure ? (quand je vous ai envoy\u00e9 une invitation, vous m'avez r\u00e9pondu... vous \u00eates fous.. heureusement qze j'ai \u00e9t\u00e9 femme de paysan\")\r\n- bien dormie ? vous \u00eates insomniaque... \r\n- \u00e0 quoi ressemble une journ\u00e9e d'YVETTE THERAULAZ ?\r\nje d\u00e9teste les r\u00e9p\u00e9titions... \r\n- vous remontez dans quelques jours sur sc\u00e8ne, avec votre spetacle MA BARBARA... \r\non va en reparler \u00e0 6h15... \r\n Avant Barbara...YVETTE THERAULAZ...a racont\u00e9 sur sc\u00e8ne YVETTE THERAULAZ\r\navec votre spectacle autobiographique \"Les ann\u00e9es\"... 1h30 pour retracer une vie...\r\non va tenter de le faire en mode acc\u00e8l\u00e9r\u00e9... en 10 minutes... chrono... \r\n- vie qui d\u00e9nmrr\u00e9e en 1947... sous le pr\u00e9nom de ... SUZANNE .. .. une h\u00e9sitation de vos parents ?\r\n- vous avez grandi \u00e0 Lsuanne... enfance de l'apr\u00e8s-guerre, modeste.. \r\n- parmi tous les souvenirs, ceux de l'enfance sont les pires...ceux de l'enfance nous d\u00e9chirent ?\"... pas pour vous ?\r\nmais  heureuse... vous dites ? - souvenirs heureux presques po\u00e9tiques de cette enfance lausannoise ? p\u00e8re laitier-fromager... \r\n-enfance modeste, les petits fribouregois mal percus \u00e0 LS \"on \u00e9tait les dzodzets\"... \r\ncomplexe du milieu d\u00e9vaforis\u00e9\"... mais famille ... ouverte au monde .... (actulir\u00e9s \u00e0 la radio... JEAN SAGNIER WASHINGTON)\r\n-et puis il y a l\u00e9ducation assez  stricte chez les soeurs catholiques du VALENTIN..\r\n\u00e9coutez... \r\n 0'18'' CLIP EXTRAIT RELIGIEUSES / \r\n-ca a refroidi vos envies de devenir sainte ?\r\n.... a d\u00e9fait d'etre sainte... c'est la sc\u00e8ne qui vous attire...   - - votre m\u00e8re,Lina, c'est elle qui vous donne le gout des po\u00e8mes et de la chanson ...professeur de chant... Michel Corboz... vous a encourag\u00e9 a suivre la voie artistique.. \r\n- la sc\u00e8ne, amour de gosse... \"raison de vivre\" depuis l'age de 14 ans... (premier cachet pour SAINTE JEANNE DES ABBATOIRS)\r\n- conservatoire de Lausanne...premi\u00e8res ann\u00e9es au theatre... le collectif (centre dramatique de LS), LE TPR...TEHATRE POPULAIRE ROMAND...\r\n- vous auriez pu faire carri\u00e8re \u00e0 Paris ? regret?\r\n- a quoi il ressemble le th\u00e8\u00e2tre d'YVETTE THERAULAZ ? (engag\u00e9, po\u00e9tique, politique...)\r\n- - un grand nom de la sc\u00e8ne suise...\r\ndu theatre... l'anneau Hans Reinhart en 2013... plus haute r\u00e9compense du th\u00e8\u00e2tre CH...\r\nplus belle des r\u00e9compense ? ou comme BARBARA c'est celle du public ?\r\n- 50 ans de carri\u00e8re...100 aine de pi\u00e8ces de tearees, (Moli\u00e8re, Racine, Brecht..)10 spectacles de chanson ? la plus grande fiert\u00e9 ? \r\n-----\r\n-votre vie YVETTE THERAULAZ c'est aussi celle d'une Passionaria romande .. artiste engag\u00e9e... f\u00e9ministe.... , petite fille une r\u00e9daction pour demander le droit de vote des femmes, mai 68 (20 ans), le manifeste des 343 \"salopes\"... pour le droit \u00e0 l'IVG... Yvette THERAULAZ une militante ? la condition des femmes, votre combat ? une r\u00e9volt\u00e9e ? (SPECTACLE HISTOIRES D'ELLES)\r\n-femme \"lib\u00e9r\u00e9e\" des carcans de la soci\u00e9t\u00e9 ? (refus de la vie en couple) bien dans son temps ? femme amoureuse aussi... l'amour...la sexualit\u00e9... th\u00e8mes chers...  (ex compagne de Fernand Cuche) \r\n- des combats aujourd'hui remis en cause... attaqu\u00e9s ... ca vous attriste cette \"marche arri\u00e8re\" quand on a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re ?\r\n- vous vous \u00eates beaucoup racont\u00e9... sur sc\u00e8ne... dans un livre... qu'est-ce qu'on ne sait pas encore de vous ? pudeu, distance, encore des choses secr\u00e9tes )))\r\n- ce qu'on dit d'elle : \"interpr\u00e8te vibrante, passionn\u00e9e, chaleureuse, riche d'empathie, r\u00e9pertoire exigeant... com\u00e9dies, tragd\u00e9ies, theatre moderne, elle r\u00e9ussit tous les genres\"\r\n\"sure et fragile, directe et \u00e9motionnelle, attentive et g\u00e9n\u00e9reuse\"\r\n- la retraite ???  \u00e0 70 ans, on y pense ? \r\n-vie simple, populaire presque ? pas de starsystem ?\r\n-la chanson ? \"je suis plut\u00f4t une com\u00e9dienne qui chante\"... \r\n5hxxx \r\nvotre choix musical... et forc\u00e9ement... BARBARA... LA SOLITUDE\r\nDur de faire un choix ? pourquoi celui-ci   en particulier ?\r\nbio\r\nn\u00e9e \u00e0  LS le 28.02. 1947... place du Vallon\r\nracines GRUYERIENNES... origines paysannes...\r\nparents MAURICE ET LINA... ont quitt\u00e9 terre fribourgeoise pendant la crise des ann\u00e9es 40's pr s'y installer...\r\np\u00e8re place de laitier-fromager \u00e0 chauderon\r\n74 naissance de son fils David, propositions pr la France, d\u00e9cide de rester en CH...\r\nvit dans un 2 pi\u00e8ces \u00e0 LS, avec peu d'argent, un coin d'argent\r\n2013: livre sur sa vie \"Histoire d'elle\" biographie sign\u00e9e Florence Hugi\r\nune phrase qu'elle d\u00e9teste : \"Tais-toi !\" ... \r\nmod\u00e8\u00e9es : Jeanne Moreau; Greta Garbo\r\n-----------------------------------------------\r\n(LA SOLITUDE)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995677", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yvette Theraulaz, chanteuse / LMA_2017-10-20T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.10.2017"], "variantIds": ["ece-8995677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:02:06Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nActrice chanteuse, notre invit\u00e9 est une dame du soir, dame de la nuit moins du petit matin, elle a fait pour nous une exception et on la remercie beaucoup bonjour Yvette Th\u00e9raulaz, les petits matins c'est pas vraiment votre heure non, avait dit quand vous envoyez l'invitation : vous \u00eates fous, heureusement que j'ai \u00e9t\u00e9 femme de paysans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nD'abord et puis maman maman aussi, bon je vais pas aussit\u00f4t que \u00e7a me fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [87%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a ressemble, une journ\u00e9e d'Yvette Th\u00e9raulaz ce qui est une journ\u00e9e type ou est -ce que c'est un mot dont vous avez pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [87%] :\r\nDepuis que depuis maintenant quelques ann\u00e9es, j'ai des journ\u00e9es un peu diff\u00e9rentes que j'ai 2 petites filles 20 aura alors voil\u00e0 il m'arrive de lire et de les garder au-del\u00e0 Les donc mon mon mon quotidien depuis l'arriv\u00e9e de ces 2 petites, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait de petits h\u00f4tels \u00e9tait un petit peu bouscul\u00e9s, sinon je vous savez, je suis capable de rien faire du tout grand moment o\u00f9 je suis, je suis assez commune contemplative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nEt vous aimez les moments de silence mais oui vous remontez dans quelques jours, sur sc\u00e8ne, Yvette Th\u00e9raulaz avec ce spectacle m'Barbara, cr\u00e9\u00e9 il y a 2 ans, qui a connu un vrai succ\u00e8s public, on va en reparler \u00e0 6 heures et quart avant Barbara vous avez racont\u00e9 sur sc\u00e8ne, Yvette Th\u00e9raulaz avec ce spectacle autobiographique les ann\u00e9es une heure 30 pour retracer une vie, alors on va tenter de le faire, nous en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 10 minutes chrono, une vie qui a d\u00e9marr\u00e9 en 1947 sous le pr\u00e9nom de Suzanne, c'\u00e9tait une h\u00e9sitation de vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, je crois que je sais plus lequel voulait Yvette elle au-dessus, finalement ils se sont mis d'accord sur Yvette mais sur mes papiers officiels, c'est d'abord Suzanne non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [94%] :\r\nVous avez grandi \u00e0 Lausanne en France de l'apr\u00e8s- guerre en France plut\u00f4t modeste parmi tous les souvenirs, ceux de l'enfance sont les pires chante Barbara pas vraiment pour vous, vous avez eu une enfance assez heureuse je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [83%] :\r\nOui, bon, quand elle dit que c'est le regrette ce sont les pires, parce que tellement ils \u00e9taient beaux, pour elle, donc \u00e7a va, \u00e7a la fois la bouleverse, dire qu'on c'est moi, c'\u00e9tait normal, disons une enfance normale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tout petit peu ent\u00e2ch\u00e9e par le fait que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, chez les soeurs \u00e0 l'\u00e9cole Valentin et l\u00e0, ce t\u00e9moin rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [89%] :\r\nAlors justement, ben je vous propose un petit extrait de ce spectacle o\u00f9 vous \u00e9voquez cette \u00e9ducation assez stricte sur les soeurs catholiques du mal, enfin, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [71%] :\r\nUne licence de la remplacera jamais la s\u00e9duction, il a progress\u00e9, nous trouverons parce qu'il faut ira tournera lui croyez d\u00e9filent le gymnase Louis br\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nExtrait de votre spectacle autobiographique, c'est \u00e7a refroidit un peu vos envies de devenir sainte je crois que, petite fille, vous aviez l'envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\n\u00e7a faisait trop, mais j'ai pas compl\u00e8tement perdu l'espoir, mais il me reste encore quelques ann\u00e9es, on ne sait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre femme pour pour le moment, adolescente c'est c'est la sc\u00e8ne qui vous a attir\u00e9, il y a, il y a votre maman Lina, je crois, qui vous a donn\u00e9 ce ce go\u00fbt des po\u00e8mes de la chanson, puis la rencontre avec votre professeur de chant Michel Corboz, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, c'est, c'est c'est lui qui vous a encourag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [87%] :\r\nOui, il \u00e9tait prof de, de, de musique, on Valentin justement chez les chez les soeurs et il avait d\u00e9tect\u00e9 chez moi si peu le sens de la musique, tout \u00e7a, il avait dit \u00e0 mes parents : \u00e9coutez, si j'\u00e9tais vous, je l'ach\u00e8terai un piano \u00e0 cette petite pour qu'elle ce qu'ils ont fait, il a \u00e9t\u00e9 convaincant et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [94%] :\r\nLa sc\u00e8ne, c'est un amour de gosse vous dites ma ma raison de vivre depuis l'\u00e2ge de 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [89%] :\r\n\u00e7a, je suis entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole remonte d'art dramatique, j'avais 14 ans et depuis je n'ai rien fait d'autre, donc oui, \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\n50 ans de carri\u00e8re un peu plus centaines de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre Moli\u00e8re, Racine, des dizaines de spectacle de de chansons c'est quoi la la plus grande fiert\u00e9 est -ce qu'on est -ce que vous avez ce ce type de regard de bilan sur votre carri\u00e8re est -ce que \u00e7a, je suis parti de l'avoir fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [80%] :\r\nJ'ai d\u00fb un peu jeter un regard sur ce que j'avais fait \u00e0 cause de la distinction -l\u00e0 que j'ai re\u00e7us \u00e9tais oblig\u00e9 de demande rassembler des des documents des archives et tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [84%] :\r\nReinhart un dont la plus haute distinction du th\u00e9\u00e2tre suisse je distinctions reconnaissance critique reconnaissance du public aussi face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [86%] :\r\nJe pense que je sais, pas m\u00eame le public s'il sait ce que c'est que le nous Reinhart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [84%] :\r\nNon mais je, je, je dirais : il y a la reconnaissance critique mais la plus importante \u00e0 vos yeux est -ce que c'est celle du du public, la plus belle d'amour comme dit Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [90%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, quand vous la question compos\u00e9e avant, je pense que je pr\u00e9f\u00e8re, mais spectacles l\u00e0 o\u00f9 j'ai eu l'impression que je pouvais dire \u00e0 peu pr\u00e8s ce que j'avais envie de dire, notamment depuis toujours sur les violences faites aux femmes et c'est c'\u00e9tait mes premi\u00e8res chansons \u00e7a toujours fait toujours d'actualit\u00e9 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [88%] :\r\nArtiste engag\u00e9 un f\u00e9ministe toute petite fille, ailleurs, je crois qu'il y a une une r\u00e9daction que vous allez \u00e9crire pour demander le droit de vote des femmes parce que vous \u00eates r\u00e9volt\u00e9 que votre maman ne puissent pas voter, donc \u00e7a remonte vraiment \u00e0 tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [87%] :\r\nOui, \u00e7a remonte \u00e0 tr\u00e8s loin alors pourquoi \u00e0 ce moment -l\u00e0 vers partir de 10, 11 ans, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s je crois que ma m\u00e8re \u00e9tait une femme magnifique voyais pas avoir les m\u00eames droits qu'on perd et j'aussi toutes mes tantes quand j'allais en vacances dans le canton de Fribourg qui Jacques je pense que je je savais \u00e9coutez, qui me raconter un peu toute toute leur tous leurs soucis de femmes de surtout sur le plan sexuel aux elle me dire des choses peut-\u00eatre, c'\u00e9tait un peu petites pour les entendre, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s vite familiaris\u00e9 avec la oui, le fait que la femme n'est pas tellement le droit de choisir sa vie et d'avoir ses propres opinions os\u00e9 dire non, d\u00e9j\u00e0, notamment dans les dans le dans l'acte conjugal par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [94%] :\r\nCe combat -l\u00e0, c'est sur la condition des des femmes, c'est vraiment le combat de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [87%] :\r\nJe pense, je pense que oui, \u00e7a n'exclut pas, tous les autres, mais il me semble quand m\u00eame que c'est pour moi une des plus belles r\u00e9volutions du 20\u00e8me si\u00e8cle, pas trop de mort, c'est la l'\u00e9mancipation de la femme, on \u00e9tait enfin des mots sur ce ce qui nous ce qui nous entrave esquimau et je crois que \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi extraordinaire d'autant plus ce que c'\u00e9tait, on avait, c'\u00e9tait pas seul, c'\u00e9tait un immense mouvement et que c'est toujours beau de s'imaginer qu'on est beaucoup \u00e0 vouloir que les choses changeaient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [87%] :\r\nIl y avait un collectif qui est derri\u00e8re tout \u00e7a il \u00e9tait Relat vous vous \u00eates beaucoup racont\u00e9 sur sc\u00e8ne dans un livre aussi qu'est -ce qu'on ne sait pas encore de de vous et ce qu'il a quelque chose \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [89%] :\r\nAutre chose, notamment je sais pas si j'ai bien fait mais j'ai particip\u00e9, l'autre soir \u00e0 la l'\u00e9mission Infrarouge sur la la t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 j'ai racont\u00e9 probablement pour la premi\u00e8re fois ce que j'avais en ce qu'il subi jamais senti comme une victime n\u00e9anmoins comme agression sexuelle dans le m\u00e9tier de com\u00e9dienne qu'il faut pas croire que parce que on a nos heures m\u00e9tiers o\u00f9 on passe son temps \u00e0 monter des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre pour dire comment vivre ensemble que le milieu th\u00e9\u00e2tral d'ici 2 ans de misogynie ordinaire et de sexisme ordinaire, donc j'ai subi pas mal de pas mal de pression, pas mal de pas mal d'harc\u00e8lement et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 infrarouge, alors je sais pas, je suis partag\u00e9, je pense qu'il faut une parole collective mais n'avait pas comme on le fait qu'il vous a \u00e9cout\u00e9, comme on l'a, on le dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [88%] :\r\nLa retraite \u00e0 70 ans, on y pense, Yvette voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [89%] :\r\nNon, non je je diminue quand m\u00eame un petit peu, j'ai moins de force qu'avant, j'ai, moi j'ai toujours l'\u00e9nergie forc\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi- m\u00eame, je me sens comme une jeune fille mais je vois bien quand je me regarde depuis de nombreuses ann\u00e9es dans la glace qui pas les cadeaux que faire avec, malheureusement, ce qui est un scandale, est un scandale, suis pas d'accord, mais bon, \u00e9coutez, c'est le lot commun que non, mais je continue \u00e0 avoir des projets, je continue \u00e0 houla, je crois que mon prochain spectacle, \u00e7a fait 2 ans que j'y pense et je pense \u00e7a tomberait bien c'est donner la parole aux hommes de savoir ce qu'ils pensent que leur m\u00e8re de leur fille, leur femme lorsqu'ils en attendent ce que quels sont leurs d\u00e9sirs, quelles sont leurs, leurs peurs, leurs craintes et \u00e7a j'ai envie de le faire depuis, j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pas mal de documentation faut qu'un th\u00e9\u00e2tre maintenant d'accord de mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [82%] :\r\nL'appel est lanc\u00e9 ce matin s'il est aussit\u00f4t 5 heures 50 d'\u00e9tait peut-\u00eatre quelques-uns Yvette Renard on va \u00e9couter, pour l'instant, votre choix musical du jour et, forc\u00e9ment, c'est par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [77%] :\r\nJe l'ai trouv\u00e9 de on n'a pas croire que je rentrerai chez moi partout les m\u00eames fait est ce qu'on leur mais la la parole faisait gourmand le march\u00e9 oui mais que le diable l'emporte, elle est revenue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [63%] :\r\nGagne 8 c'est le nouveau aupr\u00e8s la oui, de. \r\nY par l\u00e0, mais les esprits tunnel envers le bas, regardez les bateaux apportera une autre acteur historique, le dandy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [83%] :\r\nJe n'ai pas le go\u00fbt \u00e9tait mal, ouais 20 ans vont voir ailleurs, j'ai suivi, faisant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [78%] :\r\nOn voulait. \r\nNon, il y a eu des nuisibles, maintenant qu'il est pas encore avant que son jusqu'\u00e0 Menton, sauf renier je vous en pas je Ewolo Amoudry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [65%] :\r\nElle a -t-il vraiment pas avait suivi, je sais que des amours son bateau je suis revenait me voil\u00e0 il tendrait \u00e9tait bon mais c'est pas aux enfants Telford potins on Berlin, h\u00e9 bien il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [80%] :\r\nLa solitude Barbara c'est presque sacril\u00e8ge de de de la cette grande dame brune et le temps presse -t-il \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 que votre choix musical choix compliqu\u00e9, j'imagine, de choisir une chanson dans le r\u00e9pertoire de Barbara : pourquoi ce film pour ces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:20) [84%] :\r\nQuand j'ai d\u00e9couvert ses chansons, je dois avoir 17 ans c'est la saisissez la premi\u00e8re s'\u00e9tait dit quand reviendra -tu qui s'est pass\u00e9, c'est mon mon mon toucher un endroit chez moi, je ne soup\u00e7onnais pas que je m'a boulevers\u00e9 le jeu en plus c'\u00e9tait extr\u00eamement propres pens\u00e9es douloureuses mais pas tant que \u00e7a, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau c'est tr\u00e8s et \u00e7a vient du plus profond d'elle- m\u00eame, je pense \u00e0 \u00e7a aussi qui qui qui me bouleverse disant quand tout \u00e0 coup, les gens ont une n\u00e9cessit\u00e9 de dire les choses pulite font salle \u00e7a touche forc\u00e9ment c'est fort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [76%] :\r\nIl \u00e9tait relate ou chez boulevers\u00e9 par mode barbe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9raulaz, Yvette", "role": "actrice et chanteuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4C3ED3E-F97B-471E-8F02-4117DBDEE806", "internalArchiveId": "D4C3ED3E-F97B-471E-8F02-4117DBDEE806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Le pr\u00e9sident du Barca tacle le Real Madrid et Cristiano Ronaldo", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Le pr\u00e9sident du Barca tacle le Real Madrid et Cristiano Ronaldo (INSTANT SPORT 20.10 MESSI \u00ab meilleur joueur de tous les temps \u00bb ou le tacle du pr\u00e9sident du Bar\u00e7a. au Real et \u00e0 Ronaldo) 6hxxx\r\nL'INSTANT SPORT\r\nbonmjour Laurent Bastardoz ... \r\nun  chiffre ce matin... \r\nle chiffre foot de la semaine...\r\n100 ...  100 comme le nombre de buts marqu\u00e9s par Lionel Messi en comp\u00e9titions europ\u00e9ennes. \r\nUn chiffre atteint mercredi soir lors de la 2\u00e8me r\u00e9ussite de son \u00e9quipe Barcelone en ligue des Champions contre Olympiakios. Une chiffre symbolique imm\u00e9diatement exploit\u00e9 par le pr\u00e9sident du club catalan Josep Maria Bartomeu qui a clam\u00e9 je cite : \u00ab Je lui donnerais tous les prix dans le monde, il a \u00e9t\u00e9 le meilleur joueur de tous les temps et cela dure depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant\" fin de citation. Une mani\u00e8re un brin cavali\u00e8re de faire un pied de nez \u00e0 une autre star du ballon rond, Ronaldo qui lui joue \u00e0 Madrid et qui de plus est le grand favori du ballon d'or 2017. Une mani\u00e8re en fait de tacler l'\u00e9quipe de la capitale et \u00e9videmment en filigrane le gouvernement central espagnol. \r\n*** Une r\u00e9action aux accents politiques... mais sur ce terrain l\u00e0,  la guerre entre Ronaldo et Messi n'a pas lieu d'\u00eatre. Laurent... \r\nNon et ils sont les premiers a ne pas porter le d\u00e9bat sur le plan politique \u00e0 l'inverse du d\u00e9fenseur de Barcelone Piqu\u00e9 qui a clairement choisi son camp. Messi et Ronaldo sont deux joueurs d'exception. Ronaldo, c'est en Champion's League 111 buts dont 95 pour le R\u00e9al Madrid. contre 100 on l'a dit pour Messi, 97 en ligue des Champions et 3 en Supercoupe de l'UEFA pour \u00eatre vraiment pr\u00e9cis. \r\nEt surtout deux joueurs, au profil totalement diff\u00e9rents. Extraverti pour Ronaldo qui au demeurant cache un cour d'or. Ronaldo est impliqu\u00e9 dans plusieurs fondations et institutions soutenant notamment des enfants et un Messi plus intraverti, moins pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux mais tout aussi g\u00e9n\u00e9reux lorsqu'il s'agit de d\u00e9fendre de nobles causes. C'est l\u00e0 une raison suffisante pour se r\u00e9jouir de cette lutte au sommet sur le terrain sans en faire un instrument politique. Surtout par les temps qui courent ! \r\nLaurent Bastardoz, merci !", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995674", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Le pr\u00e9sident du Barca tacle le Real Madrid et Cristiano Ronaldo / LMA_2017-10-20T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.10.2017"], "variantIds": ["ece-8995674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T01:04:25Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'instant sport bonjour Laurent Bastardoz bonjour il Yann bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous un chiffre ce matin un chiffre foot de la semaine, on peut le dire sans, c'est le nombre de buts marqu\u00e9s par Lionel Messi en comp\u00e9titions europ\u00e9ennes un chiffre atteint mercredi soir lors de la 2\u00e8me r\u00e9ussite de son \u00e9quipe Barcelone en Ligue des champions contre Olympiakos, un chiffre symbolique imm\u00e9diatement exploit\u00e9 par le pr\u00e9sident du club catalan Josep Maria Bartomeu ou qui a d\u00e9clar\u00e9, je cite : je lui donnerais tous les prix dans le monde, il a \u00e9t\u00e9 le meilleur joueur de tous les temps et cela dure depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant, fin de citation, une mani\u00e8re un brin cavali\u00e8res de faire un pied de nez \u00e0 une autre Star du ballon rond, Ronaldo qui loue lui \u00e0 Madrid et qui en plus est le grand favori du Ballon d'Or 2017 une mani\u00e8re en fait de tacler l'\u00e9quipe de la capitale, \u00e9videmment, en filigrane, le gouvernement central espagnol r\u00e9action aux accents politiques Laurent mais sur ce terrain -l\u00e0, la guerre entre Ronaldo et Messi n'a pas lieu d'\u00eatre non car Messi, Ronaldo, sont les premiers \u00e0 ne pas porter le d\u00e9bat sur le plan politique, \u00e0 l'inverse du d\u00e9fenseur de Barcelone, Piqu\u00e9, qui a clairement choisi son camp, mais Ronaldo sont 2 jours d'exception Ronaldo 1611 buts dont on est maintenant 25 pour le le Real Madrid en championnat se ligue contre \u00e7a, on l'a dit pour Messi en fait non, 97 en ligue des champions, et 3 en Supercoupe UEFA pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis et surtout 2 joueurs au profil totalement diff\u00e9rent extraverti pour Ronaldo qui, au demeurant, cache un coeur d'or Ronaldo est impliqu\u00e9 dans plusieurs fondations et institutions, soutenant notamment des enfants et un Messi plus un travers Tim moins pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux mais tout aussi g\u00e9n\u00e9reux lorsqu'il s'agit de d\u00e9fense de nobles causes, sans pour autant \u00e9taler leur g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans la presse people, c'est l\u00e0 une raison suffisante pour se r\u00e9jouir de cette lutte au sommet sur le terrain, sans en faire un instrument politique, surtout par les temps qui courent, merci Laurent Bastardoz c'\u00e9tait l'instant sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3B58891-CE90-4792-98B9-5EF894280754", "internalArchiveId": "D3B58891-CE90-4792-98B9-5EF894280754", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR (BAROMETRE) L'histoire du jour...c'est celle d'un bilan d'\u00e9tape...\r\nSON 1 \r\nPas de grand boulevernement... dans cette prise de temp\u00e9rature politique\r\na mi-mandat...\r\nmais il y  a quand m\u00eame des gagnants et des perdants...\r\nAlexandra Richard compte les points...\r\nSON 2 \r\nE  t du c\u00f4t\u00e9 des sujets qui pr\u00e9ocuupent le plus les \u00e9lecteurs CH...\r\nl\u00e0 non plus, pas de grand bouleversement...\r\nSON 3\r\nEt pour r\u00e9agir \u00e0 ce barom\u00e8tre politique...\r\nFORUM a convi\u00e9 hier soir 3 responsables de parti...   \r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC \r\nC\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste\r\net Philippe Nantermod vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\n1er \u00e0 ouvrir le bal...\r\n\"On va se battre\" \r\nr\u00e9action du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti... \u00e0 ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral...\r\n2 ans apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\net 2 ans avant les prochaines\r\nSondage qui a  \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.\r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en musique avec...\r\nun hommage \u00e0 Danielle Darieux...\r\nl'actrice fran\u00e7aise disparue hier \u00e0 l'\u00e2ge de 100 ans...\r\nactrice qui poussait la chanson dans le film 8 FEMMES ...de Francois OZON...\r\nou elle intepr\u00e9tait la m\u00e8re de 2 autres stars du cim\u00e9ma francais\r\nCATHERINE DENEUVE et ISABELLE HUPPERT\r\n(Il n'y a pas d'amour...)", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995673", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR / LMA_2017-10-20T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.10.2017"], "variantIds": ["ece-8995673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:19:39Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'histoire du jour celle aujourd'hui dans bilan d'\u00e9tape, l'instabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a 2 ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [96%] :\r\nPas de grand bouleversement donc dans cette prise de temp\u00e9rature politique \u00e0 mi- mandat, mais il y a quand m\u00eame des gagnants et des perdants Alexandra Richard compte les points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [93%] :\r\n3 partis progressent, les Verts et les Verts lib\u00e9raux qui avaient perdu des plumes en 2015 et le PLR il obtient d\u00e9sormais17,1 pourcent des des intentions de vote et il menace de voler sa 2\u00e8me place au PS, le Parti socialiste a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et devance donc tout juste le PLR \u00e017,6 pourcent l'UDC affiche aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le 1er parti de Suisse quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin le PDC a presque tomb\u00e9e \u00e0 10 pourcent d'intentions de vote, et le PBD d\u00e9passe \u00e0 peine les 3 pour.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des sujets qui pr\u00e9occupent le plus les \u00e9lecteurs suisses l\u00e0 non plus pas de grand changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nLa migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re, mais elle a perdu en importance par rapport \u00e0 2015, ce qui explique sans doute aussi le l\u00e9ger recul de l'UDC et la population s'inqui\u00e8te beaucoup pour la sant\u00e9 et la politique sociale, un th\u00e8me qui fait son grand retour apr\u00e8s une longue parenth\u00e8se d'une quinzaine d'ann\u00e9es, le calendrier, l'explique en partie, puisque le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'annonce de la hausse des primes maladie et juste apr\u00e8s la votation sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nEt pour r\u00e9agir \u00e0 ce barom\u00e8tre politique Forum a convi\u00e9 hier soir, 3 responsables de parti, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC C\u00e9dric Wermuth, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste et Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, c'est lui qui ouvre le bal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nOn est devenu la vraie force lib\u00e9rale du pays ont contraint de plus en plus de gens et d'ailleurs les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, h\u00e9 bien quasiment tout le temps, la population a suivi le PLR lors des votations populaires, je crois qu'on est dans un bon tr\u00e8s bon comprend ou veulent aller les gens o\u00f9 sont les les pr\u00e9occupations des gens et on gagne des \u00e9lecteurs gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ce qui est extr\u00eamement positif pour le travail fait par l'\u00e9quipe en place aujourd'hui, mais aussi par ceux qui \u00e9taient l\u00e0 avant, qui ont d\u00fb refonder un nouveau PLR, C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [87%] :\r\nLes gens ont tr\u00e8s bien compris la situation politique dans laquelle on se retrouve ses 1000 les vertus on am\u00e9nage \u00e9chec plus ou moins la majorit\u00e9, la nouvelle majorit\u00e9 droite- les premi\u00e8res des ann\u00e9es maintenant, la premi\u00e8re victoire le 24 septembre et c'est justement le moment o\u00f9 le future politique va s'ouvrir, on verra tr\u00e8s bien combler les partis vont vont se positionner dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es qui viennent, pour moi, \u00e7a ne sent plut\u00f4t \u00eatre le signal, tout est ouvert, et \u00e7a nous de faire la preuve qu'on a de faire la politique constructif que les gens attendent de des partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nAlbert R\u00f6sti si on a pu garder ce sondage presque les 30 pourcent et et 07 heures \u00e0 la fin c'est c'est tout stable, c'est rien, c'est un r\u00e9sultat qui nous preuve que que notre direction de th\u00e9matiser la migration, elle est juste, c'est toujours la th\u00e8me primordial qui pr\u00e9occupe les gens, la migration et la situation ne d'asile alors c'est clair, on va se battre, on va se battre, action du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti \u00e0 ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, 2 ans apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, 2 ans avant les prochaines sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes s'\u00e9taient entre le 28 septembre et le 2 octobre dernier la marge d'erreur est de2,2 pourcent.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC30ED9F-6DB8-4C86-B418-885DA9F54EEA", "internalArchiveId": "FC30ED9F-6DB8-4C86-B418-885DA9F54EEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La qualit\u00e9 d'accueil des migrants a un impact sur leur sant\u00e9 mentale", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude a prouv\u00e9 la qualit\u00e9 de l'accueil a un impact direct sur la sant\u00e9 mentale des migrants. Les auteurs concluent que les contraintes d'int\u00e9gration rapide, les conditions difficiles d'accueil aggravent un psychisme d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9.\r\n\r\n* * La qualit\u00e9 d'accueil des migrants a un impact sur leur sant\u00e9 mentale 12h30 Etude migrants \r\nLa qualit\u00e9 de l'accueil a un impact direct sur la sant\u00e9 mentale des migrants. C'est ce que montre une \u00e9tude men\u00e9e par trois chercheuses des Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel. Des chercheuses qui ont compil\u00e9 les r\u00e9sultats d'une quinzaine d'\u00e9tudes men\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es dans plusieurs pays d'Europe - dont la Suisse. Les auteurs de cette \u00e9tude concluent que les contraintes d'int\u00e9gration rapide, les conditions difficiles d'accueil aggravent un psychisme d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9. Katja Schaer\r\nLes chercheuses parlent d'hypervigilance, de d\u00e9pression, d'anxi\u00e9t\u00e9 et de douleurs somatiques. Toutes ces manifestations sont des sympt\u00f4mes du stress et de l'ins\u00e9curit\u00e9 li\u00e9s au statut de r\u00e9fugi\u00e9. Des r\u00e9fugi\u00e9s qui doivent, apr\u00e8s avoir fui une situation difficile, s'int\u00e9grer rapidement dans leur pays d'accueil.\r\nPourtant on pourrait penser que le fait de quitter - une r\u00e9gion en guerre par exemple - et d'arriver dans un pays jug\u00e9 s\u00fbr devrait permettre une diminution du stress?\r\nC'est vrai. En ce sens, les conclusions des chercheurs sont contre-intuitives. Parce que c'est bien le contraire qui se passe quand les conditions d'accueil ne sont pas bonnes. Le stress post-traumatique des migrants est renforc\u00e9 ou r\u00e9activ\u00e9 lorsque leur arriv\u00e9e dans un pays se passe mal. \r\nDe quoi les chercheuses parlent-elles pr\u00e9cis\u00e9ment quand elles mentionnent \"des conditions difficiles d'accueil\"?\r\nElles se r\u00e9f\u00e8rent aux conditions qui d\u00e9coulent du durcissement politique choisi par de nombreux pays europ\u00e9ens. L'incertitude li\u00e9e au statut se prolonge. Il faut parfois attendre plusieurs mois ou m\u00eame plusieurs ann\u00e9es pour qu'une demande d'asile soit trait\u00e9e. Les migrants sont mis sous pression pour trouver rapidement un travail, subvenir \u00e0 leurs besoins pour ne pas d\u00e9pendre d'aides sociales. Une d\u00e9marche d'autant plus compliqu\u00e9e lorsque leur statut n'est pas certain. \r\nQuelles solutions proposent les auteures de l'\u00e9tude?\r\nElles pr\u00f4nent une politique plus inclusive, qui ne criminalise pas et ne psychiatrise pas la migration d'asyle. Il s'agit en fait de cr\u00e9er un sentiment d'appartenance pour des personnes qui ont perdu leurs rep\u00e8res. Un dernier \u00e9l\u00e9ment que l'on peut mentionner encore est cette \u00e9volution: - longtemps, et c'est parfois encore le cas - les pays d'accueil redoutaient les maladies physiques de ces migrants comme la tuberculose ou le VIH ... alors que c'est en r\u00e9alit\u00e9 la maladie psychique qui s'impose comme probl\u00e8me principal.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La qualit\u00e9 d'accueil des migrants a un impact sur leur sant\u00e9 mentale  / 12H30_2017-10-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude a prouv\u00e9 la qualit\u00e9 de l'accueil a un impact direct sur la sant\u00e9 mentale des migrants. Les auteurs concluent que les contraintes d'int\u00e9gration rapide, les conditions difficiles d'accueil aggravent un psychisme d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9."], "variantIds": ["ece-8995769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T00:45:24Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa qualit\u00e9 de l'accueil, elle a un impact Direct sur la sant\u00e9 mentale des migrants, c'est ce que montre une \u00e9tude men\u00e9e par trois chercheuses des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel des chercheuses qui ont compil\u00e9 les r\u00e9sultats d'une quinzaine d'\u00e9tudes men\u00e9es au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es dans plusieurs pays d'Europe, dont la Suisse, les auteurs de cette \u00e9tude concluent que les contraintes d'int\u00e9gration rapide les conditions difficiles d'accueil aggravent un psychisme d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9 Katia cher les chercheuses parlent d'hyper- vigilance de d\u00e9pression, d'anxi\u00e9t\u00e9 et de douleurs somatiques toutes ces manifestations sont les sympt\u00f4mes du stress et de l'ins\u00e9curit\u00e9 li\u00e9s au statut de r\u00e9fugi\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui doivent, apr\u00e8s avoir fui une situation difficile, vous le disiez s'int\u00e9grer rapidement dans leur pays d'accueil, pourtant on pourrait -on dis bien, on pourrait penser que le fait de quitter une r\u00e9gion en guerre par exemple et d'arriver dans un pays jug\u00e9 s\u00fbr cela devrait permettre une diminution du stress Katia oui c'est vrai en ce sens les conclusions des chercheurs sont contre- intuitives, parce que c'est bien le contraire qui se passe dans les conditions d'accueil lorsque les conditions d'accueil ne sont pas bonnes, le stress post- traumatique, des migrants est en fait renforc\u00e9 au m\u00eame r\u00e9activ\u00e9 lorsque leur arriv\u00e9e dans un pays se passe mal et de quoi les chercheuses parlent -t-elle pr\u00e9cis\u00e9ment quand elles mentionnent des conditions difficiles d'accueil alors elle se r\u00e9f\u00e8rent aux conditions qui d\u00e9coulent du durcissement politique choisi par de nombreux pays europ\u00e9ens l'incertitude li\u00e9e au statut se prolonge, il faut parfois attendre plusieurs mois ou m\u00eame plusieurs ann\u00e9es pour qu'une demande d'asile soit trait\u00e9e, les migrants sont mis sous pression aussi pour trouver rapidement un travail pour subvenir \u00e0 leurs besoins et de ne pas d\u00e9pendre d'aide sociale, une d\u00e9marche d'autant plus compliqu\u00e9e lorsque leur statut mais justement pas certain alors voyons la suite quelles solutions proposent 16 auteurs de l'\u00e9tude, alors elle pr\u00f4ne une politique plus inclusive qui ne criminalise pas une psychiatrie pas la migration la asile il s'agit en fait de cr\u00e9er un sentiment d'appartenance pour des personnes qui ont perdu leurs rep\u00e8res un dernier \u00e9l\u00e9ment que l'on peut mentionner encore et cette \u00e9volution longtemps et c'est parfois encore le cas, hein, les pays d'accueil redoutaient les maladies physiques de ces migrants con comme la tuberculose ou le VIH, alors que c'est en r\u00e9alit\u00e9 la maladie psychique qui s'impose comme probl\u00e8me principal, merci pour vos explications Katia cher l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27C764FE-F3C0-4A92-8441-51E0820B561B", "internalArchiveId": "27C764FE-F3C0-4A92-8441-51E0820B561B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***7h47...la revue de presse...\r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes magistrats de l'Union Europ\u00e9enne ont parl\u00e9... et ce ne serait pas en faveur de la Suisse, s'alarme la Basler zeitung...\r\nLe journal a pour source la photo d'un tableau sur le pupitre de Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union Europ\u00e9enne pour le Brexit, publi\u00e9e d'abord sur Twitter cette semaine par un journaliste de la BBC. Le journaliste s'est demand\u00e9 sur le r\u00e9seau social ce que ce tabelau pouvait d\u00e9crire. Il a fini par se le procurer. Il montre les options pour les Britanniques apr\u00e8s leur sortie de l'Europe. \r\nEt sur ce document se trouveraient aussi l'option \u00ab Suisse \u00bb, concernant l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles. Laquelle pr\u00e9voit que seule la libre circualtion des personnes serait pleinement mise en oeuvre. Ce qui \u00e9tonne le journaliste, qui rappelle qu'apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, le PLR et le Parti Socialiste avaient toujours assur\u00e9 que la libre circulation sous toutes ses formes (biens, services, capital et personnes) \u00e9tait un principe absolu et non-n\u00e9gociable. \r\n*** Combien d'\u00e9lus communaux ne sont pas Suisses, dans le canton de Neuch\u00e2tel ? Un \u00e9tudiant de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel a enqu\u00eat\u00e9 pendant un an et demi. C'est une premi\u00e8re \u00e9tude du genre en Suisse, rel\u00e8vent ce matin l'Express et l'Impartial.\r\nUnique en suisse, parce que c'est la premi\u00e8re fois que l'on a des chiffres exhaustifs sur l'ensemble d'un canton suisse. \r\nIl a travaill\u00e9 sur deux questions: combien d'\u00e9trangers \u00e9taient en poste dans les conseils communaux et g\u00e9n\u00e9raux du canton, lors de la l\u00e9gislature 2**. Et pourquoi s'engagenaient-ils en politique.\r\nR\u00e9sultat: il y a moins de 4% de d\u00e9tenteurs de permis C parmi les \u00e9lus communaux \u00e0 l'\u00e9chelle du canton. Cela correspond \u00e0 49 si\u00e8ges. Les chiffres sont plus bas dans les ex\u00e9cutifs: autour de 2%. Ce sont \u00e9videmment les communes les plus peupl\u00e9es et qui on le plus haut taux d'habitants \u00e9trangers qui ont le plus d'\u00e9lus. \r\nDes \u00e9trangers qui s'engagent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 gauche. Ils s'engagent pour un id\u00e9al politique dans les grandes communes, par altruisme dans les plus petites. \r\n*** Le monde du travail, vu sous deux angles tr\u00e8s diff\u00e9rents, ce matin dans la presse al\u00e9manique...\r\nLa prostition dans le .... Blick.\r\nEt l'agriculture dans le Tages Anzeiger.\r\nLe Blick explique ce matin sur deux pages que le Tessin n'est plus un paradis du sexe. Comprenez par la que la crise touche les lupanars tessinois. 22 sur 37 ont ferm\u00e9. \r\nLa faute au canton, d\u00e9noncent les tenanciers de ces \u00e9tablissements, avec sa chasse aux sorci\u00e8res. Les Prostitu\u00e9es sont suivies, les clients effray\u00e9s. Il y a des taxes pour tout. Et par-dessus tout \u00e7a: la crise en Italie. \r\nLoin de l\u00e0, l'agriculture... et les conditions de travail des employ\u00e9s \u00e9trangers, qui viennent ramasser fruits et l\u00e9gumes. La branche est souvent critiqu\u00e9e pour ces conditions. Le Tages Anzeiger a voulu en savoir plus. Il est all\u00e9 en reportage dans une des plus grosses exploitation bio du canton de Zurich. Son patron estime bien traiter et bien payer ses employ\u00e9s \u00e9trangers. \u00ab Un scandale serait d\u00e9vastateur \u00bb, dit-il. \r\n*** Apr\u00e8s le travail, le m\u00e9c\u00e9nat... l'entrepreneur bernois Hans-J\u00f6rg Wyss propose 20 millions de francs pour une extension du KunstMuseum de Bern...\r\nIl a fait part de son projet \u00e0 la Berner-Zeitung. \r\nEt celle-ci de commenter: cette fois, il faudra plus de \"finger-spitzen-gef\u00fchl\", de tact.\r\nLa derni\u00e8re fois qu'il avait propos\u00e9 des fonds, en 2007, il a avait fini par laisser tomber, parce qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 aux question strat\u00e9giques du projet. Il faut le faire cette fois-ci. Profiter de son expertise. \r\n*** Roger Federer a critiqu\u00e9 le rapport entre la presse fran\u00e7aise et les sportifs fran\u00e7ais... Le Temps revient sur les remous provoqu\u00e9 par cette pique...\r\nSelon le b\u00e2lois, la presse donne trop d'importance \u00e0 ses joueurs, et elle le fait trop t\u00f4t. \r\nIl a raison, explique le journaliste fran\u00e7ais Philippe Chassepot, dans une grande page qu'il signe dans le Temps. \r\nCes sportifs port\u00e9s aux nues alors qu'ils n'ont encore rien prouv\u00e9, se retrouvent incapables de garder la t\u00eate froide.\r\nMais Philippe Chassepot se demande si les journalistes ont autant d'influence que Roger Federer veut bien leur en pr\u00eater. \r\nSi le joueur port\u00e9 aux nues ne r\u00e9alise pas son potentiel, c'est peut-\u00eatre tout simplement qu'il n'\u00e9tait pas assez solide pour supporter la pression. \r\n*** L'une des actualit\u00e9s fortes de la semaine, c'\u00e9tait les t\u00e9moignages de femmes sur les r\u00e9seaux sociaux, sur le harc\u00e8lement dont elles font l'objet.\r\nVigousse, le journal satirique romand boucle cette semaine \u00e0 sa mani\u00e8re...\r\nS'insurgeant contre les cas de harc\u00e8lement PAR des femmes ridiculment peu nombreux, Vigousse, tout en ironie, nous propose un petit manuel de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 l'usage des femmes. \r\nIl y a 10 \u00e9tapes. Je vous donne la premi\u00e8re et la derni\u00e8re.\r\nD'abord, il faut vous d\u00e9faire de toutes les croyances et valeurs limitantes, telles que le respect, la d\u00e9cence, la compassion ou la modestie. \r\nAu final, et la derni\u00e8re \u00e9tape est sans doute la plus ardue, souligne vigousse: il faut comprendre \u00e0 quoi tout \u00e7a peut bien servir.", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2017-10-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2017-10-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8995714", "ece-8995696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:35:58Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 48 ans passe \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux les magistrats de l'Union europ\u00e9enne ont parl\u00e9 et ce ne serait pas en faveur de la Suisse, s'alarme la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nLe journal a pour source la photo d'un tableau sur le pupitre de Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne pour le Brexit photo publi\u00e9e d'abord surtout 8 heures cette semaine par un journaliste de la BBC, \u00e7a fait beaucoup, le journaliste s'est demand\u00e9 sur le r\u00e9seau social ce que ce tableau pouvait bien d\u00e9crire, alors il a fini par se le procurer, il a montr\u00e9 que les obs\u00e8ques, c'\u00e9tait en fait les options pour les Britanniques, apr\u00e8s leur sortie de l'Europe mais ce document est bien s\u00fbr celui -ci se trouve aussi l'option Suisse concernant l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles et pr\u00e9voit que seule la libre circulation des personnes serait pleinement mise en oeuvre, ce qui \u00e9tonne le journaliste, qui rappelle qu'apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PLR et le Parti socialiste avait toujours assur\u00e9 que la libre- circulation sous toutes ses formes bien Services Capital et personne \u00e9tait un principe absolu et non n\u00e9gociable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [80%] :\r\nTib\u00e8re hier la libre- circulation des robots \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation est -ce que c'est vrai sens ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nBah, disons que \u00e7a fasse ou pas, \u00e7a, \u00e7a va se produire, hein, c'est \u00e7a un des la la num\u00e9risation et la technologie, c'est l'un des facteurs qui va pousser la globalisation qu'on appr\u00e9cie ou pas, donc soit on sent s'adapte soit anticiper tentant d'\u00eatre un peu au sommet de la vague sur les questions europ\u00e9ennes ne que le d\u00e9bat en Suisse, c'est quand m\u00eame assez, je rappelle que nous n'avons pas la pleine, libre circulation des services par exemple un nos banques, nos \u00e9tablissements financiers n'ont pas pleinement acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, voil\u00e0 une raison \u00e0 mon avis important pour lesquelles il faudrait aussi reprend dynamiquement D D D D D des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat plus satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nCombien d'\u00e9lus communaux ne sont pas Suisses dans le canton de Neuch\u00e2tel, un \u00e9tudiant de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel enqu\u00eat\u00e9 pendant un an et demi, c'est une premi\u00e8re \u00e9tude du genre en Suisse, elle l'\u00e8re r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par L'Express et l'Impartial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nUnique en Suisse, oui, parce que c'est la premi\u00e8re fois que l'on a des chiffres exhaustifs sur l'ensemble d'un canton suisse, il a travaill\u00e9 cette \u00e9tudiant sur 2 questions : combien d'\u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 en poste dans les conseils communaux et g\u00e9n\u00e9raux du canton lors de la l\u00e9gislature 2012, 2016 et pourquoi s'engager -t-il en politique, r\u00e9sultat il y a moins de 4 pourcent de de peines de d\u00e9tenteurs de permis C parmi les \u00e9lus communaux \u00e0 l'\u00e9chelle du canton, cela correspond \u00e0 49 si\u00e8ges, les chiffres sont plus bas dans les ex\u00e9cutifs, autour de 2 pourcent des des \u00e9trangers qui s'engagent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 gauche et pour un id\u00e9al politique dans les grandes communes par altruisme dans les plus plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [87%] :\r\nDivers Adler Avenir Suisse est favorable au droit de vote de des \u00e9trangers apparemment l'\u00e9ligibilit\u00e9 sa d\u00e9tente moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors, nous sommes favorables aussi \u00e0 l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers dans les communes et les cantons il y en a peu, c'est vrai que nous avons, je connais cette \u00e9tude neuch\u00e2teloise \u00e0 l'auteur nous a gentiment \u00e9crit qu'on avait tent\u00e9 il y a 2 ans, 18 mois de de faire, une fois le comptage des \u00e9lus \u00e9trangers dans les cantons et les rares cantons et communes qui l'autorise, il y en a peu, ce n'est pas encore une grande vague en esp\u00e9rant y trouver un peu un bassin de recrutement pour nous la politique communale puisqu'on manque personnes actives, \u00e7a reste quand m\u00eame une bonne politique, tant pis, il y en a peu, c'est, c'est leur choix, peut-\u00eatre que n'y croit pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [78%] :\r\nMalik. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [86%] :\r\nIl y a, il y a le principe de l'\u00e9ligibilit\u00e9 mais il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 des faits et si je me souviens bien, avait une \u00e9tude z\u00fcrichois en en 2015, bref une \u00e9mission l\u00e0- dessus qui disait que le lait et les \u00e9lus locaux avec des patronymes \u00e9trangers non europ\u00e9ens en \u00e9trangers, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savantag\u00e9 lors des scrutins et \u00e7a donc \u00e7a manquait quand m\u00eame peut-\u00eatre petit plafond de verre au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [94%] :\r\nOn poursuit cette revue de presse le monde du travail vu son 2 angles tr\u00e8s diff\u00e9rents ce matin dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nNous avons la prostitution dans le Blick et l'agriculture dans le Tages-Anzeiger le Blick explique ce matin sur 2 pages que le Tessin n'est plus un paradis du sexe, comprenez par l\u00e0 que la crise touche les lupanars tessinois 22 sur 37 seront ferm\u00e9s, c'est la faute du canton, d\u00e9noncent les tenanciers de ces \u00e9tablissements, avec sa chasse aux sorci\u00e8res, les prostitu\u00e9es sont suivies, les clients effray\u00e9s il y a des taxes pour tous et par dessus tout \u00e7a, il y a la crise, en Italie, loin de l\u00e0, donc tr\u00e8s loin l'agriculture et les conditions de travail des employ\u00e9es \u00e9trangers qui viennent ramasser, fruits et l\u00e9gumes, la branche est souvent critiqu\u00e9e pour ses conditions de travail, le Tages-Anzeiger a voulu en savoir plus, il est all\u00e9 en reportage dans une des plus grosses exploitations bio du canton de Z\u00fcrich, son patron estime bien trait\u00e9s et bien payer ses employ\u00e9es \u00e9trangers un scandale serait d\u00e9vastateur, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [86%] :\r\nApr\u00e8s le travail, le m\u00e9c\u00e9nat, l'entrepreneur bernois monsieur heureux Gewiss Wyss propose 20 millions de francs pour une extension du coude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [91%] :\r\nMus\u00e9um de il a fait part de son projet \u00e0 la Bernard Zeitung et celle -ci, de commenter cette fois, il faudra plus de Finger Spitzer n'Greffulhe de tact, c'est joli, la derni\u00e8re fois qu'il avait propos\u00e9 des fonds Hans-J\u00f6rg Wyss, en 2007, il avait fini par laisser tomber, parce qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 aux question strat\u00e9giques du projet, il faut le faire cette fois -ci le journal profiter de son expertise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [86%] :\r\nRedit g\u00e8re, Federer a critiqu\u00e9 os\u00e9 critiquer le rapport entre la presse fran\u00e7aise, les sportifs fran\u00e7ais Le Temps, revient sur les remous provoqu\u00e9s par cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [91%] :\r\nSelon le b\u00e2lois, la presse fran\u00e7aise donne trop d'importance \u00e0 ses joueurs, et elle le fait surtout trop t\u00f4t, alors il a raison, explique le journaliste fran\u00e7ais Philippe Chassepot dont une grande page qu'il signe dans le temps, ces sportifs port\u00e9s aux nues alors qu'ils n'ont encore rien prouv\u00e9, se retrouvent incapables de garder la t\u00eate froide, mais Philippe Chassepot se demande quand m\u00eame si les journalistes ont autant d'influence que Roger Federer veut bien leur en pr\u00eater si le joueur est port\u00e9 aux nues, il ne r\u00e9alise pas son potentiel, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre tout simplement qu'il n'\u00e9tait pas assez solide pour supporter la pression manqu\u00e9 \u00e0 faut se m\u00e9fier qui aujourd'hui renie parce que la Suisse aussi porter aux nues jours avant le match contre le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [89%] :\r\nPas tr\u00e8s bien pass\u00e9, peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire, c'est pour le ce qu'on va pas autre chose, rappelle de trop mauvais souvenirs, l'une des actualit\u00e9s fortes de la semaine, c'\u00e9tait les t\u00e9moignages de femmes sur les r\u00e9seaux sociaux sur le, sur le harc\u00e8lement dont elles font l'objet Vigousse. Le journal satirique Romand boucle cette semaine, \u00e0 sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [92%] :\r\nIl s'insurge Vigousse s'insurge contre les cas de harc\u00e8lement par des femmes ridiculement peu nombreuses, alors Vigousse tourne ironie nous propose un petit Manuel de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 l'usage des femmes, alors il y a 10 \u00e9tapes, je vous donne la premi\u00e8re et la derni\u00e8re, d'abord il faut vous d\u00e9faire de toutes les croyances et valeurs limitant telles que le respect, la d\u00e9cence, la compassion ou la modestie et puis au final, la derni\u00e8re \u00e9tape que propose Vigousse qui s'en doute, la plus ardue, note -t-il, il faut comprendre \u00e0 quoi tout \u00e7a peut bien servir merci Val\u00e9rie Droux \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F52079-E8D7-46BD-A692-BF175FA8C967", "internalArchiveId": "A0F52079-E8D7-46BD-A692-BF175FA8C967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean Phillipe Rochat,  directeur de la candidature de Sion;Boukari, Fouad;Karin Keller-Sutter, s\u00e9natrice saint-galloise PLR;Karin Frei, cheffe de la politique de formation au secr\u00e9tariat d'etat \u00e0 l'innovation;Herv\u00e9 Lebret, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL, charg\u00e9 des fonds Innogrants\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/CIO REDUCTION BUDGET PA 7H) Des candidatures pour les JO 2026... 30% moins cher!\r\nC'est l'objectif fix\u00e9 hier par le CIO pour ces jeux d'hiver pour lesquels Sion est toujours en lice.\r\nIl est aussi question de r\u00e9duire le temps de campagne de deux \u00e0 une ann\u00e9e...\r\nCes mesures d'\u00e9conomie annonc\u00e9es par le Suisse Jean Christophe Dubi, directeur des jeux olympiques au CIO est donc une exellente nouvelle pour la candidature valaisanne, Herv\u00e9 Borsier... \r\n((Oui, car cela r\u00e9duirais de 300  \u00e0 400 millions le co\u00fbt des d\u00e9penses envisag\u00e9es  par Sion 2026 , r\u00e9serves comprises, cela renforce donc la viablit\u00e9 \u00e9conomique de la candidature valaisanne. Le CIO a adopt\u00e9 hier un cadre pour le processus d'attribution des JO de 2026 apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire d'un an la p\u00e9riode de candidature proprement dite ,qui fera suite \u00e0 la premi\u00e8re phase de dialogue qui \u00e0 d\u00e9but\u00e9e en septembre et se terminera en octobre de l'ann\u00e9e prochaine.Cette d\u00e9cison de reduire les co\u00fbts est cons\u00e9cutive \u00e0 une p\u00e9nurie de candidatures, \u00e0 la fois pour les jeux d'hiver .Munich et Oslo ont retir\u00e9es leur projet pour 2022 et d'\u00e9t\u00e9 puisque  Boston, Hambourg, Rome et Budapest on fait de m\u00eame, ce qui a pouss\u00e9 le CIO \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 la double attribution de Paris en 2024 et Los Ang\u00e9l\u00e8s en 2028.  ))\r\n(TF7/CIO REDUCTION BUDGET IV ROCHAT 7H) Et vous l'avez entendu... 300  \u00e0 400 millions de francs d'\u00e9conomie pour la candidature Valaisanne... \r\nL'annonce du Comit\u00e9 International Olympique ne pouvait pas mieux tomber pour Jean Phillipe Rochat directeur de la candidature de Sion 2026...\r\nJean Phillipe Rochat directeur de la candidature de Sion 2026\r\n(01/BAROMETRE ANALYSE STABILITE PA) *** La stabilit\u00e9 politique! C'est ce qui ressort du premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, \u00e0 mi-l\u00e9gislature. \r\nLes Verts, les Verts lib\u00e9raux et le PLR progressent. \r\nLe PS, l'UDC et le PDC sont en recul. \r\nMais dans le d\u00e9tails les variations sont faibles. \r\nAu niveau des pr\u00e9occupation, la migration est en t\u00eate, suivie des questions de sant\u00e9 puis du social... devant l'environnement, en 4e position. \r\nLa Suisse qui appara\u00eet donc \u00e9tonnemment stable, dans une Europe tr\u00e8s mouvante politiquement. \r\nL'analyse de Thibaut Schaller. \r\n  1'05''\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.\r\n(Bve UE Catalogne) *** L'UE n'envisage pas d'intervenir dans la crise catalane\r\nLes institutions europ\u00e9ennes ne peuvent pas r\u00e9soudre cette crise, m\u00eame si la situation est \"pr\u00e9occupante\", a d\u00e9clar\u00e9 le hier pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, lors du sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles,\r\n\"Il n'y a pas de place, pas d'espace pour une m\u00e9diation, une initiative ou une action internationale\", dit-il, appuyant ainsi fortement la position de Madrid.\r\nLa chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont affich\u00e9 un soutien bien plus clair \u00e0 Madrid, tandis que leur homologue belge Charles Michel appelait \u00e0 une \"d\u00e9sescalade\" en Espagne.\r\nLe gouvernement espagnol qui pourrait activer demain l'article 155 de la Constitution, qui permettra de suspendre l'autonomie politique de la Catalogne, apr\u00e9s l'expiration hier du second ultimatum lanc\u00e9 par Madrid \u00e0 Barcelone.\r\n(Bve UE Brexit) Et toujours en marge de ce sommet...\r\nTheresa May a exhort\u00e9 hier les Europ\u00e9ens \u00e0 l'aider \u00e0 trouver un accord sur le Brexit qu'elle puisse d\u00e9fendre devant ses concitoyens. \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a tente hier une manoeuvre de derni\u00e8re minute avant l'ouverture du Conseil europ\u00e9en.\r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e aux 3 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, Theresa May sugg\u00e8re qu'un accord est proche sur leur statut post-Brexit, mais que Bruxelles le retient pour faire pression sur son pays et obtenir des concessions budg\u00e9taires.\r\nL'UE doit se r\u00e9unir aujourd'hui, sans elle, pour faire le point sur les n\u00e9gociations.\r\n(04/PARLEMENTAIRES CH EN UK ITV KKS) *** Et pendant ce temps l\u00e0... Des parlementaires suisses \u00e9taient \u00e0 Londres hier pour parler \u00e9galement de l'apr\u00e8s-Brexit\r\nPremi\u00e8re visite de travail officielle portant sur les suites du divorce entre le Royaume-Uni et l'UE. \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse s'est entretenue avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis britanniques, des think tank ainsi que des entreprises suisses install\u00e9es outre-manche. \r\nLes discussions ont notamment port\u00e9 sur l'avenir des relations entre Berne et Londre. \r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 question de la voie bilat\u00e9rale, un mod\u00e8le qui est s\u00e9rieusement consid\u00e9r\u00e9 par les Britanniques, selon la s\u00e9natrice saint-galloise PLR Karin Keller-Suter.\r\n(Bve Assurances Sant\u00e9 VD) Davantage d'aide financi\u00e8re pour supporter les primes d'assurance maladie...\r\nD\u00e8s le mois de janvier , le canton de Vaud va renforcer son soutien aux revenus modestes et moyens, en allouant plus de subsides pour payer les primes maladie. \r\nPr\u00e8s de 30% des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides ...\r\nUn soutien suppl\u00e9mentaire, vot\u00e9 dans le cadre de la RIE III cantonale.\r\n(13/SITUATION JEUNES MARCHES DE L'EMPLOI PI) *** La situation du march\u00e9 du travail est favorable pour les jeunes suisse. \r\nD'apr\u00e9s une \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich,  la Suisse conserve sa deuxi\u00e8me place en Europe, juste derri\u00e8re le Danemark, mais devant l'Allemagne. \r\nAutre indicateur publi\u00e9 hier: l'offre des places d'apprentissage continue d'augmenter, selon le barom\u00e8tre du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation. \r\nEsther Coquoz, cette formation duale est d'ailleurs l'un des ingr\u00e9dients qui explique le bon positionnement de la Suisse ...\r\nle sujet sign\u00e9 Esther Coquoz\r\n(TF2/ HERVE LEBRET START-UP EPLF 7H) La renomm\u00e9e de l'EPFL n'est plus \u00e0 faire...\r\nL'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne  toujours en bonne place dans les classements mondiaux des universit\u00e9s. \r\nMais manque  en mati\u00e8re de start-up, l'EPFL manque d'ambition.\r\nC'est le constat severe d'Herv\u00e9 Lebret monsieur start-up de l'EPFL...\r\nSelon lui l'\u00e9cole doit viser plus haut car \"nous sommes encore bien loin de la Sillicon Valley\". Cynthia Racine\r\n  1'39''\r\n(Bve Pollution) *** Les \u00e9tudes se suivent et les chiffres sont de plus en plus vertigineux.... La pollution, responsable de 9 millions de morts dans le monde par an...\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par la revue\"The Lancet\" estime qu'un d\u00e9c\u00e8s sur six \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te est attribuable \u00e0 une forme de pollution (air, eau, sol ou milieu professionnel).\r\nCe bilan repr\u00e9sente \"trois fois plus de morts que le sida, la tuberculose et le paludisme r\u00e9unis, et 15 fois plus que ceux caus\u00e9s par les guerres et toutes les autres formes de violence\", soulignent ses auteurs.\r\nDans son rapport 2017 sur la qualit\u00e9 de l'air publi\u00e9 le 11 octobre, l'Agence europ\u00e9enne pour l'environnement estimait que la pollution de l'air \u00e9tait \u00e0 l'origine de plus de 500 000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en Europe par an.\r\n(14/ABB DEVELOPPEMENT BATTERIES PA) *** Et la solution \u00e0 cela passe peut-\u00eatre par la voiture \u00e9lectrique, un march\u00e9 en plein croissance...\r\nUne croissance mondiale et avec elle la fabrication de batteries, un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re. \r\nUne usine g\u00e9ante de construction de batteries, va justement voir le jour en Su\u00e8de. \r\nLes sites d'implantations ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier par les deux entreprises en charge de ce\r\nprojet sans \u00e9quivalent en Europe : le Su\u00e9dois Northvolt. et le Suisse Abb.\r\nLes pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux...\r\n(Bve Weinstein Tarantino) *** Apr\u00e9s New York et Londre, la police de Los Angeles ouvre une enqu\u00eate pour agression sexuelle visant Harvey Weinstein, mis en cause par un nouveau t\u00e9moignage.\r\nSelon le Los Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu un actrice et mannequin italienne, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\nElle accuse le producteur d'une agression sexuelle survenue ans un h\u00f4tel en 2013. \r\nLes faits ne seraient donc pas prescrits.\r\nEt en marge de cette affaire, Quentin Tarantino fait son mea culpa.  \r\nLe r\u00e9alisateur am\u00e9ricain auteur de Pulpe fiction ou encore Kill Bill a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, hier qu'il \u00e9tait au courant depuis des d\u00e9cennies des pratiques de son ami, le producteur Harvey Weinstein...\r\nQuentin Tarantino qui dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en cons\u00e9quence.\r\n(METEO) De nombreux  passages nuageux pour aujourd'hui...\r\nVoir meme quelques gouttes long du Jura...\r\nLe Valais central, en marge, pourra\u00eet toutefois encore b\u00e9n\u00e9ficier de bons\r\nmoments de soleil.\r\nIl fera encore doux avec l'apr\u00e8s-midi pr\u00e8s de 18\u00b0 sur le Plateau et autour des 20\u00b0 en Valais.\r\nUne d\u00e9gradation qui se confirmera samedi apr\u00e8s-midi et qui sera suivie d'un net refroidissement...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2017-10-20T07:00:02_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2017-10-20T07:00:02_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8995729", "ece-8995705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T01:31:53Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, le cong\u00e9 paternit\u00e9 ce luxe que la Suisse ne saurait se payer, d'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 420 millions de francs par an pour accorder un mois de cong\u00e9 au jeune papa, comme le r\u00e9clame une initiative, c'est trop cher pay\u00e9, mais entre tout et rien n'y a -t-il pas un juste milieu, une solution abordable pour les patrons, Marco Taddei le responsable Romand de l'Union patronale suisse nous rejoindrons 20 Minutes le march\u00e9 du travail en Suisse face \u00e0 la num\u00e9risation quand le robot menace le salari\u00e9 notre \u00e9conomie saura -t-elle r\u00e9sister Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz et puis des Jeux olympiques, moins cher dans le journal de Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nBonjour Fred bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, le CIO veut r\u00e9duire la voilure des campagnes de candidature aux Jeux olympiques d'hiver de 2026 avec une baisse de 30 pourcent des des co\u00fbts, soit plusieurs centaines de millions de francs d'\u00e9conomie pour le projet Sion 2026 dans ce journal \u00e9galement le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de mi- l\u00e9gislature publi\u00e9 hier par la SSR, vous entendrez l'analyse de Thibaut Schaller et puis des \u00e9tudes sur les victimes de la pollution de plus en plus vertigineuse, le march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique devient dans ce contexte, l'un des principaux enjeux le suisse ABB et le Su\u00e9dois Norfolk s'associent pour construire la premi\u00e8re usine g\u00e9ante de fabrication de batteries. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\nDes candidatures pour les JO 2000 26 30 pourcent moins moins cher, c'est l'objectif fix\u00e9 hier par le CIO pour ces Jeux d'hiver pour lesquels Sion et toujours en lice, il est aussi question de r\u00e9duire le temps de campagne de 2 \u00e0 une ann\u00e9e ces mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par le Suisse Jean Christophe Dubi directeur des Jeux olympiques au CIO et donc une excellente nouvelle pour la candidature valaisanne Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, car cela r\u00e9duirait de 300 \u00e0 400 millions le co\u00fbt des d\u00e9penses envisag\u00e9es par Sion 2026 r\u00e9serves comprises, cela renforce donc la vie \u00e9conomique de la candidature valaisanne, le CIO a adopt\u00e9 hier un cadre pour le processus d'attribution des JO de 2026 apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire d'un an, la p\u00e9riode de candidature proprement dite, qui fera suite \u00e0 la premi\u00e8re phase de dialogue qui, elle, a d\u00e9but\u00e9 en septembre et se terminera en octobre de l'ann\u00e9e prochaine, cette d\u00e9cision de r\u00e9duire les co\u00fbts et cons\u00e9cutive \u00e0 une p\u00e9nurie de candidature \u00e0 la fois pour les Jeux d'hiver, M\u00fcnich et Oslo ont retir\u00e9 leur projet pour 2022 EDT puisque Boston Hambourg Rome et Budapest ont fait de m\u00eame, ce qui a pouss\u00e9 le CIO a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une double attribution des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de Paris en 2024 et de Los Angeles en 2028. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [94%] :\r\nVous l'avez entendu 300 \u00e0 400 millions de francs d'\u00e9conomies potentielles pour la candidature Valaisanne l'annonce du comit\u00e9 international olympique ne pouvait pas mieux tomber pour Jean Phillipe Rochat, directeur de la candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:59) [91%] :\r\nSur un budget op\u00e9rationnel qui, aujourd'hui, en ce qui nous concerne, atteint quelque 1 1000000000 900 millions de d\u00e9penses r\u00e9serves comprises, la perspective de r\u00e9aliser une \u00e9conomie de 30 pourcent est est \u00e9videmment pour nous extr\u00eamement int\u00e9ressante, on nous en avait parl\u00e9, ces derniers mois en nous annon\u00e7ant que certains postes tels que la technologie qui chez nous va jusqu'\u00e0 250 millions ou certaines questions d'administration des Jeux pourraient \u00eatre r\u00e9duites de mani\u00e8re sensible si on atteint 30 pourcent c'est c'est \u00e9videmment une excellente nouvelle, est un objectif int\u00e9ressant pour nous qui permettrait de r\u00e9duire le d\u00e9ficit, donc de r\u00e9duire la prestation de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, ce qui serait \u00e9videmment une excellente nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [97%] :\r\nJean-Philippe Rochat, directeur de la candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:41) [97%] :\r\nLa stabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi- l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [92%] :\r\nLes Verts, les Verts, lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais dans le d\u00e9tail, les variations sont faibles au niveau des pr\u00e9occupation la migration est en t\u00eate, suivie des questions de sant\u00e9 puis du social devant l'environnement en 4\u00e8me position, la Suisse, qui appara\u00eet donc \u00e9tonnamment stable dans une Europe tr\u00e8s mouvante politiquement l'analyse de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [91%] :\r\nPas de s\u00e9isme politique en Suisse : pas de vague \u00e0 peine quelques ondulations \u00e0 la surface de l'eau plus petites que la marge d'erreur, le plus grand changement dans la force \u00e9lectorale des partis et de1,1 pourcent selon selon le sondage Sotomo la Suisse est -elle donc un OVNI de stabilit\u00e9 dans l'Europe agit\u00e9 du Brexit de Macron de l'AFD de Sebastian courte vue de loin, sans doute, mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, c'est plus nuanc\u00e9 : d'abord ce n'est pas parce que l'\u00e9volution est lente, qu'elle n'existe pas, en r\u00e9alit\u00e9, elle a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 eu lieu, l'UDC bien avanc\u00e9, cousin du reste de l'Europe a progress\u00e9 dans les urnes en Suisse dans la d\u00e9mocratie directe et bien plus en phase avec l'opinion publique que celle de ses voisins, sch\u00e9matiquement, 1992 et le refus de l'c'est le Brexit avant l'heure et la victoire de l'UDC, qui est devenu le 1er parti de Suisse pr\u00e9figure celle des nationaux- conservateurs europ\u00e9ens mais, ce qui fait la stabilit\u00e9 et non pas l'immobilisme de la Suisse, ce sont ces institutions sont bicam\u00e9ralisme son gouvernement o\u00f9 le pouvoir se partage et depuis que l'UDC a 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le climat semble apais\u00e9 la Suisse pourrait bien d\u00e8s lors incarnez un \u00eelot de stabilit\u00e9 dans l'Europe pendant quelques d\u00e9cennies encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [97%] :\r\nEt ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes entre le 28 septembre et le 2 octobre la marge d'erreur est de2,2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [97%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne n'envisage pas d'intervenir dans la crise catalane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [95%] :\r\nLes institutions europ\u00e9ennes ne peuvent pas r\u00e9soudre cette crise, m\u00eame si la situation est pr\u00e9occupante, a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce que lors du sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles, il n'y a pas de place, pas d'espace pour une m\u00e9diation, une initiative ou une action internationale, dit -il, appuyant ainsi fortement la position de Madrid le gouvernement espagnol qui pourrait activer demain l'article 155 de la Constitution qui permettra de suspendre l'autonomie politique de la Catalogne apr\u00e8s l'expiration hier du second ultimatum lanc\u00e9 par Madrid \u00e0 Barcelone et toujours en marge de ce sommet europ\u00e9en, Theresa May a exhort\u00e9 hier ses homologues \u00e0 l'aider \u00e0 trouver un accord sur le Brexit qu'elle puisse d\u00e9fendre devant ses concitoyens la premi\u00e8re ministre britannique a tent\u00e9 une manoeuvre de derni\u00e8re minute, hier, avant l'ouverture du Conseil europ\u00e9en, dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux 3 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, Theresa May sugg\u00e8re qu'un accord est proche sur leur statut post- Brexit, mais que Bruxelles retient pour faire pression sur son pays et obtenir des concessions budg\u00e9taires : l'UE qui doit r\u00e9unir se r\u00e9unir aujourd'hui sans elle, pour faire le point sur les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [92%] :\r\nEt justement, Fouad hier des parlementaires suisses \u00e9taient \u00e0 Londres pour parler de l'apr\u00e8s- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [95%] :\r\nPremi\u00e8re visite de travail officielle portant sur les suites du divorce entre le Royaume-Uni et l'UE, la d\u00e9l\u00e9gation suisse 30 retenus avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis britanniques des 5 ainsi que des entreprises suisses install\u00e9es outre- Manche, les discussions ont notamment port\u00e9 sur l'avenir des relations entre Berne et Londres, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de la voie bilat\u00e9rale un mod\u00e8le qui est s\u00e9rieusement consid\u00e9r\u00e9 par les Britanniques, selon la s\u00e9natrice saint-galloise PLR Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [91%] :\r\nC'est une approche, dossier par dossier, une approche sectorielle, on a l'impression que \u00e7a pourrait \u00eatre une priorit\u00e9 pour le Royaume-Uni, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame dire aussi que, par exemple, la Suisse a d\u00fb accepter la libre circulation des personnes, lorsque nous avons conclu donc le volet des bilat\u00e9rales, hein, on accepter \u00e7a, alors bon, \u00e7a c'est assez ouvert encore, on sent que l'union douani\u00e8re n'est pas contest\u00e9, ils veulent aussi l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun mais comment \u00e7a va se faire, il me semble encore assez ouvert, c'est vraiment les premi\u00e8res \u00e9tapes pour eux et puis c'est la raison pour laquelle je crois aussi qu'il est mise encore sur une phase de transition qui devraient s'encha\u00eener \u00e0 la sortie, en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [95%] :\r\nDavantage d'aide financi\u00e8re pour supporter les primes d'assurance maladie de le mois de janvier, le canton de Vaud va renforcer son soutien aux revenus modestes et moyens en allouant plus de subside pour payer les primes maladie pr\u00e8s de 30 pourcent des des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides un soutien suppl\u00e9mentaire vot\u00e9 dans le cadre de la RIE III cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [91%] :\r\nLa situation du march\u00e9 du travail, elle est favorable pour les jeunes suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [95%] :\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich la Suisse conserve sa 2\u00e8me place en Europe, juste derri\u00e8re le Danemark mais devant l'Allemagne, autre indicateur publi\u00e9 hier, l'offre des places d'apprentissage continue d'augmenter, selon cette fois le barom\u00e8tre du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation, Esther, Coco, cette formation duale, et d'ailleurs l'un des ingr\u00e9dients qui explique le bon positionnement de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [93%] :\r\nEntre avril et fin ao\u00fbt, les entreprises suisses ont repourvu 90000 places d'apprentissage soit 6000 de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les jeunes sont plus nombreux \u00e0 vouloir faire un apprentissage et le nombre de places vacantes diminue, preuve, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation d'une bonne ad\u00e9quation entre l'offre et la demande, m\u00eame si certains m\u00e9tiers dans la coiffure, l'h\u00f4tellerie-restauration ou encore les conducteurs de camions peinent toujours \u00e0 trouver des apprentis, ceci dit, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00e9conomie traverse une r\u00e9volution num\u00e9rique aux charge l'apprentissage permet une adaptation rapide aux changements, car c'est un enseignement qui se renouvelle tr\u00e8s vite Karin Frei, cheffe de la politique de formation au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'innovation. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:18) [86%] :\r\nAllez, formation professionnelle, sont tr\u00e8s proches au march\u00e9 du travail par exemple les les contenus des formations de professionnels Jean-Jacques tous les 5 ans, alors \u00e7a veut dire qu'ils sont toujours actuelles dans le gymnase sachant pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:39) [92%] :\r\nLes jeunes en apprentissage serait donc mieux arm\u00e9s que les gymnasiens pour faire face au changement, d'ailleurs, le Danemark, le pays qui arrive en t\u00eate pour les perspectives offertes \u00e0 sa jeunesse conna\u00eet un syst\u00e8me de formation professionnelle, proche de celui de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Esther, Coco la renomm\u00e9e de les PFL n'est plus \u00e0 faire, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, toujours en bonne place dans les classements mondiaux des universit\u00e9s mais en mati\u00e8re de Start-Up, elle manque d'ambition, c'est le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par Herv\u00e9 Lebret monsieur Start-Up de l'EPFL, selon lui, l'\u00e9cole doit viser plus haut, car nous sommes encore bien loin de la Silicon Valley cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:16) [93%] :\r\nHerv\u00e9 Lebret ne m\u00e2che pas ses mots pour cet enseignant charg\u00e9 des fonds et nos grands un programme de financement des Start-Up de l'EPFL, le constat est clair : l'Europe n'est actuellement pas capable de faire \u00e9merger le nouveau Google ou Facebook PFL en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:30) [90%] :\r\nIl va \u00eatre un petit peu provocateur et et dire au royaume des aveugles borgnes sont rois parce que on a fait une analyse il y a 2000 emplois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les quelque 200 Start-Up autour de l'EPFL, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 employes par \u00e7a, \u00e7a fait une analyse un peu similaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Sanford que au coeur de la Silicon Valley, j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 500 \u00e0 1000 emplois la la cr\u00e9ation de valeur et pas du tout la m\u00eame, alors on est dans les meilleurs en Europe mais est -ce que \u00eatre les meilleurs en Europe, c'est \u00eatre les meilleurs sur la plan\u00e8te sans pas donc il y a quelque chose qui n'a pas vraiment fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [89%] :\r\nPuisque les conditions car c'est toute la mentalit\u00e9 qu'il faut changer, selon Herv\u00e9 Lebret, \u00e0 l'image d'Isra\u00ebl auto- nation des Start-Up capable depuis lors de faire affluer massivement les capitaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:10) [90%] :\r\nLa chose que je dis, c'est d'aller voir ce qui se passe dans la Silicon Valley, alors les gens disent : oui, mais ils vont pas revenir les emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s \u00e0 San Francisco, on aura perdu toute cette valeur et je r\u00e9ponds : non c'est pas vrai, je parle souvent du mod\u00e8le isra\u00e9lien ou certes l'entrepreneur, le fondateur, l'va \u00eatre \u00e0 l'autre bout du monde, ou dans un avion, mais il n'emp\u00eache que les \u00e9quipes de d\u00e9veloppement restent l\u00e0 o\u00f9 l'entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e donc en en Isra\u00ebl, il y a plein, plein de petites Start-Up qu'ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s mais les \u00e9poux qui continue \u00e0 \u00eatre \u00e0 Tel-Aviv ou Ha\u00effa. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:39) [92%] :\r\nUn mod\u00e8le \u00e0 suivre, mais encore faut -il que les investissements encore tr\u00e8s prudents et s'ils suivent m\u00eame si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent un peu aujourd'hui, au total, les Start-Up de l'EPFL, une centaine de millions par an il y a 10 ans ce chiffre difficilement les 20 millions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:56) [97%] :\r\nLes \u00e9tudes se suivent, les chiffres sont de plus en plus vertigineux, la pollution est responsable de 9 millions de morts dans le monde chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [95%] :\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par la revue de cette elle estime qu'un d\u00e9c\u00e8s sur six \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et donc attribuable \u00e0 une forme de pollution air au sol, au milieu professionnel, ce bilan repr\u00e9sente 3 fois plus de morts que le SIDA, la tuberculose et le paludisme r\u00e9unis et 15 fois plus que ceux caus\u00e9s par les guerres et toutes les autres formes de violence, soulignent ses auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:26) [98%] :\r\nEt la solution passe peut-\u00eatre par la voiture \u00e9lectrique, un march\u00e9 en pleine croissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [91%] :\r\nCe mondiale et avec elle la fabrication de batteries en \u00e9l\u00e9ments essentiels pour le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re, une usine g\u00e9ante de construction de batteries va justement voir le jour en Su\u00e8de, les sites d'implantation ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier par les 2 entreprises en charge ce projet sans \u00e9quivalent en Europe, le Su\u00e9dois, nos r\u00e9voltes et le suisse ABB, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:49) [92%] :\r\nC'est le genre d'annonce qui ne laisse aucun doute sur l'avenir radieux qui attend la voiture \u00e9lectrique, le Su\u00e9dois volts et le suisse ABB vont construire en Su\u00e8de, la plus grande usine europ\u00e9enne de batteries, un centre de recherche sera install\u00e9 \u00e0 l'ouest de Stockholm, o\u00f9 le groupe fusionn\u00e9 quoi ABB est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent l'usine elle- m\u00eame qui emploie jusqu'\u00e0 2500 personnes ouvrira ses portes dans le Nord-Est du pays, elle sera \u00e0 proximit\u00e9 des gisements su\u00e9dois de nickel, cobalt ou Lithium mettent aux essentiels pour la fabrication de batteries ce projet qui verra le jour d'ici 2020 augure d\u00e9j\u00e0 d'une guerre commerciale sans merci avec les \u00c9tats-Unis, l'am\u00e9ricain Tesla qui a construit une m\u00e9ga- usine similaire dans le Nevada, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d'ouvrir prochainement une autre unit\u00e9 en Europe Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Stockholm pour RTL info. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:42) [95%] :\r\nLa suite de l'affaire avait Weinstein apr\u00e8s New York et Londres, la police de Los Angeles ouvre aussi une enqu\u00eate pour agression sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [91%] :\r\nOui, selon le Los Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu une actrice et mannequin italienne, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 revel\u00e9e r\u00e9v\u00e9l\u00e9, elle accuse le producteur d'une agression sexuelle, survenue dans un h\u00f4tel en 2013, les faits ne serait donc pas prescrits et en marge de cette affaire, Quentin Tarantino a fait lui son mea culpa, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier qu'il \u00e9tait au courant depuis des dessiner des pratiques de son ami, le producteur Harvey Weinstein on un Tarantino qui dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en cons\u00e9quence, le temps pour aujourd'hui, de nombreux passages nuageux, voire m\u00eame quelques gouttes le long du Jura, seul le Valais central aura encore quelques moments de soleil compter 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, une d\u00e9gradation qui se confirmera durant 8. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [99%] :\r\nMerci Foued Boukari pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T05:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1630756", "internalArchiveId": "AA1710631014", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 1831, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9016002", "imageURL": "http://www.rts.ch/9016009.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "La fondation Pierre Izard pr\u00e9sente une exposition qui attire les foules", "Le rendez-vous de presse: quels int\u00e9r\u00eats et \u00e0 quel prix se lancer dans les JO 2026", "VD: le festival Salamandre fait son retour \u00e0 Morges", "Une jeune femme turque obtient son passeport suisse apr\u00e8s une pol\u00e9mique", "Le premier camion \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Japon", "Les \u00e9lections tch\u00e8ques sont en train de tourner en faveur du milliardaire Andrej Babis", "Barack Obama et Georges W. Bush s\u2019en prennent \u00e0 Donald Trump", "Brexit / n\u00e9gociations: Donald Tusk annonce des discussions entre les 27", "NE / Chaux-de-Fonds: l\u2019assainissement d\u2019un immeuble est retard\u00e9 par une bataille juridique", "Football / Europa League: Dynamo Kiev - Young Boys (2-2)", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Pour en parler, Simon Meier, journaliste le Matin, et Julien Wicky, journaliste le Nouvelliste.", "Son but est de faire aimer la nature aux visiteurs.", "Elle s\u2019\u00e9tait vue refuser le passeport car elle ne faisait pas ses courses dans son village.", "Son discours anti-europ\u00e9en a fait mouche durant la campagne.", "Les deux anciens pr\u00e9sidents ont prononc\u00e9 des discours plus ou moins explicites sur sa politique.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles.", "Cela fait cinq ans que des produits toxiques y ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.", "Un mot sur le match de Lugano et sur les performances en NHL de Nico Hischier."], "variantIds": ["ece-8895017", "ece-8895830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T17:37:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034236\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:07) [79%] : \r\nOui, merci, je sais pas pourquoi il s'est pas imprim\u00e9, c'est plus de feuille merci Jean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:17) [98%] : \r\nLaissez-vous faire quoi en r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:21) [95%] : \r\nElle n'habitera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:41) [86%] : \r\nOui, pardon je, non seulement je peux mais je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:01:02) [77%] : \r\nIl est vrai, c'est chose \u00e7a fait le mal est fait, j'ai fait pareil hier sur le fond peu partant de familiarit\u00e9 qui me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:07) [78%] : \r\nAh non, ah oui bien Wimbledon du il y a aussi vivement que tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:03:15) [92%] : \r\nLe jour du choix pour les Tch\u00e8ques appel\u00e9s aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, un scrutin qui pourrait porter au pouvoir le populiste Andr\u00e9 Babyliss milliardaire fondateur d'un g\u00e9ant Allegri alimentaire anti- migrants anti- Europe compar\u00e9 tant\u00f4t \u00e0 toi, tant\u00f4t \u00e0 Berlusconi, la col\u00e8re des militants de l'association Pro Doubs 51 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils manifestaient hier, 5 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de produits toxiques dans un immeuble, un immeuble qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 assainis vous raconteront \u00e9galement l'histoire d'une candidature turque \u00e0 la naturalisation \u00e0 bout dans le canton d'Argovie naturalisation d'abord refus\u00e9 au motif, entre autres, qu'elle ne faisait pas ses courses dans le village l'histoire tr\u00e8s m\u00e9diatrice outre- Sarine finit bien, nous irons \u00e0 Lausanne, \u00e0 la d\u00e9couverte de l'oeuvre de Pierre Izard, photographe de presse durant 70 ans, il a fix\u00e9 sur la pellicule le quotidien des Vaudois, une Exposition lui rend hommage en ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:17 > 0:03:33) [91%] : \r\nEt avec Simon Meier du matin et Julien Wicky du Nouvelliste nous reviendrons dans notre rendez- vous de la presse sur la candidature suisse aux Jeux olympiques 2026 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9claration de soutien de Berne au projet port\u00e9 par le Valais question les jeux on va-t-il la chandelle, on en parle en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:52) [90%] : \r\nLes Tch\u00e8ques sont donc appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui et demain pour renouveler leur parlement, l'enjeu est de taille : la majorit\u00e9 sociale- d\u00e9mocrate est sur le point de vivre une d\u00e9route historique au profit du milliardaire Andrej Babyliss surnomm\u00e9 le tram tch\u00e8que dans le discours aux accents anti- europ\u00e9ens, a fait mouche, durant la campagne Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:15) [95%] : \r\nApr\u00e8s l'Autriche, la Hongrie et la Pologne, la Tch\u00e9quie, sur le point de porter au pouvoir une coalition populiste et eurosceptique une campagne marqu\u00e9e par des tensions parfois tr\u00e8s vives entre une gauche plein d\u00e9clin et les partisans d'une ligne dure sur les questions migratoires et d'une rupture avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:18) [84%] : \r\nAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:33) [93%] : \r\nSi nous sommes contraints dictature de Bruxelles, nous avons totalement perdu notre souverainet\u00e9 nationale, c'est pour \u00e7a que nous proposons aux citoyens de ce pays de savoir si nous allons ou non rester membre de l'Union europ\u00e9enne, disons apr\u00e8s l'avoir int\u00e9gr\u00e9 sur les march\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:04:35) [56%] : \r\nVitesse du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:50) [88%] : \r\nS\u00e9lection qui interviennent dans un contexte de crise politique et institutionnelle est l'\u00e9mergence d'un homme \u00e0 Andrej Baby m'ultime milliardaire jouant la carte de l'antisyst\u00e8me dans la posture de grandissime favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:51 > 0:05:06) [80%] : \r\nPour le moment speech nu comme le gouvernement, il fait penser \u00e0 Donald Trump et \u00e0 Silvio Berlusconi, il devra des buts politiques qui sert ses propres int\u00e9r\u00eats, il incarne une forme de populisme entrepreneurial et oligarchique lorsque nous pourrons le ce que vous pour pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:24) [93%] : \r\nCet ancien communiste devenu l'un des hommes d'affaires les plus riches et les plus puissants de l'union europ\u00e9enne esp\u00e8re capitaliser sur l'euroscepticisme qui s\u00e9duit une population tch\u00e8que d\u00e9senchant\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et par une instabilit\u00e9 politique chroniqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:25 > 0:05:45) [90%] : \r\nLa d\u00e9cision des 27 chefs d'\u00c9tat de go\u00fbt et de gouvernement europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles d'ouvrir les travaux entre sur la seconde phase des n\u00e9gociations du break 6, annonce faite ce matin par del\u00e0 tous que, de son c\u00f4t\u00e9, mais vient de s'exprimer, Isabelle Ory, on va vous retrouver tout de suite \u00e0 Bruxelles est-ce qu'on peut parler d'une victoire pour la 1\u00e8re ministre britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:48 > 0:06:30) [93%] : \r\nEh bien non, en fait, hein, parce que elle esp\u00e9rait plus ce matin, les 27 lui ont dit qu'ils estimaient que les progr\u00e8s n'\u00e9taient pas encore suffisants pour commencer \u00e0 n\u00e9gocier directement avec elle sur l'avenir de la relation bilat\u00e9rale, ils attendent toujours de savoir enserrant des pr\u00e9cisions sur la facture de break sur le fameux ch\u00e8que mais les Anglais, h\u00e9 bien il refuse de de s'engager tant qu'ils n'ont pas des garanties sur la suite, donc c'est un peu : je te tiens, tu me tiens par la barbichette, alors c'est vrai, pour essayer de sortir de cette impasse, h\u00e9 bien, les Europ\u00e9ens ont fait un petit pas, ils ont dit qu'ils allaient commencer \u00e0 discuter entre entre pas avec l'auteur de l'avenir et Teresa mais doit se contenter de ce signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:30 > 0:06:34) [94%] : \r\nEt est-ce que ce signal justement r\u00e9v\u00e8le des diff\u00e9rences d'opinion au sein des 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:36 > 0:07:15) [92%] : \r\nOui, c'est vrai que dans la famille europ\u00e9enne on on voit appara\u00eetre un peu le camp des inflexible et puis le camp des pragmatiques, alors \u00e0 la t\u00eate du camp des inflexible : il y a la France et l'Allemagne, qui veut qu'on en reste vraiment au mandat de n\u00e9gociation qui sont sur une ligne dure, on peut les comprendre, sont les 2 pays qui payent le plus dans le budget europ\u00e9en, donc ce sont les 2 qui ont le plus, \u00e7a permet, en face, il y a le camp des pragmatiques, ceux qui disent il faudrait quand m\u00eame commencer \u00e0 discuter de la suite, parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est important d'avancer, ils ont peur d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations, et l\u00e0 on trouve bien les n\u00e9gociateurs ou des pays comme l'Irlande donc o\u00f9 il commence \u00e0 y avoir des nuances, des divisions dans le camp des 27 et et \u00e7a va sans doute s'accentuer dans les mois qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:15 > 0:07:35) [92%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, Barack Obama sort de son silence, l'ancien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, appelle ses concitoyens \u00e0 faire obstacle aux politiques qui vante une attaque \u00e0 peine voil\u00e9e contre Donald Rome et hier aussi Georges Bush Junior s'en est pris, sans le nommer, \u00e0 la politique men\u00e9e par l'actuel locataire de la Maison- Blanche Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:37 > 0:07:54) [95%] : \r\nLe retour de Barack Obama dans l'ar\u00e8ne politique, absent depuis 10 mois des estrades \u00e9lectorales, l'ancien pr\u00e9sident vient soutenir le candidat d\u00e9mocrate au poste de gouverneur dans l'\u00c9tat de Virginie, le Style est d\u00e9contract\u00e9, mais le propos muscl\u00e9s et multiplie les attaques contre Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:17) [82%] : \r\nBient\u00f4t, au moins la qu'un paiement de vous devez gagner une campagne en divisant les gens en garde ne serait pas capable de les gouvern\u00e9s, ensuite, nous, on ne pourrait parler rassembler plus tard \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nos politiques semblent si divis\u00e9e, si \u00e9nerv\u00e9 et si m\u00e9chant, oui, il s'agit de soutenir et d'accueillir quelqu'un qui veut rassembler notre peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:21) [86%] : \r\nOui nous le pouvons, il y a, sont \u00e9teints.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:24 > 0:08:30) [94%] : \r\nLe m\u00eame jour dans le New Jersey, Barack Obama a r\u00e9agi au d\u00e9mant\u00e8lement de ces r\u00e9formes, par Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:34) [78%] : \r\n\u00e7a me pas ici, on pensait avoir envoy\u00e9 ce genre de politique au placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:40) [98%] : \r\nCes gens ont 50 ans de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:42) [70%] : \r\n21.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:49) [77%] : \r\nUn peu, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, pas au 19\u00e8me demain une quinzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:51 > 0:08:58) [93%] : \r\nDans un Style plus aust\u00e8re, le r\u00e9publicain George W Bush r\u00e8gle lui aussi ses comptes avec Donald Rumsfeld honni par la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:00 > 0:09:07) [87%] : \r\nLe sectarisme semble encourager notre politique semble plus vuln\u00e9rable aux th\u00e9ories conspirationnistes et \u00e0 la fabrication pur et sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:09 > 0:09:22) [93%] : \r\nLes 2 pr\u00e9sidents num\u00e9ro 43 et 44 ligu\u00e9s contre le 45, George W Bush et Barack Obama sortent de l'habituelle r\u00e9serve observ\u00e9e par les anciens locataires de la Maison Blanche pour s'opposer \u00e0 l'Am\u00e9rique de Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:24 > 0:09:40) [91%] : \r\nActualit\u00e9 en Suisse romande, La Chaux-de-Fonds l'association Pro Doubs 51 manifest\u00e9 hier son m\u00e9contentement, 5 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de produits toxiques dans un immeuble, le dossier est au point mort, l'assainissement est retard\u00e9e par une bataille juridique, Matthieu Oppliger, L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:41 > 0:09:52) [95%] : \r\nDes t\u00eates de mort pour une piq\u00fbre de rappel, l'association Pro Doubs 51 affiche son coup de gueule, 5 ans apr\u00e8s leur d'\u00e9vacuer cet immeuble pollu\u00e9, rien ne bouge pour son assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:52 > 0:10:00) [90%] : \r\nC'est pas un danger imm\u00e9diat mais sans danger \u00e0 l'enterrement, et plus on attend, plus \u00e7a co\u00fbtera cher, d'assainir, voire de d\u00e9molir la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:00 > 0:10:12) [95%] : \r\nEn 2011 lors du changement de propri\u00e9taire de cet immeuble, on d\u00e9couvre un doux m\u00e9lange de mercure de cyanure de Chrome en tout 10 tonnes de produits toxiques stock\u00e9s pendant des d\u00e9cennies dans cet ancien atelier de galvanoplastie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:13 > 0:10:20) [84%] : \r\nLes teneurs en gros mission 1500 fois sup\u00e9rieurs aux valeurs limites Mercure 4200 fois plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:20 > 0:10:41) [87%] : \r\nL'immeuble est vid\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e inhabitable puis interdit d'acc\u00e8s, des \u00e9tudes sont men\u00e9es, si le b\u00e2timent lui- m\u00eame, est fortement pollu\u00e9e ni le terrain ni les immeubles voisins ne sont touch\u00e9s Doubs 51 attend d'\u00eatre assainis ou d\u00e9truits depuis lors, mais une bataille juridique ralentit le processus, le propri\u00e9taire actuel consid\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9 par l'ancien d\u00e9tenteur des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:41 > 0:11:01) [85%] : \r\nPersonne ne sait combien de temps faudra attendre, c'est pour \u00e7a que Pro Doubs 51 esp\u00e8re qu'on prenne des d\u00e9cisions d'avance de principe en disant cette \u00e0 la commune o\u00f9 c'est au canton d'agir parce que on enfin de compte, ni le rythme des h\u00e9ritiers ni l'actuel propri\u00e9taire n'auront les moyens de faire les travaux n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:01 > 0:11:29) [93%] : \r\nSitu\u00e9 trouvent un jour ou l'autre il n'y a plus de propri\u00e9taires le b\u00e2timent tombera dans le giron des collectivit\u00e9s publiques et elles devront faire le le n\u00e9cessaire de notre c\u00f4t\u00e9, nous avons communes et cantons pris toutes les mesures n\u00e9cessaires, qui sont de notre responsabilit\u00e9 et de notre est de notre ressort, maintenant je comprends la frustration de cette association qui voient que les choses, les choses prennent du temps, autant le dire tout de suite, j'ai l'impression que \u00e7a prendra encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:29 > 0:11:35) [92%] : \r\nEn attendant, l'association Pro Doubs 51 compte bien rappeler l'existence de cette douloureuse affaire aux Chaux-de-Fonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:37 > 0:11:54) [92%] : \r\nCette histoire \u00e0 pr\u00e9sent qui a tourn\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique en Suisse al\u00e9manique, une jeune femme turque candidate au passeport suisse s'\u00e9tait vue recal\u00e9e, notamment parce qu'elle ne faisait pas ses courses dans le village, \u00e7a se passe \u00e0 Books dans le canton d'Argovie mais l\u00e0 comme il n'est finalement revenu sur sa d\u00e9cision, le r\u00e9cit de Martine Clerc avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:56 > 0:12:10) [94%] : \r\nLa tension \u00e9tait palpable mardi soir pour Fund Heimat cette jeune turque attend avec son fianc\u00e9 devant la salle du parlement communal de Books en Argovie derri\u00e8re cette porte, o\u00f9 vient de se prononcer sur sa demande de naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:12 > 0:12:36) [91%] : \r\nAvec 27 voix contre 8 l'assembl\u00e9e communale lui accorde la nationalit\u00e9 suisse, tout est bien qui finit bien pour cette jeune dessinatrice en b\u00e2timent de 25 ans n\u00e9 en Suisse, la juge suffisamment int\u00e9gr\u00e9, je me sens soulag\u00e9e et heureuse soulag\u00e9e car au mois de juin sa demande avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, le pr\u00e9sident du parlement communal s'explique car d\u00e9j\u00e0 ce charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:36 > 0:12:53) [94%] : \r\nIl s'agissait d'une mauvaise d\u00e9cision sur la base d'un entretien qui ne s'\u00e9taient pas bien pass\u00e9es, l'erreur est humaine, \u00e7a peut arriver, nous ne sommes pas des professionnels, nous si\u00e9geons pendant notre temps libre, je crois que nous avons atteint un bon niveau professionnel mais des erreurs sont toujours possibles, si on ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:53 > 0:13:39) [93%] : \r\nOn d\u00e9plore aussi la d\u00e9cision avait d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique apr\u00e8s la publication dans les m\u00e9dias de ce proc\u00e8s- verbal de la commission de naturalisation parmi les 2 questions pos\u00e9e \u00e0 la candidate, quelles sont les qualit\u00e9s ou les sports typiquement suisse, elle avait r\u00e9pondu le ski, la commission aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la lutte \u00e0 la culotte, elle avait aussi fait mauvaise impression sur d'autres th\u00e8mes conclusion Madame Y ne peut fournir que des informations tr\u00e8s lacunaires sur le tri des d\u00e9chets parmi les magasins de notre commune, elle ne conna\u00eet que Migros et Aldi, elle ne peut pas nommer les magasins du centre ville de boxe, les autorit\u00e9s communales ont donc fait marche arri\u00e8re, la jeune femme, elle devra encore attendre quelques mois avant de recevoir en mains propres, son passeport \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:40 > 0:13:49) [87%] : \r\nApr\u00e8s les voitures, voici les camions \u00e9lectriques, le 1er fabriqu\u00e9 en s\u00e9rie, vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Japon un petit camion porteur de gros espoirs Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:50 > 0:14:21) [89%] : \r\nUn camion, on est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, \u00e7a fait r\u00eaver pas mal de petits gar\u00e7ons en tout cas, quand ils sont \u00e0 l'usine mais une fois sur la route, c'est le d\u00e9samour total un camion, \u00e7a pollue, c'est dangereux, c'est gros et \u00e7a congestionner le trafic, la solution, h\u00e9 bien c'est \u00e7a le camion \u00e9lectrique, regardez celui-ci forc\u00e9ment beau comme un camion, c'est un Daimler sous- traiter au Japon par fuseau un petit cube d'accord, mais capable quand m\u00eame d'avaler un tonnage de 3 tonnes et demi sur 100 kilom\u00e8tres pour un transport de ville sur le dernier kilom\u00e8tre, c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:22 > 0:14:40) [92%] : \r\nPour mot de ce que nous avons une flotte de presque 6000 camions qui traversent le Japon chaque jour de l'ann\u00e9e, il y a des gens qui se plaignaient de notre service de livraison parce qu'il est trop bruyant, la solution c'est peut-\u00eatre \u00e7a, je suis impressionn\u00e9 par ce camion \u00e9lectrique c'est vraiment une grande chose polychromie d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:41 > 0:15:01) [93%] : \r\nTous les grands constructeurs ont d\u00e9sormais pris la route de l'\u00e9lectrique mercredi c'est qui annon\u00e7ait se lancer dans le camion \u00e9lectrique et autonome, un 1000000000 et demi d'investissements pour la recherche Tesla aussi est sur le point de pr\u00e9senter son 1er camion \u00e9lectrique dans les mois \u00e0 venir, en attendant le petit assembl\u00e9 au Portugal \u00e0 l'Avantage s\u00e9duction du 1er de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:03 > 0:15:18) [92%] : \r\nIl football avec la soir\u00e9e d'Europa League hier la Young Boys ramen\u00e9 un point pr\u00e9cieux de Kiev o\u00f9 ils ont tenu en \u00e9chec le Dynamo avec 3 points en 3 matches, les Bernois conserve la 2\u00e8me place de leur groupe, gr\u00e2ce en particulier \u00e0 leur attaquant Roger Assal\u00e9 Mathieu gitan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:19 > 0:15:26) [86%] : \r\nRoger Assal\u00e9 entour\u00e9 chambrer est f\u00eat\u00e9 comme un h\u00e9ros, hier soir, celui qui a permis \u00e0 eBay de briller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:15:33) [85%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut, mettre un bon centre dans le paquet, Roger Assal\u00e9 la frappe contr\u00e9e \u00e0 l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:15:49) [95%] : \r\n\u00e0 23 ans, l'attaquant ivoirien est le meilleur joueur bernois cette saison, l'attaquant de poche, il mesure 1 m\u00e8tre, 67 et dans tous les bons coups, c'est un Roger Assal\u00e9 des grands soirs qui ouvrent le score \u00e0 la 16\u00e8me minute son Tir d\u00e9vi\u00e9 trompe le portier Maxim Koval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:50 > 0:16:06) [75%] : \r\nIl y a des matraques impliqu\u00e9s embarrass\u00e9 toujours concentr\u00e9, toujours pr\u00eat, Tunis, voil\u00e0, j'ai la chance qu'il y a pas l'emmener vers la Tch\u00e8que voil\u00e0 j'ai marqu\u00e9 par un gr\u00e2ce \u00e0 tuer dans l'enqu\u00eate sur le travail et puis on essaie de progresser pour pour pousser les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:35) [89%] : \r\nSauf que quand il marque son \u00e9quipe se met ensuite \u00e0 reculer ici Mbokani \u00e9galise pour le Dynamo Kiev, c'est un partout alors eBay en remet encore et toujours \u00e0 Roger Assal\u00e9 il marque le 2 1 suite \u00e0 une balle arr\u00eat\u00e9e cette fois son talent n'en est que plus grand mais comme auparavant, les Ukrainiens \u00e9galise sur ce superbe coup franc de mort tu 2 partout, et c'est aussi le score final id\u00e9e peut donc remercier Roger Assal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:38 > 0:16:42) [96%] : \r\nQuant \u00e0 Lugano, il peut encore y croire, les Tessinois ont battu hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:42 > 0:16:52) [92%] : \r\nVictoria personne sur le score de 3 \u00e0 2 face au leader du Championnat de R\u00e9publique tch\u00e8que, la lanterne rouge de Super League s'est impos\u00e9 avec ce but d\u00e9cisif du Su\u00e9dois Alexander Kent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:54 > 0:17:04) [87%] : \r\nEt puis il y a un mot de hockey sur glace, c'est un coude chapeau valaisan Nico Richier qui fait parler de lui, outre- Atlantique, en NHL, le num\u00e9ro 1 de la draft a marqu\u00e9 ses 2 premiers buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:04 > 0:17:16) [87%] : \r\nSous les couleurs du New Jersey Devils, son \u00e9quipe a battu les s\u00e9nateurs d'Ottawa en prolongation 5 A4 sur un assist oui et puis le but de la saison, les New-Yorkais DVDs ont gagn\u00e9 6 matches sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:16 > 0:17:17) [71%] : \r\nAvec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:19 > 0:17:31) [90%] : \r\nC'est le rendez- vous de l'Automne \u00e0 Morges le festival Salamandre ouvre ses portes pour 3 jours, Exposition et ateliers attendent les familles, le but : faire aimer la nature aux visiteurs de tous \u00e2ges, Andr\u00e9 Thomas qui Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:32 > 0:17:38) [96%] : \r\nSi vous \u00eates amoureux de la nature, un rendez- vous galant, vous attend \u00e0 Morges dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:41 > 0:17:49) [87%] : \r\nLe festival Salamandre m\u00eame son op\u00e9ration s\u00e9duction depuis ce matin et jusqu'\u00e0 dimanche, mais voil\u00e0 que vole par la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:50 > 0:17:56) [95%] : \r\nD\u00e9compte des ateliers, des expositions r\u00e9v\u00e8le tous les secrets des animaux et des plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:56 > 0:18:07) [91%] : \r\nCe festival, il est vraiment bien parce que \u00e7a montre la beaut\u00e9 de la nature, avec, enfin voil\u00e0, on voit vraiment parle de cette Exposition et c'est vraiment important de respecter la nature et de l'appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:08 > 0:18:17) [95%] : \r\nLe festival est aujourd'hui plus vieux que beaucoup de ses visiteurs, il f\u00eate ses 15 ans l'\u00e2ge des premi\u00e8res amours, le th\u00e8me de cette \u00e9dition \u00e9tait donc tout trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:17 > 0:18:35) [90%] : \r\nAlors le th\u00e8me 2017, c'est la nature amoureuse, donc \u00e7a va p\u00e9tiller pendant 3 jours \u00e0 beau sobre, plein, plein de belles choses, on va d\u00e9couvrir toute la cr\u00e9ativit\u00e9 de la nature quand il s'agit de s\u00e9duire, elle reste de se reproduire, on a choisi ce th\u00e8me parce qu'on saura tr\u00e8s tr\u00e8s beau livre sur les arbres amoureuse, il y a une grande Expo Festival et on s'est dit que c'\u00e9tait sympa d'\u00e9largir \u00e0 toute la nature amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:35 > 0:18:49) [92%] : \r\nAvec en moyenne 10000 participants chaque ann\u00e9e le festival Salamandre affiche une belle liste de conqu\u00eate, tout en comptant fleurette aux visiteurs, les organisateurs veulent faire d\u00e9couvrir et aimer davantage la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:19:07) [89%] : \r\nEt on reste dans le canton de Vaud avec celui que certains voient comme le Robert-Doisneau durant 70 ans, le photographe de presse Pierre Izard a fig\u00e9 le quotidien des Vaudois sur papier, glisse glac\u00e9 la fondation qui porte son nom, s'attelle \u00e0 faire vivre son oeuvre depuis 25 ans, en ce moment, c'est \u00e0 travers une Exposition qui attire les foules, Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:13 > 0:19:19) [94%] : \r\nIl comptait la petite histoire, celle du quotidien des habitants de l'arc l\u00e9manique souvent avec malice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:21 > 0:19:32) [87%] : \r\nC'\u00e9tait sans traits caract\u00e9ristiques qui voulait toujours glisser une pointe d'humour dans ces photos, et la plupart sont remplis de ces petits clins d'oeil qu'il adressait \u00e0 la fois \u00e0 l'image et au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:32 > 0:19:43) [85%] : \r\nDe 1928 \u00e0 1908 ans 9 Pierre Izard photographie sans rel\u00e2che la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise ind\u00e9pendant, il vend ses clich\u00e9s au quotidien, mais aussi au magazine illustr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:43 > 0:19:54) [87%] : \r\nIl \u00e9tait toujours sur le qui y toujours le 1er pourquoi parce qu'il avait une voiture parce qu'il avait mont\u00e9 lui- m\u00eame un autoradio il captait les informations, il se rendait sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:54 > 0:20:10) [94%] : \r\nAncien galeriste Jean-Pierre Varlet a per\u00e7u l'importance du travail du photographe bien avant sa mort en 1998 cela fait 25 ans que la Fondation Pierre Izard, qui l'a cr\u00e9\u00e9, s'attelle \u00e0 faire vivre son oeuvre comme en ce moment \u00e0 la galerie de l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne et le public en redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:11 > 0:20:19) [93%] : \r\nC'est des souvenirs maintenant tout va un peu trop vite puis manque un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:20 > 0:20:24) [78%] : \r\nSupachai en Leroy souvent passer pour savoir de quoi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:24 > 0:20:34) [84%] : \r\nL'homme il y a les les histoires qui ne ses ses photos je trouve le noir et blanc laisse aussi plus bas guider l'imagination enfin partir un petit peu de de ses r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:34 > 0:20:46) [93%] : \r\nPour d\u00e9couvrir le reste du fond Pierre Izard il faut grimper dans ce petit grenier nich\u00e9 au coeur de la cit\u00e9 40000 clich\u00e9s 120000 n\u00e9gatifs une collection loin de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:46 > 0:20:55) [86%] : \r\nElle est tr\u00e8s vivante, tr\u00e8s sollicit\u00e9, je me rend plusieurs fois par semaine \u00e0 la demande des \u00e9diteurs \u00e0 la demande et des journaux, des r\u00e9dactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:55 > 0:20:59) [96%] : \r\nSon r\u00eave : convaincre le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, de faire une place \u00e0 son prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:00 > 0:21:58) [94%] : \r\nUn projet positif pour la coh\u00e9sion nationale et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du pays, les arguments du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi au moment d'apporter son soutien \u00e0 la candidature, Sion 2000 26 1 1000000000 pour les Jeux olympiques d'hiver, qui doivent encore obtenir le soutien des Valaisans ils s'exprimeront en juin prochain, pr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s un \u00e9chec douloureuse qui a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en Valais et bien au-del\u00e0, le rejet de la candidature Sion 2006 depuis les choses en changer le scandale des Jeux br\u00e9silien, est pass\u00e9 par l\u00e0, avec ses le\u00e7ons des aussi ses d\u00e9sillusions alors quel int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 se lancer dans cette aventure et \u00e0 quel prix, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse avec moi sur ce plateau pour en parler, Simon Meier, bonjour, vous \u00eates journaliste au Matin on sportif donc et Julien Wicky est avec nous \u00e9galement journaliste au Nouvelliste Julien Wicky je vais commencer avec vous, je faisais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet \u00e9chec cuisant de Sion 2006, on se souvient bien s\u00fbr ces images de la plante \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on se dit que les choses ont bien chang\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:29) [90%] : \r\nAlors si vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'enthousiasme qui avait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a une chose, elles ont, elles, ont clairement chang\u00e9 l'enthousiasme aujourd'hui pour ce projet, il n'est pas l\u00e0 mais on a aussi un projet qui est sensiblement diff\u00e9rent de celui de l'\u00e9poque, donc le d\u00e9bat pour moi, il commence maintenant il commence avec cette d\u00e9cision du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis doit se faire, il doit faire sainement, contrairement \u00e0 ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les opposants avaient quasiment pas la parole, donc on a 8 mois, le Valais les Valaisans voteront le 10 juin on a 8 mois pour faire du d\u00e9bat et se d\u00e9bat doit se faire sur ce projet, qui effectivement est est diff\u00e9rent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:29 > 0:22:32) [84%] : \r\nDonc, l'enthousiasme est encore \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:32 > 0:22:35) [86%] : \r\nPatrice cr\u00e9era pas mais en tout cas, il faut revoir les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:36 > 0:22:39) [75%] : \r\nUn contexte diff\u00e9rents projets tr\u00e8s diff\u00e9rents aussi Simon Meier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:40 > 0:23:14) [90%] : \r\nBah moi je j'avoue ne pas me souvenir dans les d\u00e9tails techniques du du projet apr\u00e8s pr\u00e9vue pour 2006, alors il y a plus beaucoup d'importance, ce qu'on ce qu'on sait c'est qu'en effet le le projet d'aujourd'hui quand tout quand on parle d'un d'un d'un projet raisonnable et modeste il semble l'\u00eatre en effet surtout regarde ce qui a pu faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau de de le de l'olympisme galopant, donc, donc il y a quand m\u00eame, il y a des arguments assez convaincants, de, de, de ce point de vue-l\u00e0 sur la sur la taille du du de de l'\u00e9v\u00e9nement et sur la la le relativement peu d'infrastructures qu'il y a \u00e0 construire ou \u00e0 am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:14 > 0:23:26) [87%] : \r\n\u00e7a correspond en fait \u00e0 \u00e0 ce qu'attend aujourd'hui m\u00eame le CIO le hier, communiqu\u00e9 \u00e0 sujet, il veut des jeux plus petits, on a une carte \u00e0 jouer aujourd'hui la Suisse parce qu'on est petit, parce qu'on est modeste, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a peut \u00eatre un atout tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:26 > 0:24:37) [90%] : \r\nBah, alors je pense en tout cas que si la Suisse peut pas faire ces jeux de mani\u00e8re modeste et raisonnable, parce que personne ne peut le faire, je veux dire si c'est pas dans les Alpes, qu'on peut retrouver cet esprit que tout le monde aime citer Lillehammer en Norv\u00e8ge, je pense qu'effectivement on doit, on doit pouvoir s'en tout cas, se poser des questions, mais de cette ce ce projet sur la table, juste pour revenir avant projection 2006, il faut juste imaginer que le Valais \u00e9tait seul dans ce projet aujourd'hui on est 50 ans qui sont concern\u00e9s par ce projet, il fallait construire sur seul seul vall\u00e9e 3 patinoires des tremplins de saut \u00e0 ceux qui \u00e0 Crans-Montana un village olympique pour plus de 100 millions de francs et puis tout \u00e7a avec une garantie de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait lors de 60 millions de francs aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit mercredi il y a, il y a 1 1000000000 en jeu dans ce projet une garantie d\u00e9ficit en r\u00e9serve de plus de 100 millions de francs, donc on doit pouvoir faire \u00e0 mon avis avec ce montant l\u00e0, avec ce qui est pr\u00e9vu dans les infrastructures, quelque chose qui peut changer, mais il faut \u00eatre clair, la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du CIO, il se passe pas une semaine sans que sans qu'on \u00e9voque les affaires de corruption, etc, donc il y a une vraie m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de cette institution qui doit faire la preuve au-del\u00e0 de grandes d\u00e9clarations et grand de grands discours de de son changement et sa volont\u00e9 de revenir \u00e0 des joueuses qui puisse \u00eatre loin de ce qu'on a connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:37 > 0:24:51) [88%] : \r\nIl y a plusieurs d'accueil que vous relevez la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du CIO, vous parlez du fait qu'il y a plusieurs fautes voici plusieurs cantons, alors c'est peut-\u00eatre un atout parce qu'il a plusieurs forces, mais c'est aussi plusieurs, il y a pass\u00e9 plusieurs cultures aussi \u00e0 mettre ensemble des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment l'habitude travaillent ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:51 > 0:25:03) [88%] : \r\nEt plusieurs votations potentiel parce qu'on \u00e9voque le Valais mais si tout d'un coup, Berne dit non ce sera ennuyeux voire tr\u00e8s ennuyeux pour vous on je crois qu'il y a pas tellement de de calendrier Patrick Lamm mais enfin pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:04 > 0:25:07) [95%] : \r\nDonc les moyens de surmonter finalement ces obstacles l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:08 > 0:25:12) [83%] : \r\nDans ce projet ou dans la fa\u00e7on de le politiquement de dossiers de l'amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:12 > 0:25:50) [86%] : \r\nL'autre, le peuple r\u00e9pondra et je trouve \u00e7a important parce que la fin c'est ces je il faut il faut pas mentir et si, en admettant que que le projet aille plus loin, voire qu'il se fasse le but ce sera passera pas d'avoir des relais, on parle de retomb\u00e9es \u00e9conomiques formidables et tout, c'est toujours le m\u00eame discours, et il est toujours fallacieuse ce discours l\u00e0 la la vraie retomber, ce sera ce sera la joie pour une fois, on parlera pas d'argent mais de plaisir imm\u00e9diat donc, donc le peuple, il est, il est central dans dans tout \u00e7a, il doit, il doit en avoir un minimum envie, il doit se laisser convaincre que la le, le, le r\u00eave de vivre quelque chose de de chouettes tous ensemble, vous vous en voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:50 > 0:25:53) [87%] : \r\nDonc, c'est l'accueil mais c'est aussi l'enjeu, c'est \u00e7a que vous dites finalement de de Motta non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:53 > 0:26:05) [87%] : \r\nC'est \u00e0 mes yeux, c'est l'enjeu central oui on l'ou on les veut, o\u00f9 elle veut pas, on parle aussi, arr\u00eatons-nous enfin ne parlons pas que avec le portefeuille m\u00eame mais aussi un tout petit peu avec le truc qui est juste derri\u00e8re, \u00e0 savoir le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:05 > 0:26:14) [83%] : \r\nC'est un d\u00e9fi que les cas pas coller les Romands voire d'ailleurs, m\u00eame les Valaisans entre entre sont capables relever ce d\u00e9fi de se rassembler autour d'un projet commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:14 > 0:26:22) [88%] : \r\nBah, en tout cas, si, si c'est pas autour d'un projet comme celui-l\u00e0 qu'on peut faire, rassembler les gens, je sais pas autour de autour de de quels grands projets, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:23 > 0:26:28) [85%] : \r\nParlez-vous, pardon, je me permets terme mais vous parlez vous- m\u00eame de la d\u00e9fiance par rapport au CIO, il y a quand m\u00eame un peu un ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:29 > 0:27:16) [89%] : \r\nAlors et et c'est pour \u00e7a que je dis qu'il faut faire ce ce d\u00e9bat avec le CIO, qui doit entrer dans la danse et dire qu'est-ce que lui est pr\u00eat \u00e0 faire comme pas pour \u00e9viter ce qu'on a pu conna\u00eetre par le pass\u00e9, moi je suis pas d'avis que les Jeux olympiques sauveront tout je veux dire, je suis assez d'accord avec Simon Meier quand il dit que c'est un peu fallacieux, dire que tous les probl\u00e8mes du Valais seront r\u00e9solus avec des Jeux olympiques, c'est faux, c'est un mensonge Paul dire aujourd'hui par compte d'utiliser les Jeux olympiques comme tout trop de grands projets communs comme un acc\u00e9l\u00e9rateur d'autres projets, aujourd'hui il y a plein d'id\u00e9es qui \u00e9mergent en Valais pour faire autour de ces Jeux, quelque chose de tr\u00e8s durable, alors \u00e7a, l\u00e0 aussi, si on reste \u00e0 ce discours l\u00e0, c'est un grand mot, mais si on va plus loin, \u00e7a veut dire, par exemple, sur tous les sites vous promettez le passage de la mobilit\u00e9 verte sur ce sites l\u00e0 vous encourager l'utilisation exclusivement d'\u00e9nergies renouvelables pour tout ce qui concerne l'\u00e9nergie autour de autour de ces Jeux la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:16 > 0:28:02) [89%] : \r\nSur sa voil\u00e0 point pardon, je trouve qu'on a on devrait pas forc\u00e9ment avoir besoin, cela dit, des Jeux olympiques 2026 parce qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 on parle, il y a quand m\u00eame un paradoxe qui a certaines stations dont une les les Diablerets on n'est pas en valeur n'est pas loin, les Diablerets qui sont donc pr\u00e9vus dans le dispositif aux 2026 je sais pas combien il manque mais j'imagine que c'est pas grand chose, cet hiver les t\u00e9l\u00e9cabines 19 ne ne fonctionneront pas donc, si on a vraiment envie d'aider le tourisme de montagne, je trouve que il faut pas attendre 2026 il y a aussi des stations valaisannes Hakim peu je crois finalement, pour que les remont\u00e9es fonctionne, elle fonctionne pas, donc l\u00e0 aussi, l\u00e0 on peut discuter, disons que les, les, les gens qui sont aussi empress\u00e9 de se de s'investir dans ce projet-l\u00e0 pourrait peut-\u00eatre faire des jolis petits gestes en attendant je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:02 > 0:28:37) [89%] : \r\nMais \u00e7a peut en tout cas permettent d'aller plus vite, je veux, je veux dire quand vous avez des jeux autour de \u00e7a, \u00e7a veut pas dire que vous devez faire en sorte que tous les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges toutes les stations tourne, je pense que ce d\u00e9bat aujourd'hui, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat autour des jeunes sur l'avenir du tourisme d'hiver, mais vous pouvez utiliser les JO pour dire voil\u00e0, il y a certains d\u00e9cident qu'on a retenu, qui continueront de faire du tourisme d'hiver parce qu'il va pas s'arr\u00eater demain, on va dire toujours des stations dans lesquels on fera frais du ski pendant un certain temps en tout cas, mais vous devez utiliser aussi ces jeux pour mettre en place une vraie politique du tourisme et puis dire \u00e0 certains endroits, ici les sports d'hiver, c'est fini, alors si on fait autre chose et puis c'est cette dimension d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:37 > 0:28:55) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat que peuvent avoir ces jeux pour pour la Suisse apr\u00e8s les risques aussi, on a un budget qui semble assez modeste, entre guillemets, maintenant on conna\u00eet les Budgets, vous disiez que vous voulez que vous avez m\u00eame \u00e9crit d'ailleurs dans l'atteint rarement les ce genre de manifestation sont d\u00e9tenus au budget pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:55 > 0:29:39) [88%] : \r\nOui, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s rarement, voire jamais incroyable \u00e9coutez moi il y a un truc qui me qui me fait sourire, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est pas 2 milliards de dollars, c'est 1,98 et c'est pas un 1000000000 de de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 995 millions oui \u00e7a me fait penser un petit peu assez prix de 99 95 dans certaines cha\u00eenes de magasins fait pourquoi mais au final, on ach\u00e8te un objet assez moyen qui a une valeur r\u00e9elle de 11 francs 40, oui \u00e7a \u00e7a me para\u00eet suspect c'est \u00e7a me je je pense pas qu'on va, qu'on va les tenir mais de nouveau, je pense qu'est-ce que c'est \u00e7a l'essentiel, je sais pas, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 grill\u00e9 quelques milliards pour d'autres raisons et c'\u00e9tait parfois un peu discutable, aussi, de nouveau, parce qu'on est-ce qu'on en r\u00eave, ce qu'on enl\u00e8ve pas de c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:39 > 0:29:56) [87%] : \r\nJustement, \u00e0 propos de r\u00eaver, Julien Wicky, le fait que Innsbruck la semaine pass\u00e9e, refuser les Jeux de 2026 d'ailleurs peut-\u00eatre bonnes nouvelle pour le Valais en l'occurrence, mais alors qu'ils ont vu qu'ils ont v\u00e9cu d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience de foi, \u00e7a, c'est pas quelque chose qui est chaude, un petit peu, alors ce qui r\u00e9veille un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:56 > 0:30:56) [90%] : \r\nC'est un peu, c'est un peu mais bon d\u00e9j\u00e0 je pensais taxe \u00e9tait passablement diff\u00e9rent quand vous avez d\u00e9j\u00e0 eu 2 fois les Jeux plus une fois les Jeux de la jeunesse avec un dossier qui \u00e9tait quand m\u00eame pas aussi avanc\u00e9 qui \u00e9tait pas pass\u00e9 vraiment dans les mains des pouvoirs publics, les les contacts, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, donc c'\u00e9tait difficile comme \u00e7a de comparer, raconte ce qui est clair, et c'est ce que j'ai \u00e9crit dans l'Nouvelliste au lendemain de ce de ce vote, \u00e7a c'est un c'est une baffe pour le CIO, qui promet un retour \u00e0 des jeux durable a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 taille humaine et dont une des capitales du tourisme des Alpes ne veut pas et dont les citoyens ne veulent pas parce qu'il ne croyait pas \u00e0 cette volont\u00e9 du CIO de revenir \u00e0 \u00e0 ces jeux du c'est pour \u00e7a que je disais tout \u00e0 l'heure qu'il faudrait que le CIO fasse la preuve de son de son discours et juste pour revenir sur les \u00e9l\u00e9ments de budget d\u00e9passements de budget bien s\u00fbr, il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent avec ce budget, mais il y a une chose qui est clair c'est que tous les d\u00e9placements que vous mentionnez avant ont eu lieu dans les postes d'infrastructures \u00e0 construire et dans ce projet, alors on parle quand m\u00eame 500 millions de francs, c'est beaucoup d'argent mais c'est quand m\u00eame beaucoup moins risqu\u00e9 que les 30 milliards de Sotchi que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:56 > 0:31:02) [93%] : \r\nJuste, on arrive au bout, la responsabilit\u00e9 du CIO finalement eux, ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer aujourd'hui pour la r\u00e9ussite de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:04 > 0:31:26) [94%] : \r\nIls ont, ils ont, ils ont d\u00e9j\u00e0 la la responsabilit\u00e9 de de faire un choix, alors d\u00e9j\u00e0 le 1er truc qu'on puisse esp\u00e9rer, c'est que le choix ne se fasse pas sur une distribution d'enveloppes quelconque dans un h\u00f4tel qui ne sera lui pas quelconque, on aimerait bien que \u00e7a se passe autrement, on aimerait bien y croire \u00e0 \u00e7a aussi, pour l'instant, on n'a pas beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui nous pousse \u00e0 l'optimisme, mais mais mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:26 > 0:31:28) [83%] : \r\nC'est crucial pour la pour \u00e7a passe \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:29 > 0:31:36) [91%] : \r\nOui, mais \u00e7a on n'en aura jamais on n'aura aucune preuve sur ce point- l\u00e0, au moment o\u00f9 la population devrait se prononcer, donc il faudra faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:36 > 0:32:15) [91%] : \r\nBon, c'est un projet qu'on aura l'occasion de suivre ces prochains mois, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus en d\u00e9battre ce soir couleur locales vous emm\u00e8ne \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'occasion de revenir sur l'aventure Expo 02 qui s'est achev\u00e9e il y a 15 ans, un autre grand projet, on s'en souvient, malgr\u00e9 des d\u00e9buts difficiles entre concept n\u00e9buleux et pol\u00e9mique, cette 6\u00e8me Exposition nationale a connu un v\u00e9ritable succ\u00e8s avec plus de 10 millions d'entr\u00e9es, que reste-t-il de l'identit\u00e9 nationale, cet \u00e9v\u00e9nement voulait renforcer r\u00e9ponse donc \u00e0 19 euros tentatives en tout cas sur RTS Un avec notamment Francis Mattet, le pr\u00e9sident de l'association nationale Expo 02 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, Jennifer Covo, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:23 > 0:32:26) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:25 > 0:35:28) [74%] : \r\n100 spontan\u00e9 alors mais tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:47 > 0:35:51) [83%] : \r\nOui oui je sais j'en je, je, je sais, j'ai vu le principe ce qui ce qu'en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:48 > 0:39:24) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors, l'atmosph\u00e8re n'a pas chang\u00e9, nous avons toujours une ambiance bien douces pour la saison en revanche du c\u00f4t\u00e9 du ciel, l\u00e0 il y a eu quelques petites modifications \u00e0 l'ouest d'un axe allant de balles \u00e0 B\u00e8gles, h\u00e9 bien on est sous les nuages, en revanche, ailleurs on le voit d'ailleurs sur l'animation satellite, le ciel est encore bien d\u00e9gag\u00e9, on voit justement cette perturbation, c'est un front nuageux qui va toucher nos r\u00e9gions essentiellement d'ailleurs, comme vous pouvez le constater sur la pr\u00e9vision pour cet apr\u00e8s- midi sur tout l'ouest du pays, le plateau le Jura l'art que l\u00e9manique et le Valais restera en marge, ainsi que le Tessin et il est pris \u00e0 avoir quelques petites gouttes \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur l'extr\u00eame ouest au niveau des temp\u00e9ratures, \u00e7a reste toujours bout un maximum de 20 degr\u00e9s qu'on atteindra cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 21 en Valais 19 au Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant toujours vers 3200 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des alors l\u00e0 le Sud-Ouest s'est pos\u00e9e et \u00e0 toutes les altitudes, avec le passage justement de cette zone nuageuse, c'est un tout petit peu plus dynamique en montagne entre 40 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura jusqu'\u00e0 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et jusqu'\u00e0 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, demain matin, on sera \u00e0 l'arri\u00e8re de de cette perturbation alors donc un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux quelques voiles d'altitude est d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e, l'arriv\u00e9e de la suivante, donc une n\u00e9bulosit\u00e9 en augmentation \u00e0 partir de l'Ouest et en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations attendues le long du Jura l'arc l\u00e9manique le plateau encore de bons moments de soleil sur l'Est, le sud, ainsi qu'en Valais et puis en soir\u00e9e et dans le courant de la nuit, c'est l\u00e0 que la perturbation va s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions en dernier, ce seront les r\u00e9gions des de d\u00eener et du Tessin \u00e0 \u00eatre touch\u00e9s maintenant au niveau des pr\u00e9cipitations au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, ce sera compris entre 10 et 9 et 13 degr\u00e9s sur le plateau, entre 5 et 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, nous restons encore dans une atmosph\u00e8re douce un maximum de 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 18 au Tessin 16 millim\u00e8tres 0 degr\u00e9, vers 3400 m\u00e8tres les vents encore \u00e0 un tout petit peu plus dynamique, jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, \u00e7a deviendra m\u00eame temp\u00e9tueux dans la nuit, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche et jusqu'\u00e0 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau dimanche alors le matin encore quelques r\u00e9sidus dans l'extr\u00eame est de la cette perturbation et un petit peu d'accalmie aussi sur l'ouest, avant l'arriv\u00e9e de la seconde perturbation qui elle sera suivie d'air encore plus frais alors qu'au maximum de la journ\u00e9e, on atteindra que 12 degr\u00e9s on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, nous perdons 3 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui bah, l'apr\u00e8s- midi \u00e0 vous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T01:55:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632463", "durationSec": 78, "title": "MI SALAMANDRE FESTIVAL_RTS000001292122", "excerpt": "La 15e \u00e9dition du festival Salamandre se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Morges. Ce festival pr\u00e9sid\u00e9 par Julien Perrot et d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la nature attire de nombreuses familles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "TOMASZEWSKI, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION CULTURELLE", "NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632464", "durationSec": 93, "title": "MI REPUBLIQUE TCHEQUE_RTS000001292105", "excerpt": "Funda Yilmaz, une jeune turque, s'\u00e9tait vue refuser sa naturalisation en juin. La publication du proc\u00e8s-verbal de la la commission de naturalisation a suscit\u00e9 une vaste pol\u00e9mique en Suisse al\u00e9manique et les autorit\u00e9s communales sont revenues sur leur d\u00e9cision et ont accord\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 la jeune femme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632465", "durationSec": 108, "title": "MI OBAMA BUSH V2_RTS000001292134", "excerpt": "Victoire du FC Lugano, qui s'est impos\u00e9 face au FC Viktoria Plzen sur un score de 3 buts \u00e0 2 dans un match de la 3e journ\u00e9e de la phase de groupe G de l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632466", "durationSec": 105, "title": "MI NATURALISEE TURQUE_RTS000001292127", "excerpt": "Un immeuble pollu\u00e9, \u00e9vacu\u00e9 de ses habitants devrait \u00eatre assainis, depuis plus de 5 ans mais rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris. Les membres de l'association Pro Doubs 51 ont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement et demandent aux autorit\u00e9s communales et cantonales d'agir.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BUCHS (AG)"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632467", "durationSec": 15, "title": "MI LUGANO_RTS000001291895", "excerpt": "Le hockeyeur suisse Nico Hischier a marqu\u00e9 ses 2 premier buts sous la maillot des Devils du New Jersey lors de la victoire de son \u00e9quipe face aux Ottawa Senators lors d'un match du championnat de hockey sur glace NHL.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632468", "durationSec": 57, "title": "MI JO 2026_RTS000001292108", "excerpt": "Match nul entre les Young Boys et le Dynamo Kiev qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur un score de 2 buts \u00e0 2 dans un match de la 3e journ\u00e9e de la phase de groupe B de l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018.", "sequenceIds": ["1632302"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632469", "durationSec": 116, "title": "MI IMMEUBLE POLLUE_RTS000001291929", "excerpt": "Le premier camion \u00e9lectrique fabriqu\u00e9 en s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Japon par la soci\u00e9t\u00e9 Fuso, sous-traitant de Daimler. Tous les constructeurs de camions d\u00e9veloppent leur mod\u00e8le \u00e9lectrique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "B\u00c2TIMENT LOCATIF", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1632288"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632470", "durationSec": 23, "title": "MI HISCHIER BUTS OTTAWA_RTS000001291892", "excerpt": "Une exposition d\u00e9di\u00e9e au photographe de presse lausannois Pierre Izard se tient actuellment \u00e0 Lausanne. Le pr\u00e9sident de la fondation Pierre Izard Jean-Pierre Vorlet \u00e9voque l'originalit\u00e9 de l'oeuvre du photographe mort en 1998.", "thematicGeographicals": ["OTTAWA"], "thematicThemes": ["NHL", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicPersons": ["HISCHIER, NICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632471", "durationSec": 81, "title": "MI FOOT YOUNG BOYS_RTS000001291925", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KIEV"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "DYNAMO KIEV"], "sequenceIds": ["1632657"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632472", "durationSec": 74, "title": "MI CAMION ELECTRIQUE_RTS000001292083", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["CAMION", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632473", "durationSec": 32, "title": "MI BREXIT_RTS000001292026"}, {"internalArchiveId": "AA1710632474", "durationSec": 113, "title": "FRIGO EXPO PIERRE IZARD_RTS000001290799", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632529", "summary": "Manifestants accrochant des t\u00eates de mort \u00e0 la fa\u00e7ade d'un immeuble. Itw de Laurent Duvanel, pr\u00e9sident de Pro Doubs 51. Itw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal.", "id": "1632288", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632543", "summary": "Plateau : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Julien Wicky journaliste au quotidien Le Nouvelliste et Simon Meier, journaliste au Matin.", "id": "1632302", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632878", "summary": "Kiev : Roger Assal\u00e9, footballeur Young Boys, f\u00e9licit\u00e9 pour son but par ses co\u00e9quipiers. But de Roger Assal\u00e9. Itw de Roger Assal\u00e9. But de Dieumerci Mbokani, footballeur Dynamo Kiev.\nBut de Roger Assal\u00e9 sur corner. But de Mykola Morozyuk, footballeur Dynamo Kiev, sur coup franc. \nGros plan sur Roger Assal\u00e9 saluant arbitres \u00e0 la fin du match.", "id": "1632657", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["KIEV"], "visualCorporations": ["YOUNG BOYS", "DYNAMO KIEV"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630758", "internalArchiveId": "AA1710631016", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9017051", "imageURL": "http://www.rts.ch/9017068.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Arm\u00e9e du salut: les boutiques de seconde main ont 100 ans", "Agressions et harc\u00e8lement sexuels: les r\u00e9v\u00e9lations se multiplient", "Chine: le march\u00e9 du chocolat devrait doubler d'ici \u00e0 2020", "Insectes volants: 80% d'entre eux ont disparu en 30 ans", "Grande-Bretagne: Theresa May sur la sellettte face au Brexit", "Populisme en Europe de l'Est: l'analyse de Marc Allg\u00f6wer", "L'Islam progressiste de Sa\u00efda Keller-Messahli", "R\u00e9publique tch\u00e8que: portrait d'Andrei Babis, le \"Trump\" local", "Agriculture: embellissement du paysage r\u00e9compens\u00e9", "Harc\u00e8lement: l'interview de la psychologue V\u00e9ronique Ducret", "Paris: deux expos pour rendre hommage au p\u00e8re d'Ast\u00e9rix", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ces magasins \u00e0 l'origine pour les plus d\u00e9munis, accueillent aujourd'hui des clients de toutes classes sociales.", "En Suisse aussi, des voix s'\u00e9l\u00e8vent.", "C'est une \u00e9tude allemande qui le r\u00e9v\u00e8le.", "La premi\u00e8re ministre est tr\u00e8s affaiblie sur le plan politique.", "Cette femme se bat depuis 15 ans pour moderniser l\u2019islam en Suisse et en Europe.", "Les agriculteurs sont devenus tr\u00e8s friands de cette nouvelle source de financement."], "variantIds": ["ece-8894990", "ece-8894976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:15:04\r\n...\r\n\r\n19:30:15:06  19:30:18:20\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:23:09\r\nH.Weinstein est vis\u00e9 par une nouvelle\r\n  enqu\u00eate pour agression sexuelle.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:31:14\r\nDes centaines de milliers de femmes\r\nt\u00e9moignent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:43:11\r\n Nous verrons ce qu'il faut faire\r\n  en cas de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:47:03\r\n        Les Tch\u00e8ques votent\r\n  pour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n19:30:47:05  19:30:49:04\r\n      Un populiste de droite\r\n           est en t\u00eate.\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:52:10\r\n       Nous verrons comment \r\n      les ultra-conservateurs\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:54:08\r\n  progressent en Europe de l'Est.\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:57:05\r\n   Theresa May quitte Bruxelles\r\n       au terme d'un sommet\r\n\r\n19:30:57:07  19:31:00:19\r\n     o\u00f9 la question du Brexit\r\n  \u00e9tait au coeur des discussions.\r\n\r\n19:31:00:21  19:31:07:08\r\n   L'UE a fait un geste envers\r\n une Premi\u00e8re ministre affaiblie.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:11:13\r\nLes chiffres alarmants de cette \u00e9tude\r\n  sur la disparition des insectes.\r\n\r\n19:31:11:15  19:31:19:04\r\nLa population des insectes volants\r\n   a diminu\u00e9 de 80 % en Europe.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:23:13\r\n Nous irons \u00e0 Lausanne pour f\u00eater\r\n les 100 ans de l'Arm\u00e9e du Salut\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:28:12\r\n  o\u00f9 toutes les classes sociales \r\n  peuvent maintenant s'y croiser.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:32:01\r\n   Pour la sortie du 37\u00e8me tome\r\n            d'Ast\u00e9rix,\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:35:01\r\n         deux expositions\r\n   rendent hommage \u00e0 R.Goscinny\r\n\r\n19:31:35:03  19:31:41:02\r\nqui a r\u00e9volutionn\u00e9 la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:46:05\r\n    Harvey Weinstein est vis\u00e9 \r\n   par une 3\u00e8me enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:49:08\r\n       Une actrice italienne\r\n     l'accuse de viol en 2013.\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:53:14\r\n          Les r\u00e9v\u00e9lations\r\n sur les agissements du producteur\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:53:16\r\n          Les r\u00e9v\u00e9lations\r\n sur les agissements du producteur\r\n\r\n19:31:53:18  19:32:13:09\r\n ont des r\u00e9percussions mondiales:\r\n les t\u00e9moignages se multiplient.\r\n\r\n19:32:15:01  19:32:17:11\r\n-Il savait... mais n'a rien dit.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:20:12\r\n      Q.Tarantino est sorti\r\n         de son silence.\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:29:06\r\n        -Le r\u00e9alisateur\r\n et ami d'H.Weinstein a reconnu\r\n\r\n19:32:29:08  19:32:33:17\r\n        \u00eatre au courant\r\n des agissements du producteur,\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:38:00\r\n   qui est accus\u00e9 de multiples\r\n      agressions sexuelles.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:42:21\r\n     Chaque jour paraissent \r\n    de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:32:42:23  19:32:45:12\r\n      Une troisi\u00e8me enqu\u00eate\r\n      vient d'\u00eatre ouverte.\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:49:16\r\nUne actrice et mannequin italienne \r\nl'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2013.\r\n\r\n19:32:49:18  19:32:54:11\r\n    Dans le Times, L.Nyong'o\r\n     le d\u00e9nonce \u00e9galement.\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:06:00\r\n  -Dans le sillage de l'affaire,\r\nun autre scandale \u00e9clate au Canada.\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:15:07\r\n      G.Rozon est la cible\r\n    d'accusations similaires.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:18:12\r\nUne dizaine de femmes l'accusent.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:22:13\r\n-Gilbert Rozon a essay\u00e9 de m'attirer\r\n      dans la chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:30:11\r\n    Il a essay\u00e9 de m'agresser,\r\n    il avait des yeux de fou.\r\n\r\n19:33:31:06  19:33:36:08\r\n -La parole des femmes se lib\u00e8re\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:36:10  19:33:40:17\r\n     Les hashtags \"Metoo\" et\r\n  \"Balancetonporc\" fleurissent.\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:44:07\r\n     Le mouvement s'exporte\r\n     dans le monde entier.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:49:06\r\n        En Suisse aussi.\r\n\r\n19:33:49:11  19:34:09:23\r\n  -Cette \u00e9lue vaudoise a fait du\r\nharc\u00e8lement son cheval de bataille.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:22:04\r\n  -J'esp\u00e8re que le syst\u00e8me p\u00e9nal\r\n           va changer.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:27:06\r\n     On se sent plus \u00e0 l'aise\r\n         \u00e0 d\u00e9noncer cela\r\n\r\n19:34:27:10  19:34:33:08\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n      qu'aupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:36:11\r\n        -Bonsoir, V.Ducret.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:38:23\r\n          Vous avez fond\u00e9\r\n    le \"deuxi\u00e8me Observatoire\",\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:42:16\r\n     un institut de recherche\r\n         et de formation\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:45:14\r\n         sur les rapports\r\n          hommes-femmes.\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:50:23\r\n    Est-ce que la mobilisation,\r\n          les t\u00e9moignages\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:58:13\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\npeuvent faire \u00e9voluer les choses ?\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:06:00\r\n            -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:08:11\r\n     Les centaines de milliers\r\n          de t\u00e9moignages\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:10:21\r\n montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:13:04\r\n  Cette visibilit\u00e9 est importante\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:17:18\r\n   parce qu'on ne peut plus dire\r\n       que \u00e7a n'existe pas,\r\n\r\n19:35:17:22  19:35:21:13\r\n    ou minimiser et banaliser.\r\n\r\n19:35:21:17  19:35:24:02\r\n    Ce qui est aussi important\r\n           de soulever,\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:31:13\r\nc'est que derri\u00e8re ces t\u00e9moignages,\r\n il y a un sentiment d'injustice.\r\n\r\n19:35:31:17  19:35:35:05\r\n Ce n'est pas pour rien qu'il y a\r\n autant de femmes qui t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:35:35:09  19:35:39:08\r\n     Ce sentiment d'injustice,\r\n  c'est la souffrance des femmes,\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:43:02\r\n       mais aussi et surtout\r\n      l'impunit\u00e9 des auteurs.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:46:05\r\n       Il faut pr\u00e9ciser que\r\n     dans la majorit\u00e9 des cas,\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:50:23\r\n    sur les lieux de travail,\r\n quand il y a harc\u00e8lement sexuel,\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:56:21\r\n  les femmes perdent leur travail\r\n  alors que les auteurs restent.\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:02:23\r\n  -Quand une femme est harcel\u00e9e,\r\n      que doit-elle faire ?\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:10:00\r\n  -Il y a ce qu'il faudrait faire\r\n      et ce qu'on peut faire.\r\n\r\n19:36:10:04  19:36:13:07\r\n       -Vraiment clairement.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:17:04\r\n    -Si elle se sent harcel\u00e9e,\r\n         il y a des lois\r\n\r\n19:36:17:09  19:36:22:10\r\n   qui obligent les entreprises\r\n      \u00e0 prendre des mesures\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:02\r\n       pour faire cesser le\r\n       harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:28:11\r\n     Les entreprises devraient\r\n        avoir une personne\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:30:22\r\n \u00e0 qui elle peut aller s'adresser.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:34:10\r\n     C'est une premi\u00e8re chose.\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:37:19\r\n    Mais toutes les entreprises\r\n          n'ont pas cela.\r\n\r\n19:36:37:23  19:36:40:08\r\n      Ces mesures ne sont pas\r\n        toujours efficaces.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:45:06\r\n   -Et au sein de l'entreprise,\r\n    l'omerta existe toujours ?\r\n\r\n19:36:45:10  19:36:50:04\r\n       -Je ne suis pas s\u00fbre\r\n      qu'il y ait une omerta.\r\n\r\n19:36:50:08  19:36:53:03\r\n Ce que je vois dans ma pratique,\r\n\r\n19:36:53:07  19:36:56:00\r\n   c'est que les femmes parlent\r\n      de ce qui leur arrive.\r\n\r\n19:36:56:04  19:36:58:19\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'elles ne sont\r\n          pas entendues.\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:01:02\r\n   Elles ne sont pas reconnues.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:03:11\r\n       Quand elles essaient \r\n       de se faire entendre,\r\n\r\n19:37:03:14  19:37:09:12\r\n elles risquent des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:37:11:22  19:37:15:00\r\n        Je crois qu'il y a \r\n       beaucoup de solutions\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:19:11\r\n qui sont propos\u00e9es et qui ne sont\r\n      pas toujours efficaces.\r\n\r\n19:37:19:14  19:37:22:05\r\n      Je pense qu'il devrait\r\n       y avoir un soutien,\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:25:06\r\n      un soutien aux victimes\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:28:16\r\n      et une d\u00e9solidarisation\r\n     de tous les comportements\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:34:05\r\n      de harc\u00e8lement sexuel \r\n     sur la place de travail.\r\n\r\n19:37:34:09  19:37:36:10\r\n    -Chaque acte est diff\u00e9rent,\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:39:18\r\n       et on ignore parfois\r\n      ce qui est punissable.\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:43:08\r\n  Une remarque sexiste n'est pas\r\nla m\u00eame chose qu'un geste d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:47:01\r\n   A quel moment peut-on porter\r\n            plainte ?\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:50:01\r\n-\u00c7a d\u00e9pend de quel genre de plainte.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:53:02\r\n   Elle peut d\u00e9poser une plainte\r\n       contre son employeur\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:56:17\r\n qui n'aurait pas pris des mesures\r\n         pour la prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:37:56:21  19:38:00:21\r\n        Elle peut le faire\r\n     \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:04:00\r\n Si elle veut d\u00e9poser une plainte\r\n     p\u00e9nale contre l'auteur,\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:05:06\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:08:11\r\n  Si elle est victime d'un climat\r\n     sexiste qui est pesant...\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:11:14\r\n      -Une remarque sexiste,\r\n     on peut porter plainte ?\r\n\r\n19:38:11:17  19:38:15:15\r\n    -Elle ne pourra pas porter\r\nune plainte p\u00e9nale contre l'auteur.\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:21:17\r\n   On ne peut pas porter plainte\r\n        contre le sexisme.\r\n\r\n19:38:22:20  19:38:25:20\r\n-Vous ne l'ignorez pas, en France,\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:30:21\r\n    on parle d'une nouvelle loi\r\n   contre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:38:31:01  19:38:35:19\r\n        Est-ce qu'en Suisse\r\n     on doit aller plus loin ?\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:41:21\r\n    Est-ce que les politiques\r\ndoivent se saisir de ce probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:45:11\r\n -On n'a pas de d\u00e9finition p\u00e9nale\r\n du harc\u00e8lement sexuel en Suisse.\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:48:07\r\n   On pourrait imaginer d'avoir\r\n      une d\u00e9finition p\u00e9nale\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:51:21\r\npour que les femmes puissent d\u00e9poser\r\n    plainte contre les auteurs.\r\n\r\n19:38:52:01  19:38:55:10\r\n        C'est une solution.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:58:02\r\n      Mais je pense qu'il y a\r\n        une autre solution.\r\n\r\n19:38:58:06  19:39:00:12\r\n     Le probl\u00e8me sur les lieux\r\n            de travail,\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:04:10\r\n       ce n'est pas un juge\r\n       qui va les r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:39:04:13  19:39:07:23\r\nIl va condamner peut-\u00eatre l'auteur,\r\n   mais sur le lieu de travail,\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:10:21\r\n        c'est l'entreprise.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:12:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:13:01  19:39:16:08\r\nUne plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en France\r\n    contre l'islamologue suisse\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:19:08\r\n     Tariq Ramadan pour viol \r\n     et agressions sexuelles.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:24:19\r\n    C'est une ancienne salafiste\r\ndevenue militante f\u00e9ministe et la\u00efque\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:24:21\r\n    C'est une ancienne salafiste\r\ndevenue militante f\u00e9ministe et la\u00efque\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:32:20\r\n     qui a d\u00e9pos\u00e9 la plainte.\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:37:13\r\n Les Tch\u00e8ques ont commenc\u00e9 \u00e0 voter\r\n  pour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n19:39:37:15  19:39:43:07\r\n        Beaucoup d\u00e9noncent\r\n      leur classe politique.\r\n\r\n19:39:43:09  19:39:50:17\r\n       Un homme fait figure\r\n       de favori: A.Babis.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:58:11\r\n  Surnomm\u00e9 le \"Trump tch\u00e8que\" pour\r\nson discours aux accents populistes,\r\n\r\n19:39:58:13  19:40:05:10\r\n       il a b\u00e2ti son succ\u00e8s\r\n avec un programme anti-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:13:18\r\n   -A.Babis, ou l'ambition d'un\r\nmilliardaire aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:21:20\r\n Ce puissant homme d'affaires n'a \r\nrien reni\u00e9 de son pass\u00e9 communiste.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:25:05\r\n     Il veut diriger le pays\r\n comme une entreprise familiale,\r\n\r\n19:40:25:07  19:40:30:17\r\n et lutter contre la corruption\r\n  et les diktats de Bruxelles.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:40:06\r\n -Je ne cesserai jamais mon combat\r\n       contre la corruption,\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:43:13\r\n         mais sans vous,\r\n     nous n'y arriverons pas.\r\n\r\n19:40:44:10  19:40:47:06\r\n         -Son ascension\r\n   comporte des zones d'ombre.\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:52:11\r\n    Ex-ministre des finances,\r\nil a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 d\u00e9missionner,\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:07\r\n suite \u00e0 des soup\u00e7ons de fraude.\r\n\r\n19:40:57:09  19:40:59:12\r\n Il est accus\u00e9 de collaboration\r\n\r\n19:40:59:14  19:41:05:08\r\navec la police secr\u00e8te communiste\r\n       dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n19:41:05:10  19:41:10:09\r\n Mais le milliardaire d'origine\r\n slovaque, qui a v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:16:11\r\n         demeure favori\r\n en jouant la carte antisyst\u00e8me.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:23:11\r\n -Il rappelle Trump et Berlusconi.\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:25:23\r\n    Ses buts politiques servent\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:28:04\r\n       ses propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:41:28:06  19:41:34:11\r\n Il incarne une forme de populisme\r\n entrepreneurial et oligarchique.\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:22\r\n    -Une \u00e9lection qui intervient\r\ndans un contexte politique sensible,\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:42:15\r\n    les tensions \u00e9tant vives\r\n au sein d'une opinion tch\u00e8que,\r\n\r\n19:41:42:17  19:41:47:20\r\nd\u00e9\u00e7ue par les multiples scandales\r\n         de corruption.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:47:22\r\nd\u00e9\u00e7ue par les multiples scandales\r\n         de corruption.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:55:11\r\nUn vote populiste anti-immigration\r\net anti-europ\u00e9en est donc tentant.\r\n\r\n19:41:56:14  19:41:59:10\r\n         -Marc Allgoewer,\r\n la R\u00e9publique tch\u00e8que est tent\u00e9e\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:01:13\r\n    par le populisme de droite.\r\n\r\n19:42:01:15  19:42:04:10\r\n     C'est le cas de beaucoup\r\n   de pays de l'Europe de l'Est.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:06:09\r\n -C'est vrai dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:08:22\r\n      Ce qui est particulier\r\n       en Europe de l'Est,\r\n\r\n19:42:09:00  19:42:11:05\r\n       c'est que ces partis\r\n       acc\u00e8dent au pouvoir.\r\n\r\n19:42:11:07  19:42:12:19\r\n   Tous ne sont pas identiques.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:04\r\n   Le Tch\u00e8que A.Babis est plut\u00f4t\r\n   l'entrepreneur opportuniste.\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:19:17\r\n  A l'inverse, en Pologne et en \r\n Hongrie, avec A.Duda ou V.Orban,\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:23:21\r\n on a des dirigeants \u00e0 l'id\u00e9ologie\r\n tr\u00e8s conservatrice et structur\u00e9e.\r\n\r\n19:42:23:23  19:42:27:16\r\n         Le point commun,\r\n c'est le rejet de l'immigration.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:33:04\r\nAucun ne veut que l'Union europ\u00e9enne\r\n   impose des quotas de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:38:16\r\n         Ces pays forment\r\n      le groupe de Visegrad.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:43:04\r\n          Ils pourraient\r\n   \u00eatre rejoints par l'Autriche,\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:50:01\r\n       o\u00f9 l'extr\u00eame droite\r\n pourrait entrer au gouvernement.\r\n\r\n19:42:50:14  19:42:53:19\r\n     -Et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre\r\nun probl\u00e8me de plus pour Bruxelles.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:57:04\r\n         -Oui, mais on est\r\n   face \u00e0 un dialogue de sourds.\r\n\r\n19:42:57:06  19:42:59:16\r\n              L'UE,\r\n c'est comme un repas de famille.\r\n\r\n19:42:59:18  19:43:03:13\r\n  Le Royaume-Uni, c'est la tante\r\nexcentrique qui a quitt\u00e9 la table.\r\n\r\n19:43:03:15  19:43:05:22\r\nIl faut trouver de quoi on va parler\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:09:05\r\n      entre cousins \u00e9loign\u00e9s\r\n qui n'ont pas les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:12:22\r\n L'Europe de l'Est est heureuse de \r\ntoucher les subventions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:16:01\r\n     mais refuse la solidarit\u00e9\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:20:09\r\n       L'Europe de l'Ouest\r\n  est heureuse de s'\u00eatre \u00e9largie\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:20:11\r\n       L'Europe de l'Ouest\r\n  est heureuse de s'\u00eatre \u00e9largie\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:29:19\r\n       mais refuse les membres\r\nqui expriment une opinion diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:32:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:35:20\r\n  Autre dossier concernant l'UE: \r\n  les n\u00e9gociations sur le Brexit.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:38:07\r\n        Bruxelles est pr\u00eate\r\n       \u00e0 discuter en interne\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:42:17\r\n       un accord commercial\r\n          avec Londres.\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:42:19\r\n       un accord commercial\r\n          avec Londres.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:51:11\r\nLa Premi\u00e8re ministre est fortement\r\n contest\u00e9e, m\u00eame dans son parti.\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:56:15\r\n           Elle tousse\r\n\r\n19:43:56:17  19:43:58:13\r\n      -Une quinte de toux,\r\n\r\n19:43:58:15  19:44:02:21\r\n   un manifestant qui lui tend\r\n   une lettre de licenciement,\r\n\r\n19:44:02:23  19:44:08:06\r\n    un slogan qui se d\u00e9tache.\r\n\r\n19:44:08:08  19:44:14:15\r\n  La m\u00e9taphore de la faiblesse\r\n de T.May depuis les \u00e9lections.\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:16:11\r\n             -Elle est\r\n\r\n19:44:16:13  19:44:19:00\r\n  comme une d\u00e9coration en verre.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:20:17\r\n    Elle pourrait durer 20 ans,\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:23:20\r\n     mais il est plus probable\r\n      que quelqu'un la casse.\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:26:17\r\n-Une trentaine de parlementaires\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:29:08\r\n      voudraient la pousser\r\n         \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:33:17\r\n    De nombreux conservateurs\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:37:08\r\n      ne lui pardonnent pas\r\nd'avoir perdu la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:40:01\r\n        T.May, incapable\r\n    d'imposer la discipline,\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:43:22\r\n tiraill\u00e9e entre les partisans \r\nd'une relation \u00e9troite avec l'UE\r\n\r\n19:44:44:00  19:44:48:20\r\n   et les adeptes d'un Brexit\r\nsans concession, comme B.Johnson.\r\n\r\n19:44:48:22  19:44:52:02\r\nUne Premi\u00e8re ministre en sursis.\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:56:21\r\n     De mauvais augure pour\r\nles n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:44:57:10  19:44:59:07\r\n   -La Premi\u00e8re ministre a f\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:01:07\r\n    tout le monde autour d'elle\r\n\r\n19:45:01:09  19:45:03:21\r\n          et a d\u00e9clench\u00e9\r\n   une guerre avec son cabinet.\r\n\r\n19:45:03:23  19:45:07:16\r\n        Elle doit remettre\r\n  les n\u00e9gociations sur les rails.\r\n\r\n19:45:08:01  19:45:11:14\r\n       -Son salut pourrait\r\n venir de son rival travailliste.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:01\r\n    Le chef de parti J.Corbyn,\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:16:06\r\n   est toujours plus populaire.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:19:23\r\n        Les conservateurs\r\npourraient oublier leurs divisions\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:27:06\r\npour \u00e9viter une \u00e9lection anticip\u00e9e,\r\n   et une victoire de J.Corbyn.\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:32:00\r\n    -Les syndicats UNIA et SYNA\r\nse sont mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:41:10\r\n  Ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration \r\n  de leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:41:11\r\n  Ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration \r\n  de leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:45:41:13  19:45:46:23\r\n  Des manifestations auront lieu\r\n  demain \u00e0 Olten et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:52:20\r\nUne mesure qui s\u00e9duit de plus en plus\r\n  les paysans: ils sont r\u00e9compens\u00e9s\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:57:01\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nquand ils embellissent le paysage.\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:04:21\r\nLes agriculteurs sont devenus friands\r\n   de cette source de financement.\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:08:19\r\n{\\an5}  -Pour U.Perreten et sa femme,\r\n     faire une meule de foin\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:12:17\r\n         c'est une bonne\r\n      op\u00e9ration financi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:18:15\r\nPour chaque meule, ils re\u00e7oivent\r\n 180 frs de paiements directs,\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:22:16\r\n         en r\u00e9compense\r\nde leur am\u00e9lioration du paysage.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:26:00\r\n     -C'est une jolie coutume,\r\n\r\n19:46:26:02  19:46:28:11\r\n   \u00e7a fait plaisir aux touristes\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:32:20\r\n      et aux skieurs de fond.\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:37:19\r\n-Depuis 2014, la Conf\u00e9d\u00e9ration paye\r\nles paysans pour leur contribution\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:40:02\r\n    \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n19:46:40:04  19:46:45:19\r\n        Pour U.Perreten,\r\n    c'est 5 % de son revenu.\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:50:23\r\n    -Parfois, on a l'impression\r\n  d'\u00eatre un jardinier du paysage.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:54:09\r\n       Mais pour le travail\r\n    qu'on doit forc\u00e9ment faire,\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:57:15\r\n           c'est logique\r\n   qu'on nous donne de l'argent.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:02:11\r\nOn gagne trop peu avec nos produits.\r\n\r\n19:47:03:17  19:47:07:08\r\n    -En 2012, les paiements \r\n   pour la qualit\u00e9 du paysage\r\n\r\n19:47:07:10  19:47:09:11\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s\r\n        par les paysans.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:11:21\r\n-Les contributions pour la qualit\u00e9\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:13:17\r\n      du paysage vont g\u00e9n\u00e9rer\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:16:07\r\n     une charge administrative\r\n         disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:18:11\r\n    -Le paysan va devoir passer\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:20:15\r\n  plus de temps dans son bureau.\r\n\r\n19:47:20:17  19:47:23:14\r\n  -Soutenir la d\u00e9coration florale\r\n\r\n19:47:23:16  19:47:25:20\r\n     d'une ferme ne rel\u00e8ve pas\r\n\r\n19:47:25:22  19:47:28:08\r\n     de la politique agricole.\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:32:10\r\n        -5 ans plus tard,\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:34:22\r\n      note que les paysans\r\n       se sont pr\u00e9cipit\u00e9s\r\n\r\n19:47:35:00  19:47:36:22\r\n      sur les subventions.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:39:11\r\n      -Voil\u00e0 les 137 projets\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:44:03\r\n  de qualit\u00e9 du paysage valid\u00e9s.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:48:13\r\n       -Le succ\u00e8s est tel\r\nque le budget est presque \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:51:21\r\nLes paysans aiment ces paiements.\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:57:12\r\n   A Gen\u00e8ve, 15 frs par arbre\r\n   pour entretenir une all\u00e9e.\r\n\r\n19:47:57:14  19:48:02:08\r\n      A Fribourg, 300 frs\r\n   pour une fontaine en bois.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:07:15\r\n      100 frs dans le Jura\r\n       pour 100 m de mur.\r\n\r\n19:48:07:17  19:48:13:03\r\n  800 frs par hectare de prairie\r\n\u00e0 narcisses dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:48:13:05  19:48:20:20\r\n70 % des paysans re\u00e7oivent d\u00e9sormais\r\n        ce type de paiement.\r\n\r\n19:48:20:22  19:48:20:22\r\n70 % des paysans re\u00e7oivent d\u00e9sormais\r\n        ce type de paiement.\r\n\r\n19:48:21:00  19:48:26:00\r\n      Le prix pour embellir\r\n    les paysages helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:32:11\r\n      -L'Arm\u00e9e du Salut f\u00eate \r\n      ses 100 ans \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:48:32:13  19:48:38:11\r\nInstall\u00e9e dans un quartier populaire,\r\n elle accueille pr\u00e8s de 300 clients,\r\n\r\n19:48:38:13  19:48:38:13\r\nInstall\u00e9e dans un quartier populaire,\r\n elle accueille pr\u00e8s de 300 clients,\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:45:11\r\ntoutes classes sociales confondues.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:49:04\r\n      -Ici, tout est tri\u00e9,\r\n   \u00e9tiquet\u00e9 et remis en rayon.\r\n\r\n19:48:49:06  19:48:50:17\r\n         Depuis 100 ans,\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:53:23\r\n    cette boutique lausannoise\r\noffre une nouvelle vie aux objets.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:21\r\n -Ici, on paie un costume 15 frs,\r\n\r\n19:48:56:23  19:49:01:00\r\n    alors que dans le commerce\r\n    c'est peut-\u00eatre 1'000 frs.\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:04:06\r\n     -En 100 ans, le magasin\r\n      a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et grandi.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:07\r\n Denise Roth g\u00e9rait la brocante\r\n     dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:09:15\r\n           -Nous avions\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:12:03\r\n beaucoup de personnes de la rue.\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:16:18\r\n     Et beaucoup de personnes\r\n    de condition tr\u00e8s modeste.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:21:12\r\n      -Le fils, Daniel Roth,\r\na repris la brocante il y a 30 ans.\r\n\r\n19:49:21:14  19:49:23:11\r\n Le profil des clients a chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:26:10\r\n-Il y a des familles monoparentales\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:29:03\r\net aussi des gens qui doivent jongler\r\n\r\n19:49:29:05  19:49:31:16\r\n    avec deux ou trois emplois.\r\n\r\n19:49:32:06  19:49:35:21\r\n      -Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:49:35:23  19:49:40:00\r\n      la pauvret\u00e9 a \u00e9volu\u00e9\r\net la mani\u00e8re d'y r\u00e9pondre aussi.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:42:20\r\n  -Avant, des oeuvres charitables\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:46:02\r\n intervenaient, aujourd'hui l'Etat\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:49:13\r\na pris le contr\u00f4le de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:53:06\r\n  -Historiquement, les boutiques\r\nservaient de lieu d'\u00e9vang\u00e9lisation\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:54:20\r\n     pour l'Arm\u00e9e du Salut.\r\n\r\n19:49:54:22  19:49:58:16\r\n   De nos jours, les magasins \r\n   s'\u00e9loignent de la religion.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:02:23\r\n          Chaque jour,\r\n300 clients passent \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:50:03:01  19:50:05:19\r\nBeaucoup cherchent la perle rare.\r\n\r\n19:50:06:03  19:50:10:20\r\n      -Cette boule, on voit\r\n  qu'elle a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la main.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:14:01\r\n  -Le seconde main est en vogue.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:20:09\r\nOn peut acqu\u00e9rir des pi\u00e8ces qu'on \r\nn'aurait pas pu se payer ailleurs.\r\n\r\n19:50:22:02  19:50:26:18\r\n -En Suisse, le chiffre d'affaires\r\nannuel des brocantes est de 23 mios.\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:26:20\r\n -En Suisse, le chiffre d'affaires\r\nannuel des brocantes est de 23 mios.\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:31:00\r\n       10 % sont revers\u00e9s\r\n  \u00e0 des institutions sociales.\r\n\r\n19:50:31:15  19:50:34:23\r\n  -Portrait de S.Keller-Messahli,\r\n     qui se bat depuis 15 ans\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:01\r\n      pour moderniser l'Islam\r\n      en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:41:21\r\n Certains critiquent son ouvrage,\r\n       qui d\u00e9crit la Suisse\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:42:00\r\n Certains critiquent son ouvrage,\r\n       qui d\u00e9crit la Suisse\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:51:15\r\n    comme une plaque tournante\r\n         de l'islamisme.\r\n\r\n19:50:53:08  19:50:56:04\r\n     -Saida Keller-Messahli\r\n        est en tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:50:56:06  19:51:00:11\r\n  Un public nombreux est venu,\r\n      attir\u00e9 par son livre\r\n\r\n19:51:00:12  19:51:04:15\r\n    qui pr\u00e9sente la Suisse comme\r\nune plaque tournante de l'islamisme.\r\n\r\n19:51:05:18  19:51:08:03\r\n  -Je l'ai \u00e9crit pour me lib\u00e9rer\r\n\r\n19:51:08:05  19:51:11:13\r\n        de cette inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:51:11:16  19:51:18:05\r\n  que j'ai eue en voyant qu'on a\r\n  plein de pr\u00eacheurs salafistes\r\n\r\n19:51:18:07  19:51:24:04\r\n    qui entrent et sortent ici\r\n     et personne ne le sait.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:28:11\r\n   -A 60 ans, cette Tunisienne\r\n     qui a grandi en Suisse\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:33:08\r\n      est une des musulmanes\r\nles plus pr\u00e9sentes dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:36:02\r\nElle se bat pour un islam la\u00efque\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:40:01\r\n et s'affiche aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC\r\n        contre la burqa.\r\n\r\n19:51:40:19  19:51:43:17\r\n     -L'UDC a raison parfois.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:49:00\r\n-Elle ne fr\u00e9quente pas les mosqu\u00e9es\r\n   suisses, trop conservatrices.\r\n\r\n19:51:49:02  19:51:53:09\r\n Elle a particip\u00e9 \u00e0 la fondation\r\nde la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:56:12\r\n      Une des rares images\r\n      o\u00f9 on la voit prier.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:58:21\r\n     -La foi, c'est personnel.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:15\r\n        C'est quelque chose\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:04:11\r\n          qui appartient\r\n   \u00e0 la vie intime de quelqu'un\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:08:18\r\n     et personne n'a le droit\r\n   de d\u00e9ranger l'autre avec \u00e7a.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:12:12\r\n    -La pr\u00e9sidente du Forum \r\n   pour un islam progressiste\r\n\r\n19:52:12:14  19:52:15:08\r\npeine \u00e0 convaincre les musulmans.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:03\r\n      Certains l'accusent\r\n    d'attiser l'islamophobie\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:24:19\r\nalors que les experts lui reprochent\r\n   des th\u00e8ses pas assez fond\u00e9es.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:13\r\n-Le manque de rigueur scientifique,\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:30:18\r\n parce qu'elle parle de documents,\r\n\r\n19:52:30:20  19:52:36:10\r\nde preuves, et j'attendais la sortie\r\n de ce livre pour voir ces preuves,\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:38:10\r\n  et je suis rest\u00e9e sur ma faim.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:42:09\r\n   -Son revers le plus s\u00e9v\u00e8re,\r\n elle l'a subi dans les prisons,\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:46:08\r\n  o\u00f9 elle formait les gardiens\r\n \u00e0 reconna\u00eetre les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:48:22\r\n          Zurich vient\r\n   de rompre la collaboration.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:50:11\r\n         Voici le motif.\r\n\r\n19:52:57:14  19:53:00:13\r\n    Des reproches politiques,\r\n           selon elle.\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:03:02\r\n    Elle poursuit son combat.\r\n\r\n19:53:03:04  19:53:05:21\r\nCe soir-l\u00e0, le public est convaincu.\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:09:19\r\n   -L'islamisme est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:20\r\n       Il faut le combattre.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:15:02\r\n   -La voix d'un islam r\u00e9form\u00e9\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:20:12\r\n       qui pla\u00eet aux Suisses\r\nmais ne convainc pas les musulmans.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:29:11\r\n   -En 30 ans, 80 % des insectes\r\n      ont disparu en Europe.\r\n\r\n19:53:29:15  19:53:36:11\r\n       Un constat qui alarme\r\n        les scientifiques.\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:48:05\r\n      -Les insectes volent,\r\n      rampent et d\u00e9mangent,\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:50:02\r\n mais surtout ils disparaissent.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:10\r\n         Des chercheurs\r\n     ont install\u00e9 des tentes\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:54:17\r\ndans 60 sites naturels en Allemagne.\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:57:11\r\n   Depuis 1989, ils attrapent\r\n    et p\u00e8sent des insectes.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:00:04\r\n  En 30 ans, 80 % des insectes\r\n      volants ont disparu.\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:03:02\r\n      -C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:07:08\r\n  Ces disparitions sont les m\u00eames\r\n\r\n19:54:07:10  19:54:11:18\r\n        sur tous les sites.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:16:07\r\n     -En cause: pesticides,\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:08\r\n      agriculture intensive\r\n        et urbanisation.\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:25:07\r\n  A quoi servent les insectes ?\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:27:11\r\n         -Ils nous rendent\r\n\r\n19:54:27:13  19:54:28:22\r\n       beaucoup de services.\r\n\r\n19:54:29:00  19:54:33:21\r\nDans la pollinisation, le recyclage\r\n     et le nettoyage des eaux.\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:40:00\r\n -A Gen\u00e8ve, on am\u00e9nage des lieux\r\n    favorables aux insectes.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:45:13\r\n    -On a r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 ce talus avec\r\ndes plantes nectarif\u00e8res, mellif\u00e8res.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:52:12\r\n     Elles sont int\u00e9ressantes\r\npour les papillons, les abeilles...\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:56:20\r\n  En un an, on a eu une explosion\r\n   des mouches et des abeilles.\r\n\r\n19:54:57:23  19:55:01:11\r\n-La prochaine fois qu'une mouche \r\nou une abeille entrera chez vous,\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:01:14\r\n-La prochaine fois qu'une mouche \r\nou une abeille entrera chez vous,\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:05:05\r\n        ouvrez la fen\u00eatre\r\n    et rendez-lui sa libert\u00e9.\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:11:23\r\n  -Les choses changent en Chine,\r\n   o\u00f9 le chocolat \u00e9tait boud\u00e9,\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:20:11\r\n      car la classe moyenne\r\n    commence \u00e0 s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:24:20\r\n Les chocolatiers suisses comptent \r\nen profiter pour leurs exportations.\r\n\r\n19:55:24:22  19:55:24:22\r\n Les chocolatiers suisses comptent \r\nen profiter pour leurs exportations.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:31:13\r\n   La Chine pourrait leur offrir\r\n     de formidables d\u00e9bouch\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:20  19:55:36:01\r\n -Dans les supermarch\u00e9s chinois,\r\n      au rayon confiserie,\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:40:16\r\n    on trouve des biscuits,\r\ndes fruits confits, des g\u00e2teaux,\r\n\r\n19:55:40:18  19:55:43:01\r\n   mais tr\u00e8s peu de chocolat.\r\n\r\n19:55:43:03  19:55:45:07\r\n Les Chinois n'en raffolent pas.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:47:16\r\n   -Je ne mange pas de chocolat.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:50:11\r\n        J'en prends parfois\r\n        pour des mariages.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:54:06\r\n  -J'en ai mang\u00e9 une ou deux fois\r\n           dans ma vie.\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:58:20\r\n       -Ici, le chocolat\r\n   est r\u00e9serv\u00e9 aux expatri\u00e9s.\r\n\r\n19:55:59:12  19:56:02:16\r\n      -Ce sont les \u00e9trangers \r\n     qui ach\u00e8tent du chocolat.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:08:12\r\n   -La Chine reste \u00e0 conqu\u00e9rir\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:14:13\r\n   et les chocolatiers suisses\r\n      comptent en profiter.\r\n\r\n19:56:14:15  19:56:18:06\r\n  A Shanghai, Barry-Callebaut \r\n a lanc\u00e9 un centre de formation\r\n\r\n19:56:18:08  19:56:21:11\r\n destin\u00e9 aux p\u00e2tissiers chinois.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:27:23\r\n  Ils sont venus apprendre aupr\u00e8s\r\nde ce Fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:31:23\r\n-C'est important, on apprend beaucoup\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:34:04\r\n  aupr\u00e8s de ces chefs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:36:12\r\nNous venons de d\u00e9couvrir le chocolat,\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:40:20\r\n         nous avons encore\r\n    un long chemin \u00e0 parcourir.\r\n\r\n19:56:41:13  19:56:44:20\r\n     -L'objectif du groupe\r\nest de faire conna\u00eetre sa marque\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:48:05\r\n    pour vendre son chocolat \r\n   aux professionnels chinois.\r\n\r\n19:56:48:07  19:56:51:20\r\n Le responsable de la formation\r\n         est confiant.\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:54:05\r\n   -Il y a un potentiel \u00e9norme.\r\n\r\n19:56:54:07  19:57:00:03\r\n  Beaucoup posent des questions,\r\n\r\n19:57:00:05  19:57:03:12\r\n      ils veulent apprendre,\r\n           ils go\u00fbtent.\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:07:07\r\n-En Chine, les marques \u00e9trang\u00e8res\r\n    occupent 80 % du march\u00e9.\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:10:00\r\n  Mais elles doivent d\u00e9sormais\r\n           faire face\r\n\r\n19:57:10:02  19:57:12:21\r\n        \u00e0 la concurrence\r\n    des chocolatiers chinois.\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:16:15\r\nBainuo, le plus ancien fabricant\r\n  du pays, a revu ses recettes\r\n\r\n19:57:16:17  19:57:19:17\r\npour rivaliser avec les Occidentaux.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:24:23\r\n-On apprend beaucoup depuis 20 ans.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:29:10\r\nOn d\u00e9veloppe notre propre technologie\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:32:08\r\n     pour trouver notre place\r\n          sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:57:33:10  19:57:40:01\r\n   -D'apr\u00e8s une \u00e9tude, le march\u00e9\r\nchinois devrait doubler d'ici 2020.\r\n\r\n19:57:41:07  19:57:45:21\r\n     -Le 37\u00e8me tome d'Ast\u00e9rix\r\n        sort en librairie.\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:52:08\r\n Deux expositions rendent hommage\r\n      \u00e0 Paris \u00e0 R.Goscinny,\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:52:10\r\n Deux expositions rendent hommage\r\n      \u00e0 Paris \u00e0 R.Goscinny,\r\n\r\n19:57:52:11  19:58:03:12\r\n       40 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n19:58:04:16  19:58:08:03\r\n      -Un oeil perspicace,\r\n    un art de l'autod\u00e9rision,\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:13:03\r\n  pour un cr\u00e9ateur fr\u00e9n\u00e9tique \r\n qui a bross\u00e9 son autoportrait.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:18:08\r\n40 ans apr\u00e8s la mort de R.Goscinny,\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:24:16\r\n on expose ses passions \u00e0 Paris\r\ndans le Mus\u00e9e d'art du Juda\u00efsme.\r\n\r\n19:58:24:18  19:58:30:00\r\n      D'abord dessinateur,\r\n   ce fils d'une famille juive\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:33:06\r\n     d'imprimeurs ukrainiens\r\n       est \u00e0 Buenos Aires,\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:37:05\r\nlorsqu'il s'adonne \u00e0 la caricature\r\n      et \u00e0 l'humour potache.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:41:03\r\n    -D\u00e8s que Goscinny d\u00e9couvre\r\n\r\n19:58:41:05  19:58:44:09\r\n     le m\u00e9tier de dessinateur,\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:56:23\r\n      il rencontre des g\u00e9nies\r\ncomme Morris, ou Franquin notamment.\r\n\r\n19:58:57:16  19:59:01:16\r\n     -Il n'est pas le meilleur\r\ndessinateur mais devient raconteur.\r\n\r\n19:59:01:18  19:59:09:13\r\nSon langage riche et son amour des\r\nlettres s\u00e9duisent les plus grands.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:15:12\r\nD'une collaboration avec Uderzo na\u00eet\r\nAst\u00e9rix: une r\u00e9volution culturelle.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:16\r\n      -Son secret est de voir\r\n\r\n19:59:18:18  19:59:24:04\r\n    le Fran\u00e7ais de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:32:13\r\nIl parle des Romains, des Anglais,\r\n  des Normands, des Helv\u00e8tes...\r\n\r\n19:59:32:15  19:59:38:12\r\n      Il s'attaque aux peuples\r\nvia des clich\u00e9s, sans \u00eatre blessant.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:44:05\r\n    -Depuis le d\u00e9but il n'avait\r\nqu'un r\u00eave: Walt Disney, le cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:48:15\r\n   comme le montre cette fois\r\n   la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:53:03\r\n    Il a int\u00e9gr\u00e9 des joyaux\r\n  du 7\u00e8me art dans Lucky Luke.\r\n\r\n19:59:53:05  19:59:56:21\r\n     Il a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9\r\n     quatre longs m\u00e9trages.\r\n\r\n19:59:57:09  19:59:59:10\r\n    -Il disait: \"Il faut \u00e9crire\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:02:00\r\n pour la BD comme pour le cin\u00e9ma.\"\r\n\r\n20:00:02:02  20:00:06:02\r\n     Durant toute la p\u00e9riode\r\n o\u00f9 le cin\u00e9ma lui ferme la porte,\r\n\r\n20:00:06:04  20:00:12:11\r\n  il fait des sc\u00e9narios de films\r\n         dans ses albums.\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:18:09\r\n  -Il pr\u00e9f\u00e9rait Laurel et Hardy \u00e0\r\nla philosophie, il r\u00eavait de cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:18:11\r\n  -Il pr\u00e9f\u00e9rait Laurel et Hardy \u00e0\r\nla philosophie, il r\u00eavait de cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:00:18:12  20:00:24:13\r\n   Depuis sa mort le cin\u00e9ma lui\r\ndonne la r\u00e9plique, inlassablement.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:29:14\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n    les r\u00e9v\u00e9lations d'agressions\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:31:22\r\n     et de harc\u00e8lement sexuels\r\n          se multiplient.\r\n\r\n20:00:32:00  20:00:32:00\r\n     et de harc\u00e8lement sexuels\r\n          se multiplient.\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:35:06\r\n       Une troisi\u00e8me enqu\u00eate\r\n a \u00e9t\u00e9 ouverte contre H.Weinstein.\r\n\r\n20:00:41:02  20:00:44:05\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:44:07  20:00:45:23\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:46:01  20:00:47:18\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:20  20:00:52:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, C.Guiraud, A.Giddey,\r\n   A.Huber, M.D'Auria, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034238\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:04) [72%] : \r\nJe avais m\u00e9moris\u00e9 les cam\u00e9ras avant j'arrive pas \u00e0 suivre le m\u00eame les donne avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:20) [88%] : \r\nOui, je l'\u00e9coute, mais ce que je veux dire, elle me dit avant, o\u00f9 je souhaite voir regarde \u00e0 toi aussi tu fais \u00e7a, parce que moi j'arrive pas pendant \u00e0 \u00e0 suivre, je pr\u00e9f\u00e8re savoir \u00e0 l'avance ce que je vois, oui, mais je pr\u00e9f\u00e8re qu'on me les donne, parce que j'arrive pas par au fur et \u00e0 mesure, on fait ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:28) [66%] : \r\nRest\u00e9 pendant combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:46) [89%] : \r\nPour rester et d\u00e8s qu'on a fini vaut 10 voil\u00e0, d\u00e8s que c'est fini, vous restez en place vous bougez pas, je vous dis merci je lance et elle viendra vous chercher, d'accord, \u00e7a ira tr\u00e8s bien une discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:00:59 > 0:01:00) [95%] : \r\nTout va bien, Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:01:02 > 0:01:03) [78%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:03:41) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Harvey Weinstein, vis\u00e9 par une nouvelle enqu\u00eate pour agression sexuelle sur des faits qui remontent \u00e0 2013 les agissements du producteur hollywoodien provoque une onde de choc mondiale des centaines de milliers de femmes t\u00e9moignent sur les r\u00e9seaux sociaux nous nous demanderons ce soir ce qu'il faut faire en cas de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 qui il faut s'adresser avec notre invit\u00e9, sp\u00e9cialiste du harc\u00e8lement sexuel au travail V\u00e9ronique Ducret les Tch\u00e8ques votent en ce moment m\u00eame pour renouveler leur Parlement un populiste de droite, fait la course en t\u00eate, nous verrons avec Marc Gopher pourquoi ces ultraconservateurs progresse en Europe de l'Est, Theresa May quittent ce soir Bruxelles au terme d'un sommet o\u00f9 la question \u00e9pineuse du Brexit cet \u00e9t\u00e9 au coeur des discussions union europ\u00e9enne a fait un geste envers la Premi\u00e8re ministre britannique de plus en plus affaibli dans son pays les chiffres alarmants de cette \u00e9tude sur la disparition des insectes en 30 ans, la population des insectes volants a diminu\u00e9 d'environ 80 pourcent en Europe, vous verrez l'inqui\u00e9tude du monde scientifique, nous irons \u00e0 Lausanne pour f\u00eater les 100 ans d'un magasin de seconde main de l'Arm\u00e9e du Salut, \u00e0 l'origine pour les plus d\u00e9munis aujourd'hui toutes les classes sociales peuvent s'y croiser et au moment o\u00f9 sort le 37\u00e8me tome des aventures d'Ast\u00e9rix, 2 expositions rendent hommage \u00e0 leur hauteur, Ren\u00e9 Goscinny raconteur hors du commun et qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:43 > 0:04:13) [93%] : \r\nHarvey Weinstein est vis\u00e9e par une 3\u00e8me enqu\u00eate p\u00e9nale en Californie : une actrice italienne l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2013 dans un h\u00f4tel de Los-Angeles, les r\u00e9v\u00e9lations sur les agissements d'un des producteurs les plus puissants d'Hollywood ont un retentissement mondial au Canada, on apprenait hier que le producteur Gilbert Rozon est accus\u00e9 d'agression sexuelle, des centaines de milliers de t\u00e9moignages de victimes du monde entier sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, les Suissesses aussi se mettent \u00e0 parler Claire Burgy Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:15 > 0:04:20) [91%] : \r\nIl savait, mais il n'a rien dit aujourd'hui Quentin Tarantino est sorti de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:25) [94%] : \r\nSilence j'en savais assez pour faire plus que ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:26 > 0:04:54) [96%] : \r\nLe r\u00e9alisateur et grand ami d'Harvey Weinstein a reconnu qu'il \u00e9tait au courant et depuis longtemps des agissements du producteur am\u00e9ricain, ce dernier est accus\u00e9 de multiples agressions sexuelles sur plusieurs actrices, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a 2 semaines, et chaque jour de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations une 3\u00e8me enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui une com\u00e9dienne et mannequin italienne l'accuse de viol et dans le New York Times, c'est au tour de l'actrice oscaris\u00e9e Lupita Nyongo de d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:56 > 0:05:01) [98%] : \r\nIl a propos\u00e9 d'enlever son pantalon, je lui ai dit de ne pas le faire que cela me g\u00eanerait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:02 > 0:05:06) [98%] : \r\nDans le sillage de l'affaire Weinstein, un autre scandale \u00e9clate au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:07 > 0:05:18) [94%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre producteur Gilbert Rozon, membre du jury de l'\u00e9mission La France a un incroyable talent est la cible d'accusations similaires, une dizaine de femmes l'accusent inspiration merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:18 > 0:05:30) [90%] : \r\nGilbert Rozon essay\u00e9 de dans la chambre d'h\u00f4tel sous un faux pr\u00e9texte et il a essay\u00e9 de m'agresser ses yeux j'ai jamais vu des yeux par des de UDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:45) [94%] : \r\nApr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations, la parole des femmes se lib\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux Les hashtags metoo moi aussi, en fran\u00e7ais et balance ton porc fleurissent sur Twitter et Facebook, le mouvement s'exporte dans le monde entier et en Suisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:46 > 0:05:52) [86%] : \r\nJe me suis d\u00e9j\u00e0 fait l\u00e0 quelque part, un homme, je l'ai engueul\u00e9, il s'est tir\u00e9, je m'\u00e9tais dit que c'\u00e9tait pas grave mais en fait si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:52 > 0:06:04) [86%] : \r\nQuant au meilleur ami se ram\u00e8ne en s\u00e9curit\u00e9 chez toi et que tu pleures, le lendemain, je suis un homme et je les connais, je les vois et les entend tous les jours, ils trouvent \u00e7a dr\u00f4le et normal, \u00e7a donne enfin une vraie id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me vertiges et naus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:04 > 0:06:10) [90%] : \r\nCette \u00e9lue vaudoise a fait de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel, son cheval de bataille, elle salue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:10 > 0:06:21) [92%] : \r\nJ'esp\u00e8re que les jeunes le syst\u00e8me p\u00e9nal va changer profond\u00e9ment son fonctionnement parce que ce qui est inqui\u00e9tant, avec le fait que \u00e7a se passe sur les r\u00e9seaux sociaux se concentre plus \u00e0 l'aise \u00e0 d\u00e9noncer \u00e7a sur Twitter qu'aupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:21 > 0:06:22) [87%] : \r\nAu moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:22 > 0:06:28) [93%] : \r\nAux pouvoirs publics maintenant de prendre la mesure de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui a fait sortir de l'ombre des milliers de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:57) [90%] : \r\nBonsoir V\u00e9ronique Ducret alors juste pour vous pr\u00e9senter, vous avez fond\u00e9 le 2\u00e8me observatoire qui est un institut roman de recherche sur les rapports entre les hommes et les femmes, vous travaillez sur ces questions de harc\u00e8lement sexuel, notamment l'air sur sexuel au travail depuis plus de 20 ans, un mot peut-\u00eatre sur les suites de cette affaire Weinstein, pour commencer, on l'a vu, on l'a dit, hein, les t\u00e9moignages pleuvent de harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux, est ce que vous pensez que c'est cette forte mobilisation peut faire \u00e9voluer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:58 > 0:09:27) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr c'est c'est milliers ces centaines de milliers de t\u00e9moignages montrent l'ampleur du du ph\u00e9nom\u00e8ne et cette visibilit\u00e9 est importante parce qu'on ne peut plus dire que \u00e7a n'existe pas ou minimiser banaliser et je crois que ce qui est aussi important de de soulever, c'est que derri\u00e8re ces t\u00e9moignages, il y a quand m\u00eame un, un sentiment d'injustice, c'est pas pour rien qu'a eu autant de femmes qui, qui t\u00e9moigne et ce sentiment d'injustice, c'est en fait bon, bien \u00e9videmment, la souffrance des femmes, mais surtout l'impunit\u00e9 des des auteurs, parce qu'il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que dans la majorit\u00e9 des cas qu'est-ce qui se passe sur les lieux de travail quand il a harc\u00e8lement sexuel les les femmes perdent leur travail, alors que les auteurs restent en place, on va, on va justement d\u00e9crypter un peu comment \u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0, qu'est ce qu'il faut faire tr\u00e8s, tr\u00e8s simplement, qu'est ce qu'il faut faire quand une femme est harcel\u00e9e \u00e0 qui doit-elle s'adresser alors il y a : qu'est ce qu'il faudrait faire et qu'est-ce qu'on peut faire, mais moi vraiment clairement d'affaires si elle se sent harcel\u00e9 ici \u00e0 qui doit Al-Sadr, elle se sent harcel\u00e9, il y a quand m\u00eame des lois, hein, qui oblige les entreprises \u00e0 prendre des mesures pour pr\u00e9venir et faire cesser le harc\u00e8lement sexuel, donc, concr\u00e8tement, les entreprises devraient avoir une personne \u00e0 qui elle peut aller s'adresser, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose mais pas toutes les entreprises ont pris ces mesures et ces mesures ne sont pas toujours efficaces et ce qu'il a toujours une omerta qui r\u00e8gne au sein de l'entreprise, alors une omerta, moi je suis pas si s\u00fbr que \u00e7a parce que dans, dans, dans ma pratique, ce que je vois, c'est que les femmes parlent de ce qui leur arrive, le probl\u00e8me c'est pas qu'elle ne parle pas le probl\u00e8me, c'est qu'elles ne sont pas entendus, elles ne sont pas reconnus et quand elles essayent de se faire entendre, h\u00e9 bien elle risque et des encore \u00e7a et peut-\u00eatre aider alors justement, je crois qu'il y a beaucoup de, de, de solutions qui sont propos\u00e9es, qui ne sont pas toujours efficaces, mais l\u00e0 je je mens je m'en retourne vraiment au aupr\u00e8s des, des, des coll\u00e8gues indiens et je pense qu'il devrait y avoir un un soutien, c'est-\u00e0-dire une un soutien aux victimes, mais une d\u00e9solidarisation de tous les comportements de de harc\u00e8lement sexuel sur la place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:27 > 0:09:42) [93%] : \r\nIl y a la loi aussi, on a parl\u00e9 \u00e9videmment la loi existe, ce qui est difficile aussi, c'est au fait on y on ignore \u00e0 quel moment on peut porter plainte il y a \u00e9videmment une diff\u00e9rence entre une remarque sexiste, peut-\u00eatre d'un coll\u00e8gue ou un geste d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 quel moment une femme peut porter plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:10:17) [92%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend quel genre de plainte, elle peut d\u00e9poser une plainte contre son employeur qui n'auraient pas pris des mesures pour la prot\u00e9ger, et \u00e7a il peut le faire un n'importe quel moment maintenant si elle veut d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale contre l'auteur, c'est s\u00fbr que c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que, par exemple, si elle est victime de d'un climat sexiste qui est posant mais une remarque sexiste, elle peut d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte alors elle pourra pas porter plainte p\u00e9nale compte l'auteur parce que le le le le sexisme, on peut pas peut le porter plainte pour conte le sexisme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas possible-ci pose c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:17 > 0:10:32) [88%] : \r\nQuestion : la loi parce que vous avez vu, vous le savez, vous l'ignorez certainement pas qu'en France on est en train de parler d'une nouvelle loi, Emmanuel Macron, contient allemand harc\u00e8lement sexuel est-ce qu'en Suisse, on doit aller plus loin et ce que les les politiques doivent mieux se saisir de de s'alors que ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:32 > 0:11:05) [92%] : \r\nEn Suisse, on n'a pas de d\u00e9finition p\u00e9nale du harc\u00e8lement sexuel, donc on pourrait imaginer d'avoir une d\u00e9finition p\u00e9nale pour que les femmes puissent d\u00e9poser plainte contre les auteurs, \u00e7a c'est cette c'est une solution mais je pense qu'il qu'il a qu'\u00e0 qu'\u00e0 mon avis, une autre solution, parce que le probl\u00e8me sur les lieux de travail, c'est pas le juge qui va les r\u00e9soudre, il a peut-\u00eatre condamn\u00e9 le l'auteur, mais sur le lieu de travail, c'est l'entreprise et c'est \u00e0 mon avis que qu'il y a l\u00e0 un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:12:05) [93%] : \r\nMerci beaucoup V\u00e9ronique Ducret, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et puis nous apprenons cet apr\u00e8s- midi qu'une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui en France contre l'islamologue suisse Tariq ramadan pour viols et agressions sexuelles, une plainte d\u00e9pos\u00e9e par Henda Ayari ancienne salafiste devenue militante f\u00e9ministe et la\u00efque, elle avait d\u00e9crit son agression dans un livre paru fin 2016, mais sans donner de nom, de son agresseur, Tariq ramadan, lui, n'a pas pour l'instant, r\u00e9agit sollicitations, les salafistes, les Tch\u00e8ques ont commenc\u00e9 \u00e0 voter cet apr\u00e8s- midi pour renouveler leur Parlement 8 millions de citoyens se sont rendus aux urnes, nombreux sont ceux qui d\u00e9noncent leur classe politique, ils affichent clairement leur m\u00e9contentement face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, un homme fait figure de favori, Andrej Babis, un ancien communiste devenu un homme d'affaires multi- milliardaire surnomm\u00e9 le tram tch\u00e8que pour son franc- parler et son discours aux accents populistes, il a battu son succ\u00e8s politique avec un programme anti- europ\u00e9en et anti- corruption Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:08 > 0:12:26) [92%] : \r\nAndrej Babis chat ou l'ambition sans limite d'un milliardaire aux portes du pouvoir, cet homme d'affaires, l'un des plus fortun\u00e9s et les plus puissants d'Europe, n'a rien reni\u00e9 ou presque de son pass\u00e9 communiste, il promet de diriger le pays comme une entreprise familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:26 > 0:12:32) [89%] : \r\nEt de lutter contre la corruption et les dictats venus de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:42) [92%] : \r\nNick je ne cesserai jamais mon combat contre la corruption besoin mais sans vous nous n'y arriverons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:13:02) [93%] : \r\nMais l'ascension fulgurante du chevalier blanc anti- corruption qui a \u00e9t\u00e9 ministre des Finances comporte des zones d'ombres a contraint \u00e0 la d\u00e9mission pour soup\u00e7ons de fraude \u00e0 des fonds europ\u00e9ens, il est accus\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec la police secr\u00e8te communiste dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:03 > 0:13:13) [90%] : \r\nContre bons et mar\u00e9es le flamboyant milliardaire d'origine slovaque, qui a pass\u00e9 une partie de sa scolarit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve cultive aujourd'hui sa posture de favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:13:34) [79%] : \r\nEn jouant la carte du discours ont ici Star mais ce n'est pas me jeter les pots de bon un speech du coup moins quoi et le il fait penser \u00e0 Donald Trump et \u00e0 Silvio Berlusconi il oeuvra des buts politiques qui serve ses propres int\u00e9r\u00eats, \u00e7a doit il incarne une forme de populisme entrepreneurial et oligarchiques Toscane bon gars qui pour les ou mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:55) [92%] : \r\nUne \u00e9lection qui intervient dans un contexte politique sensible avec une campagne marqu\u00e9e par des tensions tr\u00e8s vives au sein de l'opinion tch\u00e8que d\u00e9senchant\u00e9s par les scandales de corruption \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition est s\u00e9duite par la tentation d'un discours populiste anti- immigration et routier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:56 > 0:14:02) [92%] : \r\nMarc vers la R\u00e9publique tch\u00e8que est tent\u00e9 par le populisme de droite, c'est le cas de beaucoup de pays d'Europe de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:50) [89%] : \r\nOui, c'est vrai pour toute l'Europe, mais ce qui est sp\u00e9cial, dans le cas de l'Europe de l'Est, c'est parti arrive au pouvoir, il gouverne alors bien s\u00fbr, ils ne sont pas tous identiques, le Tch\u00e8que Andrej Babis on l'a vu, c'est plut\u00f4t l'entrepreneur politique qui fluctue au gr\u00e9 de l'humeur de l'\u00e9lectorat \u00e0 l'inverse, en Pologne et en Hongrie, on a Andr\u00e9 Dudar et Viktor Orb\u00e1n, \u00e7a ce sont des dirigeants \u00e0 l'id\u00e9ologie tr\u00e8s conservatrice et tr\u00e8s structur\u00e9, ce qui unit ces diff\u00e9rents pays, c'est au fond leur rejet de l'immigration, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie, Hongrie, aucun de ces pays ne veut des quotas de r\u00e9fugi\u00e9s que l'Union europ\u00e9enne propose et ces pays d'ailleurs, sont regroup\u00e9s au sein de ce qu'on appelle le groupe de vie chez grade du nom d'une petite localit\u00e9 en Hongrie et ce qu'on pourrait s'\u00e9largir, bient\u00f4t \u00e0 l'Autriche, parce que l'extr\u00eame droite l\u00e0- bas pourrait entrer au gouvernement, et elle souhaite que viennent s'aligne sur ses positions tr\u00e8s dur du groupe de vie chez Grasset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:50 > 0:14:53) [98%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me de plus pour Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:53 > 0:15:29) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, bon, il faut admettre que la on efface un peu un dialogue de sourds parce que l'Union europ\u00e9enne, au fond, c'est un peu comme un repas de famille, alors la tante excentrique, le Royaume-Uni en d'autres termes, a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la table et puis il reste des cousins \u00e9loign\u00e9s qu'ils ne savent pas trop quoi se dire parce qu'ils n'ont pas la m\u00eame histoire, ils n'ont pas les m\u00eames valeurs, d'un c\u00f4t\u00e9, l'Europe de l'Est, ravi de profiter des subventions europ\u00e9ennes, mais qui refuse toute solidarit\u00e9, sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s de l'autre, l'Europe de l'Ouest, ravie, quant \u00e0 elle d'avoir pu s'\u00e9largir, mais qui fronce les sourcils, d\u00e8s que les nouveaux membres ose \u00e9mettre une objection et ce genre de dialogue de sourds, en politique comme dans la vraie vie, c'est ce qui rend parfois les repas de famille assez p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:29 > 0:15:52) [93%] : \r\nMerci beaucoup, par quelques vers autre dossier qui concerne directement l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations sur le Brexit Bruxelles se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 discuter en interne d'un futur accord commercial avec Londres, il s'agit d'un geste envers Theresa May, une premi\u00e8re ministre actuellement tr\u00e8s affaibli sur le plan domestique, elle est fortement contest\u00e9e, m\u00eame au sein de son propre parti de Londres Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:15:58) [93%] : \r\nUne quinte de toux persistantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:00 > 0:16:03) [97%] : \r\nUn manifestant qui lui tend un formulaire de licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:16) [90%] : \r\nEt un slogan qui se d\u00e9tache la r\u00e9cente r\u00e9union de son parti, la m\u00e9taphore m\u00eame de la faiblesse de Theresa May depuis la gifle des \u00e9lections en jouant chiffre La Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:16 > 0:16:23) [86%] : \r\nCrasson elle est comme une d\u00e9coration revers dans votre maison, elle pourrait encore durer 20 ans mais il y a plus de chances que quelqu'un l'a renvers\u00e9 la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:23 > 0:16:56) [95%] : \r\nUne guerre civile chez les conservateurs pour faire tomber Theresa May, titrait la presse derni\u00e8rement une trentaine de parlementaires voudraient la pousser \u00e0 la d\u00e9mission de nombreux conservateurs ne lui pardonnent pas d'avoir perdu la majorit\u00e9 absolue, Theresa May, incapable d'imposer la discipline tiraill\u00e9 entre les partisans d'une relation aussi \u00e9troite que possible avec l'UE et les adeptes d'un Brexit sans concession, comme Boris Johnson une premi\u00e8re ministre en sursis de mauvais augure pour les n\u00e9gociations avec Bruxelles et les perspectives du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:57 > 0:17:08) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est la premi\u00e8re ministre a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e2cher presque tout le monde autour d'elle et d\u00e9clencher une guerre avec son cabinet, c'est \u00e0 elle de remettre les n\u00e9gociations sur les rails comme chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:25) [95%] : \r\nTheresa May pourrait trouver un peu de r\u00e9pit paradoxalement gr\u00e2ce \u00e0 son rival travailliste, le chef de parti, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est de plus en plus populaire et les conservateurs pourraient \u00eatre tent\u00e9s de laisser de c\u00f4t\u00e9 leurs divisions et se ranger derri\u00e8re Theresa May pour \u00e9viter une \u00e9ventuelle nouvelle \u00e9lection anticip\u00e9e et une victoire de J\u00e9r\u00e9my Corbyn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:27 > 0:18:04) [94%] : \r\nEn Suisse, les syndicats Unia et Syna se sont mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 Berne, ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail et des salaires plus \u00e9lev\u00e9s pour les ma\u00e7ons, la branche se porte bien, mais les salaires n'ont pas boug\u00e9 depuis plus de 3 ans, selon les syndicats, des manifestations auront lieu demain \u00e0 Holton et \u00e0 Lausanne ce reportage maintenant sur une mesure qui s\u00e9duit de plus en plus les paysans depuis 4 ans, ils sont r\u00e9compens\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration quand ils embellissent le paysage, la d\u00e9cision avait fait pol\u00e9mique au Parlement, mais aujourd'hui, les agriculteurs sont devenus tr\u00e8s friands de cette nouvelle source de financement, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:06) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:13) [93%] : \r\nUllrich et sa femme, faire une meule de foin, c'est un plaisir mais aussi une bonne op\u00e9ration financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:13 > 0:18:22) [86%] : \r\nPour chacune d'or tr\u00e8s l'ce couple de la ONM re\u00e7oit 180 francs de paiements Directs pour r\u00e9compenser l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:23 > 0:18:32) [85%] : \r\nAlors, \u00e0 chaud, oui, c'est une jolie coutume qu'on a ici et puis \u00e7a fait plaisir aux touristes, il y a ceux qui font du ski de fond sur la piste qui passe sur la route en bas et je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:45) [88%] : \r\nDepuis 2014, les paysans re\u00e7oivent de l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour leur contribution \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage pour Ulrich p\u00e8re \u00e9tait un de ces versements repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 5 pourcent environ de son revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:19:01) [91%] : \r\nParis jugement tout naissance oui bien s\u00fbr, on a parfois l'impression d'\u00eatre un jardinier du paysage, mais quand il y a du travail qu'on doit faire de toute fa\u00e7on, par exemple, les cl\u00f4tures, h\u00e9 bien je trouve logique qu'on nous donne de l'argent, car aujourd'hui on gagne trop peu avec nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:02 > 0:19:08) [95%] : \r\nEn 2012, pourtant les paiements pour la qualit\u00e9 du paysage avait suscit\u00e9 de fortes critiques des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:28) [89%] : \r\nLes contributions pour la qualit\u00e9 du pr\u00e9sent, je vends g\u00e9n\u00e9rer une charge administrative et de contr\u00f4les disproportionn\u00e9s, le paysan verra encore contraint \u00e0 passer bien trop peu de temps, de son bureau d'installer un banc public de soutenir la d\u00e9coration florale d'une ferme ne sont pas du ressort de la politique agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:28 > 0:19:37) [95%] : \r\n5 ans plus tard, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, note que, malgr\u00e9 leurs r\u00e9ticences, les paysans se sont pr\u00e9cipit\u00e9s sur les nouvelles subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:37 > 0:19:43) [91%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 je vous pr\u00e9sente l'entier des 137 projets de qualit\u00e9 du paysage que nous avons valid\u00e9 depuis 2014 jusqu'\u00e0 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:20:26) [90%] : \r\nLe succ\u00e8s tels que d\u00e9sormais le budget est presque \u00e9puis\u00e9 les paysans ont appris \u00e0 aimer les paiements pour la qualit\u00e9 du paysage \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, ils re\u00e7oivent 15 francs par arbre pour entretenir une all\u00e9e 300 francs \u00e0 Fribourg, pour mettre en valeur une fontaine en bois 100 francs dans le Jura pour valoriser son ma\u00eetre de murs en Pierre s\u00e8che et enfin \u00e0 800 francs par hectare de prairie \u00e0 Narcisse dans le canton de Vaud comme Voulzy hyper Ath\u00e8nes 70 pour 100 des paysans re\u00e7oivent d\u00e9sormais ce type de paiement, le prix de leur contribution pour embellir les paysages helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:27 > 0:20:44) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne, le magasin de 2\u00e8me main pardon de l'Arm\u00e9e du Salut, f\u00eate ses 100 ans install\u00e9 dans un quartier populaire, il accueille chaque jour pr\u00e8s de 300 clients, \u00e0 l'origine pour les plus d\u00e9munis aujourd'hui des clients de toutes les classes sociales peuvent s'y croiser Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:45 > 0:20:53) [86%] : \r\nIci, tout est tri\u00e9 \u00e9tiqueter et remis en rayon depuis 100 ans, cette boutique lausannoise recycle et offre une nouvelle vie aux objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:53 > 0:20:59) [86%] : \r\nEt si on peut, on pas un costume, 15 francs alors que dans le commerce, peut-\u00eatre, mais ils valent 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:01 > 0:21:07) [81%] : \r\nEn son temps, le magasin a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 puis grandit Denis Roth g\u00e9rer la brocante dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:07 > 0:21:17) [89%] : \r\nNous avions beaucoup de personnes de la rue o\u00f9 nous \u00e9tions \u00e0 la C\u00e9sar-Roux et nous avions beaucoup de personnes de conditions tr\u00e8s tr\u00e8s modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:17 > 0:21:23) [94%] : \r\nLe fils Daniel Roth a repris la brocante il y a 30 ans, le profil des clients a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:23 > 0:21:34) [89%] : \r\nIl y a beaucoup maintenant de de par notre \u00e9poque, les familles monoparentales et aussi les personnes qui doivent jongler avec du travail, voire 3 pour pouvoir avoir le n\u00e9cessaire vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:34 > 0:21:40) [98%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste en un si\u00e8cle, la pauvret\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 et la mani\u00e8re d'y r\u00e9pondre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:40 > 0:21:49) [92%] : \r\nAvant beaucoup Les j'Oeuvres charitables aujourd'hui c'est beaucoup plus l'\u00c9tat qui intervient, qui a pris le contr\u00f4le en quelque sorte de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:49 > 0:22:05) [94%] : \r\nHistoriquement, les boutiques servait de lieu d'\u00e9vang\u00e9lisation pour l'Arm\u00e9e du Salut aujourd'hui les magasins s'\u00e9loigne de ces questions religieuses, selon la responsable de la communication, chaque jour pr\u00e8s de 300 clients, toutes classes sociales confondues passent \u00e0 la caisse, beaucoup cherchent la perle rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:05 > 0:22:21) [85%] : \r\nExemple : cette boule, on voit que c'est une c'est une mappemonde, mais qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la main, le seconde moins il est sont hyper en vogue et puis c'est vrai qu'elle l'id\u00e9e de se afin d'acqu\u00e9rir des des pi\u00e8ces qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas eu l'occasion d'acqu\u00e9rir ailleurs et puis voil\u00e0 \u00e0 bon prix quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:21 > 0:22:30) [94%] : \r\nEn Suisse, le chiffre d'affaires annuel des brocante de l'Arm\u00e9e du Salut est d'environ 23 millions pr\u00e8s de 10 pourcent sont revers\u00e9s \u00e0 d'autres institutions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:31 > 0:22:51) [95%] : \r\nSa\u00efda Keller-Messahli se bat depuis 15 ans pour moderniser l'Islam en Suisse et en Europe et des voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour critiquer son ouvrage paru \u00e0 la rentr\u00e9e, o\u00f9 elle d\u00e9crit la Suisse comme une plaque tournante de l'islamisme, pourtant ils rencontrent un immense succ\u00e8s populaire notamment en Suisse al\u00e9manique Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:53 > 0:23:04) [89%] : \r\nOrgane canton de Z\u00fcrich Sa\u00efda Keller-Messahli, est en tourn\u00e9e un public nombreux est venu, attir\u00e9 par son livre choc qui pr\u00e9sente la Suisse comme une plaque tournante de l'islamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:06 > 0:23:24) [94%] : \r\nJe l'ai \u00e9crit pour ainsi dire pour me lib\u00e9rer de cette inqui\u00e9tude que j'ai eu \u00e0 voir qu'on a plein de disons de pr\u00eacheurs salafistes qui entrent et qui sortent ici et personne ne le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:24 > 0:23:40) [90%] : \r\n\u00e0 60 ans c'est tunisienne qui a grandi, d\u00e8s l'\u00e2ge de 9 ans en Suisse dans une famille adoptive est l'une des musulmanes les plus pr\u00e9sentes dans les m\u00e9dias, se battant inlassablement pour un Islam la\u00efque et n'h\u00e9sitant plus aujourd'hui \u00e0 s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC contre la burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:40 > 0:23:43) [89%] : \r\nVous savez, m\u00eame l'UDC parfois \u00e0 la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:44 > 0:23:55) [93%] : \r\nUne croyante qui ne fr\u00e9quentent pas les mosqu\u00e9es suisses trop conservatrice pour elle, elle a particip\u00e9 \u00e0 la fondation de la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin, une des rares images o\u00f9 on la voit prier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:56 > 0:24:08) [95%] : \r\nLa foi c'est quelque chose de personnel, c'est quelqu'un que c'est quelque chose qui appartient \u00e0 la vie intime de quelqu'un et personne n'a le droit, comment dire, de d\u00e9ranger l'autre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:09 > 0:24:24) [93%] : \r\nEn Suisse, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste peinent toutefois \u00e0 convaincre les musulmans, certains l'accusant m\u00eame d'attiser l'Islamophobie, alors que les experts universitaires eux lui reproche des th\u00e8ses pas assez fond\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:26 > 0:24:38) [87%] : \r\nLe manque de rigueur scientifique pour le dire en 2 mots parce qu'elle parle beaucoup de documents qu'elle a de preuve qu'est l\u00e0 et, finalement, j'attendais la sortie de ce livre en en bougeant, voir un peu de quelles preuves elle parlait et je suis rest\u00e9 sur ma faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:38 > 0:24:49) [88%] : \r\nEt son revers le plus s\u00e9v\u00e8re, Sa\u00efda Keller-Messahli la subis dans les prisons o\u00f9 elle formait les gardiens \u00e0 reconna\u00eetre les d\u00e9tenus extr\u00e9mistes mais Z\u00fcrich qui vient de rompre la collaboration motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:49 > 0:24:57) [90%] : \r\nDans ces cours, madame Keller-Messahli diffuse des positions qui sont en contradiction avec les principes fondamentaux de libert\u00e9 religieuse et d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:57 > 0:25:05) [85%] : \r\nDes reproches purement politique, r\u00e9torque la z\u00fcrichoises qui poursuit son combat, ce soir-l\u00e0 \u00e0 organe le public para\u00eet convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:07 > 0:25:12) [82%] : \r\nSt\u00e9phane dites si l'islamisme est un grand probl\u00e8me, il faut enfin le combat \u00e9tudie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:13 > 0:25:19) [91%] : \r\nLa voix d'un Islam r\u00e9form\u00e9 qui pla\u00eet aux Suisses mais peine pour l'instant \u00e0 convaincre les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:19 > 0:25:20) [77%] : \r\nCons\u00e9quent festive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:20 > 0:25:36) [93%] : \r\nEn moins de 30 ans pr\u00e8s de 80 pourcent des insectes ont disparu en Europe une \u00e9tude allemande le r\u00e9v\u00e8le et ce constat alarme d\u00e9j\u00e0 les scientifiques qui craignent que la disparition des insectes bouscule l'ordre naturel explications Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:38 > 0:25:59) [87%] : \r\nIls volent il remplit il d\u00e9mange mais surtout aujourd'hui les insectes disparaissent, des chercheurs ont install\u00e9 des tentes dans une soixantaine d'air naturel en Allemagne depuis 1989 ils ont attrap\u00e9 et peser des insectes leur conclusion est affligeante, en pr\u00e8s de 30 ans, 80 pourcent des insectes volants ont disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:00 > 0:26:12) [86%] : \r\nEnfin, en Inde, les r\u00e9sultats sont bien s\u00fbr tr\u00e8s inqui\u00e9tants, a surtout parce que l'on voit que ces disparitions d'insectes n\u00e9gative des clowns sont les m\u00eames sur tous les sites Sochaux autres m\u00e9decines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:24) [92%] : \r\nPlusieurs raisons pour expliquer cette h\u00e9catombe pesticides agriculture intensive ou encore urbanisation au trafic routier, mais les insectes, \u00e7a sert \u00e0 quoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:25 > 0:26:33) [79%] : \r\nIls sont importants parce qu'ils nous rendent \u00e9norme a \u00e9norm\u00e9ment de services ce soir dans la pollinisation, en tant que recycleur en tant qu'nettoyeur des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:33 > 0:26:40) [94%] : \r\nEn ville de Gen\u00e8ve, par exemple, on tente d'inverser la tendance en am\u00e9nageant des lieux favorable aux petites b\u00eates qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:40 > 0:26:56) [90%] : \r\nOn a r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 en plantant un semis Genevois, donc c'est des plantes nectars hyper mellif\u00e8res et qui sont donc tr\u00e8s int\u00e9ressante pour les pollinisateurs les papillons, les abeilles, etc, et en une ann\u00e9e, on a eu vraiment une explosion des abeilles et des mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:57 > 0:27:05) [95%] : \r\nAlors, la prochaine fois qu'une abeille ou une mouche rentrera dans votre appartement, plut\u00f4t que de l'\u00e9craser, ouvrez la fen\u00eatre et redonnez-lui sa libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:06 > 0:27:31) [91%] : \r\nNous allons en Chine maintenant, o\u00f9 les habitants ont boud\u00e9 pendant longtemps le chocolat trop sucr\u00e9s, trop cher, il \u00e9tait m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme un produit de luxe, mais les choses sont en train d'changer la classe moyenne chinoise grandissante commence \u00e0 s'y int\u00e9resser les chocolatiers suisses comptent bien en profiter pour bouster leurs exportations, la Chine et son march\u00e9 gigantesque pourrait offrir de formidables d\u00e9bouch\u00e9s, reportage \u00e0 Shanghai d'Antoine v \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:33 > 0:27:45) [93%] : \r\nDans les supermarch\u00e9s chinois au rayon confiserie, on trouve toutes sortes de biscuits secs, des fruits confits, des g\u00e2teaux de toutes les saveurs, mais tr\u00e8s peu de chocolat, les Chinois n'en raffolent pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:46 > 0:27:51) [94%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, je ne mange pas chocolat il m'arrive d'en prendre parfois, quand je vais \u00e0 des mariages d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:51 > 0:27:54) [95%] : \r\nDe toute ma vie, j'ai d\u00fb manger du chocolat, une fois ou 2 seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:55 > 0:27:59) [94%] : \r\nDans cette enseigne, le chocolat est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une client\u00e8le d'expatri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:59 > 0:28:04) [88%] : \r\nOn a jou\u00e9, ce sont les \u00e9trangers qui ach\u00e8tent le chocolat, les Chinois eux pr\u00e9f\u00e8rent acheter d'autres sortes de cons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:04 > 0:28:28) [85%] : \r\nIl reste la Chine et son march\u00e9 gigantesque reste \u00e0 conqu\u00e9rir et les chocolatiers suisses comptent bien en profiter pr\u00e9sent\u00e9 chenille qui \u00e0 Shanghai, le groupe Barika, beau, a lanc\u00e9 son centre de formation au chocolat destin\u00e9s \u00e0 des chefs et des p\u00e2tissiers chinois pendant 3 jours, ils sont venus apprendre aupr\u00e8s de ceux chocolatier fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Las V\u00e9gas, j'avais droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:28 > 0:28:41) [88%] : \r\n\u00e7a c'est un usage aux c'est tr\u00e8s important, car on apprend de nouvelles choses avec ses chefs venus de l'\u00e9tranger, nous, on vient de d\u00e9couvrir le chocolat alors que savent l'utiliser depuis longtemps, nous on a encore un long chemin \u00e0 parcourir dans \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:41 > 0:28:48) [93%] : \r\nL'objectif pour le groupe, faire conna\u00eetre sa marque pour vendre ensuite son chocolat aux professionnels chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:48 > 0:29:02) [89%] : \r\nLe responsable de la formation est confiant pour l'avenir, il y a un potentiel absolument \u00e9norme, qui est, qui est fascinant, parce qu'en fait \u00e9norm\u00e9ment de, de gens qui nous posent des questions sur chocolat, des gens qui veulent apprendre les gens qui go\u00fbtent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:02 > 0:29:11) [94%] : \r\nEn Chine, les marques \u00e9trang\u00e8res occupent 80 pourcent du march\u00e9 du chocolat mais d\u00e9sormais elle doit faire face \u00e0 la concurrence de chocolatier chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:12 > 0:29:31) [91%] : \r\nPuis, nous, le plus ancien fabricant du pays, a revu ses recettes et sa production pour rivaliser avec les marques occidentales, l\u00e0 on m\u00e8ne thalassoth\u00e9rapie depuis 20 ans, on apprend beaucoup de et on essaye de d\u00e9velopper notre propre technologie et de r\u00e9pondre aux attentes des consommateurs chinois pour trouver notre place sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:32 > 0:29:39) [98%] : \r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9cente, le march\u00e9 chinois du chocolat devrait doubler d'ici \u00e0 2020 pour atteindre pr\u00e8s de 6 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:39 > 0:29:40) [72%] : \r\nLe tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:40 > 0:30:03) [92%] : \r\nAlors que les 37 th\u00e8me 37\u00e8me pardon, tome des aventures d'Ast\u00e9rix que sort en librairie Paris rend hommage \u00e0 l'auteur historique du c\u00e9l\u00e8bre Gaulois dans 2 expositions Ren\u00e9 Goscinny fascine encore aujourd'hui 40 ans apr\u00e8s sa mort, le mus\u00e9e d'art du Juda\u00efsme et la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, nous raconte l'histoire du p\u00e8re d'Ast\u00e9rix c-c'is no Good et du Petit Nicolas, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:05 > 0:30:37) [89%] : \r\nUn oeil perspicace, un de l'autod\u00e9rision pour un cr\u00e9ateur fr\u00e9n\u00e9tique qui brosse son autoportrait, certainement plus vite que nombres Ren\u00e9 Goscinny \u00e9ternel sourire d'enfant, 40 ans apr\u00e8s sa mort, un voile se l\u00e8ve \u00e0 Paris d'abord dans le mus\u00e9e d'art du Juda\u00efsme sur d'irr\u00e9ductibles passion souvent m\u00e9connu car, par Toutatis, le g\u00e9nial sc\u00e9nariste a d'abord dessin\u00e9 ce fils d'une famille juive d'imprimeur ukrainien est en exil \u00e0 Buenos Aires lorsqu'il s'adonnent notamment \u00e0 la caricature et \u00e0 l'humour potache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:38 > 0:30:57) [88%] : \r\nLe malheur ne Goscinny le dessinateur c'est que d\u00e8s les premiers moments de son m\u00e9tier de, de, de la d\u00e9couverte du m\u00e9tier, il va rencontrer des des dessinateurs de g\u00e9nie comme comme Maurice et puis Franquin rendez compte et renvoy\u00e9 travaille avec Franquin, qui est le Paganini du dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:57 > 0:31:15) [90%] : \r\nRen\u00e9 Goscinny n'est pas le meilleur dessinateur mais il devient un raconteur hors Pair de New-York \u00e0 Paris son langage foisonnant, ces jeux de s\u00e9mantique, son amour des lettres qui s'amusent entre elles s\u00e9duisent les plus grands jusqu'\u00e0 Uderzo alors Ast\u00e9rix n'est ils permettent une r\u00e9volution culturelle, avec un fort go\u00fbt d'humour et d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:15 > 0:31:37) [88%] : \r\nTout le secret de Goscinny et l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui voit le Fran\u00e7ais de l'ext\u00e9rieur, toutes parlent de l'alt\u00e9rit\u00e9, les Romains \u00e9videmment les Anglais, les Normands les Helv\u00e8tes et jamais ce n'est blessant et pourquoi ce n'est pas blessant parce qu'il le dit lui- m\u00eame, il s'attaque au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:37 > 0:31:57) [87%] : \r\nJ'ai, dessiner, \u00e9crire, dit graiss\u00e9 par Toutatis, depuis le d\u00e9but, Ren\u00e9 Goscinny n'avait qu'un r\u00eave, Walt Disney et le cin\u00e9ma, comme Le Monde, cette fois-ci la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, il a donc fait en sorte que des joyaux du 7\u00e8me Art, soit dans Lucky Luke et \u00e0 cr\u00e9er ses propres studios pourrait r\u00e9alis\u00e9 4 longs m\u00e9trages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:57 > 0:32:12) [90%] : \r\nQui disait moi je crois qu'il faut-il faire pour la bande dessin\u00e9e comme il faut \u00e9crire pour le cin\u00e9ma, c'est la m\u00eame chose donc pendant toute cette p\u00e9riode o\u00f9 il cogne \u00e0 la porte du cin\u00e9ma mais la le cin\u00e9ma veut pas lui ouvrir en \u00e9crivant ses albums, il fait des sc\u00e9narios dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:13 > 0:32:22) [91%] : \r\nGoscinny pr\u00e9f\u00e9rait Laurel et Hardy Account Espinosa il r\u00eavait de cin\u00e9ma depuis sa mort, le cin\u00e9ma lui donne la r\u00e9plique inlassablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:24 > 0:32:47) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les r\u00e9v\u00e9lations d'agressions et de harc\u00e8lement sexuel se multiplient, une 3\u00e8me enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui compte le producteur am\u00e9ricain Harvey Weinstein et sur les r\u00e9seaux sociaux, les femmes du monde entier t\u00e9moigne voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain 12 45 19 heures 30 tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:56 > 0:32:59) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:25 > 0:33:25) [62%] : \r\nJ'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:27 > 0:33:37) [77%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il faut pas trop se via \u00e0 sa mort, la quand, mais enfin \u00e7a transpire un peu je dirais oui, c'est joli \u00e7a, merci, ma belle, plus \u00e7a du tout, \u00e7a bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:47 > 0:33:48) [80%] : \r\nL \u00e0, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:48 > 0:33:53) [93%] : \r\nOuais super l\u00e0 moi \u00e7a me va bien, \u00e7a changera un petit peu, tu vois, innovons innovons aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:04 > 0:34:08) [74%] : \r\nOn dira : tableau des fois la photo oui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:16 > 0:34:18) [88%] : \r\nJe me mettrai dans la carte s'il-te-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:27 > 0:34:32) [72%] : \r\nOui, ah, il \u00e9tait en \u00e9tat tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:04 > 0:35:06) [84%] : \r\nNon, il y aura toujours pour des plombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:27 > 0:35:29) [70%] : \r\nMoi j'on est aussi une paire comme \u00e7a qui couine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:31 > 0:35:39) [88%] : \r\nOui, je sais pas pourquoi d'ailleurs formalismes Alicia Joseph comme c'est le frottement je crois avec ce type de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:40 > 0:35:48) [78%] : \r\nC'est, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a s'entend tu s'\u00e9taient abstenus, c'est de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:52 > 0:35:53) [88%] : \r\nJ'ai fait tout le week- end aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:57 > 0:35:59) [77%] : \r\nDans ce dimanche fait celui-l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, depuis mardi, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:03 > 0:36:04) [89%] : \r\nFormidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:08 > 0:36:27) [83%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais en continu, parce qu'entre 2 j'avais les formations, donc en fait, je faisais 10 heures du matin 20 heures 10 minutes 3 vite bouff\u00e9 une cr\u00e8me Ariel non oui, journaliste au jeune stagiaire voulez des autres qui viennent des r\u00e9gions frappe tous quoi, c'est la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:33 > 0:37:10) [86%] : \r\nAh ouais super maman c'est j'aime beaucoup, c'est beaucoup \u00e7a, en plus, m\u00eame les les moins jeunes, hein, pas forc\u00e9ment puisque non il y a aussi ceux qui sont l\u00e0, c'est bon pour tout le monde, moi \u00e7a me fait du bien aussi tu attends c'est cool moi j'aime bien \u00e7a, je renoue un tout petit peu avec les 10 ans pendant lesquels j'ai enseign\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre aussi que chat ador\u00e9 faire \u00e7a, c'est bien ce que j'aime bien, j'ai j'ai, j'\u00e9tais \u00e0 quelle a en disant que l'acc\u00e8s venus d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:08 > 0:40:36) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le pays \u00e9tait divis\u00e9e, avec une moiti\u00e9 ouest qui \u00e9tait sous les nuages, avec m\u00eame quelques gouttes et puis l'Est et le Sud qui ont profit\u00e9 d'un ensoleillement assez g\u00e9n\u00e9reux alors sur l'animation satellite, on voit bien ce front, c'\u00e9tait un front nuageux essentiellement qui a touch\u00e9 nos r\u00e9gions \u00e0 l'arri\u00e8re, on profitera encore d'une petite pause, une accalmie avant l'arriv\u00e9e du prochain front, il lui sera plus actif et se trouve actuellement sur le proche Atlantique il donnera des pr\u00e9cipitations sur l'ensemble du pays, alors demain, toujours \u00e0 un petit d\u00e9grad\u00e9 et donc un ciel plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e un ensoleillement assez g\u00e9n\u00e9reux quelques voiles d'altitude et d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e les premiers nuages qui arriveront par l'ouest et, progressivement, ils vont a touch\u00e9 l'ensemble des r\u00e9gions, mais ce sera plut\u00f4t en soir\u00e9e, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le long du Jura, ainsi que sur le plateau et l'arc l\u00e9manique et ensuite dans la soir\u00e9e dans le courant de la nuit, il devrait toucher l'ensemble des r\u00e9gions du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, on nous fera rare entre 9 et 12 degr\u00e9s sur le plateau, entre 5 et 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne on meilleur de la journ\u00e9e, nous restons encore dans une atmosph\u00e8re douce avec des valeurs au-dessus des normales saisonni\u00e8res un maximum de 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 18 au Tessin 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 3400 m\u00e8tres les banques, quant \u00e0 eux, vont se renforcer de sud- ouest vont se renforcer \u00e0 toutes les altitudes et seront m\u00eame fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates du Jura, avec des pointes \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et 30 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, dimanche, une journ\u00e9e Ali globalement maussade, avec par moments quelques belles trou\u00e9es ensoleill\u00e9 et puis l\u00e0, le front qui lui va va encore toucher l'est du pays, il fera froid 10 degr\u00e9s en moins lundi, on aura de nouveau, donc des pr\u00e9cipitations, un ciel bien bien charg\u00e9 sur les versants nord avec du barrage et toujours de la fra\u00eecheur avec mais une coul\u00e9e d'air froid et mardi, voil\u00e0, allez haute pression ou qui nous reviennent avec d\u00e9j\u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest et puis les r\u00e9sidus nuageux dans l'Est petit \u00e0 r\u00e9capitulatif au niveau, on voit qu'au niveau des temp\u00e9ratures, l\u00e0 on aura bien perdu \u00e0 partir de dimanche, \u00e7a grimpe un tout un tout petit peu mardi et mercredi, mercredi, sous la haute pression retrouve quelques grisailles matinales, mais un temps bien ensoleill\u00e9, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9thode, ce soir, je vous laisse encore lever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T01:57:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632548", "durationSec": 142, "title": "FRIGO EXPO GOSCINNY PARIS A VERIFIER_RTS000001281893", "excerpt": "Deux expositions parisiennes, au Mus\u00e9e d'art du juda\u00efsme et \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, rendent hommage au cr\u00e9ateur d'Ast\u00e9rix Ren\u00e9 Goscinny. Apr\u00e8s s'\u00eatre adonn\u00e9 \u00e0 la caricature, Goscinny s'est tourn\u00e9 vers l'\u00e9criture de bandes dessin\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "BANDE DESSIN\u00c9E"], "sequenceIds": ["1633698"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632549", "durationSec": 150, "title": "FRIGO PORTRAIT SAIDA KELLER MESSAHLI PAD_RTS000001281534", "excerpt": "Le livre Sa\u00efda de Keller-Messahli, membre du Forum pour un islam progressiste, paru en allemand sous le  titre \"Islamistische Drehscheibe Schweiz\" (La Suisse, plaque-tournante islamiste) rencontre un fort succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique. Mais des critiques s'\u00e9l\u00e8vent contre l'auteur et son ouvrage.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM"], "sequenceIds": ["1633689"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632550", "durationSec": 107, "title": "SO 100 ANS BOUTIQUE ARMEE SALUT v2_RTS000001292559", "excerpt": "La brocante de l'Arm\u00e9e du Salut de Lausanne f\u00eate ses 100 ans. La client\u00e8le du magasin a \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es et s'est diversifi\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "BROCANTAGE"], "sequenceIds": ["1633677"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632551", "durationSec": 144, "title": "SO AGRICULTURE PAYSAGE_RTS000001291961", "excerpt": "Depuis 2014, les paysans suisses touchent des paiements directs de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour leur contribution \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage. Initialement contest\u00e9e par les agriculteurs, cette mesure est maintenant appr\u00e9ci\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "PAYSAGE"], "sequenceIds": ["1633675"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632552", "durationSec": 128, "title": "SO CHINE CHOCOLAT_RTS000001292339", "excerpt": "Le chocolat ne fait pas encore partie des habitudes alimentaires de la majorit\u00e9 des Chinois. Mais le march\u00e9 est en d\u00e9veloppement et des marques \u00e9trang\u00e8res cherchent \u00e0 se positionner.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT"], "sequenceIds": ["1633695"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632553", "durationSec": 89, "title": "SO DISPARITION INSECTES_RTS000001292342", "excerpt": "Des scientifiques allemands ont conduit une recherche qui a montr\u00e9 que 80% des insectes volants ont disparu en 30 ans. A Gen\u00e8ve, la ville prend des mesures pour favoriser la vie des insectes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSECTE"], "sequenceIds": ["1633693"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632554", "durationSec": 138, "title": "SO HARCELEMENT SUITE_RTS000001292587", "excerpt": "Suite aux accusations de viol et de harc\u00e8lement contre le producteur hollywoodien Harvey Weinstein, une vague de t\u00e9moignages et de d\u00e9nonciations a eu lieu sur les r\u00e9seaux sociaux. Le producteur canadien Gilbert Rozon a a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pour des agressions sexuelles. En Suisse aussi, la parole se lib\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MILLET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "CANADA", "USA"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "VIOL"], "sequenceIds": ["1633670"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632555", "durationSec": 26, "title": "SO PC TCHEQUIE ELEX_RTS000001292348", "excerpt": "La premi\u00e8re ministre britannique est contest\u00e9e dans son parti et en position de faiblesse suite aux \u00e9lections de juin. Elle doit n\u00e9anmoins n\u00e9gocier le d\u00e9part du Royaume-Unis de l'Union europ\u00e9enne (Brexit)."}, {"internalArchiveId": "AA1710632556", "durationSec": 111, "title": "SO PORTRAIT BABIS_RTS000001292525", "excerpt": "Les syndicats Unia et Syna ont tenu une conf\u00e9rence de presse lors de laquelle ils ont demand\u00e9 de meilleures conditions de travail et de salaire pour les ma\u00e7ons. Des manifestations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632557", "durationSec": 24, "title": "SO TARIQ RAMADAN_RTS000001292553"}, {"internalArchiveId": "AA1710632558", "durationSec": 96, "title": "SO THERESA MAY_RTS000001292532", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAY, THERESA"], "sequenceIds": ["1633673"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632559", "durationSec": 26, "title": "SO UNIA_RTS000001292321", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633871", "summary": "Itw de L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand Conseil vaudois.", "id": "1633670", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633872", "summary": "Plateau : itw de V\u00e9ronique Ducret, psychologue sp\u00e9cialiste du harc\u00e8lement sexuel.", "id": "1633671", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633874", "summary": "Manchester : Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique, ayant une quinte de toux alors qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 prononcer un discours. Manifestant lui tendant un formulaire de licenciement. Lettre s'un slogan se d\u00e9tachant en arri\u00e8re plan. Itw d'Adam Boulton, journaliste britannique.\nBruxelles : itw de Jeremy Corbyn, chef du parti travailliste.", "id": "1633673", "visualGeographicals": ["MANCHESTER", "BRUXELLES", "LONDRES"], "visualPersons": ["MAY, THERESA", "CORBYN, JEREMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633876", "summary": "Paysan faisant une meule de foin \u00e0 l'ancienne avec une fourche. Itw d'Ulrich Perreten, agriculteur. Paysan au volant d'un camion agricole. Itw de Matthieu Raemy, collaborateur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. Paysan posant une cl\u00f4ture en bois et barbel\u00e9s.", "id": "1633675", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "PAYSAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633878", "summary": "Int de la brocante de l'Arm\u00e9e du Salut \u00e0 Lausanne. Itw de clients. Itw de Denise Roth, ancienne responsable de la brocante. Itw de Daniel Roth, g\u00e9rant du magasin. Itw de Jean-Pierre Tabin, professeur de politiques sociales \u00e0 al HES-SO.", "id": "1633677", "visualThemes": ["BROCANTAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633890", "summary": "Horgen : conf\u00e9rence de Sa\u00efda Keller-Messahli, membre du Forum pour un islam progressiste. Itw de Sa\u00efda Keller-Messahli. Archives, Berlin, 16.06.2017 : Sa\u00efda Keller-Messahli priant dans une mosqu\u00e9e lib\u00e9rale. Itw d'un participant \u00e0 la conf\u00e9rence.\nFribourg : Itw de Mallory Schneuwly-Purdie, chercheuse au Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1633689", "visualThemes": ["ISLAM", "CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633894", "summary": "Criquet, abeille, chenille dans la nature.\nAllemagne : Itw de Martin Sorg, scientifique \u00e0 l'association Krefeld.\nGen\u00e8ve : Itw de Mickael Blanc, collaborateur scientifique au Mus\u00e9e d'histoire naturelle. H\u00f4tel \u00e0 insectes dans un parc.", "id": "1633693", "visualThemes": ["INSECTE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633896", "summary": "Rayon confiserie d'un supermarch\u00e9 chinois. Itw de consommateurs chinois. Itw d'une vendeuse. Int d'un atelier du chocolatier belge Callebaut. P\u00e2tissiers et cuisiniers chinois suivant des cours de confection de chocolat. Itw d'un participant au cours. Itw de Jean-Marc Bernelin, directeur de la Chocolate Academy Barry-Callebaut. Int d'une usine de chocolat chinoise. Itw de James Chen, responsable des ventes de Bainuo.", "id": "1633695", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633899", "summary": "Extraits de l'exposition sur Ren\u00e9 Goscinny au Mus\u00e9e d'art et d'histoire du juda\u00efsme. Itw de Didier Pasamonik, historien de la bande dessin\u00e9e- Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Bonnaud, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.", "id": "1633698", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034238", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626703", "internalArchiveId": "AA1709626924", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "publicationDate": "2017-10-19T20:12:00Z", "durationSec": 3262, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9014447", "imageURL": "http://www.rts.ch/9014439.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Temps pr\u00e9sent", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Temps pr\u00e9sent", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)"], "alternativeSummary": ["D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes.", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes.", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes.", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes."], "variantIds": ["ece-8913501", "ece-8895836", "ece-8895060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:02:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:15\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:20  10:00:29:02\r\n{\\an1}Ce soir, le premier \u00e9pisode\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:15\r\n{\\an1}d'une exp\u00e9rience exceptionnelle.\r\n\r\n10:00:31:20  10:00:36:07\r\n{\\an1}Durant des semaines, nos reporters\r\nont v\u00e9cu aupr\u00e8s des \u00e9ducateurs\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:41:00\r\n{\\an1}et des adolescents mineurs et\r\nd\u00e9linquants condamn\u00e9s par la justice\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:42:10\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre suivis.\r\n\r\n10:00:42:14  10:00:46:22\r\n{\\an3}      Cadre de l'exp\u00e9rience: l'Unit\u00e9\r\n  d'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:00:47:03  10:00:50:04\r\n{\\an3}  L'identit\u00e9 des jeunes du reportage\r\n                         est anonyme\r\n\r\n10:00:50:09  10:00:54:17\r\n{\\an3}pour que leur avenir d\u00e9j\u00e0 mal engag\u00e9\r\n              ne soit pas compromis.\r\n\r\n10:00:54:22  10:00:59:17\r\n{\\an3}                 Ces jeunes ont fait\r\n de \"grosses b\u00eatises\", comme on dit.\r\n\r\n10:00:59:22  10:01:04:10\r\n{\\an3}   Ils risquent la prison pour vols,\r\n  violences, trafics en tous genres.\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:09:01\r\n{\\an3}    Pour leur \u00e9viter la prison, plus\r\n   ch\u00e8re que les mesures \u00e9ducatives,\r\n\r\n10:01:09:06  10:01:12:06\r\n{\\an3}                    le juge a choisi\r\n             l'aide sous contrainte.\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:16:20\r\n{\\an1}Un formidable r\u00e9seau de bonnes\r\nvolont\u00e9s entoure ces jeunes\r\n\r\n10:01:17:01  10:01:19:02\r\n{\\an1}pour les aider \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n10:01:19:07  10:01:22:21\r\n{\\an1}Fermement, dans le cadre\r\nde la loi mais avec empathie,\r\n\r\n10:01:23:02  10:01:26:08\r\n{\\an1}en particulier de la part\r\nd'\u00e9ducateurs \u00e9patants\r\n\r\n10:01:26:12  10:01:30:22\r\n{\\an1}et de juges des mineurs conscients\r\nde leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:41:03\r\n  -On ne m\u00e9rite pas la mani\u00e8re\r\n     dont tu nous traites.\r\n\r\n10:01:41:08  10:01:42:18\r\n        -Assume, dis-le !\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:45:02\r\n\"Je veux pas que vous m'appeliez,\r\n\r\n10:01:45:07  10:01:46:11\r\n            merde !\"\r\n\r\n10:01:46:16  10:01:47:21\r\n            Dis-le !\r\n\r\n10:01:48:02  10:01:49:20\r\n   -A quoi \u00e7a sert qu'on parle\r\n\r\n10:01:50:01  10:01:52:07\r\n         au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n          Tu t'engages\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:54:20\r\ndans des trucs que tu tiens pas.\r\n\r\n10:01:55:01  10:01:57:15\r\n -Il s'est retrouv\u00e9 au tribunal\r\n\r\n10:01:57:20  10:01:59:20\r\n   pour un vol et il continue.\r\n\r\n10:02:00:01  10:02:03:22\r\n  -Tu savais que tu repasserais\r\n        devant la juge ?\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:06:17\r\n        -Ouais mais l\u00e0,\r\n     j'avais vraiment peur.\r\n\r\n10:02:06:22  10:02:10:09\r\n     -T'as fait quoi, hier,\r\n    jusqu'\u00e0 02h00 du matin ?\r\n\r\n10:02:19:09  10:02:24:18\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:28:12\r\n -Gen\u00e8ve, tribunal des mineurs.\r\n\r\n10:02:32:11  10:02:35:06\r\n       Sortie d'audience\r\n     pour St\u00e9phane, 16 ans,\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:37:23\r\nauteur d'une agression violente.\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:41:19\r\n      Il est pris en charge\r\n  par une \u00e9ducatrice sur place.\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:45:10\r\n          -Ca fait quoi\r\n\r\n10:02:45:14  10:02:47:18\r\n   d'entendre ta maman dire \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:47:23  10:02:50:05\r\n                   -De m'avoir amen\u00e9\r\n                       au tribunal ?\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:53:18\r\n              -Non, de dire\r\n      que de t'avoir vu au tribunal,\r\n\r\n10:02:53:23  10:02:58:13\r\n         de t'avoir vu menott\u00e9,\r\n     c'est compliqu\u00e9 pour une maman.\r\n\r\n10:02:58:18  10:03:00:14\r\n                     -Ben \u00e7a me fait\r\n\r\n10:03:00:19  10:03:02:11\r\n              de la peine pour elle.\r\n\r\n10:03:02:15  10:03:06:02\r\n     -Vous avez compris\r\nce que le juge vous a propos\u00e9\r\n\r\n10:03:06:07  10:03:08:14\r\npar l'interm\u00e9diaire de l'UAP ?\r\n\r\n10:03:08:19  10:03:10:04\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:03:10:09  10:03:12:04\r\n-Tu sais me le redire ?\r\n\r\n10:03:12:09  10:03:14:04\r\n             -C'est un suivi pour...\r\n\r\n10:03:15:03  10:03:18:20\r\n                       Pour emp\u00eacher\r\n       qu'il se repasse des b\u00eatises.\r\n\r\n10:03:19:01  10:03:22:03\r\n-Comment tu pourrais \u00e9viter\r\nces b\u00eatises ?\r\n\r\n10:03:22:08  10:03:23:15\r\n                     -Je sais pas...\r\n\r\n10:03:25:19  10:03:28:11\r\n               En prenant conscience\r\n                  de certains trucs.\r\n\r\n10:03:28:16  10:03:32:21\r\n-Je pourrai peut-\u00eatre t'aider\r\nl\u00e0-dessus, si tu l'acceptes.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:37:23\r\nJe pourrai pas te suivre\r\npour t'emp\u00eacher de faire des b\u00eatises\r\n\r\n10:03:38:04  10:03:40:11\r\nmais ta derni\u00e8re infraction,\r\n\r\n10:03:40:15  10:03:44:05\r\nil semblerait\r\nque tu l'aies faite par col\u00e8re.\r\n\r\n10:03:44:10  10:03:46:18\r\nComme disait ta maman, il faudrait\r\n\r\n10:03:46:23  10:03:48:17\r\n    comprendre cette col\u00e8re.\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:50:16\r\n   Le juge l'a dit, la mesure\r\n\r\n10:03:50:21  10:03:55:03\r\n{\\an3}           est obligatoire pour toi,\r\n obligatoire pour vous et pour nous.\r\n\r\n10:03:55:08  10:03:57:15\r\n{\\an3}    Nous, on a des comptes \u00e0 rendre.\r\n\r\n10:03:57:20  10:04:01:04\r\n{\\an3}              C'est ce qu'on appelle\r\n           une aide sous contrainte.\r\n\r\n10:04:01:09  10:04:04:08\r\n{\\an3}                        Ca veut dire\r\n         qu'on t'oblige \u00e0 \u00eatre aid\u00e9.\r\n\r\n10:04:04:12  10:04:07:12\r\n    -Aider, prot\u00e9ger, \u00e9duquer\r\n      plut\u00f4t que r\u00e9primer,\r\n\r\n10:04:07:17  10:04:11:06\r\nc'est l'esprit du droit p\u00e9nal suisse\r\n            des mineurs\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:13:17\r\n   en vigueur depuis dix ans.\r\n\r\n10:04:13:22  10:04:15:06\r\n          -Auparavant,\r\n\r\n10:04:15:11  10:04:17:05\r\n            c'\u00e9tait punir ou aider,\r\n\r\n10:04:17:10  10:04:20:01\r\n             il fallait choisir.\r\n\r\n10:04:20:06  10:04:22:14\r\n          Actuellement, nous pouvons\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:25:15\r\n              faire les deux\r\n      et on privil\u00e9gie la protection\r\n\r\n10:04:25:20  10:04:27:20\r\n    et l'\u00e9ducation du mineur.\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:29:16\r\n    -L'outil des magistrats,\r\n\r\n10:04:29:21  10:04:32:23\r\n  c'est la mesure d'assistance\r\n          personnelle:\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:36:06\r\n   un suivi \u00e9ducatif intensif\r\n        impos\u00e9 au mineur\r\n\r\n10:04:36:11  10:04:39:16\r\n       et \u00e0 ses parents,\r\n qui dure en moyenne neuf mois.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:42:16\r\n  A Gen\u00e8ve, une \u00e9quipe sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:47:21\r\n   prend en charge ces jeunes,\r\nl'Unit\u00e9 d'assistance personnelle.\r\n\r\n10:04:48:02  10:04:51:02\r\nCes sept \u00e9ducateurs vont coacher\r\n\r\n10:04:51:07  10:04:54:00\r\n     au quotidien les ados \r\n     dans leurs difficult\u00e9s\r\n\r\n10:04:54:05  10:04:57:01\r\n    scolaires et familiales.\r\n\r\n10:04:57:06  10:05:00:03\r\n  -Il y a deux semaines, il a commis\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:02:08\r\n   un nouveau d\u00e9lit en groupe.\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:06:03\r\nUne agression \u00e0 caract\u00e8re homophobe:\r\n                       dans la nuit,\r\n\r\n10:05:06:08  10:05:08:14\r\n    ils ont interpell\u00e9 un homosexuel.\r\n\r\n10:05:10:15  10:05:13:11\r\n                Ils l'ont bien tap\u00e9.\r\n\r\n10:05:13:16  10:05:16:03\r\n   -Les jeunes confi\u00e9s \u00e0 l'UAP\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:18:08\r\n     ont entre 10 et 18 ans.\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:21:04\r\n       Certains ont commis\r\n       des actes violents,\r\n\r\n10:05:21:09  10:05:24:08\r\n deal\u00e9 ou vol\u00e9; d'autres sont l\u00e0\r\n\r\n10:05:24:12  10:05:26:11\r\n     pour de petits larcins.\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:30:14\r\n  C'est le cas de L\u00e9a, 14 ans.\r\n\r\n10:05:30:19  10:05:34:20\r\n   La juge a d\u00e9cid\u00e9 une mesure\r\n    d'assistance personnelle\r\n\r\n10:05:35:01  10:05:38:07\r\n  bien que L\u00e9a n'ait pas commis\r\n         de d\u00e9lit grave.\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:43:01\r\nDepuis un an, elle fuit l'\u00e9cole,\r\nmultiplie les sorties nocturnes\r\n\r\n10:05:43:06  10:05:45:01\r\n      et se met en danger.\r\n\r\n10:05:45:06  10:05:47:07\r\n    Ses parents sont d\u00e9munis.\r\n\r\n10:05:47:22  10:05:51:10\r\n      -Les premi\u00e8res nuits,\r\n     c'\u00e9tait catastrophique.\r\n\r\n10:05:51:14  10:05:54:14\r\n    J'arrive dans sa chambre,\r\n        le lit est vide.\r\n\r\n10:05:54:19  10:05:58:08\r\n  Voir ce lit vide \u00e0 03h00 du matin,\r\n\r\n10:05:58:12  10:06:01:04\r\n          c'\u00e9tait une catastrophe.\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:04:10\r\n            Les premi\u00e8res nuits\r\n          ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:06:04:14  10:06:09:01\r\n    M\u00eame au niveau physique, j'\u00e9tais\r\n     pr\u00eate \u00e0 partir dans les pommes.\r\n\r\n10:06:09:06  10:06:11:20\r\n-C'est aussi aux parents en d\u00e9tresse\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:15:14\r\n     que s'adresse la mesure\r\n    d'assistance personnelle.\r\n\r\n10:06:15:19  10:06:18:01\r\nL\u00e9a est suivie depuis trois mois.\r\n\r\n10:06:18:06  10:06:20:04\r\n   Ce matin, r\u00e9union de crise\r\n\r\n10:06:20:09  10:06:22:17\r\n  avec Natacha, son \u00e9ducatrice,\r\n\r\n10:06:22:22  10:06:26:06\r\n       car la jeune fille\r\n   a encore fait des siennes.\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:29:01\r\n-Quand tu rentres au petit matin,\r\n\r\n10:06:29:06  10:06:32:01\r\n   qu'on ne sait pas o\u00f9 tu es\r\n          ou que tu es\r\n\r\n10:06:32:06  10:06:36:23\r\navec des gens qui n'ont pas ton \u00e2ge,\r\n            ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n10:06:37:04  10:06:40:11\r\nOn s'est parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 19h00.\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:44:08\r\n      -Ouais, j'\u00e9tais \u00e0 Bel-Air...\r\n                  -Oui, \u00e7a, je sais.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:47:22\r\n   On s'est dit quoi, au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n-Qu'on allait\r\n\r\n10:06:48:03  10:06:51:19\r\n      discuter pour le rendez-vous\r\n       et que je devais rentrer.\r\n\r\n10:06:52:00  10:06:55:12\r\n             -Que tu rentres quand ?\r\n-D\u00e8s qu'on aurait raccroch\u00e9.\r\n\r\n10:06:55:17  10:06:58:17\r\n               -Et tu as fait quoi ?\r\n-Je l'ai accompagn\u00e9.\r\n\r\n10:06:58:22  10:07:02:03\r\n                     -Pourquoi ?\r\n-Car j'avais pas envie de rentrer.\r\n\r\n10:07:02:08  10:07:06:18\r\n    Je savais que j'\u00e9tais en retard\r\n    et que j'allais de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:07:06:23  10:07:10:03\r\nd\u00e9j\u00e0 me faire engueuler.\r\n                  -Ca, \u00e7a joue pas.\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:12:23\r\n   Ca sert \u00e0 quoi qu'on parle\r\n         au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:07:13:04  10:07:14:08\r\n          Tu t'engages\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:16:22\r\n    dans des trucs que tu tiens pas.\r\n\r\n10:07:17:21  10:07:19:13\r\n-Ben... je sais pas.\r\n\r\n10:07:19:18  10:07:21:20\r\n           -En fait, \u00e7a sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:24:06\r\n -Quand tu dis que si tu rentres\r\n\r\n10:07:24:11  10:07:27:17\r\navec une heure de retard,\r\n  tu te fais engueuler,\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:29:14\r\n   je trouve que c'est...\r\n\r\n10:07:29:19  10:07:33:13\r\n  On t'a jamais engueul\u00e9e\r\nparce que t'avais du retard,\r\n\r\n10:07:33:18  10:07:36:23\r\nau contraire, on est content\r\n      que tu sois l\u00e0.\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:40:06\r\n  Je lui avais demand\u00e9\r\nde rentrer apr\u00e8s l'\u00e9cole\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:43:23\r\n       avant de ressortir\r\nmais t'es pas rentr\u00e9e de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:07:44:04  10:07:45:19\r\n     tu y es m\u00eame pas all\u00e9e.\r\n\r\n10:07:46:00  10:07:48:22\r\n     C'est compliqu\u00e9,\r\n   on n'a aucune prise.\r\n\r\n10:07:49:03  10:07:52:09\r\n   -C'est juste pas possible.\r\n\r\n10:07:52:13  10:07:55:04\r\nJ'ai v\u00e9cu une semaine difficile.\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:59:06\r\nJ'arrive au travail en retard\r\ncar \u00e0 cause de toi,\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:09\r\nje me couche apr\u00e8s minuit.\r\n\r\n10:08:01:13  10:08:03:19\r\nCa influence aussi sur ma vie.\r\n\r\n10:08:04:00  10:08:05:22\r\n               -Tu dis quoi de \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:06:03  10:08:08:22\r\n{\\an3}                             -Euh...\r\n    -Quand tu entends que c'est dur\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:12:13\r\n     et qu'ils s'inqui\u00e8tent,\r\n      qu'ils sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:17:01\r\n-Je suis un peu triste pour eux.\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:19:23\r\n                Je voudrais pas\r\n            qu'ils soient comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:20:04  10:08:22:10\r\n-L\u00e9a a grandi dans cette famille\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:25:03\r\nd'accueil depuis l'\u00e2ge d'un mois.\r\n\r\n10:08:25:08  10:08:29:20\r\nDes fr\u00e8res et soeurs et des parents\r\n   qui l'ont toujours soutenue.\r\n\r\n10:08:30:01  10:08:34:20\r\n  Aujourd'hui, \u00e0 14 ans, la jeune\r\nfille traverse une crise d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:08:36:22  10:08:42:06\r\n-Elle est dans un tel tsunami interne\r\n    qu'elle doit faire face \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:08:42:11  10:08:46:10\r\n          Ca m'attriste beaucoup\r\n        car je me sens impuissante.\r\n\r\n10:08:46:14  10:08:50:13\r\n           On a fait ce qu'on a pu\r\n           mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:08:50:18  10:08:54:14\r\n    Ca fait plusieurs ann\u00e9es\r\n   qu'on lui redonne le cadre\r\n\r\n10:08:54:19  10:08:58:23\r\n mais avec la relation parentale\r\n   qu'on a, \u00e7a ne passe plus.\r\n\r\n10:08:59:04  10:09:03:20\r\n Le fait que \u00e7a vienne de quelqu'un\r\n  d'ext\u00e9rieur, \u00e7a a plus de poids.\r\n\r\n10:09:04:01  10:09:08:14\r\n    -Le travail peut se faire\r\n       sans les parents ?\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:11:11\r\n         Non, je ne vois pas le sens\r\n\r\n10:09:11:15  10:09:14:18\r\n      d'un travail sans les parents.\r\n\r\n10:09:14:23  10:09:19:13\r\n                Un jeune fait partie\r\n              d'un contexte familial\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:25:19\r\n          avec une culture familiale,\r\n        avec des valeurs et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:26:00  10:09:32:03\r\n   Le sortir et travailler seulement\r\n  avec le jeune, \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n10:09:37:21  10:09:41:11\r\n *-Bienvenue sur la bo\u00eete vocale\r\n           de 0,7,6...\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:44:20\r\n          2, 8, 9, 4...\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:51:14\r\n            *Tonalit\u00e9\r\n\r\n10:09:51:19  10:09:56:11\r\n*-Bonjour, la personne que vous avez\r\n    appel\u00e9e n'est pas joignable.\r\n\r\n10:09:56:16  10:09:58:09\r\n     *Laissez votre message\r\n\r\n10:09:58:13  10:10:00:18\r\n     apr\u00e8s le signal sonore.\r\n              *Bip\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:03:13\r\n-Bonjour, c'est Richard, de l'UAP,\r\n\r\n10:10:03:18  10:10:07:03\r\n    je voulais savoir\r\nsibip\u00e9tait rentr\u00e9 hier soir.\r\n\r\n10:10:07:08  10:10:10:13\r\nJ'ai vu qu'il \u00e9tait connect\u00e9\r\n     \u00e0 02h00 du matin.\r\n\r\n10:10:10:18  10:10:13:06\r\nAvez-vous eu un appel de l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:17:14\r\nJ'apprends qu'il n'est plus\r\n\u00e0 l'\u00e9cole depuis mercredi,\r\n\r\n10:10:17:19  10:10:19:16\r\nmoi je n'ai pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\n\r\n10:10:19:21  10:10:22:21\r\n    Le conseil social\r\na essay\u00e9 de vous joindre.\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:26:08\r\nRappelez-moi quand vous avez\r\n     le message, merci.\r\n\r\n10:10:29:14  10:10:31:18\r\nJe vais appeler le papa aussi.\r\n\r\n10:10:40:03  10:10:44:15\r\n  -On s'est aper\u00e7u que souvent,\r\n un d\u00e9lit est un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n10:10:44:20  10:10:48:06\r\n{\\an3}   Pour une toute petite infraction,\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:51:14\r\n{\\an3}     comme des tags qui se r\u00e9p\u00e8tent,\r\n\r\n10:10:51:19  10:10:56:07\r\n         on s'aper\u00e7oit que le mineur\r\n           a vraiment besoin d'aide,\r\n\r\n10:10:56:11  10:11:02:08\r\n    qu'il n'a pas trouv\u00e9, depuis des\r\nmois, une formation professionnelle,\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:08:06\r\n    un apprentissage, qu'\u00e0 la maison\r\n  il est en rupture, qu'il d\u00e9couche.\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:11:23\r\n{\\an3}              Pour une petite chose,\r\n                 nous allons entrer.\r\n\r\n10:11:12:04  10:11:16:16\r\n{\\an3}           Le d\u00e9lit sera un pr\u00e9texte\r\n       pour entrer dans la situation\r\n\r\n10:11:16:21  10:11:19:16\r\n    et essayer de l'am\u00e9liorer\r\n         par une mesure\r\n\r\n10:11:19:21  10:11:22:03\r\n    d'assistance personnelle.\r\n\r\n10:11:22:08  10:11:26:00\r\n-On ne m\u00e9rite pas la mani\u00e8re\r\ndont tu nous traites,\r\n\r\n10:11:26:05  10:11:27:22\r\n      souvent d\u00e8s le matin.\r\n\r\n10:11:28:03  10:11:31:09\r\n    Quand tu hurles sur maman\r\n      car elle vient juste\r\n\r\n10:11:31:13  10:11:33:12\r\n{\\an1}te dire de te r\u00e9veiller...\r\n\r\n10:11:33:17  10:11:37:02\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, si tu t'es couch\u00e9e\r\n\u00e0 03h00 du matin,\r\n\r\n10:11:37:07  10:11:39:09\r\n  tu veux pas te lever \u00e0 07h00.\r\n\r\n10:11:39:13  10:11:42:03\r\nMais \u00e7a fait rien, c'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:11:42:08  10:11:45:21\r\n-Ca peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n               -Et les cons\u00e9quences,\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:49:03\r\n        c'est toi qui vas les avoir,\r\n                pas les autres.\r\n\r\n10:11:49:08  10:11:52:19\r\n          Quand il y a\r\n   des situations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n10:11:53:00  10:11:56:04\r\n             que beaucoup de choses\r\n             ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es,\r\n\r\n10:11:56:09  10:11:59:15\r\n         on a la t\u00eate dans le guidon\r\n             et on ne voit plus\r\n\r\n10:11:59:20  10:12:02:01\r\n    qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:12:02:06  10:12:05:00\r\n                 L'intervention\r\n             d'un \u00e9ducateur \u00e0 l'UAP,\r\n\r\n10:12:05:05  10:12:08:07\r\n                 c'est de proposer\r\n           quelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:12:08:11  10:12:11:07\r\n  -Ce quelque chose de nouveau\r\n        que l'\u00e9ducatrice\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:16:08\r\n  propose \u00e0 L\u00e9a, c'est une mise\r\n   au vert, un mois de travail\r\n\r\n10:12:16:12  10:12:19:07\r\n         dans une ferme\r\n    de la campagne genevoise.\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:22:06\r\n        L'id\u00e9e: changer\r\n     l'environnement de L\u00e9a\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:25:06\r\n        pour la d\u00e9tourner\r\n   de ses mauvaises habitudes.\r\n\r\n10:12:25:11  10:12:31:06\r\n -Je propose qu'elle puisse int\u00e9grer\r\n    Inserres pour plusieurs raisons.\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:36:10\r\n            L\u00e0-bas, c'est du travail\r\n       plus manuel, dans les champs.\r\n\r\n10:12:36:14  10:12:40:23\r\n        -Au lieu de faire des maths,\r\n je vais travailler avec des poules.\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:42:20\r\n            -A la place des maths...\r\n\r\n10:12:43:01  10:12:45:02\r\n                  Oui, possiblement.\r\n\r\n10:12:45:07  10:12:47:13\r\n           Tu feras aussi des maths.\r\n\r\n10:12:47:18  10:12:52:12\r\n           Y a pas que des poules\r\n        mais on t'expliquera tout \u00e7a\r\n\r\n10:12:52:17  10:12:55:11\r\n          lors de l'entretien jeudi.\r\n\r\n10:12:55:15  10:12:58:10\r\nEn ce moment, c'est beaucoup nous\r\n\r\n10:12:58:14  10:13:00:16\r\n           qui choisissons pour toi.\r\n\r\n10:13:00:21  10:13:04:10\r\n          L'\u00e9cole, c'est obligatoire\r\n                   mais tu y vas pas\r\n\r\n10:13:04:14  10:13:07:11\r\n                 donc \u00e7a nous pousse\r\n                   \u00e0 faire des choix\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:11:17\r\n       pour toi mais j'aimerais bien\r\n      que les choix viennent de toi.\r\n\r\n10:13:11:22  10:13:15:04\r\n  Pour le moment, c'est pas possible,\r\n                          donc on va\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:16:17\r\n       t'aider \u00e0 en faire.\r\n\r\n10:13:16:22  10:13:18:13\r\n     J'aimerais que tu fixes\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:21:13\r\n                un petit objectif\r\n              et que tu t'y tiennes.\r\n\r\n10:13:21:18  10:13:23:10\r\n-Maintenant ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:13:24:19  10:13:27:10\r\n   -Sur quoi ? Sur tout, en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n\r\n10:13:27:14  10:13:29:10\r\n             Ben plus les respecter,\r\n\r\n10:13:29:14  10:13:31:08\r\n               mieux leur parler.\r\n\r\n10:13:31:12  10:13:35:11\r\n  Arr\u00eater d'agresser quand je parle.\r\n                         -D'accord.\r\n\r\n10:13:36:23  10:13:39:15\r\n               C'est... Ouais...\r\n-Des fois,\r\n\r\n10:13:39:20  10:13:41:19\r\n           je parle trop m\u00e9chamment.\r\n\r\n10:13:42:15  10:13:44:02\r\n                Enfin, je crois.\r\n\r\n10:13:52:15  10:13:54:16\r\n        -Il y a des gens\r\n\r\n10:13:54:21  10:13:59:02\r\n     qui ont besoin d'aide;\r\ncertains vont voir des m\u00e9decins,\r\n\r\n10:13:59:07  10:14:03:00\r\n        d'autres envoient\r\nleurs enfants dans des internats.\r\n\r\n10:14:04:22  10:14:07:10\r\n   Le l\u00e9gislateur a consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:10:15\r\nque l'assistance personnelle\r\n\r\n10:14:10:20  10:14:12:12\r\n permettait euh...\r\n\r\n10:14:12:17  10:14:15:19\r\n   D'aider les parents\r\ndans leur t\u00e2che \u00e9ducative\r\n\r\n10:14:16:00  10:14:19:11\r\n      pour tenter d'\u00e9viter\r\n    \u00e0 leurs jeunes de sombrer\r\n\r\n10:14:19:16  10:14:21:11\r\n      dans la d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:33:03\r\n      -Salut !\r\n                 -Salut.\r\n\r\n10:14:33:08  10:14:35:00\r\n        -Ca va ? On y va ?\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:08\r\n-Ca va, depuis la semaine derni\u00e8re ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:41:12\r\n        -Ce matin, Leyla\r\n    a rendez-vous avec Sandy,\r\n\r\n10:14:41:17  10:14:44:21\r\n         une petite voix\r\n  et des allures d'ado ing\u00e9nue.\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:49:02\r\n Sandy est pourtant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e\r\n  deux fois devant la justice\r\n\r\n10:14:49:07  10:14:53:22\r\n   pour des actes de violence et\r\nde bagarre en groupe; elle a 13 ans.\r\n\r\n10:14:54:03  10:14:58:05\r\n       Avec l'\u00e9ducatrice,\r\nelle revient sur son arrestation.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:23\r\n            -C'est g\u00eanant de se dire\r\n                  qu'on est l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:15:02:04  10:15:04:12\r\n-Se retrouver\r\ndevant la police ?\r\n\r\n10:15:04:17  10:15:07:09\r\n                     -Oui, on dirait\r\n              qu'on est un criminel.\r\n\r\n10:15:07:13  10:15:10:15\r\n-Criminel ?\r\nC'est ce que t'as ressenti ?\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:12:07\r\n                           -Ouais.\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:16:03\r\n          Ils m'ont prise \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n-La police est venue\r\n\r\n10:15:16:08  10:15:18:17\r\nte chercher \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n                          -Ouais.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:23:03\r\n-Et \u00e7a devait \u00eatre...\r\n     -Ils \u00e9taient habill\u00e9s en civil.\r\n\r\n10:15:23:08  10:15:25:22\r\n    Ils m'ont mise dans une cellule.\r\n\r\n10:15:26:03  10:15:31:17\r\n   Pas vraiment une cellule avec des\r\n  barreaux mais une cellule genre...\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:34:11\r\n                 Dans un truc ferm\u00e9.\r\n\r\n10:15:34:16  10:15:37:16\r\n            Y avait pas de fen\u00eatres.\r\n-Une pi\u00e8ce ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:15:37:21  10:15:40:17\r\n                  -Ouais, o\u00f9 y avait\r\n               un banc et une table.\r\n\r\n10:15:40:22  10:15:45:11\r\n   Ils m'ont fait attendre l\u00e0-dedans\r\n               et c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:15:46:17  10:15:48:00\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:15:48:05  10:15:50:22\r\n                    -Apr\u00e8s, mon p\u00e8re\r\n               est venu me chercher.\r\n\r\n10:15:51:03  10:15:54:11\r\n-T'as ressenti quoi\r\nquand ton p\u00e8re est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:54:16  10:15:58:03\r\n          -J'avais honte et en plus,\r\n                    j'avais peur.\r\n\r\n10:16:08:10  10:16:11:16\r\n        Techno tr\u00e8s fort\r\n\r\n10:16:13:01  10:16:14:11\r\n             *-Oui ?\r\n\r\n10:16:14:15  10:16:17:02\r\n*-Rebonjour, c'est Richard de l'UAP.\r\n\r\n10:16:17:07  10:16:20:05\r\n      *Il n'est pas venu;\r\n    j'ai envoy\u00e9 des messages\r\n\r\n10:16:20:10  10:16:23:08\r\net appel\u00e9 mais il ne r\u00e9pond pas.\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:25:20\r\n       *J'ai \u00e9t\u00e9 patient, \r\n      15h00, il est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:16:26:01  10:16:31:07\r\n Ca va pas; il \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole \r\nhier, ce matin il est parti \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:34:09\r\nCa peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n             *-Oui.\r\n\r\n10:16:34:13  10:16:38:20\r\n-Je souhaite que vous veniez demain\r\n    \u00e0 mon bureau avec lui.\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:43:19\r\n   On doit faire le point,\r\nprendre des d\u00e9cisions pour la suite,\r\n\r\n10:16:44:00  10:16:47:01\r\ntrouver le stage ou autre chose.\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:06:17\r\n         -Si, en plus,\r\n   il r\u00e9pond pas au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:17:06:22  10:17:10:19\r\n    que vous lui avez offert,\r\n quel est le sens du t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:13:19\r\n         Demain, 12h30,\r\n   c'est possible pour vous ?\r\n\r\n10:17:14:00  10:17:16:07\r\n           *-D'accord.\r\n     -C'est important.\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:18:19\r\n     *-D'accord, au revoir.\r\n       -A demain.\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:22:08\r\n-Tu veux prendre un truc \u00e0 boire ?\r\n\r\n10:17:22:12  10:17:23:22\r\n              -Euh...\r\n\r\n10:17:24:22  10:17:26:10\r\n   Un th\u00e9 froid.\r\n\r\n10:17:26:14  10:17:27:21\r\n                     -Vas-y, prends.\r\n\r\n10:17:28:02  10:17:30:08\r\n      Moi, je vais prendre \u00e7a, hop !\r\n\r\n10:17:30:12  10:17:33:22\r\n      -Le travail de l'UAP\r\n  a lieu sur tous les terrains.\r\n\r\n10:17:34:03  10:17:37:14\r\n  Leyla et Sandy ont l'habitude\r\n       de manger ensemble.\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:42:03\r\n Chaque semaine, elles \u00e9voquent \r\n le quotidien de la jeune fille.\r\n\r\n10:17:42:08  10:17:44:20\r\nUne des missions de l'\u00e9ducateur:\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:48:10\r\n     comprendre les raisons\r\n      du d\u00e9lit pour \u00e9viter\r\n\r\n10:17:48:14  10:17:49:20\r\n          la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:17:50:01  10:17:54:05\r\n      Le probl\u00e8me de Sandy,\r\nce sont les bagarres \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n10:17:54:10  10:17:56:09\r\n                -On se met ici ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:17:59:00  10:18:00:12\r\n       J'\u00e9tais trop d\u00e9\u00e7ue,\r\n\r\n10:18:00:17  10:18:03:04\r\nj'avais trop de peine pour ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:18:03:09  10:18:06:18\r\n        -D\u00e9\u00e7ue ? Le fait\r\n     d'avoir d\u00e9\u00e7u ta maman ?\r\n\r\n10:18:06:23  10:18:08:06\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:11:03\r\n      Je me suis dit:\r\n   \"Comment \u00e7a se fait ?\"\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:16:01\r\n\"Pourquoi j'ai refait \u00e7a alors que\r\nj'avais promis de pas refaire ?\"\r\n\r\n10:18:16:06  10:18:18:19\r\n                 -Aujourd'hui,\r\n             tu arrives \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:20:15\r\n{\\an3}                 \u00e0 cette question ?\r\n\r\n10:18:20:20  10:18:24:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de l'influence\r\nde mes copines.\r\n\r\n10:18:24:06  10:18:28:11\r\nJe l'aurais pas fait\r\nsi j'\u00e9tais pas avec mes copines,\r\n\r\n10:18:28:15  10:18:30:11\r\nje l'aurais jamais tap\u00e9.\r\n\r\n10:18:30:16  10:18:32:00\r\n                 -Ca fait trois mois\r\n\r\n10:18:32:05  10:18:34:21\r\n           que j'ai cette situation.\r\n\r\n10:18:35:02  10:18:37:05\r\n               En g\u00e9n\u00e9ral, on a plus\r\n\r\n10:18:37:10  10:18:40:16\r\n{\\an3}               de gar\u00e7ons; c'est une\r\n            des plus jeunes qu'on a.\r\n\r\n10:18:40:21  10:18:44:02\r\nCe qui est int\u00e9ressant avec elle,\r\n\r\n10:18:44:07  10:18:47:22\r\n   c'est que j'ai l'impression\r\n   qu'on arrive au bon moment.\r\n\r\n10:18:48:03  10:18:51:13\r\n     C'est une bonne p\u00e9riode\r\n         pour le travail\r\n\r\n10:18:51:18  10:18:53:11\r\n         de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:18:53:15  10:18:56:23\r\n      -Tu te rappelles les objectifs\r\n                 qu'on avait fix\u00e9s ?\r\n\r\n10:18:57:04  10:19:02:01\r\n-Non, juste que je garde\r\nla confiance avec ma maman.\r\n\r\n10:19:02:06  10:19:03:22\r\n                -Avec ta maman, oui.\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:06:03\r\n           Il y avait quoi d'autre ?\r\n\r\n10:19:06:08  10:19:08:00\r\n-Je me souviens plus.\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:20\r\n   -Les id\u00e9es, c'\u00e9tait de travailler\r\n           par rapport \u00e0 tes copines\r\n\r\n10:19:13:01  10:19:18:16\r\net de comprendre pourquoi tu as fait\r\n ton d\u00e9lit, pour \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:19:18:21  10:19:21:05\r\n-Ouais.\r\n                   -Vu o\u00f9 tu en es,\r\n\r\n10:19:21:10  10:19:24:04\r\n{\\an3}    si la situation se repr\u00e9sente...\r\n\r\n10:19:25:08  10:19:27:19\r\n-Non !\r\n             -T'aimes bien imaginer\r\n\r\n10:19:28:00  10:19:32:04\r\n                 les situations;\r\n      essaie de t'imaginer celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:36:17\r\n-Si des copines veulent se taper,\r\nmoi, je rentre chez moi.\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:39:03\r\n{\\an3}       -Mais si elles t'insultent ?\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:41:11\r\n-Ben \u00e9coute...\r\n\r\n10:19:41:16  10:19:44:19\r\n\"C'est vous qui irez\r\nau tribunal, pas moi.\"\r\n\r\n10:19:45:00  10:19:48:01\r\n{\\an3}                -Si elles te disent:\r\n              \"T'es une mauviette !\"\r\n\r\n10:19:49:10  10:19:52:18\r\n{\\an3}         \"Tu n'es plus notre copine,\r\n               on ne te parle plus.\"\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:56:07\r\n-Si je ne suis plus\r\nleur copine \u00e0 cause de \u00e7a,\r\n\r\n10:19:56:11  10:19:58:17\r\nc'est pas des vraies copines.\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:01:11\r\n             -T'arriverais \u00e0 tenir ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:02:23\r\n{\\an3}                           -Ouais ?\r\n\r\n10:20:04:08  10:20:06:23\r\n{\\an3}   Je fais des choses tr\u00e8s basiques.\r\n\r\n10:20:07:04  10:20:11:00\r\n{\\an3}               Par exemple, elle est\r\n     avec ses copines, elle dit non.\r\n\r\n10:20:11:05  10:20:16:11\r\n{\\an3}Ou alors elle accepte mais elle sait\r\n         qu'elle d\u00e9sob\u00e9it \u00e0 sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:20:16:16  10:20:20:00\r\n{\\an3}                  elle est pas bien,\r\n       y a un conflit \u00e0 la maison...\r\n\r\n10:20:20:05  10:20:23:13\r\n{\\an3}                         C'est plein\r\n          de petites choses comme \u00e7a\r\n\r\n10:20:23:18  10:20:26:22\r\n{\\an3}                     qu'on travaille\r\n                 au millim\u00e8tre pr\u00e8s.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:31:22\r\n{\\an3}               Elle va exp\u00e9rimenter,\r\n     on va faire des mises en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:20:32:03  10:20:37:20\r\n{\\an3}  Elle va essayer, elle va m'appeler\r\npour me dire ce qui a march\u00e9 ou pas.\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:42:11\r\n{\\an3}               En fait, elle apprend\r\n    \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e0 se positionner\r\n\r\n10:20:42:16  10:20:46:00\r\n       et \u00e0 exp\u00e9rimenter\r\n  d'autres types de relations.\r\n\r\n10:20:46:05  10:20:49:15\r\n      \"C'est pas parce que\r\n  je dis non qu'on m'aime pas.\"\r\n\r\n10:20:49:20  10:20:52:05\r\nTu marches plus vite que moi !\r\n\r\n10:20:52:10  10:20:54:19\r\nT'as des grandes jambes.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:56:19\r\n     -Il est grand, ton papa ?\r\n\r\n10:20:57:00  10:21:00:04\r\n-Trop, mais il est plus petit,\r\nmaintenant.\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:02:16\r\n-Il rapetisse ? \r\n-Moi je grandis.\r\n\r\n10:21:02:21  10:21:06:12\r\n  -On n'a pas un profil d\u00e9fini\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:10:08\r\n   en termes de niveau social,\r\n          des ethnies.\r\n\r\n10:21:10:12  10:21:15:18\r\nOn a autant les classes \u00e9conomiques\r\n  \u00e9lev\u00e9es que celles inf\u00e9rieures,\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:17:12\r\nautant des personnes\r\n\r\n10:21:17:17  10:21:20:21\r\nqui sont en Suisse depuis peu\r\n\r\n10:21:21:02  10:21:24:02\r\nque celles qui sont n\u00e9es ici.\r\n\r\n10:21:24:07  10:21:26:13\r\nOn n'a pas de profil-type.\r\n\r\n10:21:26:18  10:21:31:07\r\nSi on doit trouver un point commun\r\nentre chaque situation,\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:36:02\r\nc'est des parents d\u00e9munis,\r\nen difficult\u00e9s avec leur enfant;\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:38:08\r\ndes jeunes qui sont...\r\n\r\n10:21:39:04  10:21:44:04\r\nUn peu \u00e9clat\u00e9s, caboss\u00e9s,\r\n qui peinent \u00e0 respecter\r\n\r\n10:21:44:09  10:21:48:11\r\n    le cadre familial\r\net le cadre de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:21:48:16  10:22:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:04:08  10:22:05:19\r\n           -Putain...\r\n\r\n10:22:06:00  10:22:08:05\r\n             -Je vais l'appeler moi.\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:12:19\r\n-Dix minutes, c'\u00e9tait \u00e0 12h27\r\n\r\n10:22:13:00  10:22:16:07\r\net il est 12h46.\r\n        -Ca fait d\u00e9j\u00e0 vingt minutes.\r\n\r\n10:22:16:11  10:22:18:14\r\nLa maman souffle\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:30:12\r\n            *Tonalit\u00e9\r\n\r\n10:22:32:13  10:22:35:23\r\n           *-Bienvenue\r\n  sur la bo\u00eete vocale de 0,7...\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:44:22\r\n            On sonne\r\n\r\n10:22:47:17  10:22:49:11\r\n     -Je te laisse attendre.\r\n\r\n10:22:49:15  10:22:52:03\r\n Non, tu mets pas ton t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:22:52:08  10:22:54:03\r\n             en charge, tu rentres.\r\n\r\n10:22:54:08  10:22:56:04\r\n             -Sur silence.\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:22:57:03  10:23:02:05\r\n La maman lui parle en portugais\r\n\r\n10:23:02:10  10:23:03:22\r\n                   T'as vu l'heure ?\r\n\r\n10:23:04:03  10:23:06:10\r\n-Quoi ?\r\n                 -Tu as vu l'heure ?\r\n\r\n10:23:06:14  10:23:10:08\r\n   -Depuis quelques semaines,\r\n  Richard suit Miguel, 13 ans.\r\n\r\n10:23:10:12  10:23:14:17\r\n        Condamn\u00e9 pour vol,\r\nle jeune homme est en roues libres.\r\n\r\n10:23:14:22  10:23:16:11\r\n     Ses parents n'ont plus\r\n\r\n10:23:16:16  10:23:19:02\r\nd'autorit\u00e9 sur lui; Richard endosse\r\n\r\n10:23:19:07  10:23:21:23\r\n    provisoirement leur r\u00f4le.\r\n\r\n10:23:22:04  10:23:26:10\r\n-Pourquoi tu r\u00e9ponds pas au t\u00e9l\u00e9phone\r\n           quand ta m\u00e8re t'appelle ?\r\n\r\n10:23:31:06  10:23:35:16\r\n{\\an3}Tu redonnes ton t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 ta m\u00e8re,\r\n             puisque tu r\u00e9ponds pas.\r\n\r\n10:23:35:21  10:23:39:16\r\n               Si t'es pas joignable\r\n      et qu'il marche pas, rends-le.\r\n\r\n10:23:39:21  10:23:41:14\r\n                Il te sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:45:11\r\n                 A part discuter\r\n        avec tes potes sur la nuit ?\r\n\r\n10:23:54:01  10:23:55:10\r\n                 -Assume ! Merde !\r\n\r\n10:23:55:14  10:23:58:12\r\n               Dis-le ! \"Je veux pas\r\n              que vous m'appeliez !\"\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:00:23\r\n                      -C'est pas \u00e7a.\r\n                      -Si, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:24:01:04  10:24:03:18\r\n      Il se passe quoi ? L'\u00e9cole...\r\n\r\n10:24:03:23  10:24:05:18\r\n              C'est de pire en pire,\r\n\r\n10:24:05:23  10:24:10:04\r\n        tu rentres \u00e0 03h00 du matin,\r\n             t'es exclu de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:24:10:09  10:24:14:11\r\n       Et tu m'appelles en me disant\r\n       que tes parents sont malades,\r\n\r\n10:24:14:16  10:24:17:06\r\n   que tu veux pas les voir pleurer.\r\n\r\n10:24:17:11  10:24:20:01\r\n      Ouais, elle pleure; pourquoi ?\r\n\r\n10:24:23:14  10:24:24:19\r\n                              Hein ?\r\n\r\n10:24:26:02  10:24:28:10\r\n    Moi, je rentre pas dans ces jeux\r\n\r\n10:24:28:14  10:24:32:15\r\n               de culpabilisation,\r\n\"je veux pas faire pleurer ma m\u00e8re\".\r\n\r\n10:24:32:20  10:24:34:18\r\n       C'est toi qui fais tout pour.\r\n\r\n10:24:34:23  10:24:40:06\r\n-La veille, Miguel n'est pas venu\r\nau rendez-vous fix\u00e9 par Richard.\r\n\r\n10:24:42:00  10:24:43:17\r\n     Mais \u00e0 01h00 du matin,\r\n\r\n10:24:43:22  10:24:47:08\r\n il a eu un long \u00e9change de SMS\r\n       avec l'\u00e9ducateur,\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:49:12\r\nlaissant des messages alarmants.\r\n\r\n10:24:49:17  10:24:50:22\r\n                  -Tu dis...\r\n\r\n10:24:53:03  10:24:58:11\r\n       \"Faut juste que je me repose,\r\nj'ai trop de probl\u00e8mes dans ma t\u00eate.\"\r\n\r\n10:24:58:15  10:25:00:23\r\n      Tu peux en parler \u00e0 personne ?\r\n\r\n10:25:01:04  10:25:03:07\r\n             Tu gardes \u00e7a pour toi ?\r\n                            -Non.\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:05:06\r\n               -Tu veux faire quoi ?\r\n\r\n10:25:06:07  10:25:07:22\r\n                        -Ben parler.\r\n                         -Avec qui ?\r\n\r\n10:25:08:03  10:25:10:10\r\n                       -Mes parents.\r\n                -Entre autre, ouais.\r\n\r\n10:25:10:14  10:25:12:16\r\n   Mais tu parles pas; qui d'autre ?\r\n\r\n10:25:12:21  10:25:15:03\r\n                         -Avec vous.\r\n                    -Ouais, et puis ?\r\n\r\n10:25:15:08  10:25:17:11\r\n     T'as un psy tous les mercredis.\r\n\r\n10:25:17:16  10:25:21:06\r\n   Tu penses que tu n'as plus besoin\r\n                          d'y aller.\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:25:15\r\n   Donc ces trucs, \u00e7a me touche pas,\r\n               c'est du mensonge.\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:29:14\r\n     -Miguel a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9\r\n  de trois \u00e9coles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:31:23\r\n  Plus personne ne veut de lui.\r\n\r\n10:25:32:04  10:25:36:01\r\n          Pour l'occuper\r\njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire,\r\n\r\n10:25:36:06  10:25:39:11\r\n    Richard mise sur un stage\r\n       chez un garagiste.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:43:08\r\n     -J'ai essay\u00e9 de le remobiliser.\r\n\r\n10:25:43:12  10:25:45:12\r\n             Il est tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:50:08\r\n   On parle pas d'apprentissage mais\r\n   d'essayer de susciter un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:25:50:12  10:25:55:01\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t qu'il aille pas\r\n    \u00e0 l'\u00e9cole et qu'il se mette\r\n\r\n10:25:55:06  10:25:59:03\r\n   en danger car on sait pas\r\n ce qu'il fait de ses journ\u00e9es.\r\n\r\n10:25:59:08  10:26:01:20\r\n     -Vous \u00eates d'accord qu'il aille\r\n\r\n10:26:02:01  10:26:03:21\r\n            en stage jusqu'en juin ?\r\n\r\n10:26:09:18  10:26:13:14\r\n              -L\u00e0, tu peux retrouver\r\n         la confiance avec ce stage.\r\n\r\n10:26:13:19  10:26:16:10\r\n-Alors que l'entretien s'ach\u00e8ve,\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:22:21\r\nsurprise, l'\u00e9ducateur d\u00e9couvre que\r\nMiguel a commis un nouveau d\u00e9lit.\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:43:06\r\n          -Il t'a donn\u00e9 cet argent ?\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:46:11\r\n            -Hein ?\r\n     -Ton oncle t'a donn\u00e9 l'argent ?\r\n\r\n10:26:46:15  10:26:48:06\r\n                 Il te l'a donn\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:51:09\r\n   -Non, il me l'a pas donn\u00e9,\r\n         je l'ai pris.\r\n\r\n10:26:51:13  10:26:53:04\r\n                      -Tu l'as vol\u00e9.\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:26:55:13  10:26:56:23\r\n                  -Donc \u00e7a continue.\r\n\r\n10:26:57:04  10:27:00:17\r\n   T'as vol\u00e9 au cycle et maintenant,\r\n                    dans ta famille.\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:03:16\r\n                  T'as rien compris.\r\n\r\n10:27:03:21  10:27:05:09\r\n-C'est difficile.\r\n\r\n10:27:07:04  10:27:10:22\r\n     -Pourquoi vous m'avez pas parl\u00e9\r\n                   de ce vol avant ?\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:12:11\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:27:12:15  10:27:14:23\r\n                  -Il porte plainte,\r\n                       votre fr\u00e8re ?\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:23:16\r\n-Y a des parents qui portent plainte\r\n           contre les enfants sinon,\r\n\r\n10:27:23:21  10:27:25:13\r\n            pourquoi il arr\u00eaterait ?\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:14\r\n                    L\u00e0, \u00e7a continue.\r\n\r\n10:27:27:19  10:27:30:11\r\n                   Il s'est retrouv\u00e9\r\n                  devant le tribunal\r\n\r\n10:27:30:15  10:27:33:00\r\n   pour un vol et il continue.\r\n\r\n10:27:36:11  10:28:03:06\r\n...\r\n\r\n10:28:08:15  10:28:10:03\r\n        -08h00 du matin.\r\n\r\n10:28:10:08  10:28:13:09\r\n Natacha est all\u00e9e chercher L\u00e9a\r\n        chez ses parents\r\n\r\n10:28:13:13  10:28:17:16\r\npour l'amener \u00e0 la ferme o\u00f9 elle va\r\n    travailler pendant un mois.\r\n\r\n10:28:17:21  10:28:22:03\r\nL'occasion d'un petit d\u00e9briefing\r\n     de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:24:23\r\n-Alors, depuis la semaine pass\u00e9e ?\r\n\r\n10:28:25:04  10:28:26:19\r\n               -Ca s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:29:07\r\n-Tu te souviens de ton objectif ?\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:33:12\r\n         -Bien parler \u00e0 mes parents,\r\n        pas leur manquer de respect.\r\n\r\n10:28:33:17  10:28:38:07\r\n{\\an3}                  Il y a eu une fois\r\no\u00f9 je me suis disput\u00e9e avec ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:28:38:11  10:28:40:12\r\n              C'\u00e9tait juste des cris\r\n\r\n10:28:40:17  10:28:43:11\r\nmais pas autant que les autres fois.\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:47:02\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\nj'ai quand m\u00eame entendu: \"Tais-toi !\"\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:11\r\n -Ouais car elle vient toujours dans\r\n  ma chambre me dire de me d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n10:28:52:15  10:28:55:17\r\n                          Je le sais\r\n       mais elle me met la pression.\r\n\r\n10:28:55:22  10:28:57:17\r\n{\\an1}-J'ai envie de dire...\r\n\r\n10:28:57:22  10:29:01:06\r\n{\\an1}Tu l'as pas trait\u00e9e\r\nde conne ou d'autres noms\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:05:08\r\n{\\an1}mais c'est quand m\u00eame\r\npas tr\u00e8s respectueux.\r\n\r\n10:29:05:12  10:29:07:11\r\n{\\an1}Tu en penses quoi ?\r\n\r\n10:29:09:04  10:29:13:04\r\n{\\an1}Il y a une autre histoire\r\ndont j'aimerais qu'on parle.\r\n\r\n10:29:14:04  10:29:16:02\r\n{\\an1}C'est mercredi pass\u00e9.\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:19:15\r\n{\\an1}Il y a eu le caf\u00e9\r\ndes ados et apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:29:19:20  10:29:22:04\r\n{\\an3}              -Apr\u00e8s, je suis sortie\r\n                         et j'ai dit\r\n\r\n10:29:22:09  10:29:24:05\r\n{\\an3}            que je rentrais et eux:\r\n\r\n10:29:24:10  10:29:28:10\r\n                  \"Venez avec nous,\r\n   on va aller au bureau de tabac.\"\r\n\r\n10:29:28:14  10:29:30:11\r\n-Pour acheter quoi ?\r\n\r\n10:29:30:15  10:29:32:13\r\n                      -Je sais pas.\r\n           -Tu sais.\r\n\r\n10:29:32:18  10:29:34:22\r\n                         -Non, non.\r\n         -De l'alcool.\r\n\r\n10:29:35:03  10:29:37:07\r\n{\\an3}      -C'est pas moi qui ai achet\u00e9.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:40:05\r\n{\\an3} Moi, la derni\u00e8re fois que j'ai bu,\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:42:22\r\n{\\an3}je sais pas, mais j'\u00e9tais super mal.\r\n\r\n10:29:43:03  10:29:46:05\r\n{\\an3}                J'\u00e9tais \u00e0 Palladium,\r\n                     je suis tomb\u00e9e.\r\n\r\n10:29:46:10  10:29:51:07\r\n{\\an3} Apr\u00e8s, je suis tomb\u00e9e dans un trou,\r\nje sais pas comment je suis rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:53:06\r\n{\\an3}             Je me rappelle de rien.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:58:02\r\n-Je me souviens, c'\u00e9tait la premi\u00e8re\r\n     semaine du suivi \u00e0 l'UAP.\r\n\r\n10:29:58:07  10:30:02:06\r\nDans l'\u00e9quipe, on a chacun nos fa\u00e7ons\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:05:05\r\n         pour mettre de la distance.\r\n\r\n10:30:05:10  10:30:08:02\r\n                     Physiquement,\r\n            moi je fais assez jeune.\r\n\r\n10:30:08:07  10:30:10:06\r\n          Je suis jeune, trente ans.\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:14:14\r\n         C'est peut-\u00eatre utiliser \u00e7a\r\n                 pour entrer en lien\r\n\r\n10:30:14:19  10:30:19:15\r\n                 mais je suis claire,\r\nsi j'ai des choses \u00e0 dire, je le dis.\r\n\r\n10:30:19:20  10:30:23:11\r\n       Je ne suis jamais\r\ndans une relation copain-copine.\r\n\r\n10:30:23:16  10:30:25:16\r\nApr\u00e8s, vous avez fait quoi ?\r\n\r\n10:30:25:21  10:30:27:18\r\n                       -Apr\u00e8s rien.\r\n         -Quoi, rien ?\r\n\r\n10:30:27:23  10:30:33:09\r\nT'es rentr\u00e9e \u00e0 03h00 donc vous avez\r\n   fait quoi, de 16h00 \u00e0 03h00 ?\r\n\r\n10:30:33:13  10:30:36:14\r\n      -Moi, je suis rest\u00e9e\r\n       avec le gars, l\u00e0.\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:39:20\r\n              Apr\u00e8s, je lui dis\r\n         que je dois rentrer et lui:\r\n\r\n10:30:40:01  10:30:43:05\r\n           \"Ah, OK, on peut rester\r\n            devant ton immeuble.\"\r\n\r\n10:30:43:10  10:30:46:09\r\n-Il t'a suivie\r\net c'\u00e9tait OK pour toi ?\r\n\r\n10:30:46:13  10:30:50:17\r\n                -Ca me d\u00e9rangeait pas\r\nvu que j'avais appris \u00e0 le conna\u00eetre.\r\n\r\n10:30:50:22  10:30:53:23\r\n  -Tu le connaissais\r\nen 30 minutes de bus ?\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:56:11\r\n       -Ouais, il avait l'air sympa.\r\n\r\n10:30:56:16  10:31:00:13\r\n      Apr\u00e8s, il n'avait plus de bus,\r\n           il habite aux Charmilles.\r\n\r\n10:31:00:18  10:31:02:17\r\n        Du coup, ma m\u00e8re l'a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n10:31:02:22  10:31:05:14\r\n-R\u00e9veiller ta m\u00e8re pour lui demander\r\n\r\n10:31:05:19  10:31:09:00\r\nde d\u00e9poser ton pote\r\n\u00e0 l'autre bout de Gen\u00e8ve...\r\n\r\n10:31:09:05  10:31:10:12\r\n Ca joue pas.\r\n\r\n10:31:10:17  10:31:12:22\r\nTu t'en fiches, en fait.\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:14:19\r\n               -Non, c'est juste...\r\n\r\n10:31:15:00  10:31:16:17\r\n                    Il \u00e9tait sympa.\r\n\r\n10:31:16:22  10:31:20:15\r\n-OK mais ta m\u00e8re,\r\nelle a quoi \u00e0 voir avec lui ?\r\n\r\n10:31:21:20  10:31:23:04\r\n                         -Ben rien.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:24:15\r\n  -Ben alors ?\r\n\r\n10:31:24:20  10:31:26:22\r\n   Tu peux pas rentrer, manger ?\r\n\r\n10:31:27:03  10:31:31:11\r\nVous \u00e9changez vos num\u00e9ros\r\net vous vous voyez l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n10:31:31:15  10:31:35:14\r\ncomme des jeunes de 14 ans\r\net pas comme des jeunes de 25.\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:38:09\r\n T'as pas envie de rester chez toi ?\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:40:02\r\n               Tu fuis le domicile ?\r\n\r\n10:31:40:07  10:31:43:06\r\n     -Chez moi, je m'ennuie.\r\n           -Tu pourrais\r\n\r\n10:31:43:11  10:31:46:17\r\nfaire quoi comme activit\u00e9\r\nqui te plairait ?\r\n\r\n10:31:46:22  10:31:48:22\r\n       -Rien sauf ranger ma chambre.\r\n\r\n10:31:49:03  10:31:52:07\r\n-T'aimes bien ranger ?\r\n             -Oui, je suis maniaque.\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:55:16\r\n        J'aime pas quand c'est sale.\r\n-OK.\r\n\r\n10:31:55:21  10:32:21:19\r\n...\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:25:18\r\n       -La ferme Inserres\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:28:09\r\n fait partie de la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:32:08\r\n   Ici, les jeunes en rupture\r\n      s'occupent d'animaux\r\n\r\n10:32:32:12  10:32:35:05\r\n        et de mara\u00eechage\r\n     entour\u00e9s d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n10:32:35:10  10:32:36:22\r\n       -J'ai eu cette id\u00e9e\r\n\r\n10:32:37:03  10:32:41:13\r\n pour leur permettre de laisser\r\n       le temps au temps,\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:45:10\r\n      reprendre un rythme,\r\n    avancer, recr\u00e9er du lien,\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:48:12\r\n        les sortir d'o\u00f9 ils \u00e9taient.\r\n\r\n10:32:48:17  10:32:52:09\r\n  Tout cela dans la m\u00eame philosophie:\r\n\r\n10:32:52:13  10:32:56:23\r\n         les pr\u00e9parer \u00e0 la formation\r\n        professionnelle qualifiante.\r\n\r\n10:32:57:04  10:33:00:15\r\n          Tu t'es perdue, t'as loup\u00e9\r\n         le bus ou je sais pas quoi.\r\n\r\n10:33:00:20  10:33:04:02\r\n   -S\u00e9ance d'accueil pour L\u00e9a,\r\n           l'occasion\r\n\r\n10:33:04:07  10:33:07:07\r\n   de quelques mises au point\r\n         avec Philippe.\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:11:13\r\n        -La p\u00e9riode o\u00f9 tu seras ici,\r\n              tu n'es pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:33:11:18  10:33:15:16\r\n               Pour la faire simple,\r\n              l'\u00e9cole n'existe plus,\r\n\r\n10:33:15:21  10:33:17:08\r\n                   pendant un temps.\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:19:12\r\n             On va d\u00e9finir ce temps.\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:22:12\r\n  Cela pour te permettre de remonter\r\n\r\n10:33:22:17  10:33:28:07\r\n     la pente pour pouvoir retourner\r\n\u00e0 l'\u00e9cole et continuer correctement.\r\n\r\n10:33:28:11  10:33:32:11\r\n              Qu'on soit bien clair:\r\n             si t'es pas l\u00e0 \u00e0 08h30,\r\n\r\n10:33:32:15  10:33:37:00\r\n           j'attends une demi-heure,\r\n     on appelle pour savoir o\u00f9 t'es.\r\n\r\n10:33:37:05  10:33:39:15\r\n     Si \u00e7a r\u00e9pond pas, l'information\r\n\r\n10:33:39:20  10:33:44:16\r\n part directement \u00e0 Natacha pour lui\r\ndire qu'on arrive pas \u00e0 t'atteindre.\r\n\r\n10:33:44:21  10:33:47:19\r\n                    A un moment,\r\n           apr\u00e8s deux ou trois fois,\r\n\r\n10:33:48:00  10:33:53:08\r\n    je ne pourrai pas faire autrement\r\nque d'envoyer un message \u00e0 M. le Juge\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:56:10\r\n                    pour lui dire\r\n         qu'on ne sait pas o\u00f9 tu es.\r\n\r\n10:33:56:14  10:33:59:06\r\n  Je peux pas faire autrement.\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:02:03\r\n-Ca lui fera du bien de savoir\r\n\r\n10:34:02:08  10:34:05:17\r\nqu'il y a des adultes derri\u00e8re\r\nqui se font du souci\r\n\r\n10:34:05:22  10:34:08:07\r\npour elle.\r\n            -T'en penses quoi, toi ?\r\n\r\n10:34:08:11  10:34:10:06\r\n                 -De venir ici ?\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:34:10:11  10:34:12:06\r\n              -C'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:34:12:11  10:34:16:20\r\n        Ca m'enl\u00e8ve de l'\u00e9cole car\r\n  j'en ai marre vu que j'y vais pas.\r\n\r\n10:34:17:01  10:34:18:12\r\n                  C'est bien.\r\n\r\n10:34:18:17  10:34:38:23\r\n...\r\n\r\n10:34:41:10  10:34:43:19\r\n            R\u00e9pondeur\r\n    *-Bonjour, la personne...\r\n\r\n10:34:53:10  10:34:54:18\r\n                 -All\u00f4 ?\r\n\r\n10:34:54:23  10:34:58:04\r\n        *-Oui, Monsieur.\r\n      -Oui, bonjour, Madame.\r\n\r\n10:34:58:09  10:35:00:03\r\n             Merci de me rappeler.\r\n\r\n10:35:00:08  10:35:03:04\r\n*-Il n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:35:03:09  10:35:05:06\r\n   -Hier soir, il est rentr\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:07:07\r\n             *-Non.\r\n      -Je veux qu'il vienne\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:09:00\r\n\u00e0 mon bureau jeudi.\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:12:19\r\nS'il ne rentre pas \u00e0 la maison,\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:35:13:00  10:35:17:19\r\nJe vais informer la juge car c'est\r\nla premi\u00e8re fois qu'il ne rentre pas.\r\n\r\n10:35:18:00  10:35:19:15\r\n       *-Il vient demain ?\r\n\r\n10:35:19:20  10:35:22:14\r\n-Non, il vient \u00e0 mon bureau\r\n       jeudi matin.\r\n\r\n10:35:22:19  10:35:25:09\r\nIl faut lui prendre son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:35:25:13  10:35:27:05\r\n     *-Il ne me r\u00e9pond pas.\r\n\r\n10:35:27:10  10:35:30:17\r\n-Non, pas r\u00e9pondre, lui prendre,\r\n        lui confisquer.\r\n\r\n10:35:30:22  10:35:35:12\r\n Vous lui enlevez son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n       c'est une punition.\r\n\r\n10:35:39:01  10:35:41:09\r\n  -Richard est dans l'impasse,\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:44:15\r\n      il n'arrive m\u00eame plus\r\n        \u00e0 joindre Miguel.\r\n\r\n10:35:44:20  10:35:46:13\r\n   Une r\u00e9union est organis\u00e9e.\r\n\r\n10:35:46:18  10:35:48:05\r\n     En cas de difficult\u00e9s,\r\n\r\n10:35:48:10  10:35:50:19\r\nles \u00e9ducateurs ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:35:51:00  10:35:54:10\r\n      de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble\r\n   lors de s\u00e9ances supervis\u00e9es\r\n\r\n10:35:54:14  10:35:56:04\r\n       par un psychiatre.\r\n\r\n10:35:56:09  10:35:57:22\r\n        Question du jour:\r\n\r\n10:35:58:03  10:35:59:20\r\n     que faire avec Miguel ?\r\n\r\n10:36:00:01  10:36:04:15\r\nL'ado a fait trois jours de stage\r\n   dans un garage mais Richard\r\n\r\n10:36:04:20  10:36:07:09\r\n     a appris que \u00e7a s'\u00e9tait\r\n         tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:07:13  10:36:10:18\r\n   -Le patron me dit:\r\n\"Je veux pas de ce jeune,\r\n\r\n10:36:10:23  10:36:14:01\r\nc'est le pire que j'aie eu,\r\n   il fait rien.\"\r\n\r\n10:36:14:06  10:36:15:14\r\nGrosse d\u00e9ception.\r\n\r\n10:36:15:19  10:36:18:05\r\nJe pensais qu'on pouvait prolonger.\r\n\r\n10:36:18:10  10:36:22:13\r\nOn envisageait un stage\r\njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n10:36:22:18  10:36:25:06\r\n{\\an1}Mais du coup,\r\nc'est pas envisageable.\r\n\r\n10:36:25:11  10:36:29:20\r\n{\\an1}Et depuis, moi je l'ai pas revu,\r\nil est dans la fuite.\r\n\r\n10:36:30:01  10:36:34:10\r\nIl vient pas aux rendez-vous.\r\n                    -Avec toi aussi.\r\n\r\n10:36:34:14  10:36:37:01\r\n{\\an1}-Le papa est de nouveau en arr\u00eat,\r\n\r\n10:36:37:06  10:36:39:13\r\n{\\an1}en d\u00e9pression suite \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:36:39:18  10:36:42:04\r\n{\\an1}Quand je suis all\u00e9 \u00e0 domicile,\r\n\r\n10:36:42:09  10:36:46:12\r\n{\\an1}quand \u00e7a devenait difficile,\r\nla m\u00e8re a tomb\u00e9 le masque.\r\n\r\n10:36:46:17  10:36:49:15\r\nElle a exprim\u00e9 ses difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:36:49:20  10:36:53:04\r\n   Elle a demand\u00e9\r\ns'il pouvait partir au Portugal.\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:59:02\r\nElle a m\u00eame fini par dire\r\nque toute la famille allait repartir\r\n\r\n10:36:59:07  10:37:02:03\r\ncar sa vie ici, c'est de la merde.\r\n\r\n10:37:02:08  10:37:06:02\r\nElle travaille pas,\r\nle logement est pas adapt\u00e9,\r\n\r\n10:37:06:07  10:37:08:03\r\nils ont pas le permis...\r\n\r\n10:37:08:08  10:37:10:05\r\nTout se focalise sur lui.\r\n\r\n10:37:10:10  10:37:13:13\r\n                       -La maman dit\r\n         qu'elle n'a pas de travail,\r\n\r\n10:37:13:18  10:37:16:23\r\n      qu'elle n'est pas heureuse ici\r\n\r\n10:37:17:04  10:37:19:14\r\n            et qu'elle veut rentrer.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:22:13\r\nEst-il le porte-parole de sa maman ?\r\n\r\n10:37:22:18  10:37:26:14\r\n              \"La Suisse, c'est nul,\r\n                      on y est mal.\"\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:31:07\r\n         \"On casse tout, on se casse\r\n          et on rentre au Portugal.\"\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:33:06\r\n                     Premi\u00e8re piste.\r\n\r\n10:37:35:14  10:37:40:15\r\n   Deuxi\u00e8me piste, c'est: est-ce que\r\n   le papa est d\u00e9prim\u00e9 parce que lui\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:44:03\r\n                  fait ces probl\u00e8mes\r\n             ou est-ce qu'il fait \u00e7a\r\n\r\n10:37:44:08  10:37:46:17\r\n     parce que le papa est d\u00e9prim\u00e9 ?\r\n\r\n10:37:47:19  10:37:52:03\r\n              Le papa n'a pas r\u00e9ussi\r\n           \u00e0 affronter la migration,\r\n\r\n10:37:52:08  10:37:56:07\r\n                 le monde du travail\r\n et en les faisant partir de Suisse,\r\n\r\n10:37:56:11  10:37:57:23\r\n                  il sauve son papa.\r\n\r\n10:37:58:04  10:38:00:23\r\n  C'est une mani\u00e8re d'inverser.\r\n\r\n10:38:01:04  10:38:05:08\r\n              Tout \u00e7a pour le sortir\r\n    de la seule fonction de m\u00e9chant.\r\n\r\n10:38:05:12  10:38:09:04\r\n  -Il y a des nouveaux d\u00e9lits,\r\n    j'apprends qu'il a vol\u00e9\r\n\r\n10:38:09:09  10:38:12:18\r\n     900 euros \u00e0 son oncle\r\nchez qui il a pass\u00e9 le week-end.\r\n\r\n10:38:12:23  10:38:15:08\r\nIl a piqu\u00e9 plus de 900 euros,\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:19:17\r\nil a achet\u00e9 une casquette Gucci\r\npour la revendre.\r\n\r\n10:38:19:22  10:38:23:12\r\nIl ach\u00e8te la casquette 250\r\net la revend 150...\r\n\r\n10:38:23:17  10:38:25:22\r\n        -Il a le sens des affaires !\r\n\r\n10:38:26:03  10:38:29:06\r\n-Tout le reste,\r\nil l'a claqu\u00e9 au Luna Park,\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:10\r\ncomme quand il avait vol\u00e9\r\nles 1'200 frs.\r\n\r\n10:38:32:14  10:38:37:01\r\n      -Il se donne beaucoup de peine\r\n          pour multiplier les d\u00e9lits\r\n\r\n10:38:37:06  10:38:39:16\r\n     et se faire donner une identit\u00e9\r\n\r\n10:38:39:21  10:38:41:07\r\n      de jeune d\u00e9linquant.\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:44:16\r\n       Le message, c'est:\r\n   \"Il n'y a plus d'autorit\u00e9,\r\n\r\n10:38:44:21  10:38:47:11\r\nquand allez-vous enfin intervenir ?\"\r\n\r\n10:38:47:15  10:38:50:04\r\n                  Message adress\u00e9\r\n             aux parents et au juge.\r\n\r\n10:38:50:09  10:38:53:21\r\n                Il faudra faire vite\r\n    car il va multiplier les d\u00e9lits.\r\n\r\n10:38:54:02  10:38:58:04\r\n      Mais je ne sais pas\r\ns'il doit quitter les parents...\r\n\r\n10:38:58:09  10:38:59:18\r\n          -Ou le pays.\r\n\r\n10:38:59:23  10:39:02:04\r\n -Ou s'il doit quitter le pays.\r\n\r\n10:39:02:09  10:39:06:15\r\n    C'est une situation int\u00e9ressante\r\n                 o\u00f9 il faut r\u00e9sister\r\n\r\n10:39:06:20  10:39:12:15\r\n\u00e0 la pression collective qui dit: \"Il\r\nfait des d\u00e9lits, il faut le coffrer.\"\r\n\r\n10:39:12:20  10:39:16:17\r\n   C'est la pression naturelle\r\n          mais je pense\r\n\r\n10:39:16:22  10:39:21:18\r\n        qu'un entretien o\u00f9 tu prends\r\n   ton temps et o\u00f9 tu les confrontes\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:25:06\r\n      \u00e0 la fin pour d\u00e9cider\r\n        s'ils choisissent\r\n\r\n10:39:25:11  10:39:27:07\r\n      institution en Suisse\r\n\r\n10:39:27:11  10:39:28:18\r\n                        ou Portugal.\r\n\r\n10:39:28:23  10:39:31:14\r\n                  Et o\u00f9 ils en sont:\r\n                est-ce qu'ils voient\r\n\r\n10:39:31:19  10:39:34:08\r\n               leur avenir en Suisse\r\n                    ou au Portugal ?\r\n\r\n10:39:35:12  10:39:37:17\r\n                  Et l\u00e0, tu pourras\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:23\r\n     faire des propositions au juge.\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:52:15\r\n...\r\n\r\n10:39:52:20  10:39:57:22\r\n    -Premier jour de travail\r\n  pour L\u00e9a \u00e0 la ferme Inserres.\r\n\r\n10:39:58:03  10:40:02:04\r\n    La jeune fille d\u00e9couvre \r\n    ses nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n10:40:04:03  10:40:06:01\r\n   -J'aime manger des l\u00e9gumes\r\n\r\n10:40:06:06  10:40:10:19\r\nmais dans mon m\u00e9tier, je vais pas\r\n  travailler avec des carottes.\r\n\r\n10:40:11:00  10:40:13:23\r\nSinon, les animaux, j'aime bien.\r\n\r\n10:40:18:02  10:40:21:11\r\n       Ca s'est bien pass\u00e9\r\n    pour la premi\u00e8re journ\u00e9e.\r\n\r\n10:40:21:15  10:40:23:21\r\n Les jeunes sont venus vers moi.\r\n\r\n10:40:24:02  10:40:27:11\r\n       Ils m'ont conseill\u00e9\r\n   de venir ici tous les jours\r\n\r\n10:40:27:16  10:40:31:11\r\n   au lieu de partir en foyer \r\n   ou autre chose hors canton.\r\n\r\n10:40:31:16  10:40:33:21\r\n Du coup, je vais continuer ici.\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:37:07\r\n      En plus, c'est bien\r\n    parce qu'il y a des gens\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:39:20\r\nqui sont dans le m\u00eame cas que moi\r\n\r\n10:40:40:01  10:40:45:12\r\n        et je suis pay\u00e9e\r\n21 francs par jour, \u00e7a me motive.\r\n\r\n10:40:52:16  10:40:54:10\r\n                  -Ca se passe ici !\r\n\r\n10:40:56:09  10:40:58:13\r\n   -La terre, c'est l'ancrage,\r\n\r\n10:40:58:18  10:41:02:12\r\n c'est o\u00f9 les plantes poussent,\r\n      o\u00f9 la vie se passe.\r\n\r\n10:41:02:17  10:41:07:11\r\n     Les jeunes, \u00e7a les met \r\n    dans d'autres conditions.\r\n\r\n10:41:07:16  10:41:09:10\r\n               Il y a quelque temps,\r\n\r\n10:41:09:14  10:41:14:04\r\n          ils ont sem\u00e9 des carottes.\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:17:15\r\n  Sur le moment, ils regardent \u00e7a...\r\n\r\n10:41:17:20  10:41:22:14\r\n          Et apr\u00e8s, ils me montrent:\r\n            \"T'as vu, \u00e7a a pouss\u00e9 !\"\r\n\r\n10:41:22:19  10:41:25:20\r\n          \"Et c'est moi qui ai sem\u00e9,\r\n                  c'est magique !\"\r\n\r\n10:41:26:01  10:41:31:04\r\n  Ils d\u00e9couvrent des choses comme \u00e7a\r\n    que certains ne connaissent pas.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:33:08\r\n         Donc \u00e7a les recentre aussi.\r\n\r\n10:41:33:12  10:41:36:23\r\n   Ca leur redonne confiance,\r\n      \u00e7a les fait avancer.\r\n\r\n10:41:37:04  10:41:39:11\r\n-Tu vois la tige ronde ?\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:42:03\r\n-Elle est pas bonne, on va la jeter.\r\n\r\n10:41:42:08  10:41:44:20\r\n                    -L\u00e0, c'est rond.\r\n-Ouais, tu la jettes.\r\n\r\n10:41:45:01  10:41:49:02\r\n-Je dois reprendre confiance en moi\r\n     mais je sais pas comment.\r\n\r\n10:41:49:07  10:41:51:14\r\nD\u00e8s que j'ai un travail devant moi,\r\n\r\n10:41:51:19  10:41:54:21\r\n je me dis que j'y arriverai pas\r\n        et j'essaie pas.\r\n\r\n10:41:55:02  10:42:00:06\r\n   Si je me donne les moyens, on\r\nm'a souvent dit que j'y arriverais.\r\n\r\n10:42:00:11  10:42:05:00\r\n  \"Si tu te donnes les moyens,\r\n    t'arrives \u00e0 travailler.\"\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:12:12\r\n Aujourd'hui, je me sens mieux.\r\n\r\n10:42:12:17  10:42:16:18\r\nJ'ai appris ce que j'allais faire\r\n\r\n10:42:16:23  10:42:20:02\r\npendant un mois \u00e0 Inserres.\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:22:13\r\nCa me redonne un peu espoir.\r\n\r\n10:42:22:18  10:42:25:22\r\n         Un homme siffle\r\n     pour appeler les vaches\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:27:11\r\n            -Lully !\r\n\r\n10:42:34:05  10:42:35:16\r\nCalme-toi.\r\n\r\n10:42:37:17  10:42:41:02\r\n     L'autre, elle a peur. \r\n    -Bien s\u00fbr, elles sont...\r\n\r\n10:42:41:07  10:42:42:11\r\n           -Ouh !\r\n\r\n10:42:42:16  10:42:45:11\r\n-C'est pour \u00e7a qu'il faut t'\u00e9loigner.\r\n\r\n10:42:45:15  10:42:47:00\r\n   -Lully, calme-toi.\r\n\r\n10:42:47:05  10:42:50:18\r\n -Tu dois pas \u00eatre trop pr\u00e8s,\r\n     t'as vu les cornes ?\r\n\r\n10:42:50:23  10:42:52:06\r\n       -Ah ouais.\r\n\r\n10:42:52:11  10:42:54:15\r\nIl veut prendre le gobelet !\r\n\r\n10:42:54:20  10:42:57:06\r\n   -Donne-lui un bout de pain.\r\n\r\n10:42:57:11  10:42:58:17\r\n-Chut, calme.\r\n\r\n10:42:58:22  10:43:00:09\r\n          -Pousse-la !\r\n\r\n10:43:00:13  10:43:02:00\r\n                  C'est toi le chef.\r\n\r\n10:43:02:22  10:43:04:04\r\n                     Viens vers moi.\r\n\r\n10:43:04:09  10:43:06:05\r\n-Reste calme, va l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:08:13\r\n       -Claudio a 18 ans.\r\n\r\n10:43:08:18  10:43:10:23\r\n     Il est suivi par l'UAP.\r\n\r\n10:43:11:04  10:43:15:06\r\nComme L\u00e9a, il travaille actuellement\r\n        \u00e0 la ferme Inserres.\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:17:23\r\nIl se l\u00e8ve \u00e0 05h30 tous les matins\r\n\r\n10:43:18:04  10:43:20:01\r\n     pour venir travailler.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:24:06\r\n     -Ca fait bient\u00f4t un an\r\n        que je suis ici.\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:29:22\r\n                 Les premiers jours,\r\n      j'avais de la peine \u00e0 me lever\r\n\r\n10:43:30:03  10:43:32:02\r\n             le matin et \u00e0 m'adapter\r\n\r\n10:43:32:07  10:43:34:18\r\n aux encadrants; c'\u00e9tait tendu.\r\n\r\n10:43:36:11  10:43:38:13\r\n   Je m'ouvrais pas beaucoup.\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:42:20\r\n       Mais avec le temps,\r\n   on a appris \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n10:43:43:01  10:43:49:06\r\n-J'aimerais que tu me fasses un trou\r\n   de 70 centim\u00e8tres de large,\r\n\r\n10:43:49:11  10:43:53:05\r\nbien centr\u00e9 par rapport\r\n\u00e0 la poutre ici.\r\n\r\n10:43:53:10  10:43:56:23\r\n      -Elle \u00e9tait comment,\r\n        ta vie d'avant ?\r\n\r\n10:43:57:04  10:43:58:19\r\n              -Elle \u00e9tait pas...\r\n\r\n10:43:59:15  10:44:00:22\r\n                 Comment dire ?\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:02:15\r\n              C'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:44:02:20  10:44:07:15\r\n              C'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n        car d\u00e8s l'\u00e2ge de treize ans,\r\n\r\n10:44:07:20  10:44:13:09\r\n           j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fumer,\r\n toucher aux stup\u00e9fiants et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:14:23  10:44:20:07\r\n     J'\u00e9tais mal influenc\u00e9 par\r\ndes plus grands que moi, plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:24:16\r\n   Je me suis fait interpeller\r\n         par la police.\r\n\r\n10:44:24:21  10:44:30:10\r\n J'ai eu un juge vachement sympa\r\n  qui m'a soutenu tout le long.\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:32:18\r\n                      Et...\r\n\r\n10:44:32:23  10:44:38:09\r\n    Il m'a donn\u00e9 beaucoup de chances\r\n     et il m'a fait ouvrir les yeux.\r\n\r\n10:44:42:21  10:44:45:11\r\n J'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:45:16  10:44:49:03\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper les conneries.\r\n\r\n10:44:49:08  10:44:52:18\r\n            Je les ai mises de c\u00f4t\u00e9\r\n               et je me suis dit\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:55:23\r\n  que je devais penser \u00e0 mon avenir.\r\n\r\n10:44:56:04  10:44:58:07\r\n    Il faut faire des choix.\r\n\r\n10:45:17:21  10:45:20:15\r\n-Leyla est l'\u00e9ducatrice de Claudio.\r\n\r\n10:45:20:20  10:45:26:11\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son aide, le jeune homme\r\n   a pu multiplier les stages\r\n\r\n10:45:26:15  10:45:30:22\r\n    et affronter les p\u00e9riodes\r\n        de d\u00e9couragement.\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:35:15\r\n       Un parcours payant:\r\nClaudio postule \u00e0 la prestigieuse\r\n\r\n10:45:35:20  10:45:38:16\r\nEcole d'horticulture de Lullier.\r\n\r\n10:45:38:21  10:45:43:05\r\n      Leyla, quand vous voyez\r\nun parcours comme \u00e7a qui est r\u00e9ussi,\r\n\r\n10:45:43:10  10:45:45:21\r\nqui est positif, \u00e7a vous fait quoi ?\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:49:08\r\n-Ca me donne envie de continuer.\r\n\r\n10:45:49:12  10:45:53:10\r\nJe lui ai dit que dans notre travail,\r\n\r\n10:45:53:14  10:45:56:06\r\non n'a pas toujours des r\u00e9ussites.\r\n\r\n10:45:56:11  10:46:00:19\r\nMais je ne parlerais pas\r\nen termes de r\u00e9ussites ou d'\u00e9checs.\r\n\r\n10:46:01:00  10:46:05:00\r\nOn peut \u00eatre au bon moment\r\ndans un parcours de vie, ou pas\r\n\r\n10:46:05:05  10:46:07:19\r\non peut \u00eatre\r\nla bonne personne ou pas.\r\n\r\n10:46:08:00  10:46:11:03\r\n  Apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire.\r\n\r\n10:46:11:08  10:46:14:08\r\nAvec Claudio, \r\nje vois le r\u00e9sultat !\r\n\r\n10:46:14:12  10:46:17:03\r\nAvec d'autres, \r\non verra le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:46:17:08  10:46:19:04\r\n      dans quatre-cinq ans.\r\n\r\n10:46:20:09  10:46:22:10\r\n     -J'ai eu l'initiative.\r\n\r\n10:46:22:14  10:46:23:22\r\n                  Euh...\r\n\r\n10:46:24:03  10:46:28:04\r\n            De montrer mon visage,\r\n        de parler \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:46:28:09  10:46:32:08\r\n                   Je veux dire\r\n     que tout le monde peut changer.\r\n\r\n10:46:32:12  10:46:34:08\r\n            Il faut de la volont\u00e9.\r\n\r\n10:46:34:12  10:46:36:09\r\n             M\u00eame si on a commenc\u00e9\r\n\r\n10:46:36:13  10:46:40:22\r\npar le plus bas, on peut remonter;\r\n    moi, je suis parti de bas\r\n\r\n10:46:41:03  10:46:44:03\r\n         mais je suis remont\u00e9 et l\u00e0,\r\n                je suis fier.\r\n\r\n10:46:44:08  10:46:47:09\r\n               On m'a aid\u00e9,\r\n        Leyla m'a beaucoup soutenu.\r\n\r\n10:46:47:13  10:46:52:07\r\n     Quand les jeunes vont \u00e0 l'UAP, \r\n     ils ont une t\u00eate d'enterrement.\r\n\r\n10:46:52:11  10:46:55:07\r\n        J'ai pas envie de voir \u00e7a !\r\n\r\n10:46:55:11  10:46:59:11\r\n           Ca sert \u00e0 rien du tout,\r\n          vraiment \u00e0 rien du tout !\r\n\r\n10:46:59:15  10:47:05:16\r\n C'est vraiment, tu prends tes pieds\r\n et tu verras que la vie est belle.\r\n\r\n10:47:05:21  10:47:09:13\r\n        La vie peut te sourire\r\n         si tu fais l'effort.\r\n\r\n10:47:12:08  10:47:14:00\r\n     -Tous les jeunes suivis\r\n\r\n10:47:14:05  10:47:17:18\r\n   par les \u00e9ducateurs de l'UAP\r\n       ne connaissent pas\r\n\r\n10:47:17:23  10:47:22:00\r\n   le m\u00eame destin que Claudio;\r\n     certains ont r\u00e9cidiv\u00e9,\r\n\r\n10:47:22:05  10:47:24:23\r\n  d'autres ont fini en prison.\r\n\r\n10:47:25:04  10:47:28:16\r\n    En pr\u00e9f\u00e9rant l'\u00e9ducation\r\n        \u00e0 la r\u00e9pression,\r\n\r\n10:47:28:21  10:47:31:21\r\n      la loi n'est-elle pas\r\n         trop cl\u00e9mente ?\r\n\r\n10:47:32:02  10:47:34:01\r\n     -C'est tout \u00e0 l'honneur\r\n\r\n10:47:34:06  10:47:38:16\r\n  de notre soci\u00e9t\u00e9 de s'occuper\r\n  des jeunes dans l'infraction,\r\n\r\n10:47:38:21  10:47:40:11\r\n  dans le besoin d'aide.\r\n\r\n10:47:40:15  10:47:42:22\r\n    On a tout \u00e0 y gagner.\r\n\r\n10:47:43:03  10:47:45:23\r\nAu niveau \u00e9conomique aussi,\r\n\r\n10:47:46:04  10:47:51:16\r\non a tout \u00e0 y gagner car la mesure\r\nla plus ch\u00e8re, c'est l'incarc\u00e9ration.\r\n\r\n10:47:51:21  10:47:57:13\r\n C'est faux de penser que mettre un\r\n\u00e9ducateur dans la course d'un jeune,\r\n\r\n10:47:57:18  10:48:01:11\r\n        qui va consacrer\r\n  quelques heures par semaine\r\n\r\n10:48:01:16  10:48:06:08\r\n   \u00e0 l'aider, c'est d\u00e9penser\r\n   l'argent du contribuable.\r\n\r\n10:48:06:12  10:48:08:04\r\n    On a tout \u00e0 y gagner.\r\n\r\n10:48:08:09  10:48:11:11\r\n  Un jeune qui s'en sort,\r\n   qui trouve un m\u00e9tier,\r\n\r\n10:48:11:15  10:48:15:11\r\nc'est un jeune qui va s'int\u00e9grer\r\n     et payer ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:48:21:04  10:48:23:03\r\n          -Bonjour, c'est Richard.\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:25:23\r\n         Vous \u00eates en route ?\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:29:23\r\n              En bus, d'accord.\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:31:15\r\n        A tout de suite.\r\n\r\n10:48:34:03  10:48:39:02\r\n -Parfois, les suivis de l'UAP \r\ns'ach\u00e8vent sur une note ambigu\u00eb.\r\n\r\n10:48:39:07  10:48:43:15\r\n   Entre le placement en foyer\r\n en Suisse et le retour au pays,\r\n\r\n10:48:43:20  10:48:46:11\r\nles parents de Miguel ont tranch\u00e9.\r\n\r\n10:48:46:15  10:48:49:15\r\n      L'ado retourne vivre \r\n     chez ses grands-parents\r\n\r\n10:48:49:20  10:48:52:11\r\nau Portugal, comme il le voulait.\r\n\r\n10:48:54:20  10:48:56:15\r\n-Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:48:58:02  10:49:03:11\r\nIl a pu exprimer que son souhait\r\n \u00e9tait de rentrer au Portugal.\r\n\r\n10:49:03:15  10:49:07:20\r\n J'ai pu convaincre les parents,\r\n        surtout le papa,\r\n\r\n10:49:08:01  10:49:12:08\r\n    de l'int\u00e9r\u00eat de rentrer, \r\n   donc on a demand\u00e9 \u00e0 la juge\r\n\r\n10:49:12:12  10:49:15:15\r\n  un retour avec scolarisation\r\n          au Portugal.\r\n\r\n10:49:15:20  10:49:18:08\r\nIl quitte Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:49:18:12  10:49:21:15\r\n         -A treize ans,\r\n   Miguel quitte Gen\u00e8ve seul,\r\n\r\n10:49:21:20  10:49:25:09\r\n        sans ses parents\r\n  ni ses cinq fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:49:25:13  10:49:28:07\r\n   La famille n'a pas souhait\u00e9\r\n           que Richard\r\n\r\n10:49:28:11  10:49:31:09\r\n    fasse le voyage avec lui\r\n        mais l'\u00e9ducateur\r\n\r\n10:49:31:13  10:49:34:07\r\n      est venu l'encourager\r\n        avant son d\u00e9part.\r\n\r\n10:49:34:11  10:49:36:22\r\n          -J'esp\u00e8re que \u00e7a va aller.\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:49:37:03  10:49:39:06\r\n{\\an3}         -Tu vas bien te comporter ?\r\n\r\n10:49:39:11  10:49:40:23\r\n{\\an3}                   C'est une chance.\r\n\r\n10:49:41:04  10:49:42:16\r\n{\\an3}                  Un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n10:49:42:21  10:49:44:13\r\n{\\an3}                 Prends soin de toi.\r\n\r\n10:49:44:18  10:49:47:02\r\n{\\an3}          Bon courage, profite bien.\r\n\r\n10:49:47:07  10:49:49:22\r\n                         -Au revoir.\r\n       -Bon courage, salut.\r\n\r\n10:49:50:03  10:49:54:00\r\n  Pour moi, c'est pas un \u00e9chec \r\n  car l'int\u00e9r\u00eat du jeune prime.\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:55:23\r\n    Qu'est-ce qui est mieux ?\r\n\r\n10:49:56:04  10:49:58:04\r\n  Qu'il soit loin de sa famille\r\n\r\n10:49:58:09  10:50:01:10\r\n     ou qu'il aille en foyer\r\n       et qu'il r\u00e9cidive ?\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:04:10\r\n           Pour moi,\r\n  c'est la meilleure solution.\r\n\r\n10:50:04:14  10:50:06:01\r\n            -Sois sage.\r\n\r\n10:50:06:06  10:50:07:18\r\n                Pense \u00e0 nous.\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:14:02\r\nElle parle en portugais\r\n\r\n10:50:16:04  10:50:21:02\r\nLa maman pleure\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:04\r\n...\r\n                     Bon voyage !\r\n\r\n10:51:08:11  10:51:30:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:31:00  10:51:34:16\r\n     -La semaine prochaine,\r\n   on retrouve les \u00e9ducateurs\r\n\r\n10:51:34:21  10:51:37:14\r\n   Natacha, Richard et C\u00e9line.\r\n\r\n10:51:37:19  10:51:40:07\r\n      Pour certains jeunes,\r\n         la fin du suivi\r\n\r\n10:51:40:11  10:51:45:04\r\n approche mais prendre son envol\r\n  ne se fait pas sans douleur.\r\n\r\n10:51:45:09  10:51:49:04\r\n         -C'est une p\u00e9riode\r\n    qui est \u00e0 nouveau difficile.\r\n\r\n10:51:49:09  10:51:51:12\r\n  -Ma m\u00e8re m'a envoy\u00e9 un message:\r\n\r\n10:51:51:17  10:51:53:09\r\n\"T'es qu'un mytho,\r\n\r\n10:51:53:13  10:51:57:10\r\ntu t'arr\u00eateras jamais, je ne veux\r\n    plus de toi comme fils.\"\r\n\r\n10:51:57:14  10:51:59:13\r\n               -Va te faire foutre !\r\n             -Oh !\r\n\r\n10:51:59:18  10:52:01:16\r\n            -Y a tout qui me saoule.\r\n\r\n10:52:01:21  10:52:03:03\r\nJe suis saoul\u00e9e.\r\n\r\n10:52:03:08  10:52:05:17\r\n-T'as encore des points \u00e0 bosser ?\r\n\r\n10:52:05:22  10:52:08:00\r\n    -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:52:08:05  10:52:10:05\r\n       -La gestion de la col\u00e8re ?\r\n\r\n10:52:10:10  10:52:12:13\r\n              -Je veux mon autonomie.\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:14:13\r\n               Je me sens en prison.\r\n\r\n10:52:14:18  10:52:16:17\r\n-Je peux partir ?\r\n\r\n10:52:16:22  10:52:18:13\r\n-Oui, c'est bon.\r\n\r\n10:52:20:01  10:52:22:08\r\n    La maman pleure et hal\u00e8te\r\n\r\n10:52:22:12  10:52:24:16\r\n                 -Ca va, Madame ?\r\n\r\n10:52:24:21  10:52:27:11\r\n...\r\n\r\n10:52:27:16  10:52:31:22\r\n           -C'est ma vie, si je veux\r\n       me d\u00e9truire, c'est mon choix.\r\n\r\n10:52:32:03  10:52:33:20\r\n               Personne n'a le droit\r\n\r\n10:52:34:01  10:52:35:15\r\n        de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:52:35:20  10:52:38:10\r\n-Seuls, on s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:52:38:14  10:52:41:04\r\n             Seul,\r\nHicham ne s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:52:44:09  10:52:46:09\r\nC'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n10:52:47:10  10:52:50:02\r\n-J'ai toujours de la col\u00e8re en moi.\r\n\r\n10:52:50:07  10:52:54:09\r\n   J'esp\u00e8re que \u00e7a sortira pas\r\n   en une fois mais peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:52:54:13  10:52:56:07\r\n     Si \u00e7a sort en une fois,\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:58:22\r\net que \u00e7a arrive sur quelqu'un...\r\n\r\n10:53:00:10  10:53:02:03\r\n   -J'abandonne jamais.\r\n\r\n10:53:02:08  10:53:04:17\r\n  Je dis aux jeunes:\r\n\"Je vous l\u00e2cherai pas.\"\r\n\r\n10:53:15:10  10:53:19:08\r\n{\\an1}-Exceptionnellement, \"TP\"\r\nvous propose un deuxi\u00e8me \u00e9pisode\r\n\r\n10:53:19:12  10:53:22:08\r\n{\\an1}de cette plong\u00e9e\r\ndans le monde complexe\r\n\r\n10:53:22:12  10:53:24:12\r\n{\\an1}de la justice pour mineurs.\r\n\r\n10:53:24:17  10:53:27:08\r\n{\\an1}Retrouvez-nous la semaine prochaine\r\n\r\n10:53:27:12  10:53:29:07\r\n{\\an1}pour le second \u00e9pisode.\r\n\r\n10:53:29:11  10:53:33:04\r\n               Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:33:09  10:53:37:18\r\n La deuxi\u00e8me partie du reportage\r\n  avec des mineurs d\u00e9linquants,\r\n\r\n10:53:37:23  10:53:41:11\r\n    montre que tout n'est pas\r\n       tranquille au pays\r\n\r\n10:53:41:15  10:53:43:18\r\n  de l'adolescence en rupture.\r\n\r\n10:53:43:23  10:53:47:10\r\n     R\u00e9bellions, crises... \r\n     Comment les \u00e9ducateurs\r\n\r\n10:53:47:14  10:53:50:02\r\nvont-ils g\u00e9rer les d\u00e9linquants ?\r\n\r\n10:53:50:07  10:53:52:17\r\n   Sera-t-il possible un jour\r\n\r\n10:53:52:22  10:53:56:20\r\nde r\u00e9int\u00e9grer ces caboss\u00e9s de la vie\r\n     sur le march\u00e9 du travail ?\r\n\r\n10:54:12:01  10:54:15:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033924\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:31) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir nous vous invitons premi\u00e8re \u00e9pisode d'une exp\u00e9rience exceptionnelle durant de longues semaines, reporter Val\u00e9rie toc cher et Franck 13 vers qu'ont v\u00e9cu aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9ducateurs et des adolescents mineurs et d\u00e9linquants condamn\u00e9s par la justice, \u00eatre suivi rigoureusement pour \u00e9viter qu'il ne replonge le cadre de cette exp\u00e9rience \u00e0 l'unit\u00e9 d'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UAP, l'identit\u00e9 des jeunes que vous allez rencontrer dans ce reportage \u00e9tait anonymis\u00e9s pour les prot\u00e9ger pour que leur avenir d\u00e9j\u00e0 mal engag\u00e9e, ne soit pas compl\u00e8tement compromise ces jeunes en effet ont fait de grosses b\u00eatises comme on dit, il risque l'incarc\u00e9ration pour violences, vols, trafics en tout genre, c'est justement pour leur \u00e9viter la prison, beaucoup plus cher que les mesures \u00e9ducatives pour tenter de les r\u00e9ins\u00e9rer que le juge a choisi, dans leur cas, ce qu'on appelle l'aide sous contrainte, vous allez d\u00e9couvrir le formidable r\u00e9seau de bonne volont\u00e9 qui entoure ces jeunes dans le but de les aider \u00e0 s'en sortir, fermement dans le cadre de la loi mais avec grande empathie, en particulier de la part d'\u00e9ducateurs \u00e9patant et de juges des mineurs, conscients de leur responsabilit\u00e9 que vous allez d\u00e9couvrir dans ce reportage regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:45) [81%] : \r\nAssume dit lundi, oui, je ne veux pas que vous m'appeliez, maire d'Illens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:47 > 0:02:52) [93%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 quoi, qu'on parle au t\u00e9l\u00e9phone que que tu vois l\u00e0 tu t'engages dans des trucs que tu tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:02:56) [75%] : \r\nPas retrouv\u00e9 devant le tribunal pour un vol et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:03:01 > 0:03:04) [82%] : \r\nSavais passer devant la juge, ouais, mais l\u00e0 j'avais vraiment peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:09) [80%] : \r\nQu'est-ce que tu as fait par exemplaire jusqu'\u00e0 2 ans d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:03:27 > 0:03:29) [93%] : \r\nGen\u00e8ve Tribunal des mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:33 > 0:03:37) [94%] : \r\nSortie d'audience pour St\u00e9phane 16 ans, auteur d'une agression violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:41) [95%] : \r\nIl est aussit\u00f4t pris en charge par une \u00e9ducatrice sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:44 > 0:03:47) [70%] : \r\n\u00e7a fait quoi d'entendent \u00e0 maman dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:48 > 0:03:58) [84%] : \r\nAvoir au tribunal non de dire que voil\u00e0, le fait d'\u00eatre confront\u00e9 au tribunal de t'avoir vu menott\u00e9 de parler de tout \u00e7a que va pour manque c'est compliqu\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:00 > 0:04:13) [84%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a me fait de la peine pour eux un peu est ce que vous avez compris ce que la mesure ce que juge vous a propos\u00e9 par l'interm\u00e9diaire de l'UAP, tu sais dire en quelques mots, un suivi pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:15 > 0:04:20) [68%] : \r\nFranck et chic, ils seront de et b\u00eatise encore comment tu pour les \u00e9viter ces b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:26 > 0:04:57) [85%] : \r\nEn prenant conscience Rotan Truffaut voil\u00e0, alors ce sera peut-\u00eatre l\u00e0- dessus que je pourrais t'aider, si, si, tu l'acceptes bien s\u00fbr tous suivent tant que j'ai fait des b\u00eatises, j'ai pas mais en effet prendre conscience les le, la derni\u00e8re infraction que tu as fait, il semblerait que c'\u00e9tait par col\u00e8re que tu as fait si j'ai bien compris donc m\u00eame sa maman disait c'\u00e9tait peut-\u00eatre comprendre cette col\u00e8re, le juge l'a dit, c'est obligatoire, la mesure est obligatoire pour toi elle obligatoire pour voiles obligatoires pour nous, donc ce qui fait que nous, on a des comptes \u00e0 rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:00) [93%] : \r\nDonc, c'est ce qu'on appelle une aide sous contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:01 > 0:05:03) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire quand on t'oblige \u00e0 \u00eatre aid\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:09) [83%] : \r\nAid\u00e9s, prot\u00e9g\u00e9s, \u00e9duqu\u00e9s plut\u00f4t que r\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:10 > 0:05:13) [96%] : \r\nC'est l'esprit du droit p\u00e9nal suisse des mineurs en vigueur depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:14 > 0:05:25) [91%] : \r\nAuparavant, c'\u00e9tait ou punir ou aider il fallait choisir, \u00e0 l'heure actuelle, nous pouvons faire les 2 et l'accent prioritaire, c'est la protection, l'\u00e9ducation du mineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:38) [92%] : \r\nEt l'outil des magistrats pour cette mission, c'est la mesure d'assistance personnelle, en clair un suivi \u00e9ducatif intensif impos\u00e9e aux mineurs et \u00e0 ses parents, il dure en moyenne 9 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:05:38 > 0:05:40) [55%] : \r\nPour c'est blanc il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:55) [87%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une \u00e9quipe sp\u00e9ciale qui prend en charge ces jeunes envoy\u00e9s par les juges, l'unit\u00e9 d'assistance personnelle, c'est cette \u00e9ducateurs beaucoup touch\u00e9 au quotidien les ados dans leurs difficult\u00e9s scolaires et familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:56 > 0:06:12) [88%] : \r\nBon, il y a 2 semaines, il a commis apparemment une nouvelle fois un nouveau d\u00e9lit ou une agression \u00e0 caract\u00e8re homophobe puisqu'ils ont la nuit interpell\u00e9 n'homosexuels et qu'ils l'ont bien tap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:14 > 0:06:25) [90%] : \r\nAlors pas les jeunes confi\u00e9s \u00e0 l'UAP sont \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 18 ans pour s'certains ont commis des actes violents deal\u00e9 ou vol\u00e9s, d'autres sont l\u00e0 pour de petits larcins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:25 > 0:06:28) [95%] : \r\nVous faites de la police pour certains oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:30 > 0:06:44) [89%] : \r\nC'est le cas de L\u00e9a \u00e0 14 ans, la juge a d\u00e9cid\u00e9 une mesure d'assistance personnelle bien que L\u00e9a n'aient pas commis de d\u00e9lit grave, mais depuis un an, elle fuit l'\u00e9cole multiplie les sorties nocturnes et se mettent en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:49 > 0:07:09) [86%] : \r\nAh, les premi\u00e8res nuits c'\u00e9tait assez catastrophique oui je me j'arrive dans sa chambre, puis le vide puis se voir ce livide, \u00e0 3 heures du matin, c'\u00e9tait juste une catastrophe, les premi\u00e8res nuits ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles, m\u00eame au niveau du corps au niveau physique, je, je, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 partir dans les pommes, tellement \u00e7a j'\u00e9tais pas bien du tout avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:10 > 0:07:17) [93%] : \r\nC'est aussi \u00e0 ses parents en d\u00e9tresse que s'adresse la mesure d'assistance personnelle, L\u00e9a est suivi depuis 3 mois par l'UAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:18 > 0:07:25) [97%] : \r\nCe matin, r\u00e9union de crise avec Natacha son \u00e9ducatrice car la jeune fille a encore fait des siennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:27 > 0:07:39) [86%] : \r\nQuand tu rentres au petit matin, quand tu rentre la nuit qu'on sait pas au tuait obtient avec des gens qui ont pas ton \u00e2ge, tu te mets dans des situations comme \u00e7a ben \u00e7a, c'est pas acceptable, on sait au t\u00e9l\u00e9phone, il \u00e9tait quoi 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:42) [84%] : \r\nOui, l\u00e0, j'\u00e9tais j'\u00e9tais appel\u00e9 en de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:42 > 0:07:46) [84%] : \r\nOui, \u00e7a je sais maintenant, j'aimerais \u00e7a vous choque, tu meurs, disent : qu'est ce qu'on a dit, autre \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:06) [81%] : \r\nOn a dit qu'on avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pour le rendez- vous aujourd'hui qu'il fallait que je rentre alors que tu rentres en bas \u00e9cole T\u00e9l est fini, voil\u00e0 et donc, qu'est ce que tu as fait, moi je autruche mais accompagn\u00e9, faire d'autres trucs, alors pourquoi, parce que j'avais pas forc\u00e9ment envie de rentrer parce on savait d\u00e9j\u00e0 que j'avais du retard et du coup je me suis dit que \u00e7a valait pas la peine de toute fa\u00e7on, me faire engueuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:10) [91%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a joue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:11 > 0:08:16) [91%] : \r\nEnfin, \u00e7a sert \u00e0 quoi, qu'on parle au t\u00e9l\u00e9phone que que tu vois l\u00e0 tu t'engages dans des trucs que tu tiens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:18 > 0:08:19) [91%] : \r\nEt match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:19 > 0:08:21) [92%] : \r\nBen \u00e7a sert \u00e0 rien en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:23 > 0:08:50) [87%] : \r\nQuand tu dis si\u00e9geant rentre avec une heure de tard je veux me faire engueuler, je trouve que c'est un peu \u00e7a en moi, j'ai de la peine entendent \u00e7a, parce qu'ils ne sont pas contents de les citer, \u00e0 une heure de retard, au contraire, on est content que tu sois l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que je l'avais dit tu reviens d'Alec de l'\u00e9cole tu me demandes pour ressortir puis on discute d'une heure de rentr\u00e9e \u00e9taient m\u00eame pas rentr\u00e9s de l'\u00e9cole et puis aime a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, donc du coup, c'est compliqu\u00e9, effectivement, parce qu'on n'a pas de prise sur quoique ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:50 > 0:09:01) [94%] : \r\nC'est juste pas possible, moi j'ai v\u00e9cu une semaine difficile, je suis arriv\u00e9 2 fois en retard au travail parce que, parce qu'\u00e0 cause de toi je me couche \u00e0 pass\u00e9 minuit, c'est pas normal \u00e7a influence aussi sur ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:04 > 0:09:05) [93%] : \r\nToi, tu dis quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:07 > 0:09:08) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:08 > 0:09:12) [87%] : \r\nQuand tu entends que ben c'est difficile, puis qu'ils s'inqui\u00e8tent, ils sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:09:15 > 0:09:18) [75%] : \r\nBen je fais champ\u00eatre, il se pour, je voudrais bien qu'il soit comme Chaffange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:09:29) [93%] : \r\nL\u00e9a a grandi dans cette famille d'accueil depuis l'\u00e2ge de un mois, des fr\u00e8res et soeurs et des parents qui l'ont toujours soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:30 > 0:09:34) [96%] : \r\nMais aujourd'hui, \u00e0 14 ans, la jeune fille traverse une crise d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:09:35 > 0:09:36) [80%] : \r\nC'est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:36 > 0:09:50) [90%] : \r\nIl est dans une une tsunami interne que elle doit faire face \u00e0 \u00e7a, et \u00e7a, \u00e7a m'attriste beaucoup, parce que j'ai l'impression d'\u00eatre impuissante en disant, ben on a fait ce qu'on a pu, mais \u00e7a suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:51 > 0:10:05) [89%] : \r\n\u00e7a fait de plusieurs ann\u00e9es qu'on lui redit le cadre mais avec la relation parentale qu'on a, \u00e7a passe plus vraiment, donc le fait que \u00e7a Vienne de quelqu'un de neutre de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 mon avis, \u00e0 plus de poids, c'est une b\u00e9quille de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:06 > 0:10:09) [93%] : \r\nLe travail peut se faire sans ses parents Clermont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:09 > 0:10:31) [90%] : \r\nNon je enfin, je vois pas le sens d'un travail, ce sont les parents parce qu'un jeune, il fait partie d'un contexte familial avec une culture familiale avec voil\u00e0 des des valeurs des tout \u00e7a et puis juste de sortir et puis de travailler seulement avec le jeune \u00e7a va pour moi en tout cas \u00e7a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:10:53 > 0:10:59) [92%] : \r\nBonjour la personne que vous avez appel\u00e9 n'est pas joignable laissez votre message apr\u00e8s le signal sonore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:00 > 0:11:26) [90%] : \r\nOui bonjour madame, c'est char de l'UAP, ben j'appelais pour avoir des nouvelles de avanc\u00e9e \u00e9tait rentr\u00e9 hier soir j'ai vu qu'il \u00e9tait connect\u00e9 cette nuit \u00e0 2 heures du matin et je voulais savoir si vous avez un appel de l'\u00e9cole aussi, parce que j'apprends que depuis mercredi les partenaires \u00e0 l'\u00e9cole, moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, je veux savoir si vous de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez des informations parce que le conseiller social a essay\u00e9 de vous joindre donc rappelez-moi quand vous avez le message, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:11:30 > 0:11:31) [98%] : \r\nJ'avais pas pens\u00e9 comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:12:19) [89%] : \r\nOn s'est aper\u00e7u qu'il est un d\u00e9lit, et bien souvent un appel \u00e0 l'aide, et parfois pour une toute petite infraction peut-\u00eatre d'\u00c9tat Ago mais qui se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au fil du temps, on s'aper\u00e7oit, en examinant la situation personnelle du mineurs qu'il l'a vraiment besoin d'aide qu'il a pas trouv\u00e9 depuis des mois une formation professionnelle, un apprentissage qu'\u00e0 la maison, il est en rupture qu'il est, il des couches, il a plus d'horaires de rentr\u00e9e et donc pour une petite chose, nous allons entrer le d\u00e9lit d'\u00eatre un pr\u00e9texte pour entrer dans la situation, essayer de l'am\u00e9liorer par une mesure d'assistance personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:22 > 0:12:26) [90%] : \r\nOn ne m\u00e9rite pas la mani\u00e8re dont ils nous traitent et souvent d\u00e8s le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:12:31) [90%] : \r\nCothurnes sur maman parce qu'elle vient juste dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:12:41) [86%] : \r\nAu travail, alors bien s\u00fbr, si tu \u00e9tais couch\u00e9 \u00e0 3 heures du matin, t'as pas envie d'\u00eatre \u00e0 7 heures mais \u00e7a fait rien, c'est, c'est c'est quand m\u00eame la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:41 > 0:12:44) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:44 > 0:12:49) [84%] : \r\nProbl\u00e8me, c'est que les cons\u00e9quences et c'est toi qui va aller les avoir donc c'est pas les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:50 > 0:13:08) [89%] : \r\nQuand tu vois, l\u00e0 il y a des situations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es, beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es, d\u00e9j\u00e0 c'est, on a un peu la t\u00eate dans le guidon, et puis on se rend plus compte qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s, donc je pense que l'intervention d'un \u00e9ducateur \u00e0 l'UAP, c'est \u00e7a, c'est de pouvoir proposer quelque chose de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:24) [93%] : \r\nEt ce quelque chose de nouveau que l'\u00e9ducatrice va proposer al\u00e9as c'est une mise au Vert, un mois de travail dans une ferme de la campagne genevoise, l'id\u00e9e est de changer l'environnement de la jeune fille pour tenter de la d\u00e9tourner de ses mauvaises habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:24 > 0:13:29) [85%] : \r\nDans le discours, c'est pour \u00e7a que je proposais qu'elle puisse int\u00e9grer un cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:30 > 0:13:38) [77%] : \r\nPour plusieurs raisons, d\u00e9j\u00e0 parce que voil\u00e0, l\u00e0 bas, il a pouss\u00e9 du travail plus Manuel dans les champs etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:38 > 0:13:40) [79%] : \r\nLe jaune et le temps du match du travail des poules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:41 > 0:14:21) [88%] : \r\n\u00e0 la place de faire des mati\u00e8res compter les poules, ben oui, possiblement tu feras aussi des maths mais mais il y a pas que des poules, mais bon on t'expliquera, on t'expliquera le tout \u00e7a lors de l'entretien jeudi la chose aussi, c'est que c'est vrai que l\u00e0 actuellement, c'est beaucoup, nous qui choisissons finalement pour toi, puisque les choses en l'\u00e9cole c'est obligatoire, donc l\u00e0 on ne peut pas discuter mais tu y vas pas, tu vois, donc \u00e7a nous pousse aussi nous \u00e0 faire des choix pour toi et moi, j'aimerais bien que les choses viennent de toi maintenant, pour le moment j'ai pas l'impression que ce soit possible, donc on va peut-\u00eatre aider \u00e0 apprendre \u00e0 faire des choix et moi, j'aimerai que toi tu fixes un petit objectif l\u00e0 que tu puisses et que \u00e7a, ce que tu dis : tiens, parce qu'il vient de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:21 > 0:14:35) [87%] : \r\nMaintenant, tout de suite je crois tout de suite la sur quoi surtout sur en g\u00e9n\u00e9ral ben je pense puisque je peux toujours mieux leur parler le plus : arr\u00eater d'agresser quand je parle du tout d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:36 > 0:14:41) [91%] : \r\nOui, oui, je pense que c'est ce que je peux enfin je parle trop m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:55 > 0:15:04) [96%] : \r\nIl y a des gens qui ont besoin d'aide, alors il y a des gens qui vont voir des m\u00e9decins et des gens qui ont les moyens de d'envoyer leurs enfants dans des internats et puis il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:05 > 0:15:15) [94%] : \r\nOn a consid\u00e9r\u00e9 le l\u00e9gislateur a consid\u00e9r\u00e9 que l'unit\u00e9, l'assistance personnelle permettait d'aider les parents dans leur t\u00e2che \u00e9ducative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:16 > 0:15:21) [77%] : \r\nPour tenter de leur jeune ne sombre pas dans la de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:31 > 0:15:37) [82%] : \r\n\u00e7a salut on est ben oui, \u00e7a va \u00eatre plus de la semaine derni\u00e8re, oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:38 > 0:15:44) [89%] : \r\nCe matin-l\u00e0 il a rendez- vous avec samedi une petite voix et des allures d'ado ing\u00e9nue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:45 > 0:15:54) [96%] : \r\nSandy pourtant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 2 fois devant la justice pour des actes de violences et de bagarres en groupe, elle n'a que 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:55 > 0:15:58) [95%] : \r\nAvec l'\u00e9ducatrice, elle revient ce matin sur son arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:59 > 0:16:11) [84%] : \r\nC'est c'est g\u00eanant peu digeste cirque qu'on est l\u00e0- bas, se retrouver comme \u00e7a dans la police : oui, je voudrais qu'on est un criminel criminel, oui, c'est ce que tard oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:12 > 0:16:45) [80%] : \r\nIls m'ont pris, \u00e0 l'\u00e9cole oui et apr\u00e8s ben et sauve la police est venue chercher \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e7a, ce qui va \u00eatre parce que c'\u00e9tait Nancy, ville d'accord donc et \u00e0 dans une cellule, enfin pas vraiment dans une cellule o\u00f9 il y a des barreaux, oui, mais dans une cellule jarres de ce truc ferm\u00e9 mais de tout, il y a pas de fen\u00eatre, oui, une pi\u00e8ce, une pi\u00e8ce Farewell pi\u00e8ce ferm\u00e9e ou avoir voit une table et Oufa attendent la de temps oui et c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:48 > 0:16:55) [77%] : \r\nEt \u00e0 promouvoir et le go\u00fbt chercher plut\u00f4t ressenti quoi \u00e0 ce moment-l\u00e0, quand on perd une minute, cherchez pas, d\u00e9j\u00e0, j'avais honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:56 > 0:16:58) [98%] : \r\nJ'avais honte et en plus j'avais peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:13 > 0:17:17) [81%] : \r\nOui, oui, rebonjour ces salles de Montr\u00e9al bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:18 > 0:17:25) [76%] : \r\nRevenu c'est envoy\u00e9 des messages laiss\u00e9s sur son t\u00e9l\u00e9phone, seulement, vous me donnez r\u00e9pond pas, j'ai \u00e9t\u00e9 patient 2 heures et demie la Youth Gaza est toujours pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:27) [82%] : \r\nDonc c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:27 > 0:17:32) [82%] : \r\nAlors, il \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole hier de la journ\u00e9e, ce matin, je vous ai dit les parti \u00e0 10 heures, \u00e7a peut pas continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:32 > 0:17:34) [89%] : \r\nComme \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:35 > 0:17:47) [84%] : \r\nDonc moi je souhaite que vous veniez de mars vous convoque \u00e0 mon bureau avec lui qu'vraiment qu'on fasse le point demain parce que se prendre de d\u00e9cision pour la suite, la trouver le stage ou pour pour ce qu'on fait en une ces prochains jours, mais on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:47 > 0:18:03) [76%] : \r\nOui, oui, c'est l'aspect je ressens \u00e9tant un mois un bailleur, c'est-\u00e0-dire la maison se souhaitait donc c'est difficile, le taux de tous les jours et n'est pas n'est pas n'est pas arriv\u00e9 pr\u00eat \u00e0 en manger \u00e0 enflamm\u00e9 pas et ses c'est pour un an au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:03 > 0:18:13) [82%] : \r\nLa le\u00e7on en plus l'avoue lui offrait un t\u00e9l\u00e9phone qui r\u00e9pond ni \u00e0 moi ni \u00e0 votre mari, quel sens moi je t\u00e9l\u00e9phone quoi je pense que maire de demain, vous pouvez venir \u00e0 midi et demi \u00e0 mon bureau avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:13 > 0:18:17) [78%] : \r\nLa chance mais c'est important, mais elles sont le maire et \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:17 > 0:18:18) [98%] : \r\nMerci \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:19 > 0:18:21) [90%] : \r\nTu prenais un truc \u00e0 boire un trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:25 > 0:18:27) [47%] : \r\nAnti- quand froid avez Basile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:28 > 0:18:30) [89%] : \r\nMoi, je prends \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:31 > 0:18:42) [93%] : \r\nLe travail de l'UAP a lieu sur tous les terrains, Leila et Sandy ont pris l'habitude de manger ensemble dans ce centre commercial, chaque semaine, elles \u00e9voquent le quotidien de la jeune fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:43 > 0:18:53) [92%] : \r\nUne d\u00e9mission de l'\u00e9ducateurs comprendre les raisons du d\u00e9lit pour \u00e9viter la r\u00e9cidive, et le probl\u00e8me de samedi, ce sont les bagarres \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:53 > 0:18:55) [85%] : \r\nVoil\u00e0, moi je fais ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:59 > 0:19:06) [76%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais trop j'avais trop de peine pour ma m\u00e8re des la voie, le fait d'avoir d\u00e9\u00e7u ta maman oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:07 > 0:19:15) [89%] : \r\nMoi, je me suis dit mais comment \u00e7a se fait pas pourquoi je \u00e7a alors que j'avais promis que j'allais par refaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:15 > 0:19:20) [88%] : \r\nIl est aujourd'hui, maintenant \u00e7a fait un petit moment, arriv\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question du pourquoi t'as refait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:20 > 0:19:29) [79%] : \r\nBen moi je suis, c'est \u00e0 cause de l'influence la d\u00e9cision vous copines ouais, parce que je l'aurais pas fait, j'aurais pas fait si je n'\u00e9tais pas copine, je n'aurais jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:30 > 0:19:55) [94%] : \r\n\u00e7a fait 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s que j'ai cette situation, \u00e7a faisait longtemps que j'avais peu de jeune fille, puisqu'on a beaucoup plus de gar\u00e7ons que de jeunes filles, c'est une des plus jeunes qu'on a et pour moi, ce qui est int\u00e9ressant dans cette situation-l\u00e0, avec elle, c'est que j'ai l'impression qu'on arrive au bon moment, on arrive au bon moment une bonne p\u00e9riode pour pouvoir faire ce travail de pr\u00e9vention avec elle rappelle les objectifs qu'on avait fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:07) [81%] : \r\nJe vous rappelle juste qu'on avait fix\u00e9 la conf\u00e9rence que je garde la contrainte ta maman oui et que il quoi, c'est-\u00e0-dire bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:07 > 0:20:18) [88%] : \r\nAlors j'ai j'ai pas les phrases exactes, mais les id\u00e9es, c'\u00e9tait de travailler si par rapport \u00e0 mes copines les copines et puis puis de comprendre aussi pourquoi tu as fait ton pour \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:18 > 0:20:19) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:20 > 0:20:24) [85%] : \r\nLe bus houla, autant d\u00e8s aujourd'hui si la situation se repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:25 > 0:20:31) [77%] : \r\nNon, et ses r\u00eaves putain c'est quand m\u00eame bien imaginer des situations et c'est vrai imaginer ces situations-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:32 > 0:20:39) [83%] : \r\nSi j'ai des copines \u00e0 moi qui doivent se taper ben moi je rentre chez moi, quand Monsieur il t'insulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:40 > 0:20:47) [79%] : \r\nBah \u00e9coute et puis s'il te disent que je dirais au tribunal, enfin moi, oui, mais si je te dis ouais, t'es une mauviette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:49 > 0:21:02) [81%] : \r\nC'est une v\u00e9rit\u00e9 plus notre copine, on ne parle plus, bah \u00e9coutez Embassy, je suis un peu vos copines, je pleure copie \u00e0 cause de \u00e7a, bah c'est pas des vraies copines qui pense culotte arrivera cette fois-ci, oui non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:04 > 0:21:47) [86%] : \r\nJe fais des choses tr\u00e8s basiques, mais, par exemple, c'est que ben voil\u00e0 elle avec ses copines, elle dit non, ou ses copines : viens, on va faire \u00e7a, puis dit oui d'accord, elle sait qu'elle d\u00e9sob\u00e9it \u00e0 sa m\u00e8re, elle est pas bien, elle se met en porte-\u00e0-faux, apr\u00e8s il y a un conflit \u00e0 la maison mais pourquoi j'ai dit oui alors je voulais dire non, enfin, c'est plein de petites choses comme \u00e7a et et qu'on ne qu'on qu'on travaille et puis qu'on travaille, mais vraiment ou au millim\u00e8tre pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'elle va exp\u00e9rimenter, on va faire m\u00eame des mises en sc\u00e8ne, parce que et puis du coup par Jean-Paul va essayer puis m'veulent faire \u00e0 \u00e7a marche et \u00e7a, \u00e7a marche, \u00e7a, \u00e7a a pas march\u00e9 OK pourquoi voil\u00e0, en fait, elle apprend \u00e0 se conna\u00eetre, elle apprend \u00e0 se positionner, puis elle apprend \u00e0 exp\u00e9rimenter d'autres types de relations, c'est pas parce que je dis non quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:48 > 0:22:02) [81%] : \r\nEn fait, tu marches puisque moratoire ouais \u00e0 talent \u00e9tait l\u00e0- bas, j'\u00e9tais en train de tout pas des grandes jambes, il est grand temps va pas pas maintenant, il est plus petit, mais je suis pas s\u00fbr Irak bah moi je grandit oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:02 > 0:22:48) [91%] : \r\nOn n'a pas un profil clairement d\u00e9finie en termes de niveau social que ce soit t\u00eate ni de on a autant les classes \u00e9conomiques plus \u00e9lev\u00e9e que celle, un peu plus inf\u00e9rieur autant les personnes qui sont l\u00e0 depuis peu en Suisse que celles qui sont n\u00e9s en Suisse et qui qui fonctionne tr\u00e8s bien avec la soci\u00e9t\u00e9 que la n\u00f4tre, on n'a pas tellement de profil type, aujourd'hui on a plus je dirais si on doit trouver un point commun dans chaque situation, c'est des parents qui sont d\u00e9munis qui sont en difficult\u00e9 avec leur enfant, des jeunes qui sont un peu \u00e9clat\u00e9 qui sont caboss\u00e9s qui sont, qui ont, qui peine \u00e0 respecter un peu que ce soit le cadre familial mais le cadre de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:08) [72%] : \r\nStein je l'appeler moi ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:10 > 0:23:16) [77%] : \r\n10 minutes, elle avoue mais 27 jamais des contraintes minutes d\u00e9j\u00e0 \u00e7a et 20 Minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:23:28) [74%] : \r\nCe n'est pas bien toujours Moncassin strophes c'est au fait c'est peut-\u00eatre au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:48 > 0:23:54) [72%] : \r\nJe te laisse attend non non tu pas trop d\u00e9fend change current au Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:57 > 0:23:59) [57%] : \r\n\u00c9ric extrait comptez pr\u00e8s qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:00 > 0:24:05) [71%] : \r\n\u00e7a m'avec un m\u00e9got c'est fini tu vu la voil\u00e0 c'est la col\u00e8re du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:24:05 > 0:24:06) [93%] : \r\nTu as vu la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:07 > 0:24:11) [92%] : \r\nDepuis quelques semaines, Richard suite Miguel 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:11 > 0:24:21) [93%] : \r\nCondamn\u00e9 pour vol, le jeune gar\u00e7on est en roue libre \u00e0 ses parents n'ont plus aucune autorit\u00e9 sur lui, Richard endosse provisoirement le r\u00f4le qu'ils ne peuvent plus jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:21 > 0:24:24) [82%] : \r\nPourquoi ta m\u00e8re quand elle t'appelle toute la matin\u00e9e, tu r\u00e9ponds pas au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:31 > 0:24:38) [80%] : \r\nTous droits d'internet on t\u00e9l\u00e9phonera discutait \u00e0 l'heure, tu auras amer puisque tu r\u00e9ponds pas si un T\u00e9l n'\u00e9tait pas joignable qui ne sert \u00e0 rien qui marche pas on le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:42 > 0:24:45) [76%] : \r\nAh pas discuter avec tes potes l'ann\u00e9e ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:47 > 0:24:54) [77%] : \r\nCes t\u00e9l\u00e9phones c'est appel\u00e9 n'est pas responsable n'est pas le message n'\u00e9tait \u00e9tait une tonne tournure oui dans cette volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:54 > 0:25:00) [64%] : \r\nAssume, dit l'humoriste vous pas augmenter, maire divers dealer, c'est pas ici, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:01 > 0:25:16) [81%] : \r\nDonc, qu'est ce qui se passe, l'\u00e9cole c'est de pire en pire la ce tu rentres \u00e0 3 heures du matin, tu as plus exclu apr\u00e8s tu m'appelles ce matin devant ma m\u00e8re, elle est malade op\u00e9rer, les malades, je ne veux pas l'avoir pleur\u00e9, oui elle pleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:28 > 0:25:36) [86%] : \r\nMoi, je n'entre pas dans ces jeux de Turin de d\u00e9culpabilisation de je veux pas faire pleurer ma m\u00e8re, je ne veux pas comme si c'est toi qui fait tout pour aujourd'hui a bloquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:36 > 0:25:40) [96%] : \r\nLa veille, Miguel n'est pas venue au rendez- vous fix\u00e9 par Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:40 > 0:25:42) [80%] : \r\nJe ne sais pas, est une Star, je peux cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:42 > 0:25:49) [95%] : \r\nMais \u00e0 une heure du matin, il a eu un long \u00e9change de SMS avec l'\u00e9ducateurs laissant des messages plut\u00f4t alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:49 > 0:25:57) [93%] : \r\nTu dis faut juste que je me repose trop trop de probl\u00e8me dans ma t\u00eate, je sais pas ce qui se passe, je sais plus quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:58 > 0:26:04) [81%] : \r\nEnfin quelqu'un de \u00e0 qui tu veux parler de \u00e7a, oui, tu es en train pour toi tu tu veux faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:07 > 0:26:13) [74%] : \r\nOrly qui n'est pas, entre autres, visiblement tu parles pas trop qui d'autres avez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:15 > 0:26:25) [84%] : \r\nToxicologue tous les mercredis apr\u00e8s- midi 15, donc \u00e7a aussi, donc tu va plus tu dis j'ai plus de longues ann\u00e9es, donc \u00e7a c'est vrai que \u00e7a ne touche pas tous ces trucs-l\u00e0, pour moi c'est du mensonge, tout le reste c'est du mensonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:26 > 0:26:37) [95%] : \r\nMiguel a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 de 3 \u00e9coles diff\u00e9rentes, plus personne ne veut de lui pour l'occuper jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, Richard mise sur un stage chez un garagiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:39 > 0:26:57) [88%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de proposer autre chose, de tenter leur sachant qu'il y a 13 ans et demi, donc il est tr\u00e8s jeune, donc de trouver un stage, on parle pas d'apprentissage aujourd'hui mais, voil\u00e0, d'essayer de trouver un stage c'est drame de susciter un int\u00e9r\u00eat je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t qui qui qui soit pas \u00e0 l'\u00e9cole et puis qui se mettent en danger parce qu'apr\u00e8s on ne sait pas o\u00f9 il les quitte l'\u00e9cole et on ne sait pas ce qui fait de s\u00e9journer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:58 > 0:27:03) [89%] : \r\nPar rapport \u00e0 Saddam, vous \u00eates d'accord si on n\u00e9gocie avec l'\u00e9cole qu'il a aille en stage jusqu'au mois de juin, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:03 > 0:27:09) [73%] : \r\nSur l'installation reste maison oui moi c'est L\u00e9a clair c'est fini, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:11 > 0:27:14) [83%] : \r\nL\u00e0 tu peux retrouver la confiance de tes parents autant un stage super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:16 > 0:27:23) [90%] : \r\nMais alors que l'entretien s'ach\u00e8ve, surprise, l'\u00e9ducateur d\u00e9couvrent que Miguel a commis un nouveau d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:24 > 0:27:34) [71%] : \r\nIl faut y passer un week- end qu'on mais enfin appel\u00e9 l'ombre endiguement matin un mois et papa dites que Kohndo faut \u00eatre regard\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:35 > 0:27:41) [67%] : \r\nAu porte- monnaie que n'importe quoi, The Mios au mur, h\u00e9ros et oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:41 > 0:27:45) [78%] : \r\nMais c'est l'argent qui termine donneur F\u00e9licie malgr\u00e9 pendant toute la donner cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:45 > 0:27:52) [62%] : \r\nMoi c'est dangereusement donne pas donn\u00e9 d'un comment pris qui vol\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:56 > 0:27:59) [73%] : \r\nDonc \u00e7a continue en fait d'un volet aussi le truc, tu as vol\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:05 > 0:28:06) [66%] : \r\nUn ou pas pein\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:07 > 0:28:08) [90%] : \r\nComme on n'a pas parl\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:09 > 0:28:10) [88%] : \r\nDe ce vol, quand vous n'avez pas dit avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:11 > 0:28:18) [71%] : \r\nCe pas films c'est pas possible, il porte plainte votre il va d\u00e9poser plainte, c'est vrai, mais en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:19 > 0:28:30) [78%] : \r\nMais il y a des parents qu'elle porte bien de conduire, mais il y a des parents qui porte plainte, donc les enfants aussi, des fois c'est n\u00e9cessaire parce que sinon pourquoi il arr\u00eate la \u00e7a continue donc la peur, il se retrouver devant le tribunal pour un vol et continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:10 > 0:29:11) [99%] : \r\n8 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:12 > 0:29:17) [91%] : \r\nNatacha est all\u00e9 chercher L\u00e9a chez ses parents pour l'amener \u00e0 la ferme o\u00f9 elle va travailler pendant un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:18 > 0:29:21) [100%] : \r\nL'occasion d'un petit d\u00e9briefing de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:22 > 0:29:28) [77%] : \r\nBon alors, depuis la semaine pass\u00e9e, si c'est bien pass\u00e9 cette souviens l'objectif avait pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:28 > 0:29:42) [88%] : \r\nWest bien parler \u00e0 mes parents alors manquer de respect et tout, et puis bah il y a eu peut-\u00eatre une fois o\u00f9 je me suis disput\u00e9 avec ma m\u00e8re m'c'\u00e9tait juste du Crime, c'\u00e9tait pas autant que les autres fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:42 > 0:29:46) [85%] : \r\nD'accord, bon ce matin j'ai entendu quand m\u00eame sont \u00e0 T\u00e9touan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:47 > 0:29:55) [76%] : \r\nOui enfin \u00e7a c'est parce que tout temps dans un Champ de mat\u00e9riel maudit de pas bon, c'est que je dois me d\u00e9p\u00eacher me met la pression du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:56 > 0:30:05) [87%] : \r\nJ'ai envie de dire \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas l'a pas trait\u00e9e de conne ou d'autres, non mais c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s respectueux, dira sa m\u00e8re tais-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:09 > 0:30:12) [80%] : \r\nEt puis \u00e0 notre histoire manque, j'aimerais bien qu'on pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:14 > 0:30:19) [87%] : \r\nC'est c'est mercredi pass\u00e9 en fait, il y a eu le caf\u00e9 des ados ah bon apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:19 > 0:30:43) [83%] : \r\nApr\u00e8s, mais je suis sorti, je dis, moi je rentre en prison, j'y a voulait venir avec nous et tout, on va aller en tabac je crois reproche de quoi et puis apr\u00e8s je dis pour acheter quoi je sais pas, tu sais, non, non, mais j'va acheter de l'alcool, ouais mais c'est pas moi, j'ai achet\u00e9 ce que moi j'ai par exemple voir labeur voit que j'ai bu, je, je, je ne sais pas comment je t'aime, je suis pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:44 > 0:30:53) [88%] : \r\nJustin palladium, je suis tomb\u00e9 apr\u00e8s je, je suis tomb\u00e9 dans un trou, je me suis m\u00eame tordu la cheville rentrer, je ne sais pas comment je me rappelle de rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:53 > 0:30:56) [91%] : \r\nJe me souviens bien, c'\u00e9tait la premi\u00e8re semaine o\u00f9 on a commenc\u00e9 le suivi \u00e0 l'UAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:57 > 0:31:23) [88%] : \r\nOn a chacun nos personnalit\u00e9s dans l'\u00e9quipe et puis on a des fa\u00e7ons diff\u00e9rentes de ma\u00eetre- D de la distance, moi je pense, en plus c'est vrai que, physiquement, ben je fais assez jeunes je bon, je suis jeune, 30 ans c'est pas vieux mais, en plus de \u00e7a, je fais passablement jeune mais voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre d'utiliser \u00e7a pour entrer en lien, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 moi suis assez clair : si j'ai des choses \u00e0 dire, je le dis, enfin je suis jamais dans des relations de copains copines quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:24 > 0:31:33) [89%] : \r\nEt apr\u00e8s, vous avez fait quoi sont rentr\u00e9s apr\u00e8s rien quoi comme \u00e0 chaque entr\u00e9e, \u00e0 3 heures du matin, donc vous avez fait quoi, moi, moi je depuis 16 heures jusqu'\u00e0 3 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:33 > 0:31:44) [75%] : \r\nMoi je suis rest\u00e9 avec Le Gall, ouais, ouais, j'ai apr\u00e8s je dis ouais je dois rentrer tout pr\u00e9dit ah ok tu ne veux pas qu'on reste devant Tony plut\u00f4t apr\u00e8s je dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:44 > 0:31:46) [71%] : \r\nDonc juste \u00e9tat suivi puis toi, \u00e7a t'as la qu\u00eate suivent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:47 > 0:31:58) [81%] : \r\nBah, moi \u00e7a me d\u00e9range pas, vu que j'avais appris \u00e0 le conna\u00eetre, s\u00fbrement, mais enfin \u00e7a \u00e7a 4 ans oui, elle a une demi- heure de bus mais la valeur de son pas et apr\u00e8s on retient plus de bus pour lui plut\u00f4t Charmilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:00 > 0:32:03) [89%] : \r\nDu coup, apr\u00e8s ma m\u00e8re, elle l'a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:03 > 0:32:07) [88%] : \r\nSa m\u00e8re, \u00e0 3 heures du matin, pour le dire, tu peux amener mon pote l'un \u00e0 l'autre bout de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:09 > 0:32:10) [72%] : \r\n\u00e7a je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:11 > 0:32:14) [55%] : \r\nC'est en chanson ben homme c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:15 > 0:32:17) [64%] : \r\nIl \u00e9tait son prend forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:17 > 0:32:20) [76%] : \r\nOui, mais il \u00e9tait sympa, c'est bien sympa mais ta m\u00e8re qu'est-ce que la avoir avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:22 > 0:32:22) [66%] : \r\nBon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:25 > 0:32:33) [89%] : \r\nEt pourquoi vous \u00eates oblig\u00e9s de rester jusqu'\u00e0 3 heures du matin, tu peux pas rentrer manger vous \u00e9changez les num\u00e9ros, voyez un autre moment \u00e0 l'apr\u00e8s- midi comme des jeunes de 14 ans et pas comme des jeunes de 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:35 > 0:32:39) [89%] : \r\nT'as pas envie de rester chez toi en fait cette plut\u00f4t que tu fui le domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:40 > 0:32:41) [84%] : \r\nBah, ce show, je m'ennuie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:42 > 0:32:46) [88%] : \r\nIl y a quoi comme activit\u00e9 que tu peux faire et quitte que tu aimes bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:46 > 0:32:55) [65%] : \r\nHoraires enfin Orange marchande d'arranger attachante, je peux vous Solic maniaque j'pas, j'aime pas que ce soit uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:24 > 0:33:34) [82%] : \r\nLa Ferme ins\u00e8re fait partie de la Croix-Rouge, ici, les jeunes en rupture, s'occupe d'animaux et de cultures mara\u00eech\u00e8res entour\u00e9 d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:35 > 0:33:53) [89%] : \r\nQuand j'ai eu l'id\u00e9e d'un c'\u00e9tait vraiment pour leur permettent de ma\u00eetre le temps au temps des des repreneurs il Ramon c'est recr\u00e9er du lien, recr\u00e9er un lien social, de sortir d'o\u00f9 ils \u00e9taient et tout, c'\u00e9tait le but du jeu afin, toujours dans la m\u00eame dans la m\u00eame philosophie, c'est-\u00e0-dire de les pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:54 > 0:33:59) [82%] : \r\n\u00e0 la formation professionnelle qualifiante perdure, t'as loup\u00e9 le bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:59 > 0:34:00) [90%] : \r\nOui, je ne sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:00 > 0:34:07) [90%] : \r\nS\u00e9ance d'accueil pour L\u00e9a \u00e0 l'occasion de quelques mises au point avec Philippe, le responsable de la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:07 > 0:34:09) [97%] : \r\nLa p\u00e9riode du sera ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:09 > 0:34:51) [86%] : \r\nTu n'as pas \u00e0 l'\u00e9cole, je dirais que pour la faire simple donc encore l'\u00e9cole n'existe plus, pendant un temps, alors on va d\u00e9finir sa n'accord et puis pour permettre de To Rome remont\u00e9e n'a encore la pente pour pouvoir retourner \u00e0 l'\u00e9cole et puis continuer correctement d'accord Fran\u00e7ois est bien clair s'il \u00e9tait pas l\u00e0 \u00e0 8 heures et demie, j'attends une demi- heure, j'appelle on appelle pour savoir o\u00f9 \u00e7a r\u00e9pond pas l'information part directement \u00e0 Natacha pour lui dire : voil\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 la tendre et \u00e0 un moment donn\u00e9, une fois, 2 fois, 3 fois, je ne pourrais pas faire autrement que d'envoyer un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:52 > 0:34:55) [89%] : \r\n\u00e0 monsieur le juge pour lui dire : on ne sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:56 > 0:34:58) [82%] : \r\nUn pass\u00e9, je peux pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:58 > 0:35:06) [89%] : \r\nJe pense qu'elle a besoin d'un cadre et que \u00e7a lui fera du bien qu'elle sache qu'il y a des adultes : derri\u00e8re et puis qu'ils sont du souci pour elle et puis qu'ils ont envie qu'elle avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:06 > 0:35:07) [77%] : \r\nEn pense quoi toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:08 > 0:35:18) [86%] : \r\nDe venir ici, ouais, ben je trouve que c'est une bonne id\u00e9e, \u00e7a me \u00e7a m'enl\u00e8ve un peu de l'\u00e9cole parce que je n'en peux Marvulli j'y vais pas, on peut, du coup je trouve c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:55 > 0:36:33) [80%] : \r\nBon, oui, bonjour, oui, la c'est n'aura plus, vous avez, c'est un message pas un all\u00e9gement d'accord hier soir, il est en kiosque, pas moi, je vois qu'ils viennent \u00e0 mon bureau, je dis, mais moi j'aimerais lui parler donc, mais il rentre par la maison, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, moi d\u00e9j\u00e0 je vais informer la juge l\u00e0 aujourd'hui parce que voil\u00e0 s'rentre par la maison, c'est, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils fassent, Alain ACCO, c'est la cause de non, je dis : il vient \u00e0 mon bureau, jeudi matin, il faut lui prendre son t\u00e9l\u00e9phone Madame parce que je n'ai pas restreindre T\u00e9l non non pas lui- m\u00eame pas r\u00e9pondu prendre du confisquer, vous le prenez son t\u00e9l\u00e9phone, il a pas de t\u00e9l\u00e9phone, c'est une punition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:39 > 0:36:55) [93%] : \r\nRichard est dans l'impasse, il n'arrive m\u00eame plus \u00e0 joindre Miguel avant d'alerter la juge, une r\u00e9union est organis\u00e9e en cas de difficult\u00e9s, les \u00e9ducateurs ont la possibilit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble lors de s\u00e9ances supervis\u00e9 par un psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:56 > 0:37:07) [94%] : \r\nQuestion du jour : que faire avec Miguel l'ado a effectu\u00e9 3 jours de stage dans un garage, mais Richard vient d'apprendre que cela s'est tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:37:07 > 0:38:00) [84%] : \r\nAu patron du moment, mais moi je ne veux pas Jones le Pierre jaune que j'ai lu, il a toujours les poches, il travaille pas bien, il fait rien donc, grosse d\u00e9ception ou patron, moi je pensais qu'il pouvait songer l\u00e0- bas on un stage d'un mois, peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 la fameuse col\u00e8re soyons au fou, mais du coup c'est pas, c'est pas quelque chose d'envisageable et, depuis, ben moi, je ne vais pas et, depuis, dans la fuite, il a pas au rendez- vous avec aussi faut savoir que le papa est en arr\u00eat de nouveau donc en d\u00e9pression suite \u00e0 \u00e7a et l\u00e0, la chose qui a chang\u00e9 quand je suis all\u00e9 \u00e0 domicile o\u00f9 l\u00e0 j'ai vu la maman parce que \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre difficile, elle a tomb\u00e9 le masque en fait elle l'appui exprim\u00e9 ses difficult\u00e9s et puis assez touchant, comme en ce moment, dans son discours, elle m'a dit moi je ce ce qui pourrait en partie au Portugal, ils demandent aussi un foyer, donc ils vont parler entre les parents et puis en est m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 dire je pense que toute la famille va repartir parce que moi ma vie c'est de la merde ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:02 > 0:38:10) [87%] : \r\nJe ne travaille pas, ils ont pas de logement n'est pas adapt\u00e9, le fait qu'ils aient pas le permis, enfin tout est bloqu\u00e9 dans l'impression que on tous focalise un petit peu sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:11 > 0:38:28) [92%] : \r\nOn entend que la maman dit j'ai pas trouv\u00e9 de travail et je suis pas heureux ici, je veux rentrer alors je vais un peu vite en besogne, est ce qu'il est le porte- parole de sa maman qui agit que la Suisse c'est nul, on y est mal, on casse tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:29 > 0:38:31) [95%] : \r\nEt on se casse et on rentre au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:36 > 0:38:58) [87%] : \r\n2\u00e8me piste c'est est-ce que le papa a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 parce que lui, ces probl\u00e8mes ou est-ce que lui fait ses probl\u00e8mes, parce que le papa d\u00e9prim\u00e9 et que le vin a pas r\u00e9ussi \u00e0 affronter la migration, le monde du travail et que \u00e7a ne va pas et qu'au fond, en les faisant partir de Suisse, il sauve son papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:59 > 0:39:05) [86%] : \r\nEnfin, c'est une mani\u00e8re d'inverser le tout \u00e7a pour juste sortir a peut-\u00eatre de la seule fonction : \u00eatre le m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:06 > 0:39:32) [83%] : \r\nIl y a des nouveaux d\u00e9lits aussi ce qu'il faut enlever c'est que voil\u00e0 enfin j'apprends qu'il a vol\u00e9 900 euros \u00e0 son oncle, chez qui il a pass\u00e9 le week- end dernier, il lui a piqu\u00e9, plus de 900 euros il a achet\u00e9 une casquette Gucci, c'est un exemple, mais voil\u00e0 pour revanche il avait une casquette qui il ach\u00e8te de 50 il 150 donc et pittoresque qui la voit, il a 100 19 heures, et tout le reste, il a encore claqu\u00e9 au Luna Park, mais comme la premi\u00e8re fois voler et 1200 francs quoi, c'est l'argent qui est d\u00e9pens\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:32 > 0:40:21) [89%] : \r\nIl donne vraiment beaucoup de peine pour multiplier les d\u00e9lits se faire donner une belle identit\u00e9 de jeunes d\u00e9linquants, le message c'est : il y a plus d'autorit\u00e9, regardez, vous voyez bien \u00e0 quel moment vous allez intervenir enfin message aussi bien adress\u00e9 aux parents qu'aux juges, alors il faudra faire vite quand m\u00eame, parce qu'effectivement laisser comme \u00e7a s'est multipli\u00e9 les d\u00e9lits mais ce que je sais pas \u00e7a si elle doit quitter les parents ou le pays ou s'il doit quitter le pays, mais c'est une station int\u00e9ressant tout \u00e7a, on voit que \u00e7a vaut vraiment la peine de r\u00e9sister un peu \u00e0 la pression collective qui elle dit allez fait des d\u00e9lits, puis des d\u00e9lits plus des d\u00e9lits, vite, il faut le coffret, \u00e7a, c'est \u00e7a la pression naturelle mais moi je pense qu'un entretien o\u00f9 tu prends ton temps et o\u00f9 tu les l\u00e2che pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:22 > 0:40:36) [83%] : \r\nEt o\u00f9 tu les confrontent ensemble \u00e0 la fin pour d\u00e9cider qu'est-ce qu'choisissent institution en Suisse, au Portugal et o\u00f9 est-ce qu'ils en sont par rapport \u00e0 leur propre avenir et ce qu'ils voient leur avenir en Suisse ou au Portugal et puis l\u00e0, tu pourras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:38 > 0:40:40) [85%] : \r\nJe vais faire des propositions au juge quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:55 > 0:40:57) [93%] : \r\n1er jour de travail pour les \u00e0 la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:59 > 0:41:01) [94%] : \r\nLa jeune fille d\u00e9couvrent ces nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:04 > 0:41:14) [89%] : \r\nLes l\u00e9gumes bah, j'aime les l\u00e9gumes \u00e0 manger, mais c'est dans mon m\u00e9tier, je pense pas, je commence \u00e0 travailler avec des carottes, sinon ben je pense oui, les animaux, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:19 > 0:41:45) [89%] : \r\nCe Bernois c'est pour la 1\u00e8re journ\u00e9e parce qu'il y a les jeunes sont tout de suite venue vers moi, puis apr\u00e8s Moujib qui me conseille de faire tous les jours ici, au lieu de partir par exemple en foyer ou autre chose de hors canton et du coup bas dit que j'allais continuer ici et en plus, enfin, je trouve, c'est bien parce que d\u00e9j\u00e0 il y a des gens qui sont du m\u00eame cas que moi et en plus fort, plus je suis pay\u00e9 par jour en francs, et du coup bas, \u00e7a me motive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:57 > 0:42:35) [83%] : \r\nLa terre, c'est l'ancrage c'est o\u00f9 les plantes poussent ou la nature, la vie se passe pour les jeunes bah sal\u00e9, mais aussi dans d'autres conditions, il y a quelques temps en arri\u00e8re, ils ont sem\u00e9 des carottes, jusque-l\u00e0 rien de miracle en soi, puis sur le moment, il regarde \u00e7a un peu bizarre en disant bon et tout, puis quelque temps apr\u00e8s un con, moi je vais sur le terrain pour aller voir ce qui se passe comme \u00e7a tour il me dit, a vu hein, \u00e7a a pouss\u00e9, hein, et c'est moi qui ai ce mur, c'est magique, d'accord, \u00e7a pousse, voil\u00e0, ils d\u00e9couvrent des choses comme \u00e7a, que certains avaient perdu ou ne connaissent pas ce genre de choses donc \u00e7a recentre aussi \u00e7a leur redonne confiance, \u00e7a les fait avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:38 > 0:42:45) [71%] : \r\nTu une fiche donc si cela n'est pas bonne, voil\u00e0 j'\u00e9tais voil\u00e0 c'est rumeurs oui, justement, n'est pas bonne, etc, bien nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:45 > 0:42:47) [65%] : \r\nNous ram\u00e8ne au Tchad il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:47 > 0:43:03) [82%] : \r\nJe pense, faut que je reprenne confiance en moi, mais je sais pas comment d\u00e9guis\u00e9 en travail devant moi je Widjaja ne va pas, du coup, je sais m\u00eame pas au vote alors que si je me donne les moyens, on va souvent Jim ondoyant, mes parents et tout Mondiaux \u00e0 tarif si tu donnes les moyens arrivent \u00e0 travailler en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:12 > 0:43:22) [89%] : \r\nAujourd'hui, je me sens mieux puisque jusqu'aujourd'hui, j'ai appris ce que c'\u00e9tait le le stage que je vais faire pendant un mois en j'trouve que c'est bien, \u00e7a me redonne le redonne un peu espoir je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:26 > 0:43:26) [71%] : \r\nLe lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:31 > 0:43:35) [95%] : \r\nJe suis calme-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:43:37 > 0:44:01) [76%] : \r\nEt lorsque la peur l\u00e0, bien s\u00fbr, \u00e7a co\u00fbte oui c'est pour \u00e7a qu'il faut \u00e9loigner et comme toi comme toi, ouais, tu dois pas trop pr\u00e8s parce que c'est pas lui, les corps non alors quand m\u00eame, et veut prendre le gobelet \u00e0 la fois non mais en montant six pousse la pousse l\u00e0 c'est toi le chat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:02 > 0:44:06) [66%] : \r\nVoil\u00e0 vient vers moi la SCAM, voil\u00e0 moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:07 > 0:44:19) [92%] : \r\nClaudio \u00e0 18 ans, il est suivi par l'unit\u00e9 d'assistance personnelle comme L\u00e9a, il travaille actuellement \u00e0 la ferme ins\u00e8re le jeune homme se l\u00e8ve \u00e0 5 heures et demie tous les matins pour venir travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:19 > 0:44:20) [70%] : \r\nDonc, si on l'a peut-\u00eatre Claudio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:22 > 0:44:43) [90%] : \r\n\u00e7a fait bient\u00f4t un an que je suis ici Heinzer quand je suis venu ici les premiers jours, j'avais aussi un peu de peine me lever le matin et \u00e0 m'adapter avec les encadrants c'\u00e9tait tendu et moi je mourrai pas beaucoup en fait avec le temps, c'est c'est fait et \u00e7a a appris \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:43 > 0:44:55) [91%] : \r\nDonc ce que j'aimerais que tu me fasses c'est un trou de 70 centim\u00e8tres de large d'accord bien centr\u00e9 par rapport \u00e0 la poutre ici l\u00e0 qu'\u00e9tait comment ta vie d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:56 > 0:44:58) [90%] : \r\nBen ma vie d'avant l'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:59 > 0:45:13) [87%] : \r\nComment dire, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce que d\u00e8s, d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans en fait ben c'est si j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 fumer tous ces stup\u00e9fiants tout \u00e7a et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:15 > 0:45:24) [79%] : \r\nOuais, j'\u00e9tais rest\u00e9 mal en fianc\u00e9e par des des plus grands que moi, plus \u00e2g\u00e9 et Lucifer a interpell\u00e9 par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:25 > 0:45:35) [91%] : \r\nJe veux en juge Vance vachement sympa qui m'a, ce qui m'a soutenu tout le long et il m'a donn\u00e9 beaucoup de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:36 > 0:45:38) [77%] : \r\nEt M. apr\u00e8s \u00e0 ouvrir les yeux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:43 > 0:45:57) [88%] : \r\nJ'ai, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper tout \u00e7a et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper, de l'\u00e9conomie, ouais, j'ai monsieur dit mais d'un c\u00f4t\u00e9, et maintenant je dois penser \u00e0 moi \u00e0 mon avenir, et il faut faire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:58 > 0:45:58) [87%] : \r\nFaire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:18 > 0:46:26) [91%] : \r\nLeila et \u00e9ducatrice de Claudio gr\u00e2ce \u00e0 son aide, le jeune homme a pu multiplier les stages et affronter les p\u00e9riodes de d\u00e9couragement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:30 > 0:46:31) [82%] : \r\nUn parcours payant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:32 > 0:46:36) [90%] : \r\nAujourd'hui Claudio postule \u00e0 la prestigieuse \u00e9cole d'horticulture de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:38 > 0:47:17) [88%] : \r\nComme \u00e9ducatrice quand vous voyez un parcours comme \u00e7a qui qui r\u00e9ussit qui est positive, \u00e7a vous fait quoi, \u00e7a me donne envie de continuer, c'est ce que je lui dis, je lui dis, dans, dans, dans le travail qu'on fait que \u00e7a soit celui-l\u00e0, au moment o\u00f9 o\u00f9 dorment les pr\u00e9c\u00e9dents de l'exp\u00e9rience que j'ai eu, on n'a pas toujours des des r\u00e9ussites, mais je parlerai pas en terme de r\u00e9ussite ou d'\u00e9chec, c'est soit on est au beau moment dans le parcours de vie de quelqu'un, soit, soit on est la bonne ou pas la bonne personne ou la bonne ou pas, la bonne structure apr\u00e8s c'est c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire, ce qui me fait du bien mais Claudio ce que je vois le r\u00e9sultat, maintenant, c'est que d'autres jeunes, bon, on va voir le r\u00e9sultat dans 4 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:20 > 0:48:08) [86%] : \r\nJ'ai eu l'initiative de la bas de me montrer mon visage, visage d\u00e9couvert et que ma pour dire que \u00e7a tout le monde peut changer quoi, c'est juste un peu d'il faut avoir la volont\u00e9 et que tout, tout le monde peut changer, m\u00eame si on est quand on a commenc\u00e9 par le le moment le plus bas, on peut remonter bon exemple, moi, moi, je suis vraiment tomb\u00e9 de bas je suis remont\u00e9 et, l\u00e0, je suis fier, je suis fier et Emma, aider les a beaucoup soutenu et que vraiment l'UAP et les jeunes quand ils vont \u00e0 l'UE, l'UAP sont l\u00e0 avec leur t\u00eate d'enterrement, bah, j'ai pu j'ai j'ai j'ai pas envie que j'ai pas eu dit envie de voir \u00e7a, parce que \u00e7a sert \u00e0 rien du tout, \u00e7a sert vraiment \u00e0 rien du tout, c'est vraiment tu tu prends tes pieds et que, et tu verras que vraiment que la ville est belle, ravi, peu de sourire, si tu fais l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:15 > 0:48:24) [92%] : \r\nTous les jeunes suivis par les \u00e9ducateurs de l'UAP ne connaissent pas le m\u00eame destin que Claudio, certains ont r\u00e9cidiv\u00e9, d'autres ont fini en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:25 > 0:48:32) [97%] : \r\nEn favorisant l'\u00e9ducation plut\u00f4t que la r\u00e9pression, la loi n'est-elle pas trop cl\u00e9mente avec ces jeunes d\u00e9linquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:32 > 0:49:15) [92%] : \r\nC'est tout \u00e0 l'honneur de notre soci\u00e9t\u00e9, de s'occuper des jeunes qui sont dans l'infraction peut-\u00eatre dans le d\u00e9sespoir, dans le besoin d'aide, donc l\u00e0 on a tout \u00e0 y ni\u00e9 au niveau qualitatif au niveau \u00e9conomique, on a tout \u00e0 y gagner \u00e9galement parce que la mesure la plus ch\u00e8re c'est l'incarc\u00e9ration et de tr\u00e8s loin, donc c'est faux de penser que de mettre un \u00e9ducateurs dans la course d'un jeune il va consacrer quelques heures par semaine pour ce jeune pour l'aider \u00e0 s'en sortir c'est faux de penser qu'on est dans une justice qui d\u00e9pense son argent, c'est l'argent du contribuable et qu'on a tout \u00e0 y perdre un peu tout \u00e0 y gagner, un jeune qui s'en sort un jeune qui trouve une profession, c'est un jeune mais qui va s'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est un jeune qui va avoir du travail, c'est un jeune qui va payer ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:34 > 0:49:39) [90%] : \r\nParfois les suivi \u00e9ducatif de l'UAP, s'ach\u00e8ve sur une note ambigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:40 > 0:49:51) [93%] : \r\nEntre le placement en foyer en Suisse et le retour au pays, les parents du jeune Miguel ont tranch\u00e9 : l'ado va retourner vivre chez ses grands- parents, au Portugal, comme il le voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:58 > 0:50:17) [92%] : \r\nIl a pu exprimer que son souhait, c'\u00e9tait vraiment de de rentrer au Portugal, donc j'ai pu convaincre les parents surtout le papa qui est un petit peu o\u00f9 \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat de pouvoir rentrer, donc on a pu d\u00e9fendent \u00e7a pour pouvoir faire une demande \u00e0 la juge en fait d'un retour avec une scolarisation au Portugal \u00e9quit\u00e9 quitter Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:18 > 0:50:23) [86%] : \r\n\u00e0 13 ans, Miguel quitte Gen\u00e8ve seul sans ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:23 > 0:50:24) [98%] : \r\nNi ses 5 fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:24 > 0:50:25) [83%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:25 > 0:50:28) [94%] : \r\nLa famille n'a pas souhait\u00e9 que Richard fasse le voyage avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:29 > 0:50:33) [95%] : \r\nMais l'\u00e9ducateur a tenu \u00e0 venir l'encourager avant son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:35 > 0:50:47) [62%] : \r\nVojislav \u00e7a avait qui avait pas port\u00e9 une chance aux d\u00e9pens, autant le 4\u00e8me concours au courage voter bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:50:50 > 0:51:02) [83%] : \r\nPour moi, ce n'est pas un \u00e9chec, parce que ce qui prime, c'est l'int\u00e9r\u00eat du jeune qu'est-ce qui est mieux, qui sont \u00e0 sa famille ou qui se place en foyer et puis qui connaissent un parcours avec d'autres, \u00e9chec pour moi n'en perd que \u00e7a, c'est la meilleure de solutions bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:05 > 0:51:07) [81%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a et pensez \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:23 > 0:51:28) [77%] : \r\nLa forme m\u00eame un vrai ou \u00e0 peu pr\u00e8s des voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:50 > 0:51:55) [73%] : \r\n\u00e7a, c'est une boutonneux qui \u00e9taient pour des petits veaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:31 > 0:52:44) [94%] : \r\nLa semaine prochaine, on retrouve les \u00e9ducateurs Natacha Richard et C\u00e9line pour certains jeunes, la fin du suivi approche mais prendre son envol, de ce fait pas sans douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:44 > 0:52:56) [81%] : \r\nSachez que c'est une p\u00e9riode qui est \u00e0 nouveau difficile, j'ai eu ta maman au t\u00e9l\u00e9phone, elle m'a envoy\u00e9 un mais \u00e7a ne veut calme disons Putain de mytho jamais tu t'arr\u00eates rajouter plus de toi comme fils passe 10 ans de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:57 > 0:53:02) [75%] : \r\nFaire foutre, il a vraiment le Samsung a toute une sous la aujourd'hui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:02 > 0:53:08) [84%] : \r\nOui, donc ind\u00e9pendant, oui, \u00e0 quel niveau, aucune id\u00e9e par rapport \u00e0 la gestion de la col\u00e8re, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:08 > 0:53:18) [84%] : \r\nBen il nous envie d'avoir mon autonomie, elle veut pas le comprendre, moi j'ai l'impression d'\u00eatre dans une prison et partez oui moi sinc\u00e8rement merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:21 > 0:53:23) [83%] : \r\n\u00e7a va pas ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:27 > 0:53:33) [84%] : \r\nJe partais du principe que c'\u00e9tait ma vie et que si je voulais me d\u00e9truire ben parce c'\u00e9tait mon choix que personne n'avait de 3 de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:53:35 > 0:53:39) [76%] : \r\nSelon s'en sortirait pas sorti Hicham s'en serait pas sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:53:44 > 0:53:45) [89%] : \r\nDonc c'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:47 > 0:53:57) [91%] : \r\nJ'ai toujours la col\u00e8re en moi et puis j'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a sortira pas envie que \u00e7a sortira peu \u00e0 peu et voil\u00e0 parce que si \u00e7a sera reli\u00e9 une fois et puis \u00e7a arrive sur quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:59 > 0:54:04) [91%] : \r\nJ'abandonne jamais et je leur dis d'ailleurs je je vous laisserai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:16 > 0:54:55) [92%] : \r\nVous avez bien not\u00e9 qu'exceptionnellement Temps pr\u00e9sent vous propose un 2\u00e8me \u00e9pisode de cette plong\u00e9e dans le monde complexe et attachant de la justice pour mineurs alors sortez vos agendas et retrouvez-nous la semaine prochaine pour le second d'\u00e9pisodes de d\u00e9lit de jeunesse, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t dans ce 2\u00e8me \u00e9pisode du reportage avec des mineurs d\u00e9linquants, au b\u00e9n\u00e9fice d'une assistance personnelle, nous verrons que tout n'est pas un long fleuve tranquille au pays de l'adolescent sans rupture r\u00e9bellion crise comment les \u00e9ducateurs Natasha La\u00efla Claudia et Richard ont-ils g\u00e9r\u00e9 L\u00e9o et les pas des d\u00e9linquants en herbe qu'ils ont \u00e0 leur charge, sera-t-il possible un jour de r\u00e9int\u00e9grer ses caboss\u00e9s de la vie sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T19:49:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588156", "title": "CLEAN_D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "excerpt": "L'unit\u00e9 d'assistance personnelle UAP est une institution genevoise d'accompagnement des mineurs d\u00e9linquants parall\u00e8lement \u00e0 l'action de la justice. Avec le soutient d'\u00e9ducateurs et des programmes d'accompagnement sp\u00e9cifiques l'UAP tente d'\u00e9viter \u00e0 des adolescents d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9s pour des faits de d\u00e9linquance de r\u00e9cidiver.\nDans les faits les \u00e9ducateurs se substituent \u00e0 des parents qui n'arrivent plus \u00e0 assumer des adolescents en perte de rep\u00e8res et en \u00e9chec scolaire. \nL'investissement important sur les jeunes en difficult\u00e9 est plus rentable pour la soci\u00e9t\u00e9 que la simple r\u00e9pression.", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n  -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:01\r\n{\\an1}200'000 t\u00e9l\u00e9spectateurs romands\r\n\r\n10:00:29:06  10:00:31:18\r\n{\\an1}ont regard\u00e9 le premier \u00e9pisode\r\n\r\n10:00:31:23  10:00:34:21\r\n   sur l'encadrement\r\ndes mineurs d\u00e9linquants.\r\n\r\n10:00:35:02  10:00:41:12\r\n{\\an1}Ce soir, le second et dernier \u00e9pisode\r\nsign\u00e9 V.Teuscher et F.Preiswerk.\r\n\r\n10:00:41:17  10:00:45:17\r\n{\\an3}      Le cadre: l'Unit\u00e9 d'assistance\r\n       personnelle, l'UAP, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:00:45:22  10:00:48:13\r\n{\\an3}      Sur ordre d'un juge, elle suit\r\n\r\n10:00:48:18  10:00:51:22\r\n{\\an3}                     les d\u00e9linquants\r\n       pour leur \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:54:16\r\n{\\an3}                    Vous retrouverez\r\n             plusieurs de ces juges.\r\n\r\n10:00:54:21  10:00:59:16\r\n{\\an3}L'un r\u00e9p\u00e8te: \"Je n'abandonne jamais,\r\n        je ne vous l\u00e2cherai jamais.\"\r\n\r\n10:00:59:21  10:01:04:11\r\n{\\an3}Vous retrouverez Natacha et Richard,\r\n                     des \u00e9ducateurs,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:09:12\r\n{\\an3}rejoints par C\u00e9line, et d'autres ados\r\n    qui ont fait de grosses conneries\r\n\r\n10:01:09:17  10:01:12:04\r\n{\\an3}       souvent fracass\u00e9s par la vie.\r\n\r\n10:01:12:09  10:01:14:23\r\n  Ce deuxi\u00e8me volet\r\nest porteur d'espoir.\r\n\r\n10:01:15:04  10:01:18:09\r\n   Il est possible\r\nde sortir les jeunes du p\u00e9trin,\r\n\r\n10:01:18:13  10:01:21:21\r\n{\\an1}avec de la bonne volont\u00e9\r\net de la bienveillance,\r\n\r\n10:01:22:02  10:01:24:10\r\ny compris celle des parents.\r\n\r\n10:01:24:14  10:01:27:16\r\n{\\an1}Vous conna\u00eetrez Hicham \r\nqui raconte face cam\u00e9ra\r\n\r\n10:01:27:21  10:01:30:22\r\n{\\an1}comment il s'en est sorti\r\ngr\u00e2ce \u00e0 son patron.\r\n\r\n10:01:31:03  10:01:33:13\r\n{\\an1}Les autres t\u00e9moignent anonymement.\r\n\r\n10:01:33:18  10:01:36:12\r\n    Ils esp\u00e8rent que\r\nleurs d\u00e9lits de jeunesse\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:39:22\r\n ne leur collent pas\r\ntoute la vie \u00e0 la semelle.\r\n\r\n10:01:47:15  10:01:50:12\r\n  -Ils ont entre 10 et 18 ans.\r\n\r\n10:01:50:17  10:01:53:00\r\n    Certains ont tagu\u00e9, vol\u00e9,\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:57:07\r\n       d'autres ont deal\u00e9\r\n    ou commis des agressions.\r\n\r\n10:02:00:18  10:02:02:14\r\n        Tous sont pass\u00e9s\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:05:14\r\n devant la justice des mineurs.\r\n\r\n10:02:05:19  10:02:08:02\r\nPour certains, le juge a ordonn\u00e9\r\n\r\n10:02:08:07  10:02:12:20\r\nune mesure d'assistance personnelle,\r\n    un suivi \u00e9ducatif intensif.\r\n\r\n10:02:13:01  10:02:15:10\r\n Ainsi, pendant plusieurs mois,\r\n\r\n10:02:15:14  10:02:20:03\r\nces ados et leurs parents vont \u00eatre\r\n    coach\u00e9s par des \u00e9ducateurs.\r\n\r\n10:02:22:07  10:02:26:14\r\n    Richard, C\u00e9line, Natacha\r\n  vont les \u00e9pauler au quotidien\r\n\r\n10:02:26:19  10:02:29:23\r\n     dans leurs difficult\u00e9s\r\n    scolaires et familiales.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:32:14\r\n Une aide contrainte et forc\u00e9e.\r\n\r\n10:02:32:19  10:02:34:23\r\n  Objectif: \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:02:35:04  10:02:37:17\r\n-C'est le souhait du l\u00e9gislateur.\r\n\r\n10:02:37:22  10:02:40:14\r\n      On met plus de poids\r\n        du c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:42:09\r\n     que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif.\r\n\r\n10:02:42:13  10:02:43:18\r\n        Celui-ci existe,\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:46:15\r\nmais il n'est pas prioritaire.\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:51:11\r\n Le but, c'est que le jeune\r\n  puisse se reconstruire.\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:55:12\r\n    Si on peut lui \u00e9viter\r\nde la prison, on lui \u00e9vitera.\r\n\r\n10:03:15:22  10:03:20:11\r\n   -Ce matin, Richard, \u00e9ducateur\r\nde l'unit\u00e9 d'assistance personnelle,\r\n\r\n10:03:20:16  10:03:22:11\r\n      rend visite \u00e0 Claire.\r\n\r\n10:03:22:15  10:03:26:01\r\n     Les s\u00e9ances \u00e0 domicile,\r\n     au coeur des familles,\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:29:01\r\n     font partie int\u00e9grante\r\n        de son travail.\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:34:03\r\n      La sonnette retentit\r\n\r\n10:03:37:15  10:03:39:01\r\n             -Bonjour.\r\n             -Salut !\r\n\r\n10:03:39:06  10:03:41:04\r\n        -Ca va ?\r\n               -Bien, et toi ?\r\n\r\n10:03:41:09  10:03:42:13\r\n       -Ca va bien.\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:07\r\n  -Claire a 16 ans, et vit seule\r\navec sa m\u00e8re dans une villa cossue.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:48:23\r\n      Assez loin du clich\u00e9\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:51:04\r\n de la d\u00e9linquante r\u00e9cidiviste,\r\n\r\n10:03:51:09  10:03:54:14\r\n       Claire est suivie\r\n  depuis six mois par Richard.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:58:03\r\n          Ce matin-l\u00e0,\r\n  ce n'est pas la grande forme.\r\n\r\n10:03:58:08  10:04:01:03\r\n -T'es motiv\u00e9e pour ces cours ?\r\n-Ben, oui.\r\n\r\n10:04:01:08  10:04:02:14\r\n         -Cache ta joie.\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:06:20\r\n         Un autre sujet joyeux:\r\n            la psychologue.\r\n\r\n10:04:07:01  10:04:08:13\r\n{\\an3}                  -Elle, c'est mort.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:09:23\r\n               -C'est mort ?\r\n\r\n10:04:10:04  10:04:12:00\r\n                             -Ouais.\r\n               -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:04:12:05  10:04:16:01\r\n{\\an3}                  -J'ai trop gal\u00e9r\u00e9;\r\n           j'irai en voir une autre.\r\n\r\n10:04:17:21  10:04:20:08\r\n-Elle te fait trop gal\u00e9rer !\r\n                              -Ouais.\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:22:11\r\n-Pourquoi ? \r\n                         -Parce que !\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:26:12\r\n{\\an1}Elle travaille pas, ou elle\r\nest en cong\u00e9, ou remplac\u00e9e...\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:29:15\r\n           Mais va te faire foutre !\r\n-Oh, \u00e7a va !\r\n\r\n10:04:29:20  10:04:32:17\r\n{\\an3}-Y a tout qui me saoule aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:34:03\r\n{\\an3}                       -Je vois \u00e7a.\r\n\r\n10:04:34:08  10:04:35:20\r\n{\\an1}-Elle est folle, elle.\r\n\r\n10:04:36:01  10:04:39:13\r\n{\\an1}Je peux lui parler\r\nde ma vie au bout de un mois.\r\n\r\n10:04:39:18  10:04:41:02\r\n           -Ben, pourquoi ?\r\n\r\n10:04:41:07  10:04:43:12\r\n{\\an3}    -Parce que je suis pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:04:43:17  10:04:46:20\r\n-Avec moi, au bout de dix minutes...\r\n\r\n10:04:47:01  10:04:49:22\r\n{\\an3}            -L\u00e0, on parle de la psy,\r\n                        pas de vous.\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:53:10\r\n      -Tu dis: \"Je veux pas parler\r\n           de moi \u00e0 quelqu'un.\"\r\n\r\n10:04:53:14  10:04:55:10\r\n{\\an3}          -Ben, \u00e0 elle, c'est tout !\r\n\r\n10:04:55:14  10:05:00:09\r\n      -Tu te sens pas en confiance, \r\n     sinon t'es capable de le faire !\r\n\r\n10:05:00:13  10:05:01:18\r\n{\\an1}-Hm-hm, bref.\r\n\r\n10:05:04:15  10:05:06:13\r\n      -Apr\u00e8s, il faut te supporter.\r\n\r\n10:05:06:18  10:05:10:03\r\n         Si tu as cette attitude,\r\n        qu'elle ne te conna\u00eet pas,\r\n\r\n10:05:10:08  10:05:12:11\r\n          elle peut vite se braquer.\r\n\r\n10:05:12:15  10:05:14:11\r\n{\\an3}            -Ben, qu'elle se braque.\r\n\r\n10:05:14:15  10:05:16:11\r\n{\\an1}-Arr\u00eate de parler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:05:16:16  10:05:19:19\r\n                      -Ca me saoule.\r\n  -Ton attitude aussi me saoule.\r\n\r\n10:05:20:00  10:05:21:12\r\n{\\an3}              -Je l'ai toujours eue.\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:25:06\r\n        -Justement, c'est l\u00e0-dessus\r\n            que tu dois bosser.\r\n\r\n10:05:25:11  10:05:27:11\r\n       Ca fait partie des objectifs.\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:29:02\r\n{\\an3}                -Ben, on a le temps.\r\n\r\n10:05:29:07  10:05:32:23\r\n            -Pas tant que \u00e7a,\r\ndepuis combien de temps je te suis ?\r\n\r\n10:05:35:14  10:05:36:19\r\n              Six mois !\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:40:17\r\n      Six moi, la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:05:40:22  10:05:43:16\r\n{\\an1}-Tu peux arr\u00eater avec tes ongles !\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:48:09\r\n-T'as \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant ?\r\n                        -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:51:04\r\n{\\an3}                   Non, comme d'hab,\r\n                   \u00e7a n'\u00e9volue pas !\r\n\r\n10:05:51:09  10:05:53:15\r\n{\\an3}          On peut arr\u00eater de parler,\r\n                              merci.\r\n\r\n10:05:53:20  10:05:56:11\r\n{\\an3}                   Sinon je me l\u00e8ve,\r\n              j'en ai rien \u00e0 foutre.\r\n\r\n10:05:56:15  10:05:59:09\r\n{\\an1}-Parle correctement, s.t.p. !\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:01:15\r\n       -Si \u00e7a continue, je me l\u00e8ve...\r\n\r\n10:06:01:20  10:06:04:09\r\n               -Qui a dit\r\n       que tu n'avais pas \u00e9volu\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:04:13  10:06:07:05\r\n T'as encore des points \u00e0 bosser !\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:06:07:10  10:06:09:09\r\n            -A quel niveau ?\r\n                        -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:06:09:13  10:06:13:02\r\n        -Il faudrait savoir,\r\n      tu es la premi\u00e8re concern\u00e9e.\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:15:21\r\n{\\an1}La gestion de la col\u00e8re, par exemple.\r\n\r\n10:06:16:02  10:06:17:14\r\n{\\an3}                  -Tr\u00e8s bon exemple.\r\n\r\n10:06:19:11  10:06:22:08\r\n{\\an3}      -Un jour, je me suis retrouv\u00e9e\r\n\r\n10:06:22:12  10:06:26:11\r\n{\\an3}avec beaucoup d'adolescents chez moi,\r\n\r\n10:06:26:15  10:06:29:17\r\n{\\an3}     alors que ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:06:29:22  10:06:31:07\r\n{\\an3}                Et puis, on s'est...\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:34:06\r\n{\\an3}   Elle m'a pouss\u00e9e, je suis tomb\u00e9e.\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:39:11\r\n    On en est venu aux mains,\r\n  car elle \u00e9tait dans une phase\r\n\r\n10:06:39:16  10:06:42:10\r\n               o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment\r\n                  tr\u00e8s en col\u00e8re,\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:45:00\r\n{\\an3}       tr\u00e8s agressive, et tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:06:45:05  10:06:50:02\r\n   -Entre la m\u00e8re et la fille,\r\n     le dialogue est rompu.\r\n\r\n10:06:50:07  10:06:54:07\r\n Mal dans sa peau, Claire fugue,\r\n   se met \u00e0 voler de l'argent,\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:58:23\r\n    puis des bijoux familiaux:\r\nla situation devient incontr\u00f4lable.\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:02:10\r\n      -J'ai demand\u00e9 conseil \u00e0 un ami,\r\n                    je lui ai dit:\r\n\r\n10:07:02:14  10:07:05:16\r\n{\\an3}                  \"Je ne savais plus\r\n          quoi faire avec ma fille.\"\r\n\r\n10:07:05:21  10:07:11:01\r\n     \"Je ne sais pas quelle est\r\nla meilleure solution pour l'aider.\"\r\n\r\n10:07:11:06  10:07:16:13\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"L\u00e0, ta fille a 15 ans,\r\nce qu'elle a fait...\"\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:22:03\r\n{\\an3}          \"Si elle le fait \u00e0 18 ans,\r\n            tu la revois en prison.\"\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:23:12\r\n                     \"Vraiment.\"\r\n\r\n10:07:23:17  10:07:25:01\r\n                 Du coup, j'ai...\r\n\r\n10:07:25:06  10:07:28:04\r\n{\\an3}      J'ai d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:32:22\r\n-Vous avez compris ce qui se passait\r\n   avec votre fille \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n10:07:33:03  10:07:36:10\r\n               -Oui, j'ai compris\r\n        qu'elle devenait d\u00e9linquante.\r\n\r\n10:07:38:04  10:07:40:15\r\n   -Suite \u00e0 la plainte p\u00e9nale\r\n          de sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:07:40:20  10:07:43:14\r\n          Claire passe\r\n   devant le juge des mineurs.\r\n\r\n10:07:43:19  10:07:47:22\r\n  Et fait rare, c'est elle-m\u00eame\r\n   qui va demander de l'aide.\r\n\r\n10:07:48:03  10:07:50:23\r\n   -Une fois que je suis all\u00e9e\r\n         devant le juge,\r\n\r\n10:07:51:04  10:07:52:11\r\n     je lui ai dit\r\n\r\n10:07:52:15  10:07:54:23\r\n{\\an1}que j'avais peut-\u00eatre besoin\r\n\r\n10:07:55:04  10:07:56:09\r\n    d'un \u00e9ducateur.\r\n\r\n10:07:56:13  10:08:02:08\r\nQuelqu'un qui m'aide \u00e0 me remettre \r\nen place, que je puisse \u00eatre cadr\u00e9e\r\n\r\n10:08:02:12  10:08:05:01\r\n       par quelqu'un d'autre\r\n         que mes parents.\r\n\r\n10:08:05:06  10:08:07:02\r\n      Et puis, il a accept\u00e9.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:11:23\r\n      -Tu avais le sentiment\r\nque tu avais besoin d'un \u00e9ducateur,\r\n\r\n10:08:12:04  10:08:13:09\r\n           pourquoi ?\r\n\r\n10:08:13:13  10:08:16:10\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re n'avait plus\r\nd'autorit\u00e9 sur moi.\r\n\r\n10:08:16:14  10:08:21:00\r\n{\\an1}Si elle n'\u00e9tait pas d'accord\r\nque je sorte, je sortais quand m\u00eame.\r\n\r\n10:08:21:05  10:08:24:08\r\n  Je ne rentrais pas, en fait.\r\n\r\n10:08:24:12  10:08:28:03\r\n  Je me suis dit qu'il fallait\r\n  qu'on me mette des limites.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:32:21\r\n   Comme je sais que l'\u00e9ducateur\r\nest en contact direct avec le juge,\r\n\r\n10:08:33:02  10:08:36:18\r\n    \u00e7a a fait que je me suis\r\n tout de suite remise en place.\r\n\r\n10:08:36:23  10:08:39:04\r\n         Et puis, voil\u00e0.\r\n\r\n10:08:39:09  10:08:42:12\r\n             -Lundi matin:\r\n       t'as expliqu\u00e9 \u00e0 ta m\u00e8re ?\r\n\r\n10:08:42:17  10:08:45:10\r\n                             -Quoi ?\r\n         -Tu fais quoi, lundi ?\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:48:21\r\n{\\an3}                      -Je fais juste\r\n     des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n10:08:49:02  10:08:51:04\r\n{\\an3}      Elle le sait depuis un moment.\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:54:05\r\n        -C'est organis\u00e9 comment,\r\n           tu y vas comment ?\r\n\r\n10:08:54:10  10:08:57:20\r\n                           -En tram.\r\n     -On se retrouve l\u00e0-bas \u00e0 08h00.\r\n\r\n10:08:58:01  10:08:59:06\r\n{\\an3}                             -Ouais.\r\n\r\n10:09:00:08  10:09:03:13\r\n{\\an3}                  -C'est le respect\r\n      de la ponctualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:09:03:18  10:09:06:18\r\n       Elle aura effectu\u00e9\r\n   ses 5 jours de prestation,\r\n\r\n10:09:06:23  10:09:08:14\r\n    la peine sera effectu\u00e9e,\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:11:08\r\ndonc le juge classe par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:15:14\r\n       Si \u00e7a se passe mal, il peut\r\n    lui demander de refaire ailleurs,\r\n\r\n10:09:15:19  10:09:18:21\r\n{\\an3}                    ou de convertir\r\n    si elle n'y allait pas du tout.\r\n\r\n10:09:19:02  10:09:20:08\r\n{\\an1}-Ah ?\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:24:21\r\n   -Ca peut \u00eatre converti en amende,\r\n       ou en jours de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:09:25:02  10:09:27:10\r\n{\\an3}    Tu seras souriante et gentille !\r\n\r\n10:09:27:14  10:09:30:16\r\n{\\an3}              -Je peux \u00eatre gentille\r\n               sans \u00eatre souriante !\r\n\r\n10:09:30:21  10:09:32:14\r\n{\\an3}            -Pas comme aujourd'hui.\r\n\r\n10:09:32:19  10:09:35:08\r\n{\\an1}-Je suis pas contente d'y aller.\r\n\r\n10:09:35:12  10:09:36:19\r\n        -On en parle lundi.\r\n\r\n10:09:37:00  10:09:39:18\r\nSois bien dispos\u00e9e, c'est important.\r\n\r\n10:09:39:23  10:09:43:00\r\n             Tu vas devoir\r\n    refaire tes ongles pour lundi !\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:47:05\r\n -Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Claire\r\n a pu rester vivre chez sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:09:47:10  10:09:51:03\r\nLa mesure d'assistance personnelle\r\n           a l'avantage\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:54:01\r\n   d'\u00e9viter le placement p\u00e9nal\r\n            en foyer.\r\n\r\n10:09:54:06  10:09:58:11\r\n    Les mineurs confront\u00e9s \u00e0 la\r\njustice n'ont pas tous cette chance.\r\n\r\n10:09:58:15  10:10:02:05\r\n      A Gen\u00e8ve, la Calanque\r\n       h\u00e9berge en urgence\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:00\r\n quelques-uns des jeunes suivis\r\n           par l'UAP,\r\n\r\n10:10:06:05  10:10:10:05\r\n    lorsque la vie en famille\r\n      n'est plus possible.\r\n\r\n10:10:10:10  10:10:15:20\r\n       C'est le cas de Pascal\r\nqui a d\u00e9j\u00e0 un long pass\u00e9 judiciaire.\r\n\r\n10:10:16:01  10:10:19:02\r\n   Si tu devais d\u00e9crire ta vie\r\n        jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ?\r\n\r\n10:10:19:07  10:10:21:17\r\n  -Catastrophique; il y a plus eu\r\n\r\n10:10:21:22  10:10:24:12\r\n     de n\u00e9gatif que de positif\r\n           depuis 2012.\r\n\r\n10:10:24:17  10:10:27:10\r\n   -Tu as une longue histoire\r\n           de foyer ?\r\n\r\n10:10:27:14  10:10:29:01\r\n        -J'ai fait beaucoup\r\n\r\n10:10:29:06  10:10:31:16\r\n  de foyers en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n10:10:31:21  10:10:36:13\r\n  Le plus long o\u00f9 je suis rest\u00e9,\r\n  c'\u00e9tait environ un an et demi,\r\n\r\n10:10:36:18  10:10:40:02\r\n         avec un passage\r\n     en milieu p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n10:10:40:07  10:10:43:04\r\nMa m\u00e8re, malade, n'est pas en \u00e9tat\r\n\r\n10:10:43:09  10:10:45:11\r\nde me garder, et j'ai aussi\r\n\r\n10:10:45:16  10:10:47:20\r\nun probl\u00e8me a accept\u00e9 le cadre.\r\n\r\n10:10:48:01  10:10:53:11\r\nMaintenant que la majorit\u00e9 approche,\r\nj'essaie de rentrer dans un cadre.\r\n\r\n10:10:53:15  10:10:55:14\r\nAvant, je m'en fichais.\r\n\r\n10:10:55:19  10:10:59:09\r\n       -Ta vie de majeur,\r\n     tu la verrais comment ?\r\n\r\n10:10:59:13  10:11:02:13\r\n  -J'en ai pas la moindre id\u00e9e.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:21\r\n Vraiment, c'est un flou total.\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:10:08\r\n-Un flou total, auquel s'ajoutent\r\n  de lourds probl\u00e8mes m\u00e9dicaux\r\n\r\n10:11:10:12  10:11:15:15\r\n    et une relation houleuse\r\n  du jeune homme avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:15:20  10:11:19:05\r\n La situation pr\u00e9occupe C\u00e9line,\r\n\r\n10:11:19:10  10:11:21:06\r\n     l'\u00e9ducatrice de l'UAP.\r\n\r\n10:11:21:11  10:11:25:12\r\nElle a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Pascal,\r\n         cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:11:27:13  10:11:29:13\r\n   -Je sais que c'est difficile.\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:31:21\r\n  J'ai eu ta maman au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:11:32:02  10:11:33:11\r\n            -Quand ?\r\n                  -Mardi.\r\n\r\n10:11:33:16  10:11:37:05\r\n    -Si vous saviez tout ce qui\r\n     s'est pass\u00e9 entre-temps.\r\n\r\n10:11:37:10  10:11:40:03\r\n                      -C'est-\u00e0-dire ?\r\n     -Hier, je me suis lev\u00e9...\r\n\r\n10:11:40:08  10:11:43:00\r\nElle m'a envoy\u00e9 un message vocal...\r\n\r\n10:11:43:05  10:11:44:21\r\n      Elle m'a gueul\u00e9 dessus,\r\n\r\n10:11:45:02  10:11:48:01\r\n          elle me disait\r\n   qu'elle n'avait plus de fils.\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:51:17\r\n       Je suis devenu fou,\r\n j'ai tout cass\u00e9 dans ma chambre.\r\n\r\n10:11:51:22  10:11:53:22\r\n        -Ils m'ont dit au foyer.\r\n\r\n10:11:54:03  10:11:58:01\r\n     Elle m'a dit qu'elle a d\u00e9couvert\r\n           certains mensonges,\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:01\r\n        inacceptables pour elle.\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:04:16\r\n-Depuis que je la revois, je ne lui\r\n   ai pas dit un seul mensonge.\r\n\r\n10:12:04:21  10:12:08:23\r\n       Je lui ai tout avou\u00e9,\r\n m\u00eame les b\u00eatises que j'ai faites.\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:10:23\r\n         -Elle t'a dit pourquoi ?\r\n\r\n10:12:11:04  10:12:14:13\r\n       -Elle m'a juste dit:\r\n   \"T'es qu'un putain de mytho.\"\r\n\r\n10:12:14:18  10:12:19:07\r\n\"Je ne veux plus de toi comme fils,\r\n         sors de ma vie.\"\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:24:01\r\n     -Elle m'a parl\u00e9 des cigarettes\r\n           dans la chambre...\r\n\r\n10:12:24:06  10:12:27:09\r\n-C'\u00e9tait seulement le premier soir,\r\n\r\n10:12:27:13  10:12:32:09\r\napr\u00e8s elle m'a dit de ne plus fumer\r\n     et je ne l'ai plus fait.\r\n\r\n10:12:32:13  10:12:37:17\r\n-Mon travail, c'est de savoir comment\r\ntu reprendras contact avec ta maman.\r\n\r\n10:12:37:22  10:12:42:11\r\n    Je dois lui parler pour r\u00e9tablir\r\n   petit \u00e0 petit votre communication.\r\n\r\n10:12:42:15  10:12:46:11\r\nCes moments sont durs \u00e0 vivre\r\npour toi et pour elle.\r\n\r\n10:12:46:15  10:12:47:20\r\n{\\an1}Ils sont violents\r\n\r\n10:12:48:01  10:12:51:13\r\n        et ne te permettent pas\r\n       de trouver une stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:51:18  10:12:55:15\r\n      Se lever, alors que tu n'es pas\r\n        forc\u00e9ment en pleine forme\r\n\r\n10:12:55:20  10:12:58:01\r\n{\\an1}dans la t\u00eate, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:12:58:06  10:13:02:00\r\nOn a un certain nombre de semaines\r\npour qu'elle puisse\r\n\r\n10:13:02:05  10:13:04:09\r\n{\\an3}          retrouver aussi confiance.\r\n\r\n10:13:04:13  10:13:06:16\r\n{\\an3}         Il faudra qu'on en discute.\r\n\r\n10:13:06:21  10:13:09:20\r\n       Tu imagines les choses comment\r\n                    avec elle ?\r\n\r\n10:13:10:01  10:13:12:07\r\n{\\an1}-Pour l'instant, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:12:11  10:13:17:09\r\n{\\an1}J'essaierai de ne pas trop lui parler\r\npour laisser les choses se tasser.\r\n\r\n10:13:17:13  10:13:22:04\r\n{\\an3}      -Apr\u00e8s les moments difficiles,\r\n       vous avez besoin chacun de...\r\n\r\n10:13:22:09  10:13:23:17\r\n    -Que \u00e7a se calme.\r\n\r\n10:13:23:22  10:13:25:08\r\n        -Calme, d'accord.\r\n\r\n10:13:25:12  10:13:28:08\r\n Je ne perds pas du tout espoir.\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:30:03\r\n                 On va y arriver.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:32:08\r\n         -Moi non plus,\r\n           \u00e7a finira\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:33:20\r\n               par aller mieux.\r\n\r\n10:13:34:01  10:13:38:00\r\n    M\u00eame si \u00e7a prend plus de temps\r\n          qu'une autre fois.\r\n\r\n10:13:40:22  10:13:43:21\r\n  -J'arrive pas \u00e0 le rencontrer\r\n         r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:13:44:02  10:13:46:23\r\n{\\an1}Il ne vient pas \u00e0 des rendez-vous.\r\n\r\n10:13:47:04  10:13:49:00\r\n{\\an1}Il a un probl\u00e8me de rythme,\r\n\r\n10:13:49:05  10:13:51:03\r\n{\\an1}il dort beaucoup la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:13:51:08  10:13:54:02\r\n{\\an1}Je lui \u00e9cris essentiellement le soir.\r\n\r\n10:13:54:07  10:13:58:20\r\n{\\an1}Je regarde un peu sur WhatsApp\r\njusqu'\u00e0 quelle heure il se connecte.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:03:02\r\n{\\an1}C'est un jeune qui est \u00e9norm\u00e9ment\r\npr\u00e9sent dans mon esprit.\r\n\r\n10:14:03:07  10:14:06:12\r\n  J'essaie toujours\r\nde trouver des moyens\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:09:04\r\npour voir \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n   o\u00f9 il en est.\r\n\r\n10:14:11:20  10:14:15:19\r\n -Tu peux nous dire quel rapport\r\n       tu as avec C\u00e9line ?\r\n\r\n10:14:16:00  10:14:18:16\r\n-J'ai un rapport plut\u00f4t positif.\r\n\r\n10:14:18:21  10:14:23:05\r\nIl n'y a pas de conflit ou de choses\r\n    o\u00f9 l'on n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:14:23:10  10:14:25:08\r\n  J'ai compris qu'elle \u00e9tait l\u00e0\r\n\r\n10:14:25:12  10:14:26:17\r\n          pour m'aider.\r\n\r\n10:14:26:22  10:14:29:20\r\n   C'est juste que des choses\r\n        sont superflues.\r\n\r\n10:14:30:01  10:14:34:00\r\n Des m\u00e9decins, des psychologues,\r\n      j'en ai plus besoin.\r\n\r\n10:14:34:05  10:14:36:13\r\nC'est tout de l'argent gaspill\u00e9.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:41:04\r\n{\\an1}C'est de la perte de temps,\r\net on m'oblige \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:45:13\r\n{\\an1}Ces choses ne me font pas appr\u00e9cier\r\ndes gens comme \u00e7a,\r\n\r\n10:14:45:18  10:14:49:13\r\n{\\an1}qui me forcent \u00e0 faire des choses\r\nque je n'ai pas envie.\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:54:15\r\n{\\an1}Je suis oblig\u00e9 de les faire, sinon\r\nelle peut mettre dans des endroits\r\n\r\n10:14:54:20  10:14:56:11\r\n       que j'ai pas envie.\r\n\r\n10:14:59:21  10:15:04:11\r\n   -Si tu pouvais faire avancer\r\nles choses comme tu le souhaitais,\r\n\r\n10:15:04:15  10:15:07:00\r\nqu'est-ce que tu aimerais faire ?\r\n\r\n10:15:07:05  10:15:10:05\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e; j'attends \u00e7a\r\navec impatience.\r\n\r\n10:15:10:10  10:15:11:14\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:15:11:19  10:15:16:10\r\n{\\an1}-Ca peut me remettre sur un droit\r\nchemin et me donner des principes\r\n\r\n10:15:16:14  10:15:22:15\r\n{\\an1}et des valeurs, et surtout de savoir\r\napprendre \u00e0 faire ce qu'on me dit.\r\n\r\n10:15:22:20  10:15:24:22\r\n  Ca aussi, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:27:07  10:15:31:18\r\n -Ce matin, C\u00e9line a rendez-vous\r\nchez la juge pour faire le point.\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:36:16\r\n  Le secret de fonction ne nous\r\n permet pas diffuser ses propos.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:40:06\r\n    C\u00e9line va lui communiquer\r\n        ses inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n10:15:40:11  10:15:44:05\r\n      Apr\u00e8s un an de suivi,\r\nla mesure d'assistance personnelle\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:46:06\r\n   va prendre fin pour Pascal.\r\n\r\n10:15:46:11  10:15:49:17\r\n Or, la situation du jeune homme\r\n        reste incertaine.\r\n\r\n10:15:49:22  10:15:51:17\r\n   Il n'arrive pas \u00e0 se lever\r\n\r\n10:15:51:22  10:15:54:04\r\n    \u00e0 cause de sa m\u00e9dication,\r\n\r\n10:15:54:09  10:15:58:05\r\n    ni \u00e0 suivre sa scolarit\u00e9\r\nou une formation professionnelle.\r\n\r\n10:15:58:10  10:16:01:11\r\n{\\an1}-C'est un jeune qui inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:04:07\r\n{\\an1}Il est dans ce sommeil, au foyer,\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:09:13\r\n{\\an1}on n'arrive pas vraiment \u00e0 le\r\nmotiver, \u00e0 le mettre en mouvement.\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:13:14\r\n{\\an1}Il a des envies, mais comment\r\nl'aider \u00e0 aller de l'avant !\r\n\r\n10:16:13:19  10:16:18:22\r\n{\\an1}Sa majorit\u00e9 approche, et j'aurais\r\nbien voulu baliser certaines choses.\r\n\r\n10:16:19:03  10:16:21:04\r\n     -Pascal n'a plus commis\r\n\r\n10:16:21:09  10:16:24:01\r\n         d'infractions;\r\n     son cas ne rel\u00e8ve plus\r\n\r\n10:16:24:06  10:16:26:19\r\nde la justice p\u00e9nale des mineurs.\r\n\r\n10:16:27:00  10:16:31:13\r\n       D'autres structures\r\nvont maintenant prendre le relais.\r\n\r\n10:16:36:08  10:16:41:01\r\n  -Son chemin doit continuer, \r\n mais moi je dois m'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:16:45:03  10:16:47:07\r\n -C'est dur d'arr\u00eater un suivi !\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:49:09\r\n    -C'est beaucoup d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:16:49:13  10:16:54:02\r\n sur plusieurs mois pour un jeune \r\net sa famille, c'est une rencontre.\r\n\r\n10:16:54:07  10:16:59:06\r\nJe dis aussi au revoir \u00e0 des gens\r\n  avec qui j'ai pass\u00e9 du temps.\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:02:01\r\n{\\an1}On s'investit \u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:17:02:06  10:17:03:17\r\n{\\an1}On dit au revoir\r\n\r\n10:17:03:22  10:17:06:03\r\n{\\an1}de personne \u00e0 personne.\r\n\r\n10:17:20:02  10:17:24:04\r\n      -On va rester modeste\r\npar rapport \u00e0 notre contribution.\r\n\r\n10:17:24:09  10:17:27:11\r\n         On n'est pas l\u00e0\r\n      pour sauver le monde.\r\n\r\n10:17:27:15  10:17:31:20\r\n  Un jeune m'a dit: \"C'est pas\r\n  l'\u00e9ducateur qui me changera,\r\n\r\n10:17:32:01  10:17:34:23\r\n     c'est \u00e0 moi de d\u00e9cider\r\n      si je veux changer.\"\r\n\r\n10:17:35:04  10:17:36:16\r\n                Il a tout compris.\r\n\r\n10:17:36:21  10:17:40:13\r\n{\\an3}  Nous, on est l\u00e0 pour les soutenir.\r\n\r\n10:17:42:15  10:17:46:15\r\n         -Ce changement,\r\ncertains jeunes n'y sont pas pr\u00e8s\r\n\r\n10:17:46:20  10:17:48:22\r\n   quand ils arrivent \u00e0 l'UAP.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:52:07\r\n       Pas le bon moment,\r\n     pas la bonne personne.\r\n\r\n10:17:52:11  10:17:56:10\r\n    C'\u00e9tait le cas d'Hicham,\r\n    il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:56:14  10:18:01:02\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 19 ans,\r\n  il nous raconte son histoire.\r\n\r\n10:18:01:07  10:18:06:06\r\nCelle d'un jeune homme mal dans sa\r\npeau qui a bascul\u00e9 dans la drogue.\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:10:11\r\n-Vu que j'allais pas bien \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n           je consommais.\r\n\r\n10:18:10:15  10:18:15:05\r\nVu que j'allais pas bien dans mes\r\nrelations amicales ou amoureuses,\r\n\r\n10:18:15:10  10:18:16:19\r\n      je consommais aussi.\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:19:14\r\n    Vu que \u00e7a se passait mal\r\n         \u00e0 la maison...\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:21:13\r\n   C'\u00e9tait un cercle vicieux.\r\n\r\n10:18:21:18  10:18:25:23\r\n C'\u00e9tait ma vie et si je voulais\r\n me d\u00e9truire, c'\u00e9tait mon choix.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:29:01\r\n    Personne n'avait le droit\r\n        de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:18:29:06  10:18:33:12\r\n  -Mon fils s'est fait arr\u00eater\r\n  dans le cadre d'une enqu\u00eate\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:19\r\n{\\an1}sur un trafic de stup\u00e9fiant.\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:40:05\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 clair en fait.\r\n\r\n10:18:40:10  10:18:42:17\r\n{\\an1}Tout a \u00e9t\u00e9 mis sur la table.\r\n\r\n10:18:42:22  10:18:46:16\r\n{\\an1}Hicham consommait massivement\r\ndes stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:18:46:21  10:18:52:02\r\n{\\an1}Pour pouvoir se payer sa\r\nconsommation, il trafiquait.\r\n\r\n10:18:54:07  10:18:58:14\r\n  -La juge m'avait envoy\u00e9 voir\r\n        la section UAP,\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:03:18\r\no\u00f9 ils prennent en charge des jeunes\r\n           un peu paum\u00e9s.\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:06:13\r\n{\\an3}     Je pointais, mais je me fichais\r\n\r\n10:19:06:18  10:19:08:18\r\n{\\an3}           de ce qu'ils me disaient.\r\n\r\n10:19:08:23  10:19:13:20\r\n{\\an3}   Je pouvais raconter des mensonges\r\n  pour partir le plus vite possible.\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:17:03\r\n          Dans ma t\u00eate,\r\n    c'\u00e9tait cat\u00e9gorique: non.\r\n\r\n10:19:17:08  10:19:22:10\r\n  Vu que j'\u00e9tais absolument pas\r\n    preneur, c'\u00e9tait st\u00e9rile.\r\n\r\n10:19:22:14  10:19:25:22\r\n      -Un dialogue st\u00e9rile\r\n      pour le jeune homme,\r\n\r\n10:19:26:03  10:19:28:14\r\n mais pr\u00e9cieux pour ses parents.\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:31:09\r\n Apr\u00e8s avoir remu\u00e9 ciel et terre\r\n\r\n10:19:31:13  10:19:34:19\r\npour aider leur fils, sans succ\u00e8s,\r\n\r\n10:19:35:00  10:19:38:22\r\n    l'arriv\u00e9e d'un \u00e9ducateur\r\n        va tout changer.\r\n\r\n10:19:39:03  10:19:43:17\r\n{\\an1}-M. Arrandel prend \u00e7a en main\r\net \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un vrai soulagement.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:46:20\r\n On est assez seuls\r\nen tant que parents.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:50:04\r\n Il sera disponible 24 h sur 24,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n10:19:50:09  10:19:53:14\r\n       Parfois, il y avait\r\n    des situations d'urgence.\r\n\r\n10:19:53:19  10:19:55:23\r\n{\\an1}Parfois, j'\u00e9tais tr\u00e8s paniqu\u00e9e.\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:59:09\r\nJe pouvais trouver un soutien\r\n    dans ces moments.\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:04:14\r\n{\\an3}-Le message que je recevais, c'\u00e9tait\r\n \"voil\u00e0 ce qu'est une bonne personne\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:06:07\r\n{\\an3}                qui vit en soci\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n10:20:06:11  10:20:09:08\r\n{\\an3}                       Je me disais:\r\n        \"Je veux pas ressembler \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n10:20:09:12  10:20:11:16\r\n{\\an3}    et je ferai tout pour l'\u00e9viter.\"\r\n\r\n10:20:11:21  10:20:14:07\r\n{\\an1}-Je pense qu'on a touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n10:20:14:11  10:20:15:16\r\n         Je te parle.\r\n\r\n10:20:17:09  10:20:20:22\r\n  On a touch\u00e9 le fond,\r\ndonc stop les conneries.\r\n\r\n10:20:25:14  10:20:29:22\r\n -Ca m'est arriv\u00e9 de dispara\u00eetre\r\n  2-3 jours, c'\u00e9tait l'angoisse\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:31:08\r\n          pour ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:05\r\n    Je faisais mes conneries\r\n\r\n10:20:33:10  10:20:37:07\r\n  et je me disais que ma m\u00e8re\r\ndevait \u00eatre en train de pleurer,\r\n\r\n10:20:37:11  10:20:39:21\r\n  mais je pr\u00e9f\u00e9rais pas savoir.\r\n\r\n10:20:43:05  10:20:48:06\r\n{\\an1}-M\u00eame si notre relation, \u00e0 cause\r\nde la consommation, \u00e9tait difficile,\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:52:16\r\n{\\an1}il y avait toujours beaucoup beaucoup\r\nd'amour entre nous.\r\n\r\n10:20:52:21  10:20:54:10\r\n  Je suis d\u00e9sol\u00e9e...\r\n\r\n10:20:54:14  10:20:56:07\r\n{\\an1}Je suis un peu \u00e9mue.\r\n\r\n10:20:58:12  10:21:00:06\r\n  Elle soupire\r\n\r\n10:21:00:11  10:21:02:16\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:09:14\r\n      -Le coaching de l'UAP\r\n       s'av\u00e8re insuffisant\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:11:00\r\n          pour Hicham.\r\n\r\n10:21:11:05  10:21:14:21\r\n   Les tentatives d'insertion\r\n   professionnelle \u00e9chouent,\r\n\r\n10:21:15:02  10:21:16:14\r\n      il sombre peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:20:09\r\n  La juge des mineurs ordonnera\r\n     une mesure plus lourde:\r\n\r\n10:21:20:13  10:21:23:12\r\n       le placement p\u00e9nal\r\n   dans un foyer hors canton,\r\n\r\n10:21:23:17  10:21:27:00\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes\r\n         de d\u00e9pendance.\r\n\r\n10:21:27:05  10:21:30:12\r\n-Je pense qu'il faut \u00eatre modeste,\r\n\r\n10:21:30:17  10:21:32:19\r\n{\\an3}           reconna\u00eetre que la mesure\r\n\r\n10:21:33:00  10:21:34:12\r\n                n'est pas adapt\u00e9e,\r\n\r\n10:21:34:17  10:21:36:20\r\n{\\an3}        que c'est pas le bon moment.\r\n\r\n10:21:37:01  10:21:38:21\r\n{\\an3}              Il faut savoir sortir.\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:41:09\r\n   Il ne faut pas s'acharner.\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:44:19\r\n            Parfois,\r\nil faut savoir passer le relais.\r\n\r\n10:21:45:00  10:21:49:00\r\n      Passer au placement,\r\nau s\u00e9jour de rupture, ou autres,\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:51:11\r\nce n'est pas forc\u00e9ment un \u00e9chec.\r\n\r\n10:21:51:16  10:21:54:13\r\n     C'est une autre mani\u00e8re\r\n        d'aider le jeune.\r\n\r\n10:21:54:18  10:21:56:20\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 la meilleure d\u00e9cision\r\n\r\n10:21:57:01  10:21:58:19\r\n{\\an3}               de Monsieur Arrandel.\r\n\r\n10:21:59:00  10:22:02:11\r\n{\\an3}                     A moment donn\u00e9,\r\n           il a reconnu notre \u00e9chec,\r\n\r\n10:22:02:16  10:22:05:05\r\n{\\an3}  parce que c'est un travail \u00e0 deux.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:08:00\r\n{\\an3}Lui, il ne peut rien faire tout seul.\r\n\r\n10:22:08:05  10:22:09:17\r\n{\\an3}                  C'est notre \u00e9chec.\r\n\r\n10:22:09:22  10:22:13:03\r\n{\\an3}              Il a reconnu nos torts\r\n               et m'a envoy\u00e9 l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:22:15:05  10:22:17:04\r\n     -Hicham passera 15 mois\r\n\r\n10:22:17:09  10:22:18:13\r\n         dans ce foyer.\r\n\r\n10:22:18:18  10:22:22:03\r\n  L\u00e0-bas, il va se d\u00e9barrasser\r\n       de ses addictions\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:24:18\r\net trouver un nouveau sens \u00e0 sa vie.\r\n\r\n10:22:24:23  10:22:29:08\r\n-Pour sortir du foyer, il fallait \r\nque je sois pris en apprentissage.\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:30:19\r\n{\\an3}                    Je me suis battu\r\n\r\n10:22:31:00  10:22:33:22\r\n{\\an3}   pour cette place d'apprentissage.\r\n\r\n10:22:34:03  10:22:38:11\r\n{\\an3}           Je peux vraiment remercier\r\nmon patron, quelqu'un de tr\u00e8s humain.\r\n\r\n10:22:38:15  10:22:41:01\r\n{\\an3}      Lors de notre premier contact,\r\n\r\n10:22:41:06  10:22:43:11\r\nje lui ai expliqu\u00e9 ma situation.\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:46:10\r\n -Vous lui avez tout expliqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:46:14  10:22:48:05\r\n       -Tout mon parcours.\r\n\r\n10:22:48:10  10:22:51:19\r\n        Je n'ai m\u00eame pas\r\n      le dipl\u00f4me du cycle.\r\n\r\n10:22:52:00  10:22:56:08\r\n  Et malgr\u00e9 cela, il m'a donn\u00e9 \r\n ma chance et j'ai su la saisir.\r\n\r\n10:22:56:12  10:23:01:20\r\n Cette fois-ci, j'ai \u00e9t\u00e9 preneur\r\n  de l'aide qu'on m'a apport\u00e9e.\r\n\r\n10:23:02:01  10:23:05:19\r\n{\\an3}           Aujourd'hui, je travaille\r\n           \u00e0 la boucherie du Molard,\r\n\r\n10:23:06:00  10:23:11:01\r\n{\\an3} o\u00f9 j'apprends \u00e9norm\u00e9ment de choses,\r\n           j'ai beaucoup de plaisir.\r\n\r\n10:23:11:06  10:23:14:01\r\nC'est pas tous les jours facile,\r\n\r\n10:23:14:06  10:23:19:09\r\n   mais j'aime ce que je fais\r\n et je suis content de le faire.\r\n\r\n10:23:19:13  10:23:22:09\r\n       -Pour tous les gens\r\n       qui sont intervenus\r\n\r\n10:23:22:13  10:23:25:15\r\n       aupr\u00e8s d'Hicham\r\n   dans cette situation-l\u00e0,\r\n\r\n10:23:25:20  10:23:28:11\r\nj'ai \u00e9norm\u00e9ment de reconnaissance.\r\n\r\n10:23:28:15  10:23:31:01\r\nSeuls, on s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:23:31:06  10:23:33:17\r\n          Seul, Hicham\r\n    ne s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:23:33:22  10:23:36:04\r\nOn a eu besoin d'autres personnes\r\n\r\n10:23:36:09  10:23:41:21\r\n   et on en a trouv\u00e9, qui ont cru\r\nen lui, qui se sont battus pour lui,\r\n\r\n10:23:42:02  10:23:47:16\r\n qui se sont dit: \"On lui donne \r\nune chance, il en vaut la peine.\"\r\n\r\n10:23:53:02  10:23:56:04\r\n{\\an1}-L'UAP n'est pas une machine \u00e0 laver.\r\n\r\n10:23:56:09  10:23:58:19\r\n{\\an1}Un jeune n'en sort pas propre\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:00:21\r\n{\\an1}et bien pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:24:01:02  10:24:05:08\r\n  On lui donne une chance, mais\r\npeut-\u00eatre qu'il ne la prendra pas\r\n\r\n10:24:05:12  10:24:09:21\r\ncette fois-l\u00e0, et \u00e7a ne veut pas\r\n     dire que s'il revient,\r\n\r\n10:24:10:02  10:24:12:07\r\non ne reprendra pas le travail !\r\n\r\n10:24:12:11  10:24:14:23\r\n  Parfois, le d\u00e9clic peut venir\r\n\r\n10:24:15:04  10:24:16:13\r\n{\\an1}\u00e0 la quatri\u00e8me fois.\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:18:16\r\n{\\an1}Je n'abandonne jamais.\r\n\r\n10:24:18:21  10:24:22:12\r\n{\\an1}Et je leur dis aux jeunes:\r\n\"Je vous l\u00e2cherai pas.\"\r\n\r\n10:24:32:01  10:24:34:12\r\n      -D'abord, je reviens\r\n        sur ce week-end.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:37:03\r\n{\\an3}           -Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:24:37:08  10:24:41:10\r\n{\\an1}-C'est parti un peu en couille,\r\n\u00e0 cause de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:24:41:14  10:24:47:08\r\n{\\an1}Elle est arriv\u00e9e, elle nous a gueul\u00e9\r\ndessus, nous a insult\u00e9s pour rien.\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:50:01\r\n{\\an1}Et pis apr\u00e8s, on est partis.\r\n\r\n10:24:50:06  10:24:53:14\r\n      -T'\u00e9tais dans un sale \u00e9tat ?\r\n-Oui, trop \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n10:24:53:19  10:24:57:03\r\n           -Tu te sentais en danger ?\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:24:57:08  10:25:00:02\r\n           -Ca aurait pu partir\r\n           comment en couille ?\r\n\r\n10:25:00:07  10:25:02:19\r\n-Ca aurait pu...\r\n            -C'\u00e9tait physique ?\r\n\r\n10:25:03:00  10:25:04:07\r\n{\\an1}-Non, des insultes.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:06:11\r\nIl y avait pas de physique.\r\n\r\n10:25:06:16  10:25:09:21\r\n                -Toi tu aurais pu...\r\n-Oui, mais je l'ai pas fait.\r\n\r\n10:25:10:02  10:25:13:11\r\n            -Comment tu as fait\r\n            pour ne pas faire ?\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:16:18\r\n{\\an1}-J'allais m'\u00e9nerver\r\net il m'a retenu.\r\n\r\n10:25:16:23  10:25:21:20\r\n{\\an1}Il m'a mis dans ma chambre et m'a\r\nfait: \"Reste-l\u00e0, \u00e7a sert \u00e0 rien.\"\r\n\r\n10:25:22:01  10:25:26:12\r\n{\\an1}Il est all\u00e9 dire \u00e0 ma m\u00e8re\r\nqu'on partait, apr\u00e8s elle est partie.\r\n\r\n10:25:26:17  10:25:31:15\r\n{\\an3}  -Il y a du progr\u00e8s dans la gestion\r\n     de la col\u00e8re et de la violence.\r\n\r\n10:25:31:20  10:25:33:02\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:25:33:07  10:25:36:21\r\n   -Quel est le plus difficile\r\n    dans ta vie aujourd'hui ?\r\n\r\n10:25:37:02  10:25:38:19\r\n{\\an1}-C'est avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:25:39:00  10:25:41:10\r\n{\\an1}Le contact avec lui, en fait.\r\n\r\n10:25:41:14  10:25:42:20\r\n      Je ne sais pas.\r\n\r\n10:25:43:01  10:25:46:00\r\n-Et \u00e7a, \u00e7a te fait sentir comment ?\r\n\r\n10:25:46:05  10:25:50:10\r\n{\\an1}-Ca me fait du mal, parce que\r\nc'est mon p\u00e8re et que je l'aime.\r\n\r\n10:25:50:14  10:25:55:23\r\n{\\an1}Il a fait ses choix, je les respecte,\r\nmais chacun vit de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:25:56:04  10:25:57:20\r\n                    -Au mois de ?\r\n-Avril.\r\n\r\n10:25:58:01  10:26:00:09\r\n             -Mai, dans une semaine.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:26:00:13  10:26:03:11\r\n                     -Trois mois\r\n       que tu dis \"je veux faire \u00e7a\".\r\n\r\n10:26:03:15  10:26:07:00\r\n{\\an3}            Voici la liste de stages\r\n          pour la semaine prochaine.\r\n\r\n10:26:07:05  10:26:08:23\r\n{\\an1}-Ouais... c'est tout \u00e7a !\r\n\r\n10:26:09:04  10:26:11:08\r\n-Tu feras un ou deux t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n10:26:11:12  10:26:13:00\r\n{\\an1}-Je vais tout faire.\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:15:21\r\n                    -Je veux voir\r\n             comment tu te pr\u00e9sentes.\r\n\r\n10:26:16:02  10:26:17:07\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:26:18:21  10:26:21:06\r\nJe peux choisir ?\r\n                             -Oui.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:25:15\r\n{\\an1}-\"Ch\u00eane-Bourg,\r\nsertissage et taille des pierres.\"\r\n\r\n10:26:27:08  10:26:29:11\r\n{\\an1}Oui, bonjour, je m'appellebip\r\n\r\n10:26:29:16  10:26:33:11\r\n{\\an1}Je vous appelle parce\r\nque je chercherais un stage...\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:35:05\r\n                -Tu chercherais ?\r\n\r\n10:26:35:10  10:26:37:14\r\n-J'aimerais...\r\n           -A qui tu parles ?\r\n\r\n10:26:37:19  10:26:39:21\r\n{\\an3}        Tu demandes \u00e0 parler \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:26:40:02  10:26:43:06\r\n-Le responsable...\r\n                   -Des stages !\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:45:07\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appellebip\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:47:15\r\n{\\an1}Est-ce que je pourrais parler\r\n\r\n10:26:47:20  10:26:51:19\r\n{\\an1} au responsable des stages ?\r\n*-C'est pour une demande ?\r\n\r\n10:26:52:00  10:26:53:06\r\n{\\an1}-Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:26:53:11  10:26:56:16\r\n            *-Alors...\r\nRappelez un peu plus tard ce matin.\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:59:16\r\n{\\an1}*En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:01:15\r\n{\\an1}elle va \u00eatre occup\u00e9e.\r\n\r\n10:27:01:20  10:27:05:01\r\n{\\an1}*Soit en milieu d'apr\u00e8s-midi\r\nou fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:27:05:06  10:27:07:17\r\n{\\an1} -D'accord, merci.\r\n*-Merci, au revoir.\r\n\r\n10:27:07:22  10:27:09:03\r\n{\\an1}-Au revoir.\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:11:15\r\n{\\an1}Pour l'instant, je mets...\r\n\r\n10:27:11:20  10:27:13:18\r\n{\\an3}         -Elle t'a pas donn\u00e9 de nom.\r\n\r\n10:27:13:23  10:27:17:11\r\n{\\an3}                  La prochaine fois,\r\n  tu demandes le nom de la personne.\r\n\r\n10:27:17:16  10:27:20:09\r\n{\\an3} Essaie d'\u00eatre un peu plus agr\u00e9able.\r\n\r\n10:27:20:13  10:27:22:12\r\n-Ah ouais, je le suis pas.\r\n\r\n10:27:22:17  10:27:24:20\r\n{\\an3}                  -C'est un peu sec.\r\n\r\n10:27:25:01  10:27:28:03\r\nPour l'insertion professionnelle\r\n         avec un jeune,\r\n\r\n10:27:28:08  10:27:32:16\r\nje pourrais me dire qu'il devrait\r\n   faire sa d\u00e9marche lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:27:32:21  10:27:34:15\r\n   Mais il n'est pas capable.\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:35:21\r\n          Malgr\u00e9 l'\u00e2ge,\r\n\r\n10:27:36:02  10:27:41:00\r\nmalgr\u00e9 les d\u00e9lits, ils ont besoin\r\n  d'\u00eatre pris en main comme \u00e7a.\r\n\r\n10:27:41:05  10:27:44:05\r\n{\\an3}Mon travail, c'est de l'accompagner,\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:46:20\r\n{\\an3}         c'est \u00e0 totale disposition,\r\n\r\n10:27:47:01  10:27:52:00\r\n{\\an3}    mais le but est de lui permettre\r\n     d'avoir une exp\u00e9rience positive\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:55:19\r\n  pour pouvoir renouveler seul\r\n        son exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:27:56:00  10:27:58:10\r\n      -Je me confie \u00e0 lui.\r\n\r\n10:27:58:14  10:28:00:14\r\n  Il sait \u00e9norm\u00e9ment de choses.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:02:02\r\n        En cas de souci,\r\n\r\n10:28:02:07  10:28:04:16\r\nje me tourne directement vers lui.\r\n\r\n10:28:04:21  10:28:06:10\r\n     Il me met en confiance\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:08:07\r\n      dans ce que je fais.\r\n\r\n10:28:08:11  10:28:10:21\r\n Il me dit qu'on peut y arriver,\r\n\r\n10:28:11:02  10:28:12:08\r\n       que \u00e7a va marcher.\r\n\r\n10:28:12:12  10:28:15:16\r\n     Du coup, \u00e7a me motive \r\n     et \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n10:28:15:21  10:28:19:11\r\n{\\an3}                -Oui, mais c'est toi\r\n        qui as fait la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:28:19:15  10:28:21:11\r\n     -L'arriv\u00e9e de Richard,\r\n\r\n10:28:21:15  10:28:25:07\r\n          l'\u00e9ducateur,\r\n   qu'est-ce que \u00e7a a permis ?\r\n\r\n10:28:25:11  10:28:28:22\r\n            -Pour moi,\r\n   c'\u00e9tait un vrai soulagement.\r\n\r\n10:28:29:03  10:28:30:12\r\n                    De me dire...\r\n\r\n10:28:33:05  10:28:36:09\r\n                    De me dire,\r\n     \u00e7a y est je ne suis plus seule !\r\n\r\n10:28:38:18  10:28:40:16\r\n                     Voix \u00e9mue\r\n                    J'avais besoin\r\n\r\n10:28:40:21  10:28:43:04\r\n{\\an3}      qu'on prenne en main ma fille.\r\n\r\n10:28:43:09  10:28:49:00\r\n{\\an3}Quand on travaille toute la journ\u00e9e,\r\n       qu'on passe 10 h au bureau...\r\n\r\n10:28:50:23  10:28:55:05\r\n{\\an3}         Et quand on se fait appeler\r\n    trois fois par jour par l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:28:55:10  10:29:01:02\r\n{\\an3} par la police, et qu'on ne peut pas\r\n   sortir aller chercher sa fille...\r\n\r\n10:29:02:20  10:29:04:01\r\n                    On est d\u00e9muni.\r\n\r\n10:29:04:06  10:29:07:08\r\n{\\an3}On se dit qu'on ne va pas y arriver.\r\n\r\n10:29:07:12  10:29:12:18\r\n  Et quand Richard est arriv\u00e9,\r\n   je me suis dit \"\u00e7a y est\".\r\n\r\n10:29:12:23  10:29:16:02\r\n Lui, il est l\u00e0 pour lui montrer\r\n         le bon chemin,\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:20:08\r\npour lui donner les bons tuyaux,\r\n  et pour \u00eatre derri\u00e8re elle,\r\n\r\n10:29:20:12  10:29:22:15\r\n tout ce que je peux pas faire !\r\n\r\n10:29:22:20  10:29:25:06\r\n{\\an3}      -Tu perds pas la liste, hein !\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:27:08\r\n{\\an1}-C'est dans mon sac.\r\n\r\n10:29:27:12  10:29:29:16\r\n{\\an1}-Allons \u00e0 l'imprimante.\r\n\r\n10:29:29:21  10:29:32:01\r\n     -L'UAP, \u00e7a m'a sauv\u00e9e.\r\n\r\n10:29:32:06  10:29:37:06\r\n{\\an3} Ca a sauv\u00e9 ma fille, \u00e7a m'a sauv\u00e9e,\r\n          \u00e7a a sauv\u00e9 notre relation.\r\n\r\n10:29:40:20  10:29:44:20\r\n         C'\u00e9tait vraiment la b\u00e9quille\r\n             dont j'avais besoin.\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:48:05\r\n      -Ca va depuis samedi ?\r\n                  -Ouais, \u00e7a va bien.\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:51:22\r\n{\\an3}                  Sauf que ce matin,\r\n         j'ai d\u00fb me lever hyper t\u00f4t.\r\n\r\n10:29:52:03  10:29:57:00\r\n     -Ah ouais, c'est clair,\r\n   tu dois reprendre un rythme.\r\n\r\n10:29:57:05  10:30:01:15\r\n        -Lundi matin, 08h00,\r\npremier jour de travail pour Claire.\r\n\r\n10:30:01:20  10:30:06:04\r\n En plus des mesures \u00e9ducatives,\r\n la plupart des mineurs \u00e0 l'UAP\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:09:14\r\n        doivent accomplir\r\n   une prestation personnelle,\r\n\r\n10:30:09:19  10:30:14:09\r\n     l'\u00e9quivalent d'un travail\r\nd'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral chez les adultes.\r\n\r\n10:30:14:13  10:30:20:00\r\nUne peine d'une semaine que Claire\r\n  effectuera \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n\r\n10:30:20:05  10:30:23:07\r\n   et qui sera ensuite \u00e9valu\u00e9e\r\n          par la juge.\r\n\r\n10:30:23:11  10:30:25:15\r\n   -La prestation personnelle,\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:28:06\r\n{\\an3}       c'est une peine dans laquelle\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:31:00\r\n{\\an3}        on fait travailler un mineur\r\n\r\n10:30:31:05  10:30:33:23\r\n             pour la collectivit\u00e9,\r\n              de mani\u00e8re gratuite,\r\n\r\n10:30:34:04  10:30:35:20\r\n              pour rendre service.\r\n\r\n10:30:36:01  10:30:40:01\r\n           C'est sa mani\u00e8re \u00e0 lui\r\nde r\u00e9parer la faute qu'il a commise.\r\n\r\n10:30:40:06  10:30:43:02\r\n           C'est souvent valorisant\r\n                pour le mineur\r\n\r\n10:30:43:07  10:30:48:06\r\n   qui est en \u00e9chec scolaire, ou\r\nquand \u00e7a ne va pas bien \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:51:07\r\n     Comme il est contraint\r\n      \u00e0 aller travailler,\r\n\r\n10:30:51:11  10:30:56:11\r\n il doit se pr\u00e9senter \u00e0 l'heure,\r\n faire son travail correctement.\r\n\r\n10:30:56:16  10:30:59:05\r\nS'il y a un commentaire \u00e9logieux\r\n\r\n10:30:59:10  10:31:03:02\r\n     parce que la prestation\r\n      a \u00e9t\u00e9 bien accomplie,\r\n\r\n10:31:03:07  10:31:06:17\r\n     pour certains jeunes, \r\n     c'est tr\u00e8s valorisant.\r\n\r\n10:31:06:22  10:31:09:17\r\n{\\an1}-C'est le pantalon et le tee-shirt.\r\n\r\n10:31:09:22  10:31:12:07\r\n     Tu rentres pour essayer ?\r\n\r\n10:31:12:11  10:31:14:11\r\n{\\an3}            Je te laisse tranquille.\r\n\r\n10:31:14:16  10:31:17:02\r\n{\\an3}       Si tu as fini, tu m'appelles.\r\n\r\n10:31:17:07  10:31:18:14\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:31:20:09  10:31:21:19\r\n   -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:31:22:00  10:31:25:04\r\n{\\an1}Je te rajoute un tablier comme moi.\r\n\r\n10:31:25:09  10:31:27:19\r\n{\\an1}T'as besoin d'attacher tes cheveux ?\r\n\r\n10:31:28:00  10:31:29:20\r\n      -J'ai pas d'\u00e9lastique.\r\n\r\n10:31:30:01  10:31:31:19\r\n{\\an1}-On va commencer ici.\r\n\r\n10:31:35:17  10:31:40:00\r\n-Si tu n'as pas compris, dis-le-moi.\r\n               -D'accord.\r\n\r\n10:31:40:05  10:31:44:20\r\n -Tu trouves normal que tu doives \r\n\u00eatre punie pour ce que tu as fait ?\r\n\r\n10:31:45:01  10:31:46:06\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:31:47:15  10:31:49:17\r\n       Oui, c'est normal.\r\n\r\n10:31:49:22  10:31:51:18\r\n      -Pour quelle raison ?\r\n\r\n10:31:51:23  10:31:54:09\r\n  -Ce que j'ai fait, c'est mal.\r\n\r\n10:31:55:17  10:31:57:19\r\n    J'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a.\r\n\r\n10:31:59:10  10:32:01:05\r\n            -Voler ?\r\n            -Ouais.\r\n\r\n10:32:01:10  10:32:05:03\r\n -T'as l'impression d'avoir fait\r\n      beaucoup de b\u00eatises ?\r\n\r\n10:32:05:08  10:32:06:12\r\n          -Enorm\u00e9ment.\r\n\r\n10:32:07:23  10:32:10:06\r\nJ'en ai fait beaucoup, beaucoup.\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:13:02\r\n         -Tu as chang\u00e9\r\n   depuis que tu fais l'UAP ?\r\n\r\n10:32:13:07  10:32:14:22\r\n        -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:19:03\r\n Je pense que je suis devenue...\r\n\r\n10:32:19:08  10:32:22:08\r\n    Je prends plus conscience\r\n           des choses.\r\n\r\n10:32:22:12  10:32:26:06\r\nJe ne dois pas faire ci ou cela,\r\n     je sais ce que je dois\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:28:18\r\n  faire et pas faire, en gros.\r\n\r\n10:32:30:19  10:32:33:14\r\n      Je sais que le suivi \r\n      va bient\u00f4t s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:39:12\r\nMaintenant que j'ai assez compris,\r\n  je peux y arriver toute seule.\r\n\r\n10:32:39:17  10:32:43:14\r\n    -Une centaine de mineurs\r\n    sont suivis chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:32:43:19  10:32:48:01\r\n  par les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9\r\nd'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:48:06  10:32:51:15\r\n          Pour les juges,\r\nla mesure a eu des effets tangibles.\r\n\r\n10:32:51:20  10:32:53:19\r\n  -Par rapport \u00e0 l'intervention\r\n\r\n10:32:54:00  10:32:57:03\r\n{\\an3}    de l'UAP, on a pu faire diminuer\r\n\r\n10:32:57:08  10:33:01:05\r\n{\\an3}drastiquement les placements p\u00e9naux,\r\n\r\n10:33:01:10  10:33:04:22\r\n{\\an3}          en permettant \u00e0 des jeunes\r\n          de rester \u00e0 leur domicile,\r\n\r\n10:33:05:03  10:33:09:12\r\n{\\an3}      sans les co\u00fbts pour la soci\u00e9t\u00e9\r\n  que repr\u00e9sente un placement p\u00e9nal.\r\n\r\n10:33:09:17  10:33:14:00\r\n            On revoit s'il y avait \r\n            une r\u00e9cidive des jeunes\r\n\r\n10:33:14:05  10:33:17:01\r\n       apr\u00e8s l'intervention de l'UAP.\r\n\r\n10:33:17:06  10:33:19:15\r\n{\\an3}     Et ce n'est pas souvent le cas.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:40:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:41:03  10:33:43:11\r\n{\\an1}-Je veux voir deux choses avec toi.\r\n\r\n10:33:44:11  10:33:48:09\r\n{\\an3}               D'une part, la raison\r\n           pour laquelle tu es suivi\r\n\r\n10:33:48:13  10:33:51:03\r\n  par le Tribunal des mineurs.\r\n\r\n10:33:51:08  10:33:55:05\r\n{\\an3}     Il semblerait que t'as toujours\r\n              des contacts avecbip.\r\n\r\n10:33:55:10  10:33:58:20\r\n   -Oui.\r\n        -Tu sais que c'est interdit ?\r\n\r\n10:33:59:01  10:34:01:00\r\n          -Oui, je sais.\r\n\r\n10:34:01:05  10:34:03:22\r\n{\\an3}              -Comment tu peux faire\r\n                  par rapport \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:05:19\r\n{\\an1}-J'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma psy,\r\n\r\n10:34:06:00  10:34:09:08\r\n{\\an1}je suis en train\r\nde ne plus avoir de contact.\r\n\r\n10:34:09:12  10:34:13:16\r\n{\\an1}Je suis en train\r\nde me faire de nouveaux amis.\r\n\r\n10:34:13:21  10:34:18:03\r\n  Je change pour pas avoir envie\r\n          de lui parler.\r\n\r\n10:34:18:08  10:34:20:01\r\n{\\an3}               -C'est une bonne id\u00e9e\r\n\r\n10:34:20:06  10:34:24:23\r\n{\\an3}       de te faire de nouveaux amis,\r\n            d'\u00e9largir ton entourage.\r\n\r\n10:34:25:04  10:34:28:07\r\n{\\an3}  Ca te permettra d'\u00eatre moins fig\u00e9.\r\n\r\n10:34:28:11  10:34:30:19\r\n{\\an3}           Donc, \u00e7a, c'est chouette.\r\n\r\n10:34:31:00  10:34:35:16\r\n{\\an3}      Par contre, vous auriez achet\u00e9\r\n       de l'alcool, vous auriez fait\r\n\r\n10:34:35:21  10:34:40:01\r\n des choses pas tout \u00e0 fait l\u00e9gales.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:34:40:06  10:34:44:12\r\n En fait, j'\u00e9tais pas trop \r\ndans le coup, si on pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:46:12\r\n{\\an3}              -Oui, je pr\u00e9f\u00e9rerais !\r\n\r\n10:34:46:17  10:34:49:15\r\n{\\an1}-Non, j'\u00e9tais pas dans le coup,\r\n\r\n10:34:49:20  10:34:51:07\r\n     si on pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:55:20\r\n{\\an1}Je sais pas comment expliquer\r\nmais j'\u00e9tais pas trop dans le coup.\r\n\r\n10:34:56:01  10:34:59:20\r\n{\\an3}      -Tu sais pas comment expliquer\r\n          ou tu veux pas expliquer ?\r\n\r\n10:35:00:01  10:35:01:08\r\n{\\an1}-Les deux.\r\n\r\n10:35:01:12  10:35:03:23\r\n{\\an3}                    -J'ai pas besoin\r\n                     que tu me dises\r\n\r\n10:35:04:04  10:35:07:17\r\n{\\an3}           que tel ou tel a fait \u00e7a,\r\n              je suis pas la police.\r\n\r\n10:35:07:22  10:35:09:15\r\n{\\an3}                Ce qui m'interpelle,\r\n\r\n10:35:09:20  10:35:13:23\r\n                  c'est que tu dis\r\n  que tu t'es fait de nouveaux amis.\r\n\r\n10:35:14:04  10:35:15:19\r\n{\\an3}             Il y a aussi la mani\u00e8re\r\n\r\n10:35:16:00  10:35:19:14\r\n{\\an3}            dont on se fait accepter\r\n              dans un groupe d'amis.\r\n\r\n10:35:19:19  10:35:23:11\r\n{\\an3}                     Ton impression,\r\n             pour te faire accepter,\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:26:23\r\n{\\an3}  c'est peut-\u00eatre que tu dois passer\r\n\r\n10:35:27:04  10:35:31:22\r\n{\\an3}      par des choses qui ne sont pas\r\n                tout \u00e0 fait l\u00e9gales.\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:34:11\r\n{\\an3}     Le Tribunal des mineurs est l\u00e0.\r\n\r\n10:35:34:15  10:35:37:15\r\n                 Ne rajoute pas\r\n            des choses \u00e0 ton dossier.\r\n\r\n10:35:37:20  10:35:39:11\r\n    -Ouais.\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:47:21\r\n        -Manuel a 17 ans.\r\n\r\n10:35:48:02  10:35:50:21\r\nIl est h\u00e9berg\u00e9 au Foyer La Calanque\r\n\r\n10:35:51:02  10:35:54:12\r\n          depuis un mois,\r\nsuite \u00e0 des difficult\u00e9s familiales.\r\n\r\n10:35:54:17  10:35:56:18\r\n       Sa m\u00e8re l'a d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n10:35:56:23  10:36:00:17\r\n  \u00e0 la justice pour des faits \r\n  que nous ne pouvons \u00e9voquer.\r\n\r\n10:36:00:22  10:36:05:01\r\n-J'ai toujours de la col\u00e8re en moi,\r\n          que je retiens.\r\n\r\n10:36:05:06  10:36:10:03\r\n   Si je peux frapper sur le sac\r\nen bas, j'y vais, et si je peux pas,\r\n\r\n10:36:10:08  10:36:11:16\r\n         je me retiens.\r\n\r\n10:36:11:21  10:36:15:05\r\n J'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a sortira,\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:18:01\r\n{\\an3}    pas en une fois, mais peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:36:18:06  10:36:20:05\r\n           Si \u00e7a sort en une fois\r\n\r\n10:36:20:10  10:36:22:14\r\n{\\an3}     et que \u00e7a arrive sur quelqu'un,\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:25:23\r\n          j'ai peur d'envoyer\r\n        la personne \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:36:28:00  10:36:30:09\r\n  J'ai deux phases diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:36:30:13  10:36:37:01\r\n La phase qui peut \u00eatre m\u00e9chante,\r\nqui parle librement et couramment.\r\n\r\n10:36:37:06  10:36:41:21\r\n   Et l'autre phase qui parle\r\n     plus respectueusement.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:47:08\r\n-En ce moment, c'est quelle phase ?\r\n           -Respectueux.\r\n\r\n10:36:47:12  10:36:50:15\r\n              Je me retiens\r\n      et je montre mon c\u00f4t\u00e9 gentil.\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:55:06\r\n   J'ai pas envie de montrer aux gens\r\n       que je suis tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n10:37:00:14  10:37:03:23\r\n  -Manuel a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n      au foyer La Calanque.\r\n\r\n10:37:04:04  10:37:07:08\r\nIl ne souhaite pas rentrer chez lui,\r\n             et il doit\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:09:00\r\n      l'annoncer \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:37:09:05  10:37:11:19\r\nNatacha, de l'UAP, et l'\u00e9ducatrice\r\n\r\n10:37:12:00  10:37:15:20\r\n     du foyer les ont r\u00e9unis\r\n         pour en parler.\r\n\r\n10:37:16:01  10:37:18:16\r\n{\\an1}-Ton employeur est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n10:37:18:21  10:37:21:20\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nque \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9,\r\n\r\n10:37:22:01  10:37:26:10\r\n{\\an1}que t'avais \u00e9t\u00e9 ponctuel,\r\nque tu \u00e9tais motiv\u00e9, int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n10:37:26:14  10:37:28:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait content de toi.\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:31:03\r\n{\\an1}Je lui ai dit que t'allais passer\r\n\r\n10:37:31:08  10:37:34:11\r\n{\\an1}pour faire signer\r\nle document de stage.\r\n\r\n10:37:34:15  10:37:36:18\r\n{\\an1}Tu peux y aller quand tu veux.\r\n\r\n10:37:36:23  10:37:38:07\r\n{\\an3}                      -D'accord, OK.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:43:01\r\n  -C'est chouette.\r\n-Ouais, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:49:10\r\n{\\an1}Il a aussi pass\u00e9\r\ndeux week-ends chez vous, Madame.\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:52:02\r\n{\\an1}Vous souhaitez faire un retour ?\r\n\r\n10:37:53:21  10:37:55:13\r\n           -Pour moi,\r\n\r\n10:37:55:18  10:37:57:16\r\n{\\an3}         \u00e7a s'est moyennement pass\u00e9.\r\n\r\n10:37:57:21  10:37:59:02\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:37:59:07  10:38:03:02\r\n{\\an3}                    -Comme j'ai dit,\r\n       c'est pas pour vexer ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:38:03:07  10:38:06:15\r\n{\\an3}      mais j'ai besoin de m'\u00e9loigner\r\n                  un peu de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:08:21\r\n{\\an3}        C'est pas pour \u00eatre m\u00e9chant,\r\n\r\n10:38:09:02  10:38:12:23\r\n{\\an3}         mais j'ai besoin d'un petit\r\n       \u00e9loignement de quelque temps.\r\n\r\n10:38:13:04  10:38:14:18\r\n{\\an3}             Je verrai par la suite.\r\n\r\n10:38:14:23  10:38:18:16\r\n{\\an3}                J'ai bient\u00f4t 18 ans,\r\n           j'ai besoin de m'\u00e9loigner\r\n\r\n10:38:18:21  10:38:22:03\r\n{\\an3}    parce je me suis pas mal fait...\r\n                     comment dire...\r\n\r\n10:38:23:05  10:38:26:11\r\n{\\an3} Elle a fait beaucoup la maman poule\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:30:18\r\n{\\an3}  depuis mon jeune \u00e2ge, elle n'a pas\r\n          arr\u00eat\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:39:25:06  10:39:36:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:39:04\r\n{\\an1}-C'est difficile pour vous ?\r\n\r\n10:39:57:14  10:39:59:15\r\n  -Je peux toujours l'appeler,\r\n\r\n10:39:59:20  10:40:02:10\r\n            lui dire\r\n  \"maman, tout se passe bien\".\r\n\r\n10:40:02:14  10:40:05:12\r\n{\\an3}              Au moins qu'elle sache\r\n                      un peu de moi,\r\n\r\n10:40:05:17  10:40:09:08\r\n{\\an3}   peut-\u00eatre passer une ou deux fois\r\n                        \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:40:09:12  10:40:12:03\r\n{\\an3}                    manger avec m\u00e8re\r\n                  \u00e0 midi ou le soir.\r\n\r\n10:40:12:08  10:40:15:17\r\n{\\an3}            -Tu as besoin de trouver\r\n                      ton autonomie.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:20:10\r\n{\\an3}      Il dit qu'il a envie de garder\r\n                des liens avec vous.\r\n\r\n10:40:20:14  10:40:23:06\r\n{\\an1}Il a trouv\u00e9 un stage par lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:24:17\r\n       il s'est d\u00e9men\u00e9.\r\n\r\n10:40:24:22  10:40:29:14\r\n   Le retour que vous me faites\r\n   des \u00e9ducateurs est positif.\r\n\r\n10:40:30:10  10:40:32:11\r\n Il essaie de chercher sa voie.\r\n\r\n10:40:32:16  10:40:37:08\r\n      Pour une maman, entendre\r\nque son fils a besoin d'\u00e9loignement,\r\n\r\n10:40:37:12  10:40:40:11\r\n{\\an1}c'est pas simple,\r\nc'est m\u00eame compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:40:16  10:40:43:07\r\n{\\an1}Mais c'est dans l'ordre des choses.\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:45:07\r\n       C'est un peu...\r\n\r\n10:40:46:17  10:40:48:23\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup avec lui,\r\n\r\n10:40:49:04  10:40:51:17\r\n          maintenant\r\n  il a besoin de se d\u00e9ployer.\r\n\r\n10:40:52:22  10:40:57:01\r\n           L'objectif,\r\n   c'est qu'on puisse l'aider.\r\n\r\n10:40:57:06  10:41:00:12\r\n       Et de ne pas couper\r\n       le lien avec vous.\r\n\r\n10:41:00:17  10:41:03:09\r\n{\\an1}D'autre part, de l'aider\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:08:07\r\n    \u00e0 trouver \u00e0 bient\u00f4t 18 ans\r\n         un h\u00e9bergement,\r\n\r\n10:41:08:11  10:41:13:21\r\n          quelque chose\r\nqui soit coh\u00e9rent et sain pour lui.\r\n\r\n10:41:19:10  10:41:22:19\r\n  -C'est pas un moment simple.\r\n                                -Non.\r\n\r\n10:41:32:18  10:41:35:11\r\n{\\an3}   -Ca m'\u00e9nerve, mais je me retiens.\r\n\r\n10:41:35:15  10:41:39:10\r\n{\\an3}            Parce qu'il y a toujours\r\n        quelque chose de mal \u00e0 dire,\r\n\r\n10:41:39:14  10:41:43:07\r\n{\\an3}            elle veut pas comprendre\r\n          que je veux mon autonomie.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:47:15\r\n{\\an3}       A mes 18 ans, j'aimerais bien\r\n                  rentrer plus tard,\r\n\r\n10:41:47:20  10:41:50:00\r\n{\\an3}            savoir faire des choses,\r\n\r\n10:41:50:05  10:41:54:04\r\n{\\an3}pouvoir faire \u00e0 manger par moi-m\u00eame,\r\n              savoir ce que je veux.\r\n\r\n10:41:54:09  10:41:57:11\r\n{\\an3}        Mais ma m\u00e8re ne veut pas \u00e7a.\r\n\r\n10:41:57:16  10:42:00:19\r\n{\\an3}                   J'ai l'impression\r\n             d'\u00eatre dans une prison.\r\n\r\n10:42:01:00  10:42:04:11\r\n{\\an3}         Je ne peux plus rien faire,\r\n                         c'est trop.\r\n\r\n10:42:06:13  10:42:08:05\r\n{\\an1}La m\u00e8re soupire\r\n\r\n10:42:20:16  10:42:22:20\r\n-Oui.\r\n   -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:42:23:01  10:42:43:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:45:11\r\n{\\an1}-Ca va aller ?\r\n\r\n10:42:45:16  10:42:49:23\r\n{\\an3}                   La m\u00e8re sanglote\r\n\r\n10:42:50:04  10:42:52:17\r\n{\\an1}-Vous aimeriez un verre d'eau ?\r\n\r\n10:42:53:20  10:42:55:08\r\n{\\an3}                  -Enlevez-moi ce...\r\n\r\n10:42:57:07  10:43:02:06\r\n{\\an1}La m\u00e8re peine \u00e0 respirer\r\n -Ca va, qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:12:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:15:23\r\n{\\an1}Vous voulez un verre d'eau,\r\nMadame ?\r\n\r\n10:43:16:04  10:43:18:17\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n10:43:20:09  10:43:22:14\r\n  -J'ai vraiment pu tout dire.\r\n\r\n10:43:22:19  10:43:25:08\r\nPeut-\u00eatre que j'ai vex\u00e9 ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:43:25:12  10:43:28:10\r\nIl fallait que je lui dise la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:43:28:14  10:43:31:21\r\n      car je me suis retenu\r\n       pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:43:32:02  10:43:34:12\r\n-Il ne veut pas rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:16\r\n      Entre professionnels,\r\n   on collabore avec un foyer,\r\n\r\n10:43:38:21  10:43:42:06\r\n    on pense que ce besoin-l\u00e0\r\n     qui est tr\u00e8s marqu\u00e9...\r\n\r\n10:43:42:11  10:43:46:04\r\n C'est pas \"ouais, je sais pas\".\r\n\r\n10:43:46:09  10:43:49:05\r\n{\\an3}            On veut prendre le temps\r\n\r\n10:43:49:10  10:43:52:02\r\n{\\an3}              de pouvoir observer \u00e7a\r\n\r\n10:43:52:07  10:43:54:20\r\n{\\an3}              et voir ce qui se joue\r\n                     entre les deux.\r\n\r\n10:43:55:01  10:43:59:18\r\n{\\an3}      Suite \u00e0 \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n m\u00eame si la m\u00e8re n'est pas d'accord,\r\n\r\n10:43:59:23  10:44:03:14\r\n{\\an3}         si on voit que la situation\r\n           lui serait plus favorable\r\n\r\n10:44:03:19  10:44:08:04\r\n{\\an3}           s'il reste un peu \u00e9loign\u00e9\r\n         tout en ayant des contacts,\r\n\r\n10:44:08:09  10:44:11:05\r\n                 on va pr\u00e9coniser \u00e7a\r\n                 aupr\u00e8s de la juge.\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:14:07\r\n{\\an3} -C'est bien \u00e0 la juge de trancher.\r\n\r\n10:44:14:11  10:44:18:08\r\n Pour d\u00e9terminer si les souhaits\r\n    de Manuel sont l\u00e9gitimes,\r\n\r\n10:44:18:12  10:44:22:10\r\n        elle va ordonner\r\n   une p\u00e9riode d'observation.\r\n\r\n10:44:22:14  10:44:36:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:41:04  10:44:44:17\r\n{\\an1}Comment tu te vois dans vingt ans ?\r\n\r\n10:44:44:22  10:44:47:07\r\n       -C'est une bonne question.\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:50:12\r\n{\\an3}   Toujours en contact avec ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:44:50:17  10:44:52:13\r\n           Avec un boulot fixe.\r\n\r\n10:44:52:18  10:44:56:04\r\n          Et avec tous les r\u00eaves\r\n             que j'ai voulus.\r\n\r\n10:44:56:09  10:45:01:15\r\n{\\an3}    Donc, \u00eatre boxeur professionnel,\r\n         aller jusqu'en championnat,\r\n\r\n10:45:01:20  10:45:05:17\r\n           aller jusqu'en Am\u00e9rique,\r\n            en Chine, n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:45:05:22  10:45:10:19\r\n{\\an3}  Aussi avec le m\u00e9tier de m\u00e9canicien\r\n        en maintenance d'automobile.\r\n\r\n10:45:11:00  10:45:12:23\r\n{\\an3}            Et avoir, je sais pas...\r\n\r\n10:45:13:04  10:45:15:11\r\n{\\an3}             Pas encore des enfants,\r\n\r\n10:45:15:15  10:45:19:01\r\n     parce que j'ai besoin\r\n  d'un peu plus pour en avoir.\r\n\r\n10:45:25:23  10:45:28:11\r\n          -Punir, oui,\r\n    mais \u00e9duquer avant tout.\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:30:20\r\n         La philosophie\r\n\r\n10:45:31:01  10:45:33:09\r\ndu nouveau droit p\u00e9nal des mineurs\r\n\r\n10:45:33:13  10:45:36:04\r\n    en vigueur depuis dix ans\r\n          est efficace.\r\n\r\n10:45:36:09  10:45:38:02\r\n     En Suisse, les chiffres\r\n\r\n10:45:38:07  10:45:41:08\r\n   de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile\r\n         sont en recul\r\n\r\n10:45:41:12  10:45:43:03\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:45:43:08  10:45:45:21\r\nDifficile d'estimer l'impact exact\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:50:05\r\n    de la mesure d'assistance\r\n personnelle dans ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:45:50:10  10:45:52:03\r\n    -Les chiffres sont bons.\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:55:15\r\n    Au niveau de la r\u00e9cidive,\r\n       en 2016, 46 suivis\r\n\r\n10:45:55:20  10:45:59:20\r\n    ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 au niveau \r\n   des statistiques \u00e0 l'unit\u00e9,\r\n\r\n10:46:00:01  10:46:04:13\r\n et il n'y a eu que huit jeunes\r\n  qui ont r\u00e9cidiv\u00e9 sur les 46.\r\n\r\n10:46:04:18  10:46:06:09\r\n{\\an1}Un juge qui ordonne\r\n\r\n10:46:06:13  10:46:09:19\r\n{\\an1}une mesure d'assistance personnelle\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:12\r\n{\\an1}pour un jeune en difficult\u00e9\r\n\r\n10:46:12:17  10:46:14:02\r\n ne se trompe pas.\r\n\r\n10:46:14:07  10:46:18:11\r\n{\\an1}Le jeune continuera son parcours\r\net d\u00e9viera \u00e0 certains moments.\r\n\r\n10:46:18:15  10:46:21:05\r\n L'\u00e9quipe \u00e9ducative\r\nne peut emp\u00eacher \u00e7a.\r\n\r\n10:46:21:10  10:46:26:01\r\n{\\an1}Notre responsabilit\u00e9 est de favoriser\r\nla remise en question du jeune.\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:28:22\r\nA chaque fois, on a pu le faire.\r\n\r\n10:46:35:06  10:46:38:18\r\n       -M\u00eame si le jeune\r\n    recommet une infraction,\r\n\r\n10:46:38:23  10:46:41:03\r\n l'efficacit\u00e9 du travail est l\u00e0.\r\n\r\n10:46:41:08  10:46:43:19\r\nElle est en lui et il aura des cl\u00e9s.\r\n\r\n10:46:44:00  10:46:47:08\r\n           C'est \u00e0 lui\r\nde les utiliser ou pas, ces cl\u00e9s.\r\n\r\n10:46:52:07  10:46:55:09\r\n{\\an1}Un jeune a sa place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:46:55:13  10:46:58:20\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 doit lui faire une place.\r\n\r\n10:46:59:01  10:47:05:07\r\n   Les jeunes \u00e9coutent du rap\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:09:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:00:22  10:48:05:08\r\n{\\an3}        -Quelques mots encore sur la\r\nd\u00e9linquance juv\u00e9nile et la violence.\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:07:17\r\n{\\an3}     Contrairement \u00e0 ce qu'on croit,\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:11:08\r\n{\\an3}      la violence est en chute libre\r\n                 chez les 10-17 ans.\r\n\r\n10:48:11:12  10:48:15:07\r\n{\\an3}          Celle contre les personnes\r\n       a baiss\u00e9 de 45 % depuis 2009.\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:19:01\r\n{\\an3}       Les actes de violence extr\u00eame\r\n             font la une des m\u00e9dias,\r\n\r\n10:48:19:06  10:48:23:09\r\n{\\an3}     mais globalement, cette tranche\r\n        de la population se pacifie.\r\n\r\n10:48:23:13  10:48:27:22\r\n{\\an3}  Le taux de r\u00e9cidive des jeunes est\r\n      inf\u00e9rieur \u00e0 celui des adultes.\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:32:16\r\n{\\an3}Le taux de d\u00e9nonciations p\u00e9nales des\r\n   jeunes \u00e9trangers baisse plus vite\r\n\r\n10:48:32:21  10:48:34:21\r\n{\\an3}       que celui des jeunes Suisses.\r\n\r\n10:48:35:02  10:48:39:09\r\n{\\an3}La chute du taux de r\u00e9cidive est due\r\n           aux mesures d'assistance,\r\n\r\n10:48:39:13  10:48:42:06\r\n{\\an3}     dont l'effet est spectaculaire.\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:45:03\r\n{\\an3}    Education plut\u00f4t que r\u00e9pression.\r\n\r\n10:48:45:08  10:48:47:11\r\n{\\an3}          La d\u00e9monstration convainc.\r\n\r\n10:48:47:16  10:48:51:05\r\n    Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:48:51:10  10:48:54:05\r\n         -La solitude:\r\n  le nouveau fl\u00e9au du si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:48:54:10  10:48:57:05\r\n            La Suisse\r\n   est frapp\u00e9e de plein fouet.\r\n\r\n10:48:57:10  10:49:01:09\r\nChez nous, les foyers d'une seule\r\n   personne sont la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:49:01:13  10:49:03:11\r\n1/3 des Suisses se sentent seuls.\r\n\r\n10:49:03:16  10:49:08:02\r\nPierre-Alain, St\u00e9phanie, V\u00e9ronique,\r\n Raffaele, Nancy, Alain, Isabelle\r\n\r\n10:49:08:07  10:49:11:20\r\n  t\u00e9moignent de cette solitude\r\n      qui habite leur vie.\r\n\r\n10:49:12:01  10:49:14:21\r\n       Ils la combattent\r\n    ou en font une compagne.\r\n\r\n10:49:30:02  10:49:33:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "speechToTexts": "UMID : ZT034048\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:40) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 200000 t\u00e9l\u00e9spectateurs romands \u00e0 regarder la semaine derni\u00e8re le premi\u00e8re \u00e9pisode de notre plong\u00e9e dans le monde fascinant de l'encadrement des mineurs d\u00e9linquants, ce soir, vous allez voir le second et dernier \u00e9pisode de cette aventure sign\u00e9e Val\u00e9rie Tauscher et Frank presse vers rappelez-vous le cadre, c'est l'unit\u00e9 d'assistance personnelle UAP \u00e0 Gen\u00e8ve charg\u00e9 sur demande d'un juge des mineurs de suivre, de jeunes d\u00e9linquants afin de leur \u00e9viter la r\u00e9cidive et la prison, vous allez retrouver plusieurs de ces juges des mineurs dont la r\u00e9p\u00e8te ce beau credo je n'abandonne jamais, je ne vous l\u00e2cherai jamais vous allez retrouver \u00e9galement Natacha et Richard les \u00e9ducateurs courageux et attachant rejoint cette fois par C\u00e9line et bien s\u00fbr d'autres ados qui ont fait, comme on dit de grosses conneries souvent fracass\u00e9s par la vie et les circonstances, ce 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie, vous allez le voir les porteur de plein d'espoir, oui il est possible de sortir les jeunes du p\u00e9trin avec beaucoup de bonne volont\u00e9 et de bienveillance, de tous les c\u00f4t\u00e9s, y compris des parents souvent d\u00e9munis, vous allez ainsi faire la connaissance d'Hicham, par exemple, qui raconte, face cam\u00e9ra, comment il s'en est sorti gr\u00e2ce \u00e0 son patron d'apprentissage, les autres t\u00e9moignent anonymement car ils ont encore l'espoir que leur d\u00e9lit de jeunesse ne leur colle pas toute la vie \u00e0 la semelle regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:02:57) [94%] : \r\nIls ont entre 10 et 18 ans, certains ont tagu\u00e9, d'autres ont deal\u00e9 ou commis des agressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:11) [96%] : \r\nTous sont pass\u00e9s devant la justice des mineurs pour certains, le juge a ordonn\u00e9 une mesure d'assistance personnelle, autrement dit un suivi \u00e9ducatif intensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:18) [94%] : \r\nAinsi pendant plusieurs mois, ces ados et leurs parents vont \u00eatre coach par des \u00e9ducateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:20 > 0:03:28) [84%] : \r\nNon, c'est pas le temps, Richard C\u00e9line Natacha vont les \u00e9pauler au quotidien dans leurs difficult\u00e9s scolaires et familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:34) [91%] : \r\nUne aide, contrainte et forc\u00e9e, objectif : \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:36 > 0:03:38) [97%] : \r\nC'est le souhait du l\u00e9gislateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:55) [95%] : \r\nOn met plus de poids du c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif que dans le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif, \u00e7a ne veut pas dire que le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif n'existe pas mais il est pas prioritaire prioritaire, c'est l'\u00e9ducatif, le but c'est que le jeune puisse se reconstruire et si on peut lui \u00e9viter de la prison, on lui \u00e9vitera la prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:27) [94%] : \r\nCe matin, Richard, \u00e9ducateur de l'unit\u00e9 d'assistance personnelle rend visite \u00e0 Claire les s\u00e9ances \u00e0 domicile au coeur des familles font partie int\u00e9grante de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:41) [98%] : \r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:04:51) [95%] : \r\nClaire \u00e0 16 ans et vit seule avec sa m\u00e8re dans une villa cossue, assez loin du clich\u00e9 de la d\u00e9linquance r\u00e9cidiviste et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:04:54) [87%] : \r\nClaire est suivi depuis 6 mois par Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:04:57) [97%] : \r\nEt ce matin-l\u00e0, ce n'est pas vraiment la grande forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:16) [67%] : \r\nMais motiv\u00e9 pour c'est quoi ben oui cache toujours sujet joyeux la psychologue, moi c'est moi seulement, c'est-\u00e0-dire ce trou de l'unit\u00e9 ou un juge plus voir je morne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:18 > 0:05:21) [75%] : \r\nEst, que c'est trop gal\u00e9r\u00e9 ou un rien mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:27) [75%] : \r\nBah, parce qu'il ne travaille pas apr\u00e8s long cong\u00e9 apr\u00e8s longue vacances apr\u00e8s les pas l\u00e0 il y a une rempla\u00e7ante m\u00eame faire foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:27 > 0:05:28) [65%] : \r\nAh ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:29 > 0:05:32) [79%] : \r\nLe Samsung a toute une sous la aujourd'hui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:32 > 0:05:38) [83%] : \r\nOui, je vois \u00e7a, une folle, je peux le par une ma vie au bout de en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:59) [88%] : \r\nBon, parce que je suis pas comme \u00e7a, c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'on arrive au bout de 10 mois actuels, c'est pas pareil, l\u00e0 je parle de la psy, on parle de vous, si on parle de l'Obs, tu parles de toi, tu dis je ne veux pas parler de moi quelqu'un c'est tout c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, parce qu'il \u00e9tait pas sont pas en confiance, actualit\u00e9 en confiance telle capable de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:31) [79%] : \r\nFaut supporter aussi hein compense, c'\u00e9tait comme \u00e7a et c'est tu cette conna\u00eet pas qui rapidement quitte ce break raid par l'sa liste non mais \u00e7a me so\u00fble aussi tu me so\u00fble cette attitude toujours eu c'est maintenant ben je trouve, elle a toujours eu et c'est l\u00e0- dessus que tu dois bosser justement \u00e7a fait partie des objectifs, on a le temps, plus tant que \u00e7a, puisque le temps, il passe \u00e7a fait combien de temps je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:06:40) [93%] : \r\n6 mois, 6 mois, la semaine derni\u00e8re, tu peux arr\u00eater Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:56) [71%] : \r\nLes \u00e9volue top Vosges quand m\u00eame carr\u00e9ment aucune plus cl\u00e9ment que ben voil\u00e0, il est venu par mois sont indiqu\u00e9s parler merci non s\u00e9rieusement, je me l\u00e8ve, j'en ai vraiment foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:56 > 0:06:57) [92%] : \r\nMais parle correctement, s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:17) [80%] : \r\nJe vous je me vend son bon qui qui sait qu'elle \u00e9tait pas venue, bref encore des points en Bosnie, mais \u00e0 quel niveau, aucune id\u00e9e, moi je voudrais bien que tu saches que c'est tout avoir par rapport \u00e0 \u00e7a, je sais pas, par rapport \u00e0 la gestion de la col\u00e8re, par exemple, \u00e7a avait pas une tr\u00e8s bonne vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:19 > 0:07:22) [96%] : \r\nUn jour je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 la maison avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:24 > 0:07:44) [91%] : \r\nBeaucoup d'adolescents chez moi, alors que c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu et puis c'est et puis, et puis on sait qu'elle m'a pouss\u00e9, je suis tomb\u00e9, on en est venu aux mains, parce que elle, elle \u00e9tait vraiment dans une phase o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re, tr\u00e8s agressive et tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:07:57) [94%] : \r\nEntre la m\u00e8re et la fille, le dialogue est rompu, mal dans sa peau claire fugue se mettent \u00e0 voler de l'argent, puis des bijoux familiaux, la situation devient incontr\u00f4lable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:58 > 0:08:16) [92%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 conseil \u00e0 un ami, je ne sais plus quoi faire avec ma fille, je sais pas, quelle est la meilleure solution pour l'aider, elle et puis l\u00e0, il m'a dit \u00e9coute ta fille elle a 15 ans, ce qui est l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:18 > 0:08:22) [90%] : \r\nSi elle le fait \u00e0 18 ans, tu la vois en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:22 > 0:08:25) [93%] : \r\nVraiment plaindre du coup j'ai j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:28) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:28 > 0:08:31) [96%] : \r\nVous avez compris ce qui se passe avec votre fille, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:33 > 0:08:36) [80%] : \r\nOui, j'ai compris qu'elle est, elle devenait d\u00e9linquante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:38 > 0:08:47) [92%] : \r\nSuite \u00e0 la plainte p\u00e9nale de sa m\u00e8re, Claire passe devant le juge des mineurs et, fait rare, c'est elle- m\u00eame qui va demander de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:48 > 0:09:07) [90%] : \r\nUne fois que je suis all\u00e9 devant le juge, je lui ai dit que j'avais peut-\u00eatre besoin d'un \u00e9ducateur pour m'aide \u00e0 me remettre en place que je puisse \u00eatre en quelque sorte par quelqu'un de que mes parents qui est ext\u00e9rieur et puis il a accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:07 > 0:09:12) [81%] : \r\nToi, t'avais le sentiment que tu avais besoin d'un \u00e9ducateur, oui, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:09:37) [91%] : \r\nParce que ma m\u00e8re, elle n'avait plus tellement d'autorit\u00e9 sur moi par exemple, si j'avais envie de sortir et qu'elle ne le sait pas, bah je sortais quand m\u00eame mais je rentrais pas en fait du coup bas, c'est aussi pour \u00e7a que je me suis dit il faut obliger qu'on mette des limites en quelque sorte, parce que vu que je sais que l'\u00e9ducateur, il en contact Direct avec le juge, \u00e7a fait que je me suis juste remise en place et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:39 > 0:09:48) [68%] : \r\nLundi matin, \u00e7a, expliquait alors donc on tu fais quoi, parce que je, du 3 on peut g\u00e9niaux, le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:51 > 0:10:18) [81%] : \r\nDonc \u00e7a le disait comment tu vas, comment vous en tram, lundi matin, souvent pour 8 heures avant se retrouve l\u00e0- bas 8 ans c'est que si c'est le respect, la ponctualit\u00e9 du travail en g\u00e9n\u00e9ral du ces 5 jours de prestations et puis la peine effectu\u00e9e, donc le juge classe par rapport \u00e0 cela, quoi, si \u00e7a se passe pas bien, mais il faut reconvoquer lui faire ailleurs ou convertir si vraiment il y avait pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:19 > 0:10:23) [85%] : \r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre converti en amende ou \u00e7a peut \u00eatre converti en jours de d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:25 > 0:10:43) [75%] : \r\nMais tu vas \u00eatre souriante, tu va \u00eatre gentil comme d'habitude cette fois l\u00e0 bas, je peux \u00eatre gentil sans \u00eatre souriante quand m\u00eame \u00eatre lecteur d'aujourd'hui en les travaux de notre tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, je sais pas comment on dit allez, bon \u00e7a sent-on pas lundi mais je mal se donnent bonne disposition conclusion pour tenter de trouver un petit peu \u00e7a doit refaire pesant pour lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:44 > 0:10:54) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Claire a pu rester vivre chez sa m\u00e8re, c'est d'ailleurs l'Avantage de la mesure d'assistance personnelle, elle permet d'\u00e9viter le placement p\u00e9nale en foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:55 > 0:11:06) [87%] : \r\nMais les mineurs, confront\u00e9 \u00e0 la justice n'ont pas tous cette chance \u00e0 Gen\u00e8ve, le foyer la calanque h\u00e9bergeant d'urgence quelques-uns des jeunes suivis par l'UAP lorsque la vie en famille n'est plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:13) [98%] : \r\nC'est le cas de Pascal qui a d\u00e9j\u00e0 un long pass\u00e9 judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:27) [85%] : \r\nSi tu devais d\u00e9crire ta vie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, comment tu la d\u00e9crire catastrophique, il y a plus eu de n\u00e9gatif que de positif depuis 2012, en fait, donc en fait pas ta le nombre d'histoires de foyers \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:37) [85%] : \r\nEn m\u00eame temps, moi j'ai fait beaucoup de foyers ont donc \u00e7a peut tomber \u00e0 une p\u00e9riode de ma vie, j'ai, je le plus long que rester \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s un an et demi, avec un passage en milieu p\u00e9nitentiaire de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:55) [75%] : \r\nMa m\u00e8re, un animal a dit ben l\u00e0 n'est pas en \u00e9tat de garder moi, est ce que moi j'ai aussi un probl\u00e8me racket a accept\u00e9 le Khadr maintenant que la majorit\u00e9 approche bon j'essaie dans mon rentrer dans un cadre, mais avant je mon fils, je me fous, je m'en fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:57 > 0:12:03) [79%] : \r\nDavid majeur dans l'id\u00e9al, tu n'avais un comme en pas l\u00e0 vraiment c'est un enfant qui est de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:08 > 0:12:15) [94%] : \r\nUn flou total, auxquels s'ajoutent de lourds probl\u00e8mes m\u00e9dicaux et une relation houleuse du jeune homme avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:18 > 0:12:24) [95%] : \r\nLa situation pr\u00e9occupe C\u00e9line l'\u00e9ducatrice de l'UAP, elle a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Pascal cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:33) [94%] : \r\nJe sais que c'est une p\u00e9riode qui est \u00e0 nouveau difficile, j'ai eu ta maman au t\u00e9l\u00e9phone quand je l'ai eu mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:52) [83%] : \r\nBen, si vous saviez ce qui s'est pass\u00e9 entre temps, c'est-\u00e0-dire hier, je me suis lev\u00e9e ben je me suis lev\u00e9e, elle m'a envoy\u00e9 un mais \u00e7a ne me calme disons immacul\u00e9 tu, elle me disait qu'elle avait plus de fils et je suis devenu fou et j'ai tout cass\u00e9, nous marchons et dit au foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:12:59) [86%] : \r\nOui, alors ce qu'elle m'a dit ce qu'elle a d\u00e9couvert certains mensonges et puis, pour elle, \u00e7a c'\u00e9tait inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:16) [82%] : \r\nQue je ne comprends pas pas quel mensonge moi depuis que je la revois, je lui ai pas dit un seul morceau, elle ne va pas \u00e7a du tout avouer, m\u00eame les b\u00eatises que j'ai fait je lui tout avou\u00e9, mais elle a pas dit pourquoi non non El Majidi Th\u00e9rien Putain de m\u00e9taux je ne tutoierai plus de toi comme fils passe 10 ans de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:18 > 0:13:23) [88%] : \r\nAlors est-ce qu'elle a pu dire : c'est par rapport au cigarettes dans la chambre forte avait fum\u00e9 ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:32) [84%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait seulement le 1er soir et apr\u00e8s demain, dit plus fumer, j'ai pu faire mais le 1er soir et \u00e9videmment je suis pas dit que j'avais fum\u00e9 le 1er soir et elle, elle croit que c'est les jours d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:32 > 0:14:10) [87%] : \r\nMon travail, \u00e7a va aussi de : comment tu \u00e0 reprendre le contact avec ta maman moi aussi avoir des des moments avec elle de discussions pour, petit \u00e0 petit, r\u00e9tablir la communication entre vous, c'est des moments qui sont tr\u00e8s dur \u00e0 vivre pour toi tr\u00e8s dur \u00e0 vivre pour elle qui sont violents et qui permet pas non plus de trouver une stabilit\u00e9 apr\u00e8s ben voil\u00e0 le sommeil lever alors que ce n'pas forc\u00e9ment en pleine forme, non dans la t\u00eate quoi, c'est pas \u00e9vident, donc voil\u00e0, maintenant on a, on se dit : on a un certain nombre de semaines pour qu'elle puisse retrouver aussi confiance c'est \u00e7a donc \u00e7a faudra qu'on qu'on en discute, toi, t'imagines les choses comment maintenant va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:14) [86%] : \r\nJe me sens c'est compliqu\u00e9 pour l'instant, je vais essayer de pas trop lui parler de laisser les choses se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:14 > 0:14:22) [89%] : \r\nOui c'est souvent comme \u00e7a, hein, les moments difficiles apr\u00e8s, vous avez besoin d'un moment aussi chacun un peu de \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:29) [89%] : \r\nCalme, d'accord, moi je pars pas du tout espoir en donc j'esp\u00e8re qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:37) [80%] : \r\nEt mon fils Purpan souvent comme \u00e7a se finira par aller mieux, m\u00eame si \u00e7a prouve peut-\u00eatre plus de temps pr\u00e8s de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:15:02) [89%] : \r\nJ'arrive pas \u00e0 le rencontrer et lui, toutes, toutes les semaines, en tout cas de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, parce qu'il ne viendra pas au rendez- vous, il a une probl\u00e9matique aussi au niveau du rythme de s\u00e9journer donc il dort beaucoup la journ\u00e9e, c'est pour \u00e7a que je lui \u00e9cris essentiellement le soir, c'est vrai que j'ai aussi pris l'habitude de regarder sur WhatsApp un peu : jusqu'\u00e0 quelle heure ils se connectaient donc c'est un jeune qui est pr\u00e9sent \u00e9norm\u00e9ment dans mon esprit, pour me dire : ah ben tiens au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:09) [89%] : \r\nImaginez voil\u00e0 aujourd'hui et ce qui va dormir jusqu'\u00e0 telle heure, telle heure, telle heure donc je c'est toujours trouver des moyens pour voir \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 il en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:11 > 0:15:15) [81%] : \r\nTu peux me dire quel rapport tu avec sa C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:16 > 0:15:54) [88%] : \r\nUn pour plut\u00f4t positif, il y a pas de de conflit ou de chose dans lequel on n'est pas d'accord, j'ai compris qu'elle n'\u00e9tait plus l\u00e0 pour m'aider que pour mettent des b\u00e2tons dans les journaux, c'est jusqu'\u00e0 il y a des choses superflu, des m\u00e9decins, des psychologues, tout \u00e7a, j'en ai plus pour moi, c'est tout, de l'argent accuse gaspill\u00e9e et puis je trouve \u00e7a inutile et tout \u00e7a, moi je trouve que c'est de la perte du temps qu'on m'oblige \u00e0 faire surtout la juge et \u00e7a aussi \u00e7a fait partie d'une des raisons pour laquelle bon, c'est des choses qui ne font pas appr\u00e9ci\u00e9 des gens comme \u00e7a qui me force \u00e0 faire des choses que j'ai pas envie, mais surtout que je suis oblig\u00e9 de les faire sinon il peut mettre dans des endroits que j'ai pas envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:01 > 0:16:06) [88%] : \r\nSi tu pourrais faire avancer les choses, comme tu le souhaitais qu'est-ce que toi, tu aimerais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:06 > 0:16:22) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e actuellement j'attends \u00e7a avec grande impatience que nous expliquer pourquoi je sais pas, je pense que c'est une bonne \u00e9cole de la vie, \u00e7a peut me remette sur un droit chemin \u00e9pineux donner Des principes et des valeurs et puis surtout de savoir, apprendre \u00e0 faire ce qu'on dit parce que \u00e7a aussi c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:27 > 0:16:30) [98%] : \r\nC\u00e9line a rendez- vous chez la juge ce matin pour faire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:32 > 0:16:36) [98%] : \r\nNous ne pouvons diffuser les propos de la magistrate en raison du secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:38 > 0:16:40) [99%] : \r\nC\u00e9line va lui faire part de ses inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:58) [94%] : \r\nApr\u00e8s un an de suivi la mesure d'assistance personnelle va prendre fin pour Pascal, or la situation du jeune homme est toujours incertaine, il n'arrivent pas \u00e0 se lever le matin \u00e0 cause de sa m\u00e9dication ni \u00e0 suivre sa scolarit\u00e9 et aucune formation professionnelle n'est en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:19) [84%] : \r\nC'est un jeune qui inqui\u00e8te, il y a beaucoup de points d'interrogation qui reste, il est dans ce sommeil au foyer, on n'arrive pas \u00e0 avoir acc\u00e8s vraiment \u00e0 lui \u00e0 le motiver \u00e0 le mettre au mouvement alors que les envies, les a press\u00e9s, comment l'aider \u00e0 aller de l'avant et c'est vrai que vu qu'il y a cette majorit\u00e9 qui qui qui approche, voil\u00e0, je me dit zut, moi j'aurais bien voulant trop balis\u00e9 de certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:20 > 0:17:30) [93%] : \r\nMais parce qu'elle n'a plus commis d'infraction depuis 2 ans, son cas ne rel\u00e8ve donc plus de la justice p\u00e9nale des mineurs, d'autres structures vont maintenant prendre le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:37 > 0:17:38) [94%] : \r\nSon chemin doit continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:40) [94%] : \r\nEt moi je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:40 > 0:17:41) [81%] : \r\n\u00e7a m'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:46 > 0:17:47) [91%] : \r\nC'est dur d'arr\u00eater un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:48 > 0:18:06) [91%] : \r\nBah, c'est beaucoup d'\u00e9nergie sur plusieurs mois pour un jeune pour cette situation pour sa famille et puis aussi beaucoup une rencontre donc je dis aussi, au revoir, des gens avec qui j'ai pass\u00e9 du temps parce qu'on sent investi aussi beaucoup \u00e9motionnellement, donc c'est aussi leur dire au revoir en tant que personne, de personne \u00e0 personne aussi, donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:18:41) [88%] : \r\nCe modeste par rapport \u00e0 notre contribution mais pas pour sauver le monde, un jeune qui me disait \u00e7a l'autre fois, justement, \u00e7a va faire, \u00e7a me faisait sourire, c'est pas, c'est pas du Qatar qui va vous qui va me changer, c'est \u00e0 moi de d\u00e9cider quand j'ai envie changer si je veux changer, il a tout compris, quoi, c'est vrai que \u00e7a on peut pas faire \u00e0 la place, et ce soir pour les parents, pour les jeunes, \u00e7a change et on est l\u00e0 pour les soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:44 > 0:18:51) [96%] : \r\nCe changement, certains jeunes n'y sont pas pr\u00eats lorsqu'ils arrivent \u00e0 l'UAP pas le bon moment, pas la bonne personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:52 > 0:18:55) [97%] : \r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Hicham il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:56 > 0:19:00) [95%] : \r\nAujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 19 ans, il a accept\u00e9 de nous raconter son histoire \u00e0 visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:02 > 0:19:03) [99%] : \r\nCelle d'un jeune homme mal dans sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:04 > 0:19:05) [98%] : \r\nQui a bascul\u00e9 dans la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:06 > 0:19:27) [87%] : \r\nVu que j'allais pas bien \u00e0 l'\u00e9cole, du coup je consomme, vu que j'ai vu que j'avais pas bien dormaient dans mes relations amicales ou amoureuses page consommaient aussi qu'\u00e0 la maison, \u00e7a se passait mal ou si je crois et puis c'est un cercle vicieux et je m'en rendais m\u00eame pas compte, en fait, je partais du principe que c'\u00e9tait ma vie et que si je voulais me d\u00e9truire et bras parce que mon choix que personne n'avait 3 de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:30 > 0:19:52) [87%] : \r\nMon fils est fait arr\u00eat\u00e9 dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un trafic de stup\u00e9fiants et et l\u00e0, en fait, l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 clair en fait, l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 mis sur la table donc Hicham consommaient massivement des stup\u00e9fiants pour pouvoir se payer ce sa consommation ben trafiquait en fait, il dit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:23) [85%] : \r\nLa juge m'avait envoy\u00e9 voir la section UAP voil\u00e0, ils prennent en charge des jeunes qui sont, qui sont un peu paum\u00e9s ah je pointer ici, mais je m'en fiche de ce qu'il me disait ou quoi, tout ce que je voulais Staeckler elle se finisse le plus rapidement possible, quitte \u00e0 raconter des mensonges et tout pour que, vite, vite, je m'en aille pour moi dans ma t\u00eate c'\u00e9tait cat\u00e9gorique non v\u00e9cu j'\u00e9tais absolument pas preneur, \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait st\u00e9rile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:24 > 0:20:35) [96%] : \r\nUn dialogue st\u00e9rile pour le jeune homme mais pr\u00e9cieux pour ses parents apr\u00e8s avoir remu\u00e9 ciel et terre pour aider leur fils, sans succ\u00e8s, l'arriv\u00e9e d'un \u00e9ducateur UAP va tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:36 > 0:20:59) [90%] : \r\nTout d'un coup, monsieur Arondel, il prend \u00e7a en main, ce qui est franchement pour moi a \u00e9t\u00e9 un vrai soulagement d\u00e9j\u00e0 parce qu'on est quand m\u00eame assez seul en tant qu'on tout \u00e7a et il va \u00eatre tr\u00e8s disponible 24h/24 7j/7 et c'est vrai que dans certaines situations, mais il y avait un peu urgence moi des fois j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s paniqu\u00e9s, tout d'un coup, je pouvais quand m\u00eame trouver un soutien dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:59 > 0:21:11) [93%] : \r\nMoi, un petit peu le message que j'de que je recevais c'\u00e9tait voil\u00e0 \u00e0 quoi tu dois ressembler voil\u00e0 c'est quoi une bonne personne qui vit en soci\u00e9t\u00e9 et moi quand je le voyais, je me disais : mais je ne peux absolument pas ressembler \u00e0 \u00e7a, alors je vais tout faire pour ne pas ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:13) [91%] : \r\nJe pense qu'on a touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:17 > 0:21:20) [89%] : \r\nOn a touch\u00e9 le front donc Stop les conneries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:25 > 0:21:38) [83%] : \r\n\u00e7a m'arrivait ou ce qui se passait pendant 2 3 jours, Stellan quoi c'est total pour ma m\u00e8re, bah vu moi je faisais mes conneries \u00e0 l'ext\u00e9rieur et m\u00eame dans ma t\u00eate, je me disais : je suis s\u00fbr qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a la m\u00e8re qui est en train de pleurer, mais je pr\u00e9f\u00e8re ne pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:43 > 0:21:55) [89%] : \r\nM\u00eame si notre relation pour toutes ces raisons li\u00e9es \u00e0 la consommation \u00e9tait difficile, il y avait toujours beaucoup d'amour, beaucoup, beaucoup d'amour entre nous quoi donc l'elle est peu \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:01 > 0:22:02) [93%] : \r\nComme difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:07 > 0:22:13) [93%] : \r\nLe coaching de l'UAP s'av\u00e8re insuffisant pour Hicham toutes les tentatives d'insertion professionnelle et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:14 > 0:22:15) [98%] : \r\nLe jeune homme sombre peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:17 > 0:22:25) [86%] : \r\nLa juge des mineurs va alors ordonn\u00e9 une mesure plus lourde, le placement p\u00e9nale dans un foyer hors canton sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes de d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:29 > 0:22:54) [91%] : \r\nJe pense qu'il faut \u00eatre modeste et effectivement reconna\u00eetre que la mesure est pas adapt\u00e9 en tout cas c'est pas le bon moment et puis de faut savoir sortir de de reconna\u00eetre que, voil\u00e0, on ne peut pas faire le forcing The fiction de s'acharner, c'est pas de l'acharnement des fois il faut savoir passer le relais de ce que le placement, le s\u00e9jour de rupture, toutes les mesures qu'on peut avoir aussi, c'est pas forc\u00e9ment un \u00e9chec, c'est aussi, c'est une autre mani\u00e8re d'appr\u00e9hender le jeune et de l'aider et on doit en passer par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:56 > 0:23:13) [91%] : \r\nJe pense que \u00e7a et c'est la meilleure d\u00e9cision de Monsieur de \u00e0 un moment donn\u00e9 de reconna\u00eetre notre \u00e9chec, parce que dans le fond \u00e7a travaille \u00e0 de lui, il peut rien faire tout seul, donc on peut dire notre \u00e9chec, d'avoir reconnu nos torts et avoir envoy\u00e9 l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:16 > 0:23:23) [94%] : \r\nHicham passera 15 mois dans ce foyer, l\u00e0- bas, il va se d\u00e9barrasser de ses addictions et trouver un nouveau sens \u00e0 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:42) [92%] : \r\nPour sortir du foyer, il fallait que je souhaiterais en apprentissage, alors l\u00e0 j'ai vraiment travaill\u00e9 mais je me suis battu pour cette place d'apprentissage, je peux vraiment remercier mon patron qui est une personne, tr\u00e8s humaine, donc j'ai eu un 1er contact avec lui et puis je lui expliquer un petit peu ma situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:42 > 0:23:47) [84%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que vous lui ravir expliquer exactement o\u00f9 mon porte votre parcours tout mon parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:48 > 0:24:12) [88%] : \r\n\u00e9galement le fait que ce n'est m\u00eame pas dipl\u00f4me du cycle ce et malgr\u00e9 \u00e7a il m'a donn\u00e9 ma chance, je suis la saisir cette fois-ci, j'\u00e9tais preneur de de l'\u00eatre qu'on m'a apport\u00e9, et \u00e7a a port\u00e9 ses fruits : aujourd'hui, je travaille \u00e0 la boucherie du Mollard o\u00f9 j'apprends \u00e9norm\u00e9ment de choses l\u00e0- bas, je vends beaucoup de plaisir, c'est pas tous les jours facile mais j'aime ce que je fais et je suis content de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:19 > 0:24:43) [89%] : \r\nJ'ai eu une reconnaissance mais pour pour tous les gens qui sont intervenus aupr\u00e8s de d'Hicham dans cette situation-l\u00e0, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de reconnaissance selon s'en sortent serait pas sorti Hicham s'en serait pas sorti, on a eu besoin d'autres personnes et on en a trouv\u00e9, qui ont cru en lui, qui ont, qui sont dit allez on y va, on se bat pour lui on lui donne une chance, il en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:53 > 0:25:17) [87%] : \r\nL'UAP, c'est pas une machine \u00e0 un jeune, elle prend pas un jeune et puis quand il sort de l'UAP, il \u00e9crit, il est propre et il va bien pour la soci\u00e9t\u00e9, donc on peut lui donner une chance mais cette chance peut-\u00eatre qu'il apprendra pas cette fois la salope \u00e0 dire que s'il se retrouve devant nous, on ne devra pas reprendre, on reprendra le travail des fois le d\u00e9clic qui vient la 3\u00e8me ou la 4\u00e8me fois, donc moi j'abandonne jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:19 > 0:25:21) [92%] : \r\nEt je leur dis d'ailleurs je je vous l\u00e2cherai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:32 > 0:26:30) [79%] : \r\nD'abord, je reviens sur ce week- end, on sait pas, moi je c'est parti pot oui oui oui, o\u00f9 ma m\u00e8re et l'arriv\u00e9e tout \u00e0 nous incliner dessus, nous ensuite, et alors qu'on n'a rien fait tous portions coup elle criait partout puis apr\u00e8s pas maintenu partie partir etc, \u00e7a va \u00eatre quoi, j'ai trouv\u00e9 une heure je me tue sont en danger toutes sant\u00e9 non pas du tout, \u00e7a aurait pu partir comment ben je sais pas, \u00e7a aurait pu turque, elle aurait physique, c'\u00e9tait des insultes, non c'\u00e9tait pesant sur mais peu de sujets n'est autre que monter aussi, oui, j'aurais pu, mais je ne sais pas comment t'as fait pour pas faire 6 places mais je crois que, au d\u00e9but, jamais mes nervis de fou, il en fait je me tenu tout il dans ma chambre fait ouais reste l\u00e0, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, elle n'est pas encore ma m\u00e8re du du coup port\u00e9 tout apr\u00e8s vous ne r\u00eavez pas, donc il y a du progr\u00e8s par rapport \u00e0 la gestion de la col\u00e8re \u00e0 la violence, petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:33 > 0:26:36) [90%] : \r\nQu'est-ce que tu dirais que le plus difficile dans ta vie pour toi aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:36 > 0:26:40) [93%] : \r\nC'est mon p\u00e8re, j'ai plus le contact avec lui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:44 > 0:26:45) [97%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a me fait sentir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:45 > 0:26:56) [90%] : \r\nBah, \u00e7a me fait quand m\u00eame du mal parce que c'est mon p\u00e8re et puis je l'aime, mais le probl\u00e8me c'est qu'il a fait ses choix, je suis, je respecte ses choix et chacun fait sa vie, de son c\u00f4t\u00e9, manquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:56 > 0:27:26) [80%] : \r\nOn est moi d'avril mais dans une semaine, c'est 3 mois car je vais faire \u00e7a je faire s\u00e9rieux \u00e0 faire \u00e7a, donc la tenue de stage pour la semaine prochaine, oui, \u00e7a c'est tout \u00e7a qui va faire un un T\u00e9l, de T\u00e9l non peux tout faire non mais je veux voir comment tu pr\u00e9sentes enfin au-del\u00e0 qui est choisi une chose Ch\u00eane-Bourg sertissage \u00e9tait arriv\u00e9 Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:27 > 0:27:29) [96%] : \r\nOui bonjour je m'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:30 > 0:27:43) [85%] : \r\nJe vous appelle parce que je chercherai en stage toujours j'aurais justement, j'aimerais faire jouer qui tu veux parler, tu m'en a parl\u00e9 \u00e0 personne, le responsable des stages bonjour je moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:44 > 0:27:47) [85%] : \r\nQue je pourrais parler au responsable des stages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:27:48 > 0:27:49) [94%] : \r\nC'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:50 > 0:27:51) [81%] : \r\nPour monter un stage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:51 > 0:27:52) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:27:53 > 0:27:54) [99%] : \r\nC'est \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:56 > 0:28:05) [85%] : \r\nRappelez peu plus tard ce matin ou en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et peut \u00eatre occup\u00e9 donc soit plut\u00f4t en milieu d'apr\u00e8s- midi, fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:08) [82%] : \r\nD'accord, merci, merci, revoir, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:28:25) [84%] : \r\nL\u00e0 pour l'instant, je mets chez vous \u00eates abonn\u00e9 non devant le nom, la prochaine fois que \u00e7a, tu sais, tu peux me directement de ma personne et c'est \u00eatre un peu plus agr\u00e9able parce qu'on va aller un peu sec qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:26 > 0:28:54) [86%] : \r\nQuand moi je fais de l'insertion professionnelle avec un jeune, je peux dire, le jeune doit faire sa d\u00e9marche lui- m\u00eame, mais le constat qu'on fait, c'est qu'il n'est pas capable de le faire, malgr\u00e9 l'\u00e2ge malgr\u00e9 les d\u00e9lits qu'ont pu \u00eatre commis, c'est des jeunes qu'ont besoin d'\u00eatre pris en main, comme \u00e7a, donc oui contrat celle de chouchouter peut-\u00eatre l'accompagner, c'est du un pour un, du total disposition mais le but c'est de pas laisser tendance et nous permet d'aller \u00e0 autre chose apr\u00e8s, d'avoir une exp\u00e9rience positive pour pouvoir renouveler seul son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:54 > 0:28:55) [73%] : \r\nPour lui, sur l'ordinateur pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:57 > 0:29:06) [76%] : \r\nJe vous Soufiani jus lyc\u00e9e c'est \u00e9norm\u00e9ment chose congelant pas je me tourne directement fermiers non ont confiance dans ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:06 > 0:29:15) [85%] : \r\nCitons cherche du toujours, on peut y arriver, que \u00e7a va marcher, je trouve 100000 \u00e9cus et \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:15 > 0:29:29) [90%] : \r\nOui, mais la pr\u00e9sentation : c'est toi qui a fait une pr\u00e9sentation sur l'arriv\u00e9e de Richard l'\u00e9ducateur qu'est ce que \u00e7a a permis, alors pour moi, c'\u00e9tait un vrai soulagement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:34 > 0:29:36) [79%] : \r\nDevenir, je suis plus seul quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:38 > 0:30:36) [89%] : \r\nJ'avais besoin qu'on prenne en main, ma fille, quoi, quand on travaille toute la journ\u00e9e qu'on passe 10 heures bureau et quand on se fait appeler 3 fois par jour par l'\u00e9cole par la doyenne par la police et qu'on ne peut pas sortir, aller chercher sa fille bah on \u00e9t\u00e9 munichois aussi bon bah on \u00e7a va pas, je ne vais pas y arriver, compte Richard est arriv\u00e9, je me suis dit voil\u00e0 \u00e7a y est, c'est lui, il est l\u00e0 pour \u00e7a, il est l\u00e0 pour lui montrer le bon chemin pour lui donner les bons tuyaux et puis pour \u00eatre derri\u00e8re elle, faire tout ce que je ne pouvais pas faire, tu perds pas la liste en dans mon sac tout moi je, je peux absolument tout ce que je t'ai imprim\u00e9 dans UAP, \u00e7a m'a sauv\u00e9, \u00e7a \u00e7a m'\u00e7a m'a, \u00e7a a sauv\u00e9 ma fille, \u00e7a m'a sauv\u00e9e, moi, \u00e7a a sauv\u00e9 notre relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:39 > 0:30:44) [80%] : \r\nC'est, oui c'est \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment la qui dont on avait besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:45 > 0:30:52) [78%] : \r\nBon, \u00e7a va : depuis samedi, ouais, \u00e7a va bien, c'est ce que ce matin, j'ai d\u00fb me lever, il perd et c'est la fuite Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:52 > 0:30:57) [73%] : \r\nAh oui notre action, c'est clair que toute cette semaine, mais toujours pas vite comme \u00e7a pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:57 > 0:31:12) [92%] : \r\nLundi matin 8 heures 1er jour de travail pour Claire, comme la plupart des mineurs suivis par l'UAP en plus des mesures \u00e9ducatives, l'adolescente doit accomplir une prestation personnelle, l'\u00e9quivalent d'un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, chez les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:13 > 0:31:15) [69%] : \r\nG\u00e8re Charles Tesson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:16 > 0:31:22) [91%] : \r\nUne peine d'une semaine qu'va effectuer \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut et qui sera ensuite \u00e9valu\u00e9 par la juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:22 > 0:32:04) [93%] : \r\nPour moi c'est c'est la prestation personnelle, c'est une peine qui au dans laquelle on fait travailler un mineur pour la collectivit\u00e9 de mani\u00e8re gratuite pour rendre service et c'est sa mani\u00e8re \u00e0 lui de r\u00e9parer la faute qu'il a commise la plupart du temps, c'est extr\u00eamement valorisant pour le mineur qui est tr\u00e8s souvent en \u00e9chec scolaire et \u00e7a ne va pas bien non plus \u00e0 la maison et tout d'un coup, comme il est contraint \u00e0 aller travailler dans le cas d'une prestation personnelle, il doit se pr\u00e9senter \u00e0 l'heure, il doit faire son travail correctement, et si un commentaire \u00e9logieux parce que la prestation a \u00e9t\u00e9 bien accompli h\u00e9 bien pour un certain nombre de jeunes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s valorisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:05 > 0:32:17) [67%] : \r\nVoil\u00e0, tu m'attends je sais pas, plus, oui, \u00e7a c'est pour le travail, ce f\u00e9tiche d'accord, tu peux rentrer pour se c'est c'\u00e9tait laisse tranquille merci peut \u00eatre changer cet nettement SIDA que le Dakar pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:21 > 0:32:24) [73%] : \r\nDonc c'est tr\u00e8s bien, je rajoute Justine papier comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:25 > 0:32:31) [85%] : \r\nPas besoin d'un p\u00eacheur, peut-\u00eatre un peu moins ben j'ai pas de de la STIB on va commencer ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:35 > 0:32:39) [83%] : \r\nAucun autre a besoin de quelque chose au pas compris quelque chose, d'accord pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:42 > 0:32:46) [86%] : \r\nJe trouve normal que tu doivent \u00eatre punis pour ce qui est \u00e0 faire, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:47 > 0:32:57) [82%] : \r\nJe con\u00e7ois, c'est normal, pour quelle raison ben parce que ce que j'ai fait, c'est mal en soi, j'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:02 > 0:33:06) [82%] : \r\nTu as l'impression que \u00e7a fait beaucoup de b\u00eatises, c'est d'Arnaud Valette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:06 > 0:33:09) [96%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment, j'ai fait beaucoup beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:10 > 0:33:12) [89%] : \r\n\u00e7a a chang\u00e9 depuis que tu fais l'UAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:14 > 0:33:15) [97%] : \r\nJe sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:16 > 0:33:27) [91%] : \r\nJe sais pas si j'ai chang\u00e9 mais je pense que je suis devenu quand je prends plus conscience des choses du genre je ne va pas faire si je ne veux pas faire \u00e7a, je sais ce que je dois faire et pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:31 > 0:33:39) [83%] : \r\nJe sais que le suivit peuplant tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 en plus mais je pense que moi quand j'ai assez compris que je peux y arriver toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:40 > 0:33:51) [93%] : \r\nComme Claire, ils sont pr\u00e8s d'une centaine de mineurs \u00e0 \u00eatre suivie chaque ann\u00e9e par les \u00e9ducateurs de l'unit\u00e9 d'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve et pour les juges, la mesure a eu des effets tangibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:52 > 0:34:19) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'intervention de l'UAP, ce qu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est qu'on a pu \u00e9viter et faire diminuer de mani\u00e8re drastique les placements en permettant \u00e0 des jeunes de rester \u00e0 leur domicile sans les co\u00fbts pour la soci\u00e9t\u00e9 que repr\u00e9sente quand m\u00eame un placement p\u00e9nal, ce qu'on sait aussi, c'est qu'on revoit s'il y avait une r\u00e9cidive des jeunes apr\u00e8s l'intervention de l'UAP et que c'est pas souvent le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:41 > 0:34:48) [86%] : \r\nBon, il y a 2 choses que je j'aimerais avoir avec toi, d'une part, c'est la raison pour laquelle participaient par un tribunal 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:50 > 0:34:54) [85%] : \r\nVoil\u00e0, il semblerait, moi j'ai eu aussi un \u00e9change avec la calanque a toujours beaucoup de contacts avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:57 > 0:34:59) [77%] : \r\nMais tout sexe c'est interdit je \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:00 > 0:35:03) [97%] : \r\nDonc comment tu peux faire par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:03 > 0:35:16) [88%] : \r\nJ'en ai parl\u00e9 un peu aussi, puis la Chartreuse avoir en fait son train de plus avoir de contact typique, je suis en train de me faire de nouveaux amis et puis en fait un peu changer pour pas avoir envie de l'\u00e9pargne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:16 > 0:35:29) [85%] : \r\nOui ah moi je pense que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, hein, de rencontrer de comme tu dis, est en train de faire des nouveaux amis de largeur tonton cercle voil\u00e0 ton entourage etc donc je pense que \u00e7a, \u00e7a permettra peut-\u00eatre, peut-\u00eatre moins fig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:30 > 0:35:39) [90%] : \r\nDonc \u00e7a c'est chouette, par contre, il semblerait que vous, enfin voil\u00e0, vous avez achet\u00e9 de l'alcool, vous avez fait des choses pas tout \u00e0 fait l\u00e9gal et que tu as particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:40 > 0:35:54) [84%] : \r\nBen moi en fait c'\u00e9tait pas trop dans le coup, si on pr\u00e9f\u00e8re, si oui, je pr\u00e9f\u00e9rerais effectivement si non c'\u00e9tait pas dans le coup, si on pr\u00e9f\u00e8re, si tu sais pas comment expliquer mais \u00e9tais pas trop dans le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:55 > 0:35:59) [86%] : \r\nEt tu sais pas comment expliquer ou tu veux pas expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:00 > 0:36:02) [72%] : \r\nOn faisait sens dans les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:02 > 0:36:38) [87%] : \r\nDonc a moi j'ai pas besoin qu'il me dise voil\u00e0, telle \u00e9tait la fait \u00e7a \u00e0 telle heure, enfin oui c'est pas la police, mais, mais, maintenant, voil\u00e0 ce qui m'interpelle, c'est que tu dis, voil\u00e0, tu t'es fait des nouveaux amis oui il y a aussi la mani\u00e8re dont on se fait des nouveaux amis et puis il y a aussi la mani\u00e8re dont on se faire accepter dans un groupe d'amis et peut-\u00eatre que on impression c'est que tu dois peut-\u00eatre passer par une sorte de enfin pour de faire accepter Bantu doivent passer par des choses comme \u00e7a qui sont pas tout \u00e0 fait l\u00e9gal et voil\u00e0 t'as quand m\u00eame le tribunal des mineurs qu'elle a dans la course de pas rajouter des choses \u00e0 ton dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:47 > 0:36:53) [93%] : \r\nManuel \u00e0 17 ans il est h\u00e9berg\u00e9 au foyer la calanque depuis un mois suite \u00e0 des difficult\u00e9s familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:55 > 0:36:59) [97%] : \r\nSa m\u00e8re l'a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice pour des faits que nous ne pouvons \u00e9voquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:00 > 0:37:26) [85%] : \r\n\u00e7a je sais pas mentir, j'ai toujours la col\u00e8re en moi et puis cette col\u00e8re, je vais pas dire que je peux aller frapper sur cette frappe qui enveloppe \u00e0 Givet, si je peux pas me retire notre c\u00f4t\u00e9 tiens je me retirer et puis j'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a sortira pas d'une fois que \u00e7a sortira peu et voil\u00e0 parce que si \u00e7a sera reli\u00e9 une fois et puis \u00e7a arrive sur quelqu'un, je peux vous voyez le personnel \u00e0 l'h\u00f4pital ou de de m'envoyer moi- m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:29 > 0:37:42) [86%] : \r\nJ'ai 2 faces diff\u00e9rentes c'est la face qui peut \u00eatre chose qui qui parlent Yves Bur librement et convaincant et l'autre face qui parle plus respectueusement etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:43 > 0:37:45) [66%] : \r\nEt en ce moment, c'est laquelle des 2 faces qui entra\u00eene bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:45 > 0:37:55) [83%] : \r\nEt respectueux, parce que je peux retirer avec et je je montre que bien c\u00f4t\u00e9 gentille que je sais pas envie de montrer aux gens que je suis tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:01 > 0:38:08) [89%] : \r\nManuel \u00e0 trouver un \u00e9quilibre au foyer la calanque, il ne souhaite pas rentrer chez lui, mais il doit encore l'annoncer \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:09 > 0:38:13) [89%] : \r\nNatacha de l'UAP et l'\u00e9ducatrice du foyer, les ont r\u00e9unis pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:16 > 0:38:37) [74%] : \r\nMoi, j'ai eu ton ton employeur la fan aujourd'hui qui \u00e9tait tr\u00e8s positif en fait, les ex- \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9, tout avait \u00e9t\u00e9 globalement que t'\u00e9tais motiv\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s et voil\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s content de 3 en tout cas par Alain Jupp\u00e9 dit que tu allais passer pour faire cin\u00e9ma documents d'Eustache match pour qui l'\u00e9cran tu veux d'accords je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:40 > 0:38:43) [78%] : \r\nJe plut\u00f4t bien loin toute sa fin juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:46 > 0:38:52) [84%] : \r\nDonc voil\u00e0, il a aussi pass\u00e9 2 week- end chez vous madame vous aimeriez peut-\u00eatre faire un retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:55 > 0:39:30) [81%] : \r\nMoi c'est c'est moyennement pass\u00e9e d'accord pourquoi je sais pas, j'ai comme j'ai dit c'est pas plus vous ex- ma m\u00e8re mais c'est c'est que ce besoin de d'\u00e9loignement ce besoin de m'\u00e9loigner un peu maintenant, c'est pas pour \u00eatre m\u00e9chant mais mais c'est tout \u00e7a va-t-il t\u00e9moignant de quelque temps apr\u00e8s avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la suite parce qu'il j'ai bient\u00f4t 18 ans, donc je ne zone m'\u00e9loigner parce que je me suis comme une femme, a fait l'a mal fait, comment dire, c'est pas tant qui se dit mais poulets dont elle a fait beaucoup la maman poule depuis 20 mon jeune \u00e2ge jusqu'\u00e0 maintenant \u00e7a la parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:31 > 0:39:58) [73%] : \r\nJ'ai fait tout ce que je pouvais et puis les maman poule c'est pas dit qu'au vu de faire mal, Sophie, c'est pour mettre nana c\u00f4t\u00e9 taux de Doha c'est Fred c'est une brouille toute seulement 16 m\u00eame j'avais pas maman, il ne peut pas oublier toute seule, mais m\u00eame aussi travailler pour moi, \u00e7a va pas jamais \u00e0 Valbonne Mozart sur les V8 au fort d'Afrique juste pour tout cas d'pour tout cas HTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:00 > 0:40:20) [75%] : \r\nBen non, si, si les faits voil\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, or les grandes voulait voler Kosovo laisser voler, mais la route qu'elles mettent maintenant c'est pas beaucoup au pour autant on pour le tas, elle va avec RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:21 > 0:40:22) [95%] : \r\nMais ma porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:36 > 0:40:38) [86%] : \r\nC'est difficile pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:43 > 0:40:56) [76%] : \r\nJe sais pas les pommes peut-\u00eatre sauver c'est ce type dur d'\u00e9quit\u00e9 t\u00f4t pour les Veloso enfant et puis la femme se trouve ses 2 enfants, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:57 > 0:41:12) [81%] : \r\n\u00e9tais pas plus avoir de contact je peux toujours l'appuyer les dires avant tout se passe bien, etc, et puis voil\u00e0, c'est moins qu'elle sache un peu de 2 mois peut-\u00eatre passer une ou 2 fois \u00e0 la maison, donner, prendre un petit repas avec ma m\u00e8re \u00e0 midi et soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:41:12 > 0:42:13) [89%] : \r\n\u00e7a besoin autonomiser en tout cas on a autonomie et puis il dit quand m\u00eame Madame qu'il a quand m\u00eame envie de garder des Liens avec la il a pu la trouver en stage par lui- m\u00eame, il s'est d\u00e9men\u00e9, les \u00e9ducateurs, enfin il me semble que les retours que vous faites, c'est quand m\u00eame que \u00e7a c'est positif que que il essaie en tout cas de de chercher sa voie et c'est sur pour une maman d'entendre que son fils, il a besoin d'\u00e9loignement, c'est pas simple hein, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est c'est m\u00eame compliqu\u00e9 mais c'est un petit peu dans l'ordre des choses, j'ai envie de dire, sans peur, voil\u00e0, et vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup avec lui et puis l\u00e0, elle a besoin, peut-\u00eatre un peu de se d\u00e9ployer et puis la mousse, enfin je pense que l'objectif, c'est qu'on puisse l'aider, enfin en m\u00eame temps de pas couper compl\u00e8tement lien avec vous et puis d'autre part, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre de de voil\u00e0, de l'aider \u00e0 trouver \u00e0 17 ans, bient\u00f4t 18 un moyen de voil\u00e0 un h\u00e9bergement enfin quelque chose qui soit coh\u00e9rent et puissant pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:15 > 0:42:16) [71%] : \r\nBon suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:42:19 > 0:42:21) [88%] : \r\nBon, c'est pas un moment sans planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:21 > 0:42:32) [77%] : \r\nFrance : non madame, non, Dieu \u00e0 la pas de m'\u00e9tonner nos enfants qui poup\u00e9es compter avec un telle m'\u00e9tonne de ce rapport pour m\u00e9mo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:32 > 0:43:04) [88%] : \r\n\u00e7a m'\u00e9nerve, mais l\u00e0 je me retiens, je me retire chaque jour je me retiens de plus en plus parce qu'il est toujours c'est il y a quelque chose \u00e0 dire qu'on est une chose banale, j'ai envie d'avoir mon autonomie et ne veut pas le comprendre, je suis bient\u00f4t j'ai \u00e0 mes 18 ans, je voudrais bien rentrer plus tard savoir- faire des choses, vouloir faire des choses, pouvoir faire un bon ai pas moi- m\u00eame savoir ce que je veux, mais ce qu'elle veut, c'est pas \u00e7a, elle veut vraiment pour l'instant pour moi je dans une prison, je ne peux plus rien faire et vraiment c'est c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:43:20 > 0:43:23) [82%] : \r\nToute fa\u00e7on je pense que ce soir, je sais pas pour vous et moi, c'est important mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:50 > 0:43:51) [77%] : \r\nSeulement, et un verre d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:16 > 0:44:19) [70%] : \r\nC'est \u00e7a, mais c'est beaucoup de Cocteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:20 > 0:44:31) [86%] : \r\nJ'ai vraiment tout dire vraiment bon, peut-\u00eatre que j'ai eu le Brexit dans : m\u00e8re mais il fallait bien de la v\u00e9rit\u00e9 peuvent que sur depuis quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:31 > 0:44:32) [82%] : \r\nWest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:33 > 0:45:03) [91%] : \r\nIl veut pas rentrer \u00e0 la maison, nous on pense en tout cas on entre professionnels, parce qu'on collabore avec avec un foyer on pense effectivement que si il a ce besoin-l\u00e0 qui, qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e, quand m\u00eame, c'est pas juste je sais pas o\u00f9 c'est vraiment marqu\u00e9 de sa part, c'est de prendre le temps de pouvoir justement observ\u00e9 \u00e7a et puis de se dire mais qu'est ce qui se joue entre les 2, suite \u00e0 \u00e7a, effectivement, \u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame si la m\u00e8re elle est pas d'accord ben si on voit que que la situation pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:04 > 0:45:11) [87%] : \r\nTr\u00e8s plus favorable s'il reste un petit peu \u00e9loign\u00e9 tout en ayant des contacts, on va trancher d'enfin en tout cas on va pr\u00e9coniser cela aupr\u00e8s de la juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:12 > 0:45:21) [97%] : \r\nCar c'est bien \u00e0 la juge de trancher pour d\u00e9terminer si les souhaits de manuels sont l\u00e9gitimes, elle va ordonner une p\u00e9riode d'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:41 > 0:45:42) [90%] : \r\nComment tu dois dont 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:45 > 0:46:18) [84%] : \r\nC'est votre question alors toujours contact avec ma m\u00e8re avec un boulot fixe et avec tous mes r\u00eaves que j'ai voulu donc \u00eatre observe professionnel et peut-\u00eatre aller jusqu'au choc, aller jusqu'au qui cloche il n'importe o\u00f9, ici avec le m\u00e9tier de m\u00e9canicien de maintenance automobile et puis alors ce c'est pas, pas encore des enfants parce que ne pas m\u00eame un peu plus pour avoir des enfants, \u00eatre un peu plus bas je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:26 > 0:46:42) [97%] : \r\nPunir oui mais \u00e9duquer avant tout la philosophie du nouveau droit p\u00e9nal des mineurs en vigueur depuis 10 ans semble avoir port\u00e9 ses fruits \u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans le reste de la Suisse, les chiffres de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile sont plut\u00f4t en recul ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:44 > 0:46:50) [95%] : \r\nDifficile toutefois d'estimer l'impact exact de la mesure d'assistance personnelle dans ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:50 > 0:47:01) [86%] : \r\nLes chiffres sont assez bons, au niveau de la r\u00e9cidive sur l'est, l'ann\u00e9e 2016 y a eu 40 suivi qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es au niveau des statistiques \u00e0 l'unit\u00e9, et il y a eu que 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:02 > 0:47:28) [91%] : \r\nJeunes qui ont r\u00e9cidiv\u00e9 sur les 46, donc je pense qu'aujourd'hui un juge qu'il ordonne une mesure d'assistance personnelle pour un jeune qui est en difficult\u00e9 sur le plan global ne se trompe pas, le jeune continuera son parcours et d\u00e9viera \u00e0 certains moments et \u00e7a nous en tant que que \u00e9quipes \u00e9ducatives, on peut pas l'emp\u00eacher, mais \u00e0 part compte qu'on doit notre responsabilit\u00e9 c'est de favoriser la r\u00e9flexion et la remise en question du jeune et \u00e7a, je pense qu'\u00e0 chaque fois, on a pu le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:35 > 0:47:46) [85%] : \r\nL'efficacit\u00e9 du travail, m\u00eame si le jeune reconna\u00eet une infraction, l'efficacit\u00e9 du travail l\u00e0 elle est quelque part en lui et il aura des cl\u00e9s, apr\u00e8s, c'est \u00e0 lui de les utiliser ou pas assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:52 > 0:47:59) [95%] : \r\nMoi, je suis convaincu que tout jeune \u00e0 sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut aussi que la soci\u00e9t\u00e9 leur laisse aussi une certaine place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:01 > 0:50:13) [91%] : \r\nQuelques mots encore sur la d\u00e9linquance juv\u00e9nile et particuli\u00e8rement la violence, h\u00e9 bien, contrairement \u00e0 la croyance populaire, la violence est en chute libre chez les 10 \u00e0 17 ans, celle contre les personnes a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 45 pourcent depuis 2009, bien s\u00fbr, les actes de violence extr\u00eame font la une des m\u00e9dias mais globalement cette tranche de la population se pacifie le taux de r\u00e9cidive des jeunes est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des adultes, et le taux de d\u00e9nonciation p\u00e9nale des jeunes \u00e9trangers baisse plus rapidement que celui des jeunes Suisses, selon les experts au niveau suisse, la chute du taux de r\u00e9cidive est due aux mesures d'assistance telles que celle pratiqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, qui produit un effet spectaculaire \u00e9ducation plut\u00f4t que r\u00e9pression, la d\u00e9monstration semble donc tr\u00e8s convaincante, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t la solitude est-elle devenue le nouveau fl\u00e9au du si\u00e8cle certitude : la Suisse est frapp\u00e9e de plein fouet, chez nous, des foyers compos\u00e9s d'une seule personne sur la majorit\u00e9 et plus d'un tiers des Suisses se sentent seuls Pierre-Alain St\u00e9phanie V\u00e9ronique Rapha\u00ebl Nancy Alain et Isabelle t\u00e9moigne de cette solitude qui habitent leur vie certains la subissent et tente de la combattre, alors que d'autres ont choisi d'en faire une compagne.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LIPKA, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEUSCHER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PREISWERK, Frank", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LINQUANCE JUV\u00c9NILE", "ASSISTANCE SOCIALE", "ADOLESCENCE"], "sequenceIds": ["1635318"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588157", "title": "TITRE_D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)"}, {"internalArchiveId": "AA1710628444", "durationSec": 2979, "title": "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 2)", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632922", "durationSec": 3120, "title": "TV5M D\u00e9lits de jeunesse (Episode 1)", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635539", "summary": "Itw Fabienne Proz Jeanneret juge au Tribunal des mineurs.\nR\u00e9union de travail des \u00e9ducateurs de l'unit\u00e9 d'assistance personnelle UAP.\nItw Natacha Villoz, \u00e9ducatrice UAP.\nItw Olivier Boillat, vice-pr\u00e9sident du Tribunal des mineurs de Gen\u00e8ve.\nItw Leyla Dasmaz, \u00e9ducatrice UAP.\nItw Claudia Cadoux, responsable de l'UAP:\nItw Richard Arrandel, \u00e9ducateur UAP.\nItw Philippe Martignano, fondateur ferme d'insertion Inserres.", "id": "1635318", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "D\u00c9LINQUANCE JUV\u00c9NILE", "ASSISTANCE SOCIALE", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033924", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AE4E29D6-4646-4C45-8862-193CF6702172", "internalArchiveId": "AE4E29D6-4646-4C45-8862-193CF6702172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Abu Sa'da, Caroline\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse (5h45 INVITE 19.10 CAROLINE ABU SA'DA) 5h45\r\nAdolescente, notre invit\u00e9e voulait devenir la premier femme SG de l'ONU.\r\nElle n'a pas. encore.pris la place d'Antonio... Gutteres\r\nMais elle connait les drames du monde...\r\nles zones de guerre.comme  l'IRAK, la SYRIE.\r\nApr\u00e8s 10 ans chez MEDECINS SANS FRONTIERES\r\nelle est depuis qqes jours la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'antenne suisse de SOS MEDITERRANEE \r\nune ONG qui porte secours aux migrants en mer.\r\nBonjour CAROLINE ABU SADA\r\nmerci d'\u00eatre avec nous ce matin. \r\n- devenir Mdame la secretaie g\u00e9n\u00e9rale des nations unies... toujours un reve ? un projet?\r\non va  parler de cette nouvelle mission humanitaire avec SOS MEDITERRANNE  \u00e0 6h15\r\nmais d'abord, on va apprendre \u00e0 mieux vous connaitre. et je vous propose de le faire, pour d\u00e9marrer en musique...\r\n  0'49'' EXTRAIT FAIRUZ\r\n- Quelques notes de FAIRUZ\r\nla chanteuse libanaise. diva du monde arabe\r\nc'est une voix qui a berc\u00e9 votre enfance... \r\nune  madeleine de Proust sonore ?\r\n(Oui bien s\u00fbr. C'est la chanteuse libanaise Fairuz. Son p\u00e8re l'adorait, elle aussi. Ils en pleuraient de l'\u00e9couter.)\r\n- fairuz. c'est les racines orientales de votre papa. palestinien.  \r\nchr\u00e9tien d'orient comme on dit. Vous \u00eates vous n\u00e9e \u00e0 LILLE. une maman fran\u00e7aise. un papa palestinien... \r\nune fille du nord et du sud en m\u00eame temps, \u00e7a donne quel r\u00e9sultat  ? (Oui papa palestinien, maman fran\u00e7aise, n\u00e9e et a grandi a LIlle)\r\n- quelle enfance vous avez eu ? \r\nQuand on s'appelle Abu Sada, on est discrimin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole (Oui, plus que si on s'appelle Tomaszewsky ou Woydwoczek. Beaucoup de polonais dans le nord. Pourtant c'est beaucoup plus simple \u00e0 \u00e9crire)\r\n- Parents plut\u00f4t intellectuels. P\u00e8re sociologue, m\u00e8re enseignante. C'est eux qui vous ont ouvert les yeux sur le monde ? ela a aiguillon\u00e9 votre esprit (oui. voyages avec les parents notamment en Palestine quand elle avait 10 ans) discussions politiques ? ils vous ont donn\u00e9 cette conscience humanitaire ?\r\n- assez t\u00f4t, de grandes ambitions.on le disait SG ONU... \r\n un doctorat en Sciences politiques. Pour \u00e9crire votre th\u00e8se, vous \u00eates partie vivre en Palestinne. C'\u00e9tait en plein pendant la seconde Intifada...d\u00e9but des ann\u00e9es 2000...  un moment fort j'imagine ? \r\n- C'est aussi l\u00e9 bas que que vous commencer votre travail dans les ONG...\r\n- Puis vous quittez la Palestine et vous vous installez \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi Gen\u00e8ve? (tourn\u00e9e des potes en Europe. Une est \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle tombe sous le charme. Lac montagnes tout \u00e7a. Et offre d'emploi chez MSF Suisse. Elle d\u00e9croche le job).\r\n- Et l\u00e0... plusieurs missions sur le terrain.... l'Irak, la Syrie.\r\n-quand on est en zone de guerre, comment on d\u00e9compresse ?\r\n- du r\u00e9confort dans le vin, la nourritire ? \r\n(A pr\u00e9sid\u00e9 Slowfood Suisse. Aime manger. Aime cuisinner. Cuisinnes du monde. Adore aussi la b\u00e9nichon et la St-Martin qu'elle connait par le p\u00e8re de sa fille qui vient du Jura (Noirmont))\r\nEt pour garder la ligne, vous avez un secret? (A fait de la natation de comp\u00e8t et l\u00e0, elle fait de la boxe. Punchy la fille!)\r\n-Vous avez une petite fille de 4 ans. Cela rend votre engagement dans l'humanitaire encore plus fort. On est encore plus r\u00e9volt\u00e9 quand soi-m\u00eame on a des enfants?\r\nCaroline Abu-Sada\r\ndirectrice de l'antenne suisse de SOS MEDITERANNEE\r\n5hxx\r\nvotre choix musical ? \r\nSO BEAUTIFUL... \r\nRobert Glasper,((  Live at Capitol Studios, So Beautiful)))\r\npourquoi ce choix ??? \r\n(((\r\nun film NON ASSISTANCE en 2016-documentaire (sc\u00e9nario)\r\nlivres : \r\n)))\r\n(So Beautiful) \r\n(So Beautiful)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992819", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse / LMA_2017-10-19T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.10.2017"], "variantIds": ["ece-8992819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:20:35Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nUn quart 30 l'invit\u00e9 adolescente notre invit\u00e9e voulait devenir la premi\u00e8re femme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle n'a pas encore pris la place d'Antonio Gutierrez les conna\u00eet bien les drames du monde, les zones de guerre comme Irak, la Syrie apr\u00e8s disons chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et les depuis quelques jours, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'antenne suisse de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, une ONG qui porte secours aux migrants en mer bonjour Caroline Abu Sa'da bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, devenir madame la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, c'est toujours un r\u00eave, un projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nNon parce qu'entre temps, j'ai travaill\u00e9 pour les Nations unies, je pense que \u00e7a va, voil\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 une autre perspective, mais j'\u00e9tais jeune, j'avais 11 12 ans que j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'elle est mais Nations-Unies, c'\u00e9tait quand m\u00eame une organisation incroyable pour oeuvrer \u00e0 la paix dans le monde, je pense que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [98%] :\r\nDepuis, vous avez un peu d\u00e9chant\u00e9 exactement, on va parler de cette nouvelle mission humanitaire avec SOS M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 6 heures et quart mais d'abord on va apprendre \u00e0 mieux vous conna\u00eetre et je vous propose de le faire pour d\u00e9marrer en musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [69%] :\r\nG\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [87%] :\r\nQuelques notes de Fairuz et de la chanteuse libanaise diva du monde arabe, c'est une voix qui a berc\u00e9 je crois exactement, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a tous les dimanches pendant des ann\u00e9es, j'ai une esp\u00e8ce de, c'est un peu ma Madeleine de Proust mentait aux annonces qui, vu en concert il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Beyrouth ce qui ce qui m'avait beaucoup plus on c'est une vieille dame maintenant les 4 ans elle vient de sortir un an dernier album d'ailleurs mais \u00e7a fait effectivement partie mais des figures mythiques de ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors vous l'\u00e9coutiez avec votre papa c'est c'est les racines orientales, on peut dire de vous, de votre papa palestinien chr\u00e9tien d'Orient comme on dit, vous vous \u00eates n\u00e9e \u00e0 Lille d'une maman fran\u00e7aise, fille du Nord et du Sud, en m\u00eame temps \u00e7a donne quel r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nQuand s'installe \u00e0 Gen\u00e8ve non mais il y a vraiment il y a vraiment de \u00e7a parce que j'ai pass\u00e9 effectivement toute mon enfance dans le nord de la France qui est exotique d'une certaine mani\u00e8re, je suis parti quand j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es en Palestine, je me suis install\u00e9e sans qu'on abat un je pense un peu comme tout le monde, \u00e0 un moment, on a besoin de savoir un peu d'o\u00f9 on vient, comment \u00e7a \u00e7a comment \u00e7a se goupille par rapport \u00e0 notre parcours de vie tout \u00e7a et puis au bout de 5 ans, je suis rentr\u00e9 en Europe, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'installer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [77%] :\r\nEt cette enfance lilloises, elle ressemblait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\nElle ressemblait \u00e0 quoi, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez basique je non, on \u00e9tait plut\u00f4t j'ai assez vite senti qu'on \u00e9tait, il y avait quand m\u00eame, en tout cas du regard des autres parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, mon p\u00e8re faisait encore d\u00e9faut de France et il \u00e9tait, on avait un nom qui \u00e9tait quand m\u00eame assez exotique pour l'un, pour le nord de la France, donc \u00e7a rend que moi je l'ai quand m\u00eame senti tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [85%] :\r\nAbu Sa'da ce qui a peut-\u00eatre plus de noms \u00e0 consonance polonaise exactement dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [88%] :\r\nJamais bien en quoi, dites \u00e0 ce qui, par exemple, c'\u00e9tait plus facile \u00e0 r\u00e9pliquer boues Sa'da il faut en tout cas, mais voil\u00e0, du coup, c'est vrai que c'\u00e9tait bien, on avait, du coup, la famille de ma m\u00e8re \u00e9tait une famille aussi du nord de la France, ils \u00e9taient tous blonds aux yeux bleus, donc on vous en d\u00e9tenez un peu dans la dans le paysage, mais du coup, c'est int\u00e9ressant de pouvoir aussi, moi j'ai la premi\u00e8re fois que j'ai mis les pieds en Palestine, j'avais une dizaine d'ann\u00e9es, donc c'est int\u00e9ressant, c'est d'avoir d'avoir ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de pouvoir raconter aux gens ce que c'\u00e9tait et quand je Jalil passer des \u00e9thers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors votre papa sociologue maman enseignante, donc plut\u00f4t des parents intellectuels est -ce que c'est eux qui vous ont aussi ouvert les yeux sur le monde donn\u00e9 cette cette conscience humanitaire nous ont transmis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [87%] :\r\nEn tout cas permis de voyager beaucoup, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, c'est vraiment quelque chose dont je leur suis \u00e9ternellement reconnaissant ce qu'on a \u00e9norm\u00e9ment voyag\u00e9, quand on \u00e9tait jeune et et moi j'ai tout de suite trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir d'autres gens dans tant d'autres langues, de d\u00e9couvrir un peu d'autre chose, et du coup c'est \u00e7a clairement, \u00e7a vient de apr\u00e8s le le la fibre humanitaire, je ne sais pas, je pense que c'est, c'est difficile de voyager, de pas \u00eatre touch\u00e9 par ce qui se passe dans d'autres pays, moi j'ai \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s ce que je ne sentimentale une \u00e9motionnel, probablement, mais je trouve, et je trouvais tr\u00e8s touchant quand m\u00eame devant des situations dramatiques, l\u00e0 o\u00f9 on l'a on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors vous parlez justement de de la Palestine, vous \u00eates all\u00e9 l\u00e0- bas pour faire votre th\u00e8se fait un doctorat en sciences politiques, vous y \u00e9tiez pendant la seconde Intifada, c'est \u00e7a, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un moment fort, j'imagine, comment, comment c'\u00e9tait l\u00e0- bas sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez particulier parce que donc dans la premi\u00e8re fois que j'ai mis les pieds en Palestine, c'\u00e9tait la premi\u00e8re 26 Fernand, j'ai d\u00e9couvert ma famille la Palestine, l'occupation, les tentes, les couvre- feu en en gros en une journ\u00e9e, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait assez choquant et puis en fait la 2\u00e8me Intifada moment d\u00e9but je devais rester quelques mois en fait mon sujet de recherche \u00e9volu\u00e9e tellement que je me finalement je me suis un peu laiss\u00e9 prendre au jeu, rest\u00e9 5 ans mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort en forme du coup j'ai j'ai fait des choses, j'ai assist\u00e9 \u00e0 la l'enterrement d'Arafat et des choses sentiment un peu de faire partie d'un bout d'histoire qui \u00e9tait assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [95%] :\r\nEt c'est l\u00e0 aussi qu'est venu le le d\u00e9clic de l'humanitaire, c'est l\u00e0 que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 bosser pour des ONG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [87%] :\r\nExactement, parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de de faire de la recherche en Palestine sans avoir envie de s'impliquer \u00e0 un moment ou en tout cas, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi, et du coup est -ce que c'est assez rapidement chercher du travail sur place et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour Oxfam alors puisque maman mon doctorat, c'\u00e9tait sur les, les, les ONG agricole et comment \u00e0 se tout \u00e7a participe de la construction \u00e9tatique en Palestine et puis du coup c'est je trouve je trouve et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de parler de, de, de n'\u00eatre que dans une position un peu de, de, de recul que que peut amener la position de chercheurs ont envie d'agir, et j'avais envie de j'avais envie d'agir, mais \u00e7a c'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me de la vie que je suis toujours un peu entre les 2, entre la recherche et le et les op\u00e9rations c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s ces ann\u00e9es palestinienne, donc il a eu Gen\u00e8ve 10 chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, une ONG, vous venez de quitter, il y a, il y a quelques semaines pour rejoindre SOS M\u00e9diterran\u00e9e, on en parlera \u00e0 6 heures et quart avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, vous \u00eates all\u00e9 sur des zones de guerre \u00e0 l'Irak, la Syrie quand on \u00e9lit l\u00e0- bas comme \u00e7a en mission, comment on arrive \u00e0 d\u00e9compresser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [86%] :\r\nJe sais pas si on d\u00e9compresse sur place, on ne sait pas tr\u00e8s bon, mais non, mais je sais alors M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e7a reste une organisation pour laquelle j'ai \u00e9norm\u00e9ment de respect et de et d'affection, presque je pense que la chance qu'on a sur sur ces terrains -l\u00e0, c'est d'avoir des \u00e9quipes assez incroyable, je pense que du coup, c'\u00e9tait un peu cette solidarit\u00e9 c'\u00e9tait c'est de c'est tr\u00e8s clanique, une organisation humanitaire sur le terrain, enfin on a quand m\u00eame de sentiment de faire partie dans tout qui qui en plus de vivre, en tout cas on esp\u00e8re oeuvrer pour un pour le bien \u00eatre pour port du mieux donc c'est c'est tr\u00e8s fort, enfin, je pense que les ces contextes -l\u00e0 les contextes comme N\u00e9rac ou la Syrie, c'est vraiment des contextes o\u00f9 on garde des amiti\u00e9s un peu sur sur des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [96%] :\r\nCaroline Abu Sa'da, directrice de l'antenne suisse de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, on en reparle \u00e0 6 heures et quart pour l'instant \u00e0 5 heures 54, on va \u00e9couter votre choix musical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [84%] :\r\nRobert Glasper c'est choix musical de notre invit\u00e9 Caroline Abou \u00e7a Dhorasso Beautiful, pourquoi ce choix, j'aime beaucoup avant Glasper, je trouve que \u00e7a. \r\nS'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu hypnotique, c'est aussi une sc\u00e8ne jazz am\u00e9ricaine qui est exceptionnel en ce moment, je pense qu'il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses qui sont assez connus d'ailleurs en Europe, peut-\u00eatre mais c'est, c'est clair que le jazz fait partie p\u00e9ch\u00e9 mignon, donc c'est c'est assez naturel, alors on va quitter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}