{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1925&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1950&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1900&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1598614", "internalArchiveId": "AA1705598815", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Saison 7: Casser la routine 1/6", "publicationDate": "2017-08-04T20:07:00Z", "durationSec": 2880, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10554758", "imageURL": "http://www.rts.ch/10541049.image", "alternativeTitle": ["Bye bye la Suisse - Casser la routine (1/6)", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["Casser la routine et partir vers de nouveaux horizons, c'est le choix de trois couples, un romand et deux al\u00e9maniques, dans ce nouveau feuilleton de \u00abBye bye la Suisse\u00bb. Ils \u00e9migrent au Canada, \u00e0 Bali et aux \u00eeles Canaries. Les pr\u00e9paratifs et les f\u00eates de d\u00e9part sont des moments d'intenses \u00e9motions.", "Bye bye la Suisse (1/6) - Casser la routine"], "variantIds": ["ece-10554758"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2019-07-02T20:55:41Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:23:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:05  10:00:26:21\r\n{\\an1}-Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde refaire leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:29:23\r\n{\\an1}Les Jurassiens\r\nAline et Fred Mueller\r\n\r\n10:00:30:04  10:00:33:05\r\n{\\an1}et leurs deux chiens\r\npartent au Canada.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:35:17\r\n{\\an1}Patricia et Romano Tschudi\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:40:00\r\n{\\an1}veulent g\u00e9rer une maison d'h\u00f4tes\r\nsur l'\u00eele de Bali.\r\n\r\n10:00:40:05  10:00:44:13\r\n{\\an1}Tobias Bayer et Michael Paris\r\nr\u00eavent d'ouvrir un bar\r\n\r\n10:00:44:18  10:00:47:14\r\n{\\an1}\u00e0 Fuerteventura, aux \u00eeles Canaries.\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:59:19\r\n{\\an1}Alle, une petite commune jurassienne\r\n\r\n10:01:00:00  10:01:03:03\r\n{\\an1}pr\u00e8s de Porrentruy,\r\nun dimanche de d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:01:03:08  10:01:06:00\r\n{\\an1}Une grange familiale\r\na \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e\r\n\r\n10:01:06:05  10:01:07:12\r\n{\\an1}en vide-grenier.\r\n\r\n10:01:07:17  10:01:11:04\r\n{\\an1}Dans trois semaines,\r\nAline et Fred s'envoleront\r\n\r\n10:01:11:09  10:01:12:15\r\n{\\an1}pour le Canada.\r\n\r\n10:01:12:20  10:01:17:07\r\n{\\an1}Ils veulent partir l\u00e9gers,\r\navec seulement deux sacs \u00e0 dos.\r\n\r\n10:01:18:19  10:01:23:11\r\n{\\an1}-Des choses sont parties, \u00e7a d\u00e9marre\r\nbien, on verra si \u00e7a continue.\r\n\r\n10:01:23:16  10:01:27:01\r\n{\\an1}-On sait pas trop\r\n\u00e0 quoi s'attendre, mais \u00e7a va.\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:31:10\r\n{\\an1}-C'est aussi pour eux\r\nl'occasion de renflouer les caisses.\r\n\r\n10:01:31:14  10:01:33:00\r\n{\\an1}-Vous trouvez ?\r\n\r\n10:01:33:05  10:01:34:11\r\n{\\an1}-Salut.\r\n-Salut !\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:39:08\r\n{\\an1}-Vous trouvez votre bonheur ?\r\n\r\n10:01:39:12  10:01:43:05\r\n{\\an1}-Leurs amis sont l\u00e0:\r\nla plupart emportent une bricole\r\n\r\n10:01:43:10  10:01:45:06\r\n{\\an1}en guise de souvenir.\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:46:18\r\n{\\an1}Fred\r\n-Merci !\r\n\r\n10:01:48:06  10:01:51:23\r\n{\\an1}-Le couple n'a aucune peine\r\n\u00e0 se s\u00e9parer de ses biens.\r\n\r\n10:01:52:04  10:01:55:03\r\n{\\an1}-On n'est pas\r\ntr\u00e8s mat\u00e9rialistes, mais...\r\n\r\n10:01:55:08  10:01:58:00\r\n{\\an1}-Les jeux vid\u00e9o,\r\nmoi, c'est difficile.\r\n\r\n10:01:58:05  10:02:00:20\r\n{\\an1}Mais le reste, \u00e7a va, je m'en fous.\r\n\r\n10:02:01:01  10:02:04:14\r\n{\\an1}-T'as vu\r\ntoutes les saisons que t'as ?\r\n\r\n10:02:04:19  10:02:08:12\r\n{\\an1}-La collection\r\ndes livres Twilight, c'est \u00e0 Fred.\r\n\r\n10:02:08:17  10:02:11:11\r\n{\\an1}-J'ai honte de le dire, mais ouais.\r\n\r\n10:02:11:15  10:02:14:07\r\n{\\an1}-Fred est un grand romantique\r\ndans l'\u00e2me.\r\n\r\n10:02:14:11  10:02:17:14\r\n{\\an1}Merci, tu nous verras sur Facebook.\r\n\r\n10:02:17:19  10:02:21:00\r\n{\\an1}-Y a quasiment que \u00e7a, finalement.\r\n\r\n10:02:21:05  10:02:24:09\r\n{\\an1}On ne vit qu'avec \u00e7a, maintenant.\r\n\r\n10:02:27:19  10:02:30:00\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ce qu'il reste \u00e0 r\u00e9gler\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:33:13\r\n{\\an1}avant le d\u00e9part,\r\nils ne sentent pas la pression.\r\n\r\n10:02:33:18  10:02:36:01\r\n{\\an1}-Je pense que quand Nouvel An\r\n\r\n10:02:36:06  10:02:39:06\r\n{\\an1}sera pass\u00e9, \u00e7a commencera de monter.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:44:01\r\n{\\an1}Mais pour l'instant,\r\non est encore dans l'instant pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:02:44:06  10:02:47:17\r\n{\\an1}les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e,\r\nles amis, la famille.\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:51:16\r\n{\\an1}-Vendu.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:55:19\r\n{\\an1}Tu cherches le Canada ?\r\n\r\n10:02:56:00  10:02:57:10\r\n{\\an1}-Il faut m'aider.\r\n\r\n10:02:57:14  10:03:00:05\r\n{\\an1}-On est l\u00e0, c'est tout \u00e7a: Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:03:00:10  10:03:04:02\r\n{\\an1}-Le Qu\u00e9bec: premi\u00e8re \u00e9tape\r\nd'un p\u00e9riple qui les m\u00e8nera\r\n\r\n10:03:04:07  10:03:06:01\r\n{\\an1}vers le Grand Nord.\r\n\r\n10:03:06:06  10:03:08:20\r\n{\\an1}-On part avec nos \u00e9conomies,\r\n\r\n10:03:09:01  10:03:10:11\r\n{\\an1}on vend tout ici.\r\n\r\n10:03:10:15  10:03:14:05\r\n{\\an1}On quitte beaucoup de monde,\r\non se dit que...\r\n\r\n10:03:14:10  10:03:17:02\r\n{\\an1}On va tout faire pour y arriver.\r\n\r\n10:03:17:07  10:03:18:16\r\n{\\an1}On verra !\r\nElle rit\r\n\r\n10:03:18:21  10:03:22:05\r\n{\\an1}C'est le mot du voyage.\r\n\r\n10:03:22:10  10:03:26:18\r\n{\\an1}C'est assez abstrait encore\r\ntant qu'on n'est pas sur place.\r\n\r\n10:03:26:23  10:03:32:07\r\n{\\an1}-Il faut qu'on trouve du travail dans\r\nle domaine o\u00f9 on est ici en Suisse,\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:36:15\r\n{\\an1}donc dans le commerce,\r\nmais on prendra tout ce qui vient.\r\n\r\n10:03:36:20  10:03:39:11\r\n{\\an1}S'il faut faire d'autres choses...\r\n\r\n10:03:39:15  10:03:44:08\r\n{\\an1}Tant qu'on peut avoir le permis\r\nde travail pour rester, on le fera.\r\n\r\n10:03:44:12  10:03:46:11\r\n{\\an1}Tu veux pas une \u00e9p\u00e9e ?\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:48:12\r\n{\\an1}-Il y a quelques mois,\r\n\r\n10:03:48:17  10:03:52:07\r\n{\\an1}le couple a emm\u00e9nag\u00e9 ici,\r\nchez les parents d'Aline.\r\n\r\n10:03:52:11  10:03:54:15\r\n{\\an1}Leur d\u00e9part laissera un vide.\r\n\r\n10:03:54:20  10:03:58:03\r\n{\\an1}Aline\r\n-Fred, tout \u00e7a c'est combien ?\r\n\r\n10:03:58:08  10:04:02:05\r\n{\\an1}-Ca va me faire dr\u00f4le,\r\nmais c'est possible d'y aller.\r\n\r\n10:04:02:10  10:04:03:18\r\n{\\an1}J'adore voyager.\r\n\r\n10:04:03:23  10:04:06:22\r\n{\\an1}Et puis vous \u00eates jeunes...\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:10:03\r\n{\\an1}-C'est maintenant\r\nqu'il faut le faire.\r\n\r\n10:04:10:08  10:04:12:06\r\n{\\an1}Vous avez raison.\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:15:05\r\n{\\an1}-Aline et Fred ont tous deux 28 ans.\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:18:09\r\n{\\an1}Mari\u00e9s depuis deux ans, ils r\u00eavent\r\n\r\n10:04:18:13  10:04:20:22\r\n{\\an1}d'une vie simple\r\net de grands espaces.\r\n\r\n10:04:21:03  10:04:23:07\r\n{\\an1}-L'envie de partir est venue\r\n\r\n10:04:23:11  10:04:26:23\r\n{\\an1}car on voulait d\u00e9couvrir\r\nd'autres horizons, et changer\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:29:03\r\n{\\an1}du mode de vie suisse.\r\n\r\n10:04:29:08  10:04:33:22\r\n{\\an1}-On cherche\r\n\u00e0 se rapprocher de la nature, de...\r\n\r\n10:04:34:03  10:04:37:01\r\n{\\an1}De revenir aux choses simples.\r\n\r\n10:04:37:06  10:04:42:23\r\n{\\an1}On veut r\u00e9apprendre \u00e0 cultiver\r\nnos l\u00e9gumes, \u00e0 avoir des animaux,\r\n\r\n10:04:43:04  10:04:47:04\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre autonomes,\r\nchauffer sa maison, et c'est tout.\r\n\r\n10:04:47:09  10:04:49:05\r\n{\\an1}-C'est mignon.\r\nAline rit\r\n\r\n10:04:51:22  10:04:53:07\r\n{\\an1}-Oui, on verra.\r\n\r\n10:04:58:19  10:05:01:11\r\n{\\an1}-Une lampe, Monsieur ? 5 frs.\r\n\r\n10:05:04:15  10:05:06:11\r\n{\\an1}Elle ne partira pas.\r\n\r\n10:05:06:16  10:05:08:16\r\n{\\an1}-Une lampe pour 5 frs.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:11:01\r\n{\\an1}-Tout doit dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:05:11:06  10:05:16:13\r\n{\\an1}Dans six semaines, Romano et son\r\n\u00e9pouse d\u00e9m\u00e9nageront en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n10:05:16:18  10:05:19:13\r\n{\\an1}-Ils sont nombreux\r\n\u00e0 dire qu'ils veulent\r\n\r\n10:05:19:18  10:05:22:13\r\n{\\an1}entreprendre quelque chose ailleurs,\r\n\r\n10:05:22:18  10:05:27:14\r\n{\\an1}mais ils sont peu \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:05:29:00  10:05:32:08\r\n{\\an1}Nous, on est ces dingues de Tschudi !\r\n\r\n10:05:32:12  10:05:34:04\r\n{\\an1}On est fous, non ?\r\n\r\n10:05:34:09  10:05:38:19\r\n{\\an1}-Oui, mais on en a aussi beaucoup\r\nparl\u00e9, et on l'a jamais fait.\r\n\r\n10:05:39:00  10:05:40:10\r\n{\\an1}-En effet.\r\n\r\n10:05:43:18  10:05:48:13\r\n{\\an1}-Patricia et Romano ont pass\u00e9 plus\r\nde la moiti\u00e9 de leur vie ensemble.\r\n\r\n10:05:48:18  10:05:53:04\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9lev\u00e9 une fille, et\r\nils poss\u00e9daient un magasin de CD.\r\n\r\n10:05:55:20  10:05:59:03\r\n{\\an1}-Merci beaucoup,\r\net bien du plaisir.\r\n\r\n10:05:59:08  10:06:02:13\r\n{\\an1}-Mais un \u00e9v\u00e9nement\r\na chamboul\u00e9 leur vie.\r\n\r\n10:06:02:18  10:06:06:12\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 notre s\u00e9paration.\r\n\r\n10:06:06:17  10:06:10:07\r\n{\\an1}On a remarqu\u00e9, surtout moi,\r\n\r\n10:06:10:11  10:06:13:11\r\n{\\an1}qu'on ne faisait plus\r\nque fonctionner.\r\n\r\n10:06:13:16  10:06:18:11\r\n{\\an1}Il n'y avait plus que la routine:\r\ntravailler, manger, dormir.\r\n\r\n10:06:18:15  10:06:21:01\r\n{\\an1}Travailler, manger, dormir.\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:23:04\r\n{\\an1}On \u00e9tait un peu perdus.\r\n\r\n10:06:25:19  10:06:27:23\r\n{\\an1}Et quand on s'est retrouv\u00e9s,\r\n\r\n10:06:28:04  10:06:32:05\r\n{\\an1}on s'est dit qu'il \u00e9tait temps\r\nde changer quelque chose,\r\n\r\n10:06:32:10  10:06:35:22\r\n{\\an1}qu'il fallait rompre\r\navec ce train-train quotidien.\r\n\r\n10:06:36:03  10:06:39:10\r\n{\\an1}-Les Tschudi ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde faire un tour du monde.\r\n\r\n10:06:39:14  10:06:42:21\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9couvert Bali,\r\net l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic:\r\n\r\n10:06:43:02  10:06:46:04\r\n{\\an1}l'envie\r\nde tout recommencer en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:47:16\r\n{\\an1}-Un franc.\r\n\r\n10:06:47:21  10:06:50:08\r\n{\\an1}-Non, au moins deux !\r\n\r\n10:06:50:12  10:06:52:09\r\n{\\an1}Ca vaut 5 francs.\r\n\r\n10:06:52:13  10:06:54:04\r\n{\\an1}Un franc ?!\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:57:21\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s je la revois l\u00e0-bas\r\npour 20 francs.\r\n\r\n10:06:58:02  10:07:00:07\r\n{\\an1}-Non, je ferais pas \u00e7a.\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:03:03\r\n{\\an1}-La lampe est partie !\r\n\r\n10:07:03:08  10:07:05:01\r\n{\\an1}-Non, c'est vrai ?!\r\n\r\n10:07:05:06  10:07:08:04\r\n{\\an1}-2 francs: \u00e7a fera deux caf\u00e9s \u00e0 Bali.\r\n\r\n10:07:08:09  10:07:10:10\r\n{\\an1}Je penserai \u00e0 la lampe.\r\n\r\n10:07:12:10  10:07:14:18\r\n{\\an1}Des jolis bougeoirs ? Non ?\r\n\r\n10:07:20:13  10:07:24:18\r\n{\\an1}*-Les passagers\r\n\u00e0 destination de Vienne\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:28:14\r\n{\\an1}sont pri\u00e9s de se rendre\r\n\u00e0 la salle de d\u00e9part, merci.\r\n\r\n10:07:30:18  10:07:33:12\r\n{\\an1}-Tobias est agent de service au sol.\r\n\r\n10:07:33:17  10:07:38:01\r\n{\\an1}Deux jours par semaine,\r\nil veille au bien-\u00eatre des voyageurs\r\n\r\n10:07:38:06  10:07:40:06\r\n{\\an1}de l'a\u00e9roport de Berne.\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:43:19\r\n{\\an1}Le reste du temps,\r\nil est collaborateur sp\u00e9cialis\u00e9\r\n\r\n10:07:44:00  10:07:45:22\r\n{\\an1}dans une maison d'\u00e9dition.\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:50:03\r\n{\\an1}Depuis sa jeunesse,\r\nce quadrag\u00e9naire n'a cess\u00e9 de r\u00eaver\r\n\r\n10:07:50:08  10:07:52:21\r\n{\\an1}\u00e0 une nouvelle vie au soleil.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:55:06\r\n{\\an1}-C'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:58:05\r\n{\\an1}C'est mon dernier jour de travail.\r\n\r\n10:07:58:10  10:08:00:13\r\n{\\an1}Ensuite il y aura des choses\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:04:18\r\n{\\an1}\u00e0 emballer, et ce sera\r\nl'appel du Sud: Fuerteventura.\r\n\r\n10:08:04:23  10:08:08:04\r\n{\\an1}On retourne sur notre \u00eele pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:12:00\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on va\r\ncommencer une nouvelle vie,\r\n\r\n10:08:12:05  10:08:14:10\r\n{\\an1}prendre un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n10:08:14:14  10:08:16:01\r\n{\\an1}C'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:26:16\r\n{\\an1}*Tobias fait une annonce en allemand\r\n\r\n10:08:28:03  10:08:30:02\r\n{\\an1}-Tobias se r\u00e9jouit\r\n\r\n10:08:30:07  10:08:32:23\r\n{\\an1}de d\u00e9coller avec son partenaire.\r\n\r\n10:08:35:14  10:08:40:06\r\n{\\an1}Michael est directeur adjoint\r\nd'un magasin de confection \u00e0 Thoune.\r\n\r\n10:08:47:19  10:08:50:17\r\n{\\an1}-Quelque chose comme \u00e7a,\r\npar exemple ?\r\n\r\n10:08:50:22  10:08:52:14\r\n{\\an1}Ou peut-\u00eatre \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:59:14\r\n{\\an1}Celui-ci\r\nest d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t printemps-\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:09:01:15  10:09:04:05\r\n{\\an1}Vous voulez l'essayer ?\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:09:04:10  10:09:08:23\r\n{\\an1}-Michael a suivi son partenaire\r\nTobias \u00e0 Berne il y a dix ans.\r\n\r\n10:09:09:04  10:09:11:10\r\n{\\an1}Il est hongrois d'origine.\r\n\r\n10:09:11:14  10:09:14:15\r\n{\\an1}Ensemble,\r\nils avaient d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 une fois\r\n\r\n10:09:14:20  10:09:17:14\r\n{\\an1}de s'installer aux \u00eeles Canaries.\r\n\r\n10:09:17:19  10:09:20:13\r\n{\\an1}-On avait un super appartement\r\n\r\n10:09:20:18  10:09:23:05\r\n{\\an1}et du travail, mais pour avoir\r\n\r\n10:09:23:10  10:09:27:08\r\n{\\an1}notre propre affaire,\r\nc'\u00e9tait un tr\u00e8s mauvais moment.\r\n\r\n10:09:27:12  10:09:32:19\r\n{\\an1}En 2012, c'\u00e9tait en pleine crise\r\n\u00e9conomique en Espagne et ailleurs.\r\n\r\n10:09:33:00  10:09:35:05\r\n{\\an1}Pour se mettre \u00e0 son compte,\r\n\r\n10:09:35:10  10:09:38:21\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le pire moment\r\nqu'on pouvait imaginer.\r\n\r\n10:09:39:02  10:09:42:18\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0: aujourd'hui\r\non a refait nos calculs,\r\n\r\n10:09:42:23  10:09:47:09\r\n{\\an1}et on a d\u00e9cid\u00e9\r\nque c'\u00e9tait maintenant ou jamais.\r\n\r\n10:09:48:20  10:09:52:10\r\n{\\an1}-A la place des v\u00eatements,\r\nce sont des cocktails\r\n\r\n10:09:52:14  10:09:55:18\r\n{\\an1}que Michael esp\u00e8re vendre bient\u00f4t\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:57:13\r\n{\\an1}dans son propre bar.\r\n\r\n10:09:57:18  10:10:01:04\r\n{\\an1}Les deux compagnons\r\nont sign\u00e9 le bail du local.\r\n\r\n10:10:01:09  10:10:04:02\r\n{\\an1}-Ce ne sera pas un simple bar,\r\n\r\n10:10:04:07  10:10:06:09\r\n{\\an1}un commerce quelconque.\r\n\r\n10:10:06:13  10:10:10:20\r\n{\\an1}Ce sera The Stars, et tout devra\r\ncorrespondre \u00e0 ce nom.\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:16:21\r\n{\\an1}L'id\u00e9e, c'est de te sentir une vraie\r\nstar d\u00e8s que tu rentres dans le bar.\r\n\r\n10:10:20:23  10:10:22:13\r\n{\\an1}69,90.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:24:09\r\n{\\an1}Avec la carte ?\r\n\r\n10:10:25:15  10:10:27:03\r\n{\\an1}Merci beaucoup.\r\n\r\n10:10:27:08  10:10:30:07\r\n{\\an1}-Merci, et bon voyage.\r\n-Merci; au revoir.\r\n\r\n10:10:36:04  10:10:37:13\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:10:37:18  10:10:40:15\r\n{\\an1}C'est la routine\r\npour la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:10:40:20  10:10:42:12\r\n{\\an1}Le vol SX600 est pr\u00eat\r\n\r\n10:10:42:17  10:10:43:22\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n10:10:50:20  10:10:53:20\r\n{\\an1}-Il y a un tout petit peu\r\nde nostalgie,\r\n\r\n10:10:54:01  10:10:56:22\r\n{\\an1}mais je me r\u00e9jouis tellement\r\nde partir.\r\n\r\n10:10:57:03  10:11:00:23\r\n{\\an1}Quand je ferme les yeux,\r\nla montagne a d\u00e9j\u00e0 disparu,\r\n\r\n10:11:01:04  10:11:04:05\r\n{\\an1}et je ne vois plus\r\nque la mer et le sable.\r\n\r\n10:11:04:10  10:11:05:14\r\n{\\an1}Je pense\r\n\r\n10:11:05:19  10:11:08:01\r\n{\\an1}que c'est bien, ce changement.\r\n\r\n10:11:17:16  10:11:20:06\r\n{\\an1}-A Rossemaison, pr\u00e8s de Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:24:07\r\n{\\an1}dans une entreprise\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e en technologie laser,\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:27:12\r\n{\\an1}c'est le dernier\r\njour de travail pour Aline.\r\n\r\n10:11:27:17  10:11:28:22\r\n{\\an1}-C\u00e9dric,\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:31:16\r\n{\\an1}t'as deux minutes\r\npour cette commande ?\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:35:11\r\n{\\an1}-Dis-moi.\r\n\r\n10:11:35:15  10:11:40:00\r\n{\\an1}-Ici, pour les quantit\u00e9s, c'est bon ?\r\nY a pas de rebuts ?\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:41:12\r\n{\\an1}-Heu, non.\r\n\r\n10:11:42:12  10:11:44:08\r\n{\\an1}Non, y a aucun souci.\r\n\r\n10:11:44:12  10:11:47:21\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s sa formation\r\nd'employ\u00e9e de commerce,\r\n\r\n10:11:48:02  10:11:52:20\r\n{\\an1}Aline a pris ses marques dans\r\ncette PME, et s'est perfectionn\u00e9e\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:55:11\r\n{\\an1}dans le domaine industriel.\r\n\r\n10:11:55:15  10:11:58:15\r\n{\\an1}-Vu qu'on est une petite \u00e9quipe,\r\n\r\n10:11:58:20  10:12:00:20\r\n{\\an1}j'ai beaucoup de t\u00e2ches.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:04:22\r\n{\\an1}La gestion des commandes,\r\nles bulletins de livraison,\r\n\r\n10:12:05:03  10:12:08:08\r\n{\\an1}les commandes fournisseurs,\r\nla comptabilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:08:12  10:12:10:19\r\n{\\an1}C'est un travail tr\u00e8s complet.\r\n\r\n10:12:11:00  10:12:13:03\r\n{\\an1}Je suis sa seule assistante.\r\n\r\n10:12:13:08  10:12:17:12\r\n{\\an1}-Aline travaille dans cette\r\npetite entreprise depuis trois ans.\r\n\r\n10:12:17:17  10:12:20:18\r\n{\\an1}Elle est assistante administrative\r\n\r\n10:12:20:23  10:12:22:17\r\n{\\an1}du directeur \u00e0 40 %.\r\n\r\n10:12:22:22  10:12:25:21\r\n{\\an1}En parall\u00e8le,\r\nelle a sa propre entreprise\r\n\r\n10:12:26:02  10:12:28:01\r\n{\\an1}de nettoyage \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n10:12:28:06  10:12:30:10\r\n{\\an1}Elle g\u00e8re huit collaborateurs.\r\n\r\n10:12:30:14  10:12:33:01\r\n{\\an1}-Je vous ai pr\u00e9par\u00e9 le certificat.\r\n\r\n10:12:33:06  10:12:34:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-De rien.\r\n\r\n10:12:36:12  10:12:38:00\r\n{\\an1}-Au Canada,\r\n\r\n10:12:38:05  10:12:40:21\r\n{\\an1}ce sera le saut dans l'inconnu.\r\n\r\n10:12:41:02  10:12:44:18\r\n{\\an1}Elle ne cherchera du travail\r\nqu'une fois sur place.\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:46:22\r\n{\\an1}-C'est la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:12:47:03  10:12:51:01\r\n{\\an1}C'est des choses que je fais\r\ntous les jours, du coup...\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:52:20\r\n{\\an1}Ca me fait bizarre.\r\n\r\n10:12:53:01  10:12:57:22\r\n{\\an1}Je quitte ma stabilit\u00e9 pour quelque\r\nchose d'inconnu, c'est l'aventure.\r\n\r\n10:12:58:03  10:12:59:20\r\n{\\an1}C'est le but, mais...\r\n\r\n10:13:00:01  10:13:02:03\r\n{\\an1}L\u00e0, je r\u00e9alise que...\r\n\r\n10:13:02:08  10:13:05:16\r\n{\\an1}Que le confort\r\ndu travail au bureau est fini.\r\n\r\n10:13:05:21  10:13:08:04\r\n{\\an1}En tout cas pour un moment.\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:11:01\r\n{\\an1}Je sais pas ce que j'aurai apr\u00e8s.\r\n\r\n10:13:11:06  10:13:12:11\r\n{\\an1}Donc...\r\n\r\n10:13:12:16  10:13:14:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'est un truc de fou !\r\n\r\n10:13:15:04  10:13:16:12\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:13:18:10  10:13:21:09\r\n{\\an1}-Fred, son mari, a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9\r\n\r\n10:13:21:13  10:13:24:08\r\n{\\an1}son poste de travail\r\ndans l'immobilier.\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:27:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il passe l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n10:13:27:09  10:13:30:06\r\n{\\an1}avec son p\u00e8re\r\nqui a un nouveau compagnon.\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:37:18\r\n{\\an1}-C'est le chien de mon papa.\r\n\r\n10:13:37:23  10:13:40:01\r\n{\\an1}Il l'a depuis une semaine.\r\n\r\n10:13:40:06  10:13:41:13\r\n{\\an1}Et puis...\r\n\r\n10:13:41:18  10:13:44:14\r\n{\\an1}On va lui faire\r\nrencontrer les miens.\r\n\r\n10:13:48:05  10:13:51:16\r\n{\\an1}-Aline et Fred ont deux chiens\r\nqu'ils ont adopt\u00e9s.\r\n\r\n10:13:51:21  10:13:54:08\r\n{\\an1}Djin, une femelle argentine,\r\n\r\n10:13:54:12  10:13:58:08\r\n{\\an1}et Boogie, un petit m\u00e2le\r\ntrouv\u00e9 dans un refuge.\r\n\r\n10:13:58:12  10:14:02:10\r\n{\\an1}-C'est une d\u00e9couverte\r\ncar j'ai encore jamais eu de chien.\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:04:00\r\n{\\an1}Les chiens aboient\r\n\r\n10:14:04:05  10:14:05:20\r\n{\\an1}Elle gueule pour rien.\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:08:02\r\n{\\an1}Le mien est plus \u00e9nergique.\r\n\r\n10:14:08:07  10:14:09:15\r\n{\\an1}-Fred a termin\u00e9\r\n\r\n10:14:09:20  10:14:12:22\r\n{\\an1}une formation d'\u00e9ducateur canin.\r\nUn coq chante\r\n\r\n10:14:13:03  10:14:15:01\r\n{\\an1}-Comme on part au Canada\r\n\r\n10:14:15:06  10:14:18:20\r\n{\\an1}s'occuper d'une trentaine\r\nde chiens de tra\u00eeneau,\r\n\r\n10:14:19:01  10:14:21:11\r\n{\\an1}\u00e7a va me servir au quotidien.\r\n\r\n10:14:21:15  10:14:24:20\r\n{\\an1}Mais le papier c'est une chose,\r\n\r\n10:14:25:01  10:14:29:21\r\n{\\an1}maintenant c'est la pratique qui\r\napportera l'exp\u00e9rience, c'est clair.\r\n\r\n10:14:30:02  10:14:31:13\r\n{\\an1}Djin, alors, va.\r\n\r\n10:14:31:18  10:14:33:22\r\n{\\an1}Tu veux pas dire bonjour ?\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:38:08\r\n{\\an1}Tu veux pas dire bonjour ?\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:41:20\r\n{\\an1}-Il profite encore\r\nde ces moments de complicit\u00e9.\r\n\r\n10:14:42:01  10:14:44:03\r\n{\\an1}Le p\u00e8re de Fred les soutient.\r\n\r\n10:14:44:08  10:14:47:01\r\n{\\an1}-C'est une belle exp\u00e9rience\r\npour eux.\r\n\r\n10:14:47:06  10:14:51:05\r\n{\\an1}A leur \u00e2ge, avant qu'ils aient\r\ndes enfants, c'est bien.\r\n\r\n10:14:51:10  10:14:53:00\r\n{\\an1}J'approuve \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:14:53:05  10:14:57:08\r\n{\\an1}Ce me donnera l'occasion\r\nd'aller faire un voyage au Canada.\r\n\r\n10:14:57:12  10:15:01:13\r\n{\\an1}-On pourrait essayer\r\nd'aller les promener ensemble.\r\n\r\n10:15:01:18  10:15:04:11\r\n{\\an1}Un endroit plus neutre\r\nque leur maison.\r\n\r\n10:15:09:10  10:15:10:22\r\n{\\an1}-Elle est int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n10:15:11:03  10:15:12:19\r\n{\\an1}-Oui, elle a envie.\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:16:11\r\n{\\an1}-Le Jura, avec\r\nses vastes p\u00e2turages et for\u00eats,\r\n\r\n10:15:16:15  10:15:21:15\r\n{\\an1}ne suffit plus \u00e0 Aline et Fred:\r\nils s'y sentent un peu \u00e0 l'\u00e9troit.\r\n\r\n10:15:21:20  10:15:24:13\r\n{\\an1}-On adore les grands espaces,\r\n\r\n10:15:24:18  10:15:26:06\r\n{\\an1}la faune, les gens.\r\n\r\n10:15:26:11  10:15:30:12\r\n{\\an1}Les exp\u00e9riences qu'on a faites\r\navec des gens du Nord...\r\n\r\n10:15:30:17  10:15:34:08\r\n{\\an1}C'est des mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\nqui nous attirent.\r\n\r\n10:15:34:12  10:15:37:12\r\n{\\an1}On se dit:\r\n\"Pourquoi pas tenter l\u00e0-bas ?\"\r\n\r\n10:15:37:17  10:15:42:06\r\n{\\an1}-Partir, c'est quitter\r\nun environnement et des \u00eatres chers.\r\n\r\n10:15:44:05  10:15:47:05\r\n{\\an1}-C'est surtout les amis, la famille.\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:49:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, l'endroit o\u00f9 je suis,\r\n\r\n10:15:49:21  10:15:54:01\r\n{\\an1}tant que je suis avec mes chiens\r\net ma femme, c'est pas...\r\n\r\n10:15:54:06  10:15:57:19\r\n{\\an1}Ca va me manquer,\r\nmais c'est pas le plus important.\r\n\r\n10:15:58:00  10:16:00:08\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s famille.\r\n\r\n10:16:00:12  10:16:02:19\r\n{\\an1}Ca va faire dr\u00f4le aussi.\r\n\r\n10:16:04:05  10:16:05:11\r\n{\\an1}-Boogie !\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:15:09\r\n{\\an1}-A B\u00e2le,\r\n\r\n10:16:15:13  10:16:19:19\r\n{\\an1}Patricia et Romano\r\nont invit\u00e9 des amis et des coll\u00e8gues\r\n\r\n10:16:20:00  10:16:24:10\r\n{\\an1}\u00e0 une f\u00eate de d\u00e9part pour\r\nleur pr\u00e9senter leur projet \u00e0 Bali.\r\n\r\n10:16:25:20  10:16:28:09\r\n{\\an1}-C'est pas simple \u00e0 d\u00e9rouler.\r\n\r\n10:16:28:13  10:16:33:16\r\n{\\an1}-Leur fille Natacha leur donne un\r\ncoup de main dans les pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n10:16:34:21  10:16:38:08\r\n{\\an1}-Petit \u00e0 petit, \u00e7a devient concret.\r\n\r\n10:16:38:12  10:16:40:01\r\n{\\an1}On le remarque,\r\n\r\n10:16:40:06  10:16:42:14\r\n{\\an1}en tout cas nerveusement.\r\n\r\n10:16:45:13  10:16:48:08\r\n{\\an1}Surtout quand on voit \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:16:48:12  10:16:49:19\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n\r\n10:16:50:00  10:16:52:14\r\n{\\an1}-Justement, les choses concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:16:53:23  10:16:55:15\r\n{\\an1}Mais c'est bien.\r\n\r\n10:16:55:20  10:16:58:11\r\n{\\an1}-Moi aussi je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n10:16:58:16  10:17:00:04\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:01:20\r\n{\\an1}Et je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:17:03:20  10:17:05:07\r\n{\\an1}-A Bali,\r\n\r\n10:17:05:11  10:17:07:19\r\n{\\an1}les Tschudi ont lou\u00e9 une maison\r\n\r\n10:17:08:00  10:17:11:16\r\n{\\an1}qu'ils veulent transformer\r\nen bed and breakfast.\r\n\r\n10:17:11:21  10:17:15:08\r\n{\\an1}Seule ombre au tableau:\r\nleur fille Natacha\r\n\r\n10:17:15:12  10:17:17:01\r\n{\\an1}reste en Suisse.\r\n\r\n10:17:17:06  10:17:19:03\r\n{\\an1}-Il y a 11'575 km.\r\n\r\n10:17:19:08  10:17:21:01\r\n{\\an1}C'est dur.\r\n\r\n10:17:24:06  10:17:29:08\r\n{\\an1}Mais je crois\r\nqu'on doit tenter le coup.\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:33:09\r\n{\\an1}Mais c'est vrai, c'est difficile.\r\n\r\n10:17:33:13  10:17:37:11\r\n{\\an1}C'est une partie de soi\r\nqu'on laisse ici.\r\n\r\n10:17:37:16  10:17:39:19\r\n{\\an1}-Natacha est fille unique.\r\n\r\n10:17:40:00  10:17:44:13\r\n{\\an1}A 31 ans, elle est toujours\r\ntr\u00e8s proche de ses parents.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:53:09\r\n{\\an1}-Le moment de la s\u00e9paration\r\nsera difficile, certainement triste.\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:56:08\r\n{\\an1}Mais c'est une \u00e9tape \u00e0 franchir\r\n\r\n10:17:56:12  10:18:00:07\r\n{\\an1}s'ils veulent d\u00e9marrer\r\nquelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:18:00:11  10:18:02:15\r\n{\\an1}Je suis contente pour eux.\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:22\r\n{\\an1}Je crois que c'est normal,\r\nc'est partag\u00e9.\r\n\r\n10:18:13:08  10:18:15:02\r\n{\\an1}-Vous en avez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:18:17:20  10:18:22:08\r\n{\\an1}-Au total, 25 personnes\r\nsont venues participer \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n10:18:22:12  10:18:25:03\r\n{\\an1}-Simone, un petit verre ?\r\n\r\n10:18:27:21  10:18:29:15\r\n{\\an1}Felix, allez, hop !\r\n\r\n10:18:29:20  10:18:31:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:18:31:11  10:18:33:02\r\n{\\an1}-Merci, ch\u00e9rie.\r\n\r\n10:18:33:07  10:18:35:13\r\n{\\an1}-J'aimerais dire quelque chose.\r\n\r\n10:18:35:18  10:18:37:14\r\n{\\an1}Ceux qui nous connaissent\r\n\r\n10:18:37:19  10:18:41:23\r\n{\\an1}savent que nous n'avons jamais eu\r\nun chemin de vie classique.\r\n\r\n10:18:42:04  10:18:44:22\r\n{\\an1}Une fois \u00e0 gauche, une fois \u00e0 droite.\r\n\r\n10:18:45:03  10:18:48:20\r\n{\\an1}Maintenant, on s'attaque\r\n\u00e0 quelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:18:49:01  10:18:51:00\r\n{\\an1}C'est un peu un au revoir.\r\n\r\n10:18:51:05  10:18:55:12\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis, mais je ressens\r\nquand m\u00eame un peu de nostalgie.\r\n\r\n10:18:55:17  10:18:58:07\r\n{\\an1}-Moi pas encore.\r\nTous rigolent\r\n\r\n10:18:58:11  10:19:01:08\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis\r\nque vous soyez tous l\u00e0.\r\n\r\n10:19:01:12  10:19:04:03\r\n{\\an1}A votre sant\u00e9 !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:19:04:08  10:19:07:06\r\n{\\an1}-Pour Patricia et Romano,\r\nBali repr\u00e9sente\r\n\r\n10:19:07:11  10:19:09:21\r\n{\\an1}un changement de vie radical.\r\n\r\n10:19:19:03  10:19:21:13\r\n{\\an1}Wohlen, pr\u00e8s de Berne.\r\n\r\n10:19:21:18  10:19:23:14\r\n{\\an1}Un samedi \u00e0 06h00.\r\n\r\n10:19:23:19  10:19:25:17\r\n{\\an1}-Je prends pas de caf\u00e9.\r\n\r\n10:19:25:22  10:19:30:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9pare encore un sandwich pour\r\nne pas avoir \u00e0 s'arr\u00eater trop vite.\r\n\r\n10:19:33:16  10:19:37:08\r\n{\\an1}-Pour Tobias et Michael,\r\nle jour du d\u00e9part est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:19:37:12  10:19:41:13\r\n{\\an1}Ces derniers mois, ils ont log\u00e9\r\nchez les parents de Tobias,\r\n\r\n10:19:41:18  10:19:44:08\r\n{\\an1}leur appartement \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 lou\u00e9.\r\n\r\n10:19:48:00  10:19:52:03\r\n{\\an1}-Maintenant on part,\r\ndirection Barcelone.\r\n\r\n10:19:52:08  10:19:55:16\r\n{\\an1}Nerveux, mais dans un sens positif.\r\n\r\n10:19:55:21  10:19:57:08\r\n{\\an1}On est pr\u00eats.\r\n\r\n10:20:02:22  10:20:05:03\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est fait.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:20:12:17  10:20:15:04\r\n{\\an1}-Ferm\u00e9e \u00e0 double tour.\r\n\r\n10:20:16:19  10:20:19:11\r\n{\\an1}-Les parents de Tobias\r\nsont en vacances.\r\n\r\n10:20:19:15  10:20:21:11\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9j\u00e0 pris cong\u00e9.\r\n\r\n10:20:24:08  10:20:28:10\r\n{\\an1}-Le moment est venu de rendre la cl\u00e9.\r\n\r\n10:20:34:14  10:20:37:10\r\n{\\an1}Et voil\u00e0,\r\nmerci pour l'h\u00e9bergement.\r\n\r\n10:20:37:15  10:20:39:05\r\n{\\an1}-Ils n'ont entass\u00e9\r\n\r\n10:20:39:10  10:20:43:04\r\n{\\an1}que le strict n\u00e9cessaire\r\ndans leur vieille voiture.\r\n\r\n10:20:43:09  10:20:47:12\r\n{\\an1}Des v\u00eatements, une machine \u00e0 caf\u00e9\r\net des CD pour le bar.\r\n\r\n10:20:47:17  10:20:51:15\r\n{\\an1}C'est tout ce qu'ils emportent\r\npour leur nouvelle vie.\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:54:08\r\n{\\an1}-Faut qu'on conduise lentement.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:56:11\r\n{\\an1}-On mettra le GPS plus tard.\r\n\r\n10:20:59:15  10:21:02:17\r\n{\\an1}Ca va comme \u00e7a ?\r\n-Oui, pour moi \u00e7a va.\r\n\r\n10:21:10:08  10:21:13:11\r\n{\\an1}-Les voil\u00e0 en route\r\npour Fuerteventura.\r\n\r\n10:21:13:15  10:21:17:18\r\n{\\an1}Les deux comp\u00e8res\r\nvont parcourir environ 3'500 km.\r\n\r\n10:21:25:06  10:21:30:08\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 un emploi du temps charg\u00e9\r\navant leur d\u00e9part, Aline et Fred\r\n\r\n10:21:30:12  10:21:33:08\r\n{\\an1}ne manquent pas\r\nl'entra\u00eenement de boxe,\r\n\r\n10:21:33:12  10:21:38:04\r\n{\\an1}leur sport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: l'occasion aussi\r\nde passer du temps ensemble.\r\n\r\n10:21:38:09  10:21:41:09\r\n{\\an1}-On essaie de venir\r\ndeux fois par semaine.\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:43:14\r\n{\\an1}-Quand la motivation est l\u00e0.\r\n\r\n10:21:43:19  10:21:47:04\r\n{\\an1}Des fois c'est dur,\r\napr\u00e8s une journ\u00e9e de boulot.\r\n\r\n10:21:47:09  10:21:49:21\r\n{\\an1}Mais on est contents quand on y est.\r\n\r\n10:21:50:02  10:21:52:00\r\n{\\an1}J'ai encore mal aux mollets.\r\n\r\n10:21:52:05  10:21:56:21\r\n{\\an1}Avec les seize minutes de corde\r\n\u00e0 sauter qu'on a faites lundi...\r\n\r\n10:21:57:02  10:21:58:20\r\n{\\an1}-Qu'\u00e0 cela ne tienne.\r\n\r\n10:21:59:01  10:22:02:05\r\n{\\an1}Ils ne reculent pas devant l'effort.\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:06:12\r\n{\\an1}-A 19 ans,\r\nj'avais de l'\u00e9nergie \u00e0 revendre.\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:08:23\r\n{\\an1}J'ai fait pas mal de sports,\r\n\r\n10:22:09:04  10:22:13:14\r\n{\\an1}j'ai fait pas mal de foot\r\nquand j'\u00e9tais adolescente.\r\n\r\n10:22:13:19  10:22:18:03\r\n{\\an1}Mais aucun sport ne rassemblait\r\ntout ce que j'aimais.\r\n\r\n10:22:18:08  10:22:21:14\r\n{\\an1}C'est dynamique,\r\non sue \u00e0 l'entra\u00eenement,\r\n\r\n10:22:21:19  10:22:25:04\r\n{\\an1}on est rouge,\r\non se d\u00e9pense: c'est complet.\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:28:11\r\n{\\an1}-Je voulais faire un sport de combat.\r\n\r\n10:22:28:15  10:22:31:04\r\n{\\an1}Petit, j'avais fait du karat\u00e9,\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:36:01\r\n{\\an1}mais je voulais quelque chose\r\nde plus au contact, diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:22:36:06  10:22:38:15\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 en kickboxing,\r\n\r\n10:22:38:20  10:22:43:09\r\n{\\an1}et au fil du temps je me suis dirig\u00e9\r\nplut\u00f4t vers la boxe.\r\n\r\n10:22:44:18  10:22:47:08\r\n{\\an1}L'envie d'un sport de contact.\r\n\r\n10:22:47:12  10:22:49:18\r\n{\\an1}On r\u00e8gle les comptes.\r\n\r\n10:22:49:23  10:22:51:21\r\n{\\an1}-Sur le ring !\r\nElle rit\r\n\r\n10:22:52:02  10:22:53:18\r\n{\\an1}-Un, deux !\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:56:10\r\n{\\an1}On monte les genoux, c'est parti.\r\n\r\n10:22:56:14  10:22:58:13\r\n{\\an1}Un, deux, trois, quatre !\r\n\r\n10:22:58:18  10:23:00:19\r\n{\\an1}Hop, l\u00e0 ! Pas de retrait.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:02:21\r\n{\\an1}Vas-y, voil\u00e0, il recule.\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:05:22\r\n{\\an1}Voil\u00e0, il d\u00e9saxe, c'est \u00e7a; pr\u00eats ?\r\n\r\n10:23:06:03  10:23:10:13\r\n{\\an1}-Aline et Fred sont \u00e0 bonne \u00e9cole:\r\nleur ma\u00eetre\r\n\r\n10:23:10:18  10:23:14:02\r\n{\\an1}est un champion d'Europe\r\nprofessionnel\r\n\r\n10:23:14:07  10:23:15:18\r\n{\\an1}de kickboxing.\r\n\r\n10:23:15:23  10:23:18:20\r\n{\\an1}-Aline,\r\ntu penseras \u00e0 moi au Canada !\r\n\r\n10:23:19:01  10:23:21:00\r\n{\\an1}Encore en avant, allez !\r\n\r\n10:23:21:05  10:23:22:13\r\n{\\an1}Hop, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:23:23:19  10:23:26:15\r\n{\\an1}OK, encore ! C'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n10:23:26:20  10:23:28:10\r\n{\\an1}Stop, soufflez !\r\n\r\n10:23:29:01  10:23:30:20\r\n{\\an1}Bien, bien, bien !\r\n\r\n10:23:31:01  10:23:34:11\r\n{\\an1}Au Canada il fait froid,\r\nil faut que vous ayez chaud !\r\n\r\n10:23:34:16  10:23:37:20\r\n{\\an1}-On va aller boire un coup !\r\n-Ils vont nous manquer !\r\n\r\n10:23:38:01  10:23:42:15\r\n{\\an1}On aura le coeur serr\u00e9,\r\non les a depuis des ann\u00e9es avec nous.\r\n\r\n10:23:42:20  10:23:45:18\r\n{\\an1}Fred m'aidait dans les entra\u00eenements.\r\n\r\n10:23:45:23  10:23:49:21\r\n{\\an1}Mais on leur souhaite bonne chance,\r\nils vont r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:23:51:02  10:23:54:18\r\n{\\an1}-Comme pour l'effort physique,\r\nils auront besoin\r\n\r\n10:23:54:23  10:23:59:20\r\n{\\an1}de volont\u00e9 et de pers\u00e9v\u00e9rance\r\npour leur projet de vie au Canada.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:05\r\n{\\an1}A\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n10:24:06:10  10:24:10:14\r\n{\\an1}Dans deux jours, Romano\r\nreprendra une maison d'h\u00f4tes \u00e0 Bali.\r\n\r\n10:24:10:19  10:24:13:10\r\n{\\an1}Il s'envole seul,\r\nson \u00e9pouse Patricia\r\n\r\n10:24:13:14  10:24:16:11\r\n{\\an1}n'a pas pu quitter\r\nson travail \u00e0 temps.\r\n\r\n10:24:20:05  10:24:22:01\r\n{\\an1}-Maintenant on y est.\r\n\r\n10:24:27:05  10:24:29:09\r\n{\\an1}J'ai des hauts et des bas.\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:35:00\r\n{\\an1}Beaucoup de joie,\r\nmais aussi un peu de tristesse.\r\n\r\n10:24:35:05  10:24:37:04\r\n{\\an1}Mes deux femmes.\r\n\r\n10:24:38:15  10:24:40:21\r\n{\\an1}La petite qui va rester l\u00e0.\r\n\r\n10:24:41:02  10:24:44:08\r\n{\\an1}Heureusement\r\nque Patricia me rejoint bient\u00f4t.\r\n\r\n10:24:44:12  10:24:45:19\r\n{\\an1}-Sept semaines,\r\n\r\n10:24:46:00  10:24:47:16\r\n{\\an1}ce n'est pas rien.\r\n\r\n10:24:51:21  10:24:54:21\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 la quittance pour le bagage.\r\n\r\n10:24:55:02  10:24:57:13\r\n{\\an1}De Duba\u00ef \u00e0 Denpasar.\r\n\r\n10:24:57:18  10:24:59:10\r\n{\\an1}Zurich-Duba\u00ef.\r\n\r\n10:24:59:14  10:25:02:18\r\n{\\an1}D\u00e9part ce soir, porte E59.\r\n\r\n10:25:02:23  10:25:04:05\r\n{\\an1}-Parfait.\r\n\r\n10:25:04:10  10:25:06:22\r\n{\\an1}-Bon voyage.\r\n-Merci, au revoir.\r\n\r\n10:25:10:13  10:25:12:06\r\n{\\an1}-L\u00e0, on ne passe pas.\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:17:08\r\n{\\an1}-Ch\u00e9rie, tout de bon.\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:19:22\r\n{\\an1}Prends soin de toi, mon coeur.\r\n\r\n10:25:20:03  10:25:22:07\r\n{\\an1}-Toi aussi; bon voyage.\r\n\r\n10:25:22:11  10:25:24:05\r\n{\\an1}-Je vous appellerai.\r\n\r\n10:25:24:10  10:25:25:22\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re bien.\r\n\r\n10:25:26:03  10:25:27:10\r\n{\\an1}-Depuis Duba\u00ef.\r\n\r\n10:25:27:14  10:25:28:20\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n10:25:29:01  10:25:32:22\r\n{\\an1}-Mon petit tr\u00e9sor.\r\n-Au revoir, bon vol, tout de bon.\r\n\r\n10:25:33:03  10:25:36:10\r\n{\\an1}Tu donnes des nouvelles, promis ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:38:01\r\n{\\an1}-Je t'aime.\r\n\r\n10:25:38:06  10:25:40:02\r\n{\\an1}-Au revoir.\r\n\r\n10:25:44:23  10:25:46:20\r\n{\\an1}-17 heures de voyage\r\n\r\n10:25:47:01  10:25:49:21\r\n{\\an1}avec une escale:\r\nle temps qu'il faudra\r\n\r\n10:25:50:02  10:25:52:09\r\n{\\an1}\u00e0 Romano pour aller \u00e0 Bali.\r\n\r\n10:25:52:13  10:25:55:11\r\n{\\an1}Il va traverser la moiti\u00e9 du globe.\r\n\r\n10:25:56:18  10:25:59:21\r\n{\\an1}Natacha pleure\r\n\r\n10:26:00:02  10:26:01:18\r\n{\\an1}-Ca ira.\r\n\r\n10:26:01:23  10:26:03:20\r\n{\\an1}Ca va aller, OK ?\r\n\r\n10:26:04:01  10:26:06:16\r\n{\\an1}Musique douce et lente au piano\r\n\r\n10:26:06:21  10:26:21:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:25:08  10:26:26:18\r\n{\\an1}-Le jour d\u00e9cline.\r\n\r\n10:26:26:23  10:26:29:21\r\n{\\an1}Un samedi de janvier\r\n\u00e0 Alle dans le Jura.\r\n\r\n10:26:30:02  10:26:32:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 notre embl\u00e8me du Canada.\r\n\r\n10:26:32:15  10:26:34:12\r\n{\\an1}-Plus que quelques jours\r\n\r\n10:26:34:17  10:26:37:08\r\n{\\an1}avant de traverser l'oc\u00e9an.\r\n\r\n10:26:37:12  10:26:40:18\r\n{\\an1}-On a d\u00e9barrass\u00e9 toutes nos affaires.\r\n\r\n10:26:40:23  10:26:43:08\r\n{\\an1}Hier j'ai vendu ma voiture.\r\n\r\n10:26:43:12  10:26:46:08\r\n{\\an1}On n'a plus grand-chose \u00e0 nous ici.\r\n\r\n10:26:46:12  10:26:52:01\r\n{\\an1}Notre vie tient juste \u00e0 ce qu'on\r\npeut porter sur le dos, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:26:52:06  10:26:54:01\r\n{\\an1}-Ce soir, c'est la f\u00eate.\r\n\r\n10:26:54:06  10:26:57:12\r\n{\\an1}Ils ont convi\u00e9 leur famille\r\npour prendre cong\u00e9.\r\n\r\n10:26:57:17  10:27:02:11\r\n{\\an1}-Dire au revoir aux petits,\r\ndire au revoir au fr\u00e8re, \u00e0 la soeur.\r\n\r\n10:27:02:15  10:27:06:03\r\n{\\an1}On se voit assez souvent,\r\nen r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:27:06:08  10:27:09:06\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre \u00e9mouvant.\r\nElle rit doucement\r\n\r\n10:27:10:14  10:27:12:08\r\n{\\an1}-Avec Skype,\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:14:16\r\n{\\an1}avec les applications,\r\n\r\n10:27:14:21  10:27:17:18\r\n{\\an1}on reste facilement en contact.\r\n\r\n10:27:17:23  10:27:20:16\r\n{\\an1}Ce n'est plus comme il y a 50 ans.\r\n\r\n10:27:22:19  10:27:27:11\r\n{\\an1}-Am\u00e9lie, tu sais pourquoi\r\ntu mets du blanc et du rouge ?\r\n\r\n10:27:27:16  10:27:30:13\r\n{\\an1}On va o\u00f9, tu sais ?\r\n-Au Canada.\r\n\r\n10:27:30:18  10:27:34:03\r\n{\\an1}-Oui ! Et les couleurs,\r\nc'est comme la Suisse.\r\n\r\n10:27:35:14  10:27:39:08\r\n{\\an1}-Pour que la f\u00eate soit belle,\r\nchacun y a mis du sien.\r\n\r\n10:27:39:12  10:27:43:11\r\n{\\an1}Ils veulent passer\r\nune soir\u00e9e en toute simplicit\u00e9,\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:46:04\r\n{\\an1}et dans la bonne humeur.\r\n\r\n10:27:46:09  10:27:49:19\r\n{\\an1}-Qu'ils vivent,\r\nqu'ils vivent, qu'ils vivent\r\n\r\n10:27:50:00  10:27:51:19\r\n{\\an1}Et soient heureux\r\n\r\n10:27:52:00  10:27:56:16\r\n{\\an1}Ce sont l\u00e0 nos voeux\r\n\r\n10:27:56:21  10:27:58:03\r\n{\\an1}-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:27:58:08  10:27:59:13\r\n{\\an1}-Sant\u00e9.\r\n\r\n10:27:59:18  10:28:04:19\r\n{\\an1}Ils discutent et rigolent\r\n\r\n10:28:05:00  10:28:06:13\r\n{\\an1}-Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:28:06:18  10:28:09:02\r\n{\\an1}Les autres doivent pas tarder.\r\n\r\n10:28:09:07  10:28:13:16\r\n{\\an1}Tous discutent\r\n\r\n10:28:13:21  10:28:18:08\r\n{\\an1}-Et bien \u00e9videmment,\r\nau coeur des conversations,\r\n\r\n10:28:18:12  10:28:22:16\r\n{\\an1}le nouveau projet de vie\r\ndu jeune couple.\r\n\r\n10:28:26:01  10:28:30:09\r\n{\\an1}-On va profiter un max\r\nde cette derni\u00e8re soir\u00e9e avec vous.\r\n\r\n10:28:30:13  10:28:32:13\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre l\u00e0, sant\u00e9 !\r\n\r\n10:28:36:01  10:28:39:05\r\n{\\an1}-Les invit\u00e9s,\r\ncomme la soeur a\u00een\u00e9e de Fred,\r\n\r\n10:28:39:10  10:28:43:01\r\n{\\an1}comprennent cette envie\r\nd'\u00e9vasion et de d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:48:07\r\n{\\an1}-Je pense que c'est bien car il\r\nr\u00e9alise son r\u00eave, ou un de ses r\u00eaves.\r\n\r\n10:28:48:11  10:28:51:15\r\n{\\an1}Je suis fi\u00e8re de lui,\r\net contente pour lui.\r\n\r\n10:28:51:20  10:28:54:03\r\n{\\an1}-Qui n'est pas servi ?\r\n-Oui !\r\n\r\n10:28:55:23  10:28:57:11\r\n{\\an1}Merci !\r\n\r\n10:28:57:16  10:29:01:06\r\n{\\an1}-On part mardi,\r\net on sait pas quand on revient.\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:06:11\r\n{\\an1}On sait les gens qu'on quitte,\r\nmais on sait pas ceux qu'on reverra.\r\n\r\n10:29:07:23  10:29:10:10\r\n{\\an1}Oui, voil\u00e0.\r\nElle rit\r\n\r\n10:29:10:14  10:29:13:14\r\n{\\an1}-La soeur d'Aline leur a pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:15:22\r\n{\\an1}une petite surprise.\r\n\r\n10:29:16:03  10:29:17:14\r\n{\\an1}-Ch\u00e8re famille.\r\n\r\n10:29:17:19  10:29:21:09\r\n{\\an1}Tout a commenc\u00e9 avec cette id\u00e9e:\r\npartir\r\n\r\n10:29:21:13  10:29:23:15\r\n{\\an1}dans le Nouveau Monde...\r\n\r\n10:29:23:20  10:29:26:01\r\n{\\an1}Et tout recommencer \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:29:26:06  10:29:27:17\r\n{\\an1}Fred s'est laiss\u00e9\r\n\r\n10:29:27:22  10:29:31:11\r\n{\\an1}pousser la barbe,\r\nAline les poils des jambes.\r\n\r\n10:29:31:15  10:29:35:07\r\n{\\an1}La mutation en hommes des bois\r\n\u00e9tait en marche.\r\n\r\n10:29:35:11  10:29:39:01\r\n{\\an1}Les futurs Canadiens,\r\n\u00e0 bient\u00f4t sur Skype.\r\n\r\n10:29:39:06  10:29:41:10\r\n{\\an1}Tous applaudissent\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:43:12\r\n{\\an1}-Et ils encha\u00eenent\r\n\r\n10:29:43:17  10:29:46:04\r\n{\\an1}avec une chanson de circonstance.\r\n\r\n10:29:46:09  10:29:47:15\r\n{\\an1}-Alors \u00e7a,\r\n\r\n10:29:47:20  10:29:52:05\r\n{\\an1}c'est l'enregistrement de mon papa:\r\n\"Ma cabane au Canada\".\r\n\r\n10:29:52:10  10:29:54:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:29:54:23  10:29:58:02\r\n{\\an1}Tous chantent\r\n-Ma cabane au Canada\r\n\r\n10:29:58:07  10:30:01:00\r\n{\\an1}C'est le seul bonheur pour moi\r\n\r\n10:30:01:05  10:30:05:05\r\n{\\an1}La vie libre qui me pla\u00eet, la for\u00eat\r\n\r\n10:30:05:10  10:30:07:22\r\n{\\an1}Ma cabane au Canada\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:10:18\r\n{\\an1}J'y reviendrai avec toi\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:14:07\r\n{\\an1}Nous rallumerons le feu\r\ntous les deux\r\n\r\n10:30:23:20  10:30:27:18\r\n{\\an1}-Fuerteventura est en vue:\r\nplus que quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:30:27:23  10:30:31:15\r\n{\\an1}avant que Tobias et Michael\r\nn'arrivent \u00e0 destination.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:38:17\r\n{\\an1}-Ca commence lentement \u00e0 me titiller.\r\n\r\n10:30:38:22  10:30:41:00\r\n{\\an1}On est presque arriv\u00e9s.\r\n\r\n10:30:41:05  10:30:44:14\r\n{\\an1}Tu penses pouvoir\r\nt'habituer \u00e0 ce climat ?\r\n\r\n10:30:44:19  10:30:46:09\r\n{\\an1}-Je vais essayer.\r\n\r\n10:30:47:13  10:30:49:09\r\n{\\an1}-Ici, le soleil brille\r\n\r\n10:30:49:13  10:30:51:07\r\n{\\an1}300 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:56:19\r\n{\\an1}-Plus que quelques m\u00e8tres avec\r\nle ferry, et on sera \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:30:57:00  10:31:00:02\r\n{\\an1}-A la maison ?\r\n-A la maison, on peut le dire.\r\n\r\n10:31:00:07  10:31:02:04\r\n{\\an1}-Allons \u00e0 la voiture.\r\n\r\n10:31:08:21  10:31:10:18\r\n{\\an1}Voil\u00e0, bienvenue.\r\n\r\n10:31:21:21  10:31:24:06\r\n{\\an1}-Corralejo: un lieu de vill\u00e9giature,\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:26:11\r\n{\\an1}\u00e0 la pointe nord de l'\u00eele,\r\n\r\n10:31:26:16  10:31:29:22\r\n{\\an1}va devenir la nouvelle patrie\r\nde Tobias et Michael.\r\n\r\n10:31:33:07  10:31:38:13\r\n{\\an1}Ils ont voyag\u00e9 durant six jours, et\r\nleur vieille voiture a tenu le coup.\r\n\r\n10:31:39:18  10:31:41:11\r\n{\\an1}-C'est cool d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:31:41:15  10:31:43:13\r\n{\\an1}C'est un grand miracle.\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:47:21\r\n{\\an1}Il en aura fallu, des attentions.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:52:05\r\n{\\an1}-Tu peux me donner un sac.\r\n-Lequel ?\r\n\r\n10:31:52:10  10:31:53:19\r\n{\\an1}-Le blanc.\r\n\r\n10:31:54:00  10:31:56:01\r\n{\\an1}-Pour les premiers jours,\r\n\r\n10:31:56:06  10:31:59:18\r\n{\\an1}ils ont lou\u00e9\r\nun appartement de vacances.\r\n\r\n10:31:59:23  10:32:02:13\r\n{\\an1}-On a beaucoup de bagages.\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:05:08\r\n{\\an1}Vous auriez un chariot ?\r\n\r\n10:32:05:12  10:32:08:09\r\n{\\an1}-Non, d\u00e9sol\u00e9.\r\n-Pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:32:08:13  10:32:12:00\r\n{\\an1}On a assez de force !\r\nTobias rit\r\n\r\n10:32:14:22  10:32:17:00\r\n{\\an1}Ca va devenir compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:32:17:05  10:32:19:23\r\n{\\an1}On va essayer de ne pas se perdre.\r\n\r\n10:32:20:04  10:32:23:20\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me rue \u00e0 gauche,\r\nj'ai pas fait attention.\r\n\r\n10:32:24:01  10:32:26:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui est marqu\u00e9, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:32:26:16  10:32:28:03\r\n{\\an1}280 \u00e0 296.\r\n\r\n10:32:28:08  10:32:30:07\r\n{\\an1}-On a quel num\u00e9ro ?\r\n-292.\r\n\r\n10:32:30:11  10:32:32:17\r\n{\\an1}-L'appartement se situe\r\n\r\n10:32:32:22  10:32:36:17\r\n{\\an1}compl\u00e8tement \u00e0 l'autre bout\r\ndu complexe immobilier.\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:48:23\r\n{\\an1}-Ca sent le propre.\r\n\r\n10:32:49:04  10:32:50:18\r\n{\\an1}-Oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:32:50:23  10:32:54:00\r\n{\\an1}Je veux d'abord aller le balcon.\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:58:04\r\n{\\an1}-Pour Tobias, le logement\r\ndoit correspondre au budget.\r\n\r\n10:32:58:09  10:33:01:01\r\n{\\an1}C'est lui qui g\u00e8re les finances.\r\n\r\n10:33:01:06  10:33:03:07\r\n{\\an1}La fen\u00eatre grince\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:05:05\r\n{\\an1}-Un grand balcon.\r\n\r\n10:33:05:10  10:33:06:20\r\n{\\an1}Des meubles.\r\n\r\n10:33:07:01  10:33:10:19\r\n{\\an1}-Michael pr\u00e9f\u00e9rerait\r\nquelque chose de plus luxueux.\r\n\r\n10:33:11:00  10:33:13:15\r\n{\\an1}-C'est pas l'id\u00e9al,\r\nmais c'est OK.\r\n\r\n10:33:13:20  10:33:17:23\r\n{\\an1}-Pour deux semaines et demie,\r\n\u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:33:18:04  10:33:22:14\r\n{\\an1}-On est loin de la voiture.\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:26:11\r\n{\\an1}-Ca te d\u00e9range car il faut porter.\r\n-Oui, un peu.\r\n\r\n10:33:26:16  10:33:32:04\r\n{\\an1}Un complexe h\u00f4telier devrait\r\n\u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'un chariot \u00e0 bagages.\r\n\r\n10:33:32:09  10:33:36:15\r\n{\\an1}Je ne sais pas combien d'\u00e9toiles\r\nils ont, mais voil\u00e0.\r\n\r\n10:33:36:20  10:33:41:04\r\n{\\an1}-Pas beaucoup, c'est pour \u00e7a\r\nqu'ils n'ont pas de chariot.\r\n\r\n10:33:41:09  10:33:52:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:52:21  10:34:03:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:03:19  10:34:07:21\r\n{\\an1}-A l'autre bout du monde,\r\nau coeur des rizi\u00e8res: Ubud.\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:12:09\r\n{\\an1}Le centre culturel de Bali\r\nest situ\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres,\r\n\r\n10:34:12:13  10:34:16:02\r\n{\\an1}\u00e0 environ une heure et demie\r\nde la mer en voiture.\r\n\r\n10:34:16:07  10:34:20:01\r\n{\\an1}La ville de 30'000 habitants\r\nest un centre touristique.\r\n\r\n10:34:20:06  10:34:23:06\r\n{\\an1}Romano est d\u00e9contract\u00e9\r\npour son premier jour.\r\n\r\n10:34:23:11  10:34:25:14\r\n{\\an1}Il a lou\u00e9 une chambre\r\n\r\n10:34:25:19  10:34:28:05\r\n{\\an1}dans un h\u00f4tel en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n10:34:30:03  10:34:32:15\r\n{\\an1}-Nouvel arrivage,\r\ndes prix bas.\r\n\r\n10:34:32:20  10:34:35:07\r\n{\\an1}Romano rit\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:39:07\r\n{\\an1}-Romano ne conna\u00eet Ubud\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:42:19\r\n{\\an1}que des vacances\r\nqu'il y a pass\u00e9 avec Patricia.\r\n\r\n10:34:43:00  10:34:46:04\r\n{\\an1}Il en a appr\u00e9ci\u00e9 le climat tropical,\r\n\r\n10:34:46:09  10:34:50:10\r\n{\\an1}l'accueil des habitants\r\net le faible co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n10:34:50:14  10:34:53:22\r\n{\\an1}-Les premi\u00e8res impressions\r\nque j'avais eues\r\n\r\n10:34:54:03  10:34:59:06\r\n{\\an1}sont \u00e0 nouveau pr\u00e9sentes, mais il\r\nfaut s'acclimater, dig\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:03:12\r\n{\\an1}Pour l'instant, je vois\r\nencore la vie un peu en rose.\r\n\r\n10:35:03:17  10:35:07:02\r\n{\\an1}Mais \u00e7a pourrait changer assez vite.\r\n\r\n10:35:10:11  10:35:14:16\r\n{\\an1}-Emigrer \u00e0 Bali: le quinquag\u00e9naire\r\nen conna\u00eet les risques.\r\n\r\n10:35:14:21  10:35:17:02\r\n{\\an1}Mais il ne les craint pas.\r\n\r\n10:35:17:07  10:35:21:20\r\n{\\an1}Il veut d'abord atterrir en douceur,\r\net trouver sa place.\r\n\r\n10:35:22:01  10:35:26:05\r\n{\\an1}-Je peux prendre un petit-d\u00e9jeuner ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:35:26:10  10:35:31:14\r\n{\\an1}-Tout au long de sa vie, Romano\r\na test\u00e9 de nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n10:35:31:19  10:35:35:10\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 soigneur animalier,\r\nveilleur de nuit.\r\n\r\n10:35:35:14  10:35:37:04\r\n{\\an1}Son dernier emploi\r\n\r\n10:35:37:09  10:35:41:11\r\n{\\an1}\u00e9tait gestionnaire\r\ndans une entreprise de poids lourds.\r\n\r\n10:35:43:22  10:35:46:13\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0 votre omelette.\r\n\r\n10:35:49:06  10:35:50:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:35:51:19  10:35:55:23\r\n{\\an1}-Ici, \u00e0 Ubud, il veut g\u00e9rer\r\nune petite maison d'h\u00f4tes\r\n\r\n10:35:56:04  10:36:01:17\r\n{\\an1}avec son \u00e9pouse Patricia qui\r\nle rejoindra dans quelques semaines.\r\n\r\n10:36:01:22  10:36:03:12\r\n{\\an1}-Que repr\u00e9sentent\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:07:09\r\n{\\an1}six ou sept semaines dans une vie ?\r\n\r\n10:36:07:13  10:36:12:07\r\n{\\an1}On est ensemble depuis plus\r\nde trente ans, on va surmonter \u00e7a.\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:15:05\r\n{\\an1}Mais j'avoue qu'elle me manque.\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:18:20\r\n{\\an1}-Il esp\u00e8re surtout\r\nque ce changement de vie\r\n\r\n10:36:19:01  10:36:21:20\r\n{\\an1}donnera\r\nun nouvel \u00e9lan \u00e0 leur couple.\r\n\r\n10:36:31:14  10:36:36:01\r\n{\\an1}Le campanile El Campanario est\r\nune centre commercial loin de la mer\r\n\r\n10:36:36:06  10:36:38:09\r\n{\\an1}et du centre touristique.\r\n\r\n10:36:38:13  10:36:42:09\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que Tobias et Michael\r\nveulent ouvrir leur bar.\r\n\r\n10:36:44:13  10:36:46:16\r\n{\\an1}-On va jeter un coup d'oeil.\r\n\r\n10:36:46:21  10:36:51:10\r\n{\\an1}On a vu une publicit\u00e9 pour\r\nune f\u00eate espagnole: Feria de Abril.\r\n\r\n10:36:51:14  10:36:55:14\r\n{\\an1}On entend d\u00e9j\u00e0 quelque chose,\r\nlaissons-nous surprendre.\r\n\r\n10:36:55:19  10:37:00:17\r\n{\\an1}-La direction du centre commercial\r\na voulu que cette f\u00eate populaire\r\n\r\n10:37:00:22  10:37:02:20\r\n{\\an1}ait lieu dans ses murs.\r\n\r\n10:37:03:01  10:37:04:20\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:37:05:01  10:37:11:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:11:07  10:37:15:19\r\n{\\an1}-La Feria de Abril se d\u00e9roule\r\ndeux semaines apr\u00e8s P\u00e2ques.\r\n\r\n10:37:18:12  10:37:20:17\r\n{\\an1}-On passe par-derri\u00e8re ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:37:23:11  10:37:28:08\r\n{\\an1}-La f\u00eate est cens\u00e9e attirer\r\nles vacanciers au centre commercial.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:31:04\r\n{\\an1}-Le prochain groupe est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat.\r\n\r\n10:37:33:11  10:37:37:22\r\n{\\an1}-Il y a deux mois, Tobias et Michael\r\nont mandat\u00e9 une architecte\r\n\r\n10:37:38:03  10:37:41:11\r\n{\\an1}pour commencer\r\nla transformation de leur local.\r\n\r\n10:37:41:16  10:37:45:11\r\n{\\an1}Tobias lit le panneau en espagnol\r\n-C'est nous.\r\n\r\n10:37:45:15  10:37:50:05\r\n{\\an1}-Ils esp\u00e8rent pouvoir accueillir\r\nleurs clients au plus vite.\r\n\r\n10:37:52:08  10:37:53:23\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e0 nous...\r\n\r\n10:37:55:01  10:37:56:14\r\n{\\an1}Tous ces d\u00e9chets.\r\n\r\n10:37:58:00  10:38:02:21\r\n{\\an1}-On a pr\u00e9vu d'ouvrir dans quatre\r\nsemaines, et il avait \u00e9t\u00e9 convenu\r\n\r\n10:38:03:02  10:38:06:23\r\n{\\an1}qu'\u00e0 notre arriv\u00e9e les sols\r\net les murs seraient faits.\r\n\r\n10:38:07:04  10:38:10:11\r\n{\\an1}Mais elle a continuellement\r\nrepouss\u00e9 les choses\r\n\r\n10:38:10:16  10:38:13:13\r\n{\\an1}avec \u00e0 chaque fois\r\nde nouvelles excuses.\r\n\r\n10:38:13:18  10:38:17:10\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des pr\u00e9textes:\r\nune fois elle \u00e9tait malade,\r\n\r\n10:38:17:14  10:38:22:01\r\n{\\an1}puis l'ordinateur avait l\u00e2ch\u00e9.\r\n-Ou l'ordinateur avait \u00e9t\u00e9 perdu.\r\n\r\n10:38:22:06  10:38:28:05\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on ne sait m\u00eame\r\npas si elle est vraiment architecte.\r\n\r\n10:38:28:10  10:38:31:13\r\n{\\an1}-De notre point de vue,\r\nc'est un \u00e9chec.\r\n\r\n10:38:35:03  10:38:39:03\r\n{\\an1}On ne va pas se laisser abattre;\r\non cherche une place ?\r\n\r\n10:38:39:08  10:38:42:01\r\n{\\an1}-Tobias et Michael\r\nn'ont pas le choix:\r\n\r\n10:38:42:06  10:38:45:17\r\n{\\an1}sans leur architecte,\r\nle chantier n'avancera pas.\r\n\r\n10:38:56:02  10:39:00:03\r\n{\\an1}Bali, l'\u00eele indon\u00e9sienne\r\nchoisie par Romano et Patricia\r\n\r\n10:39:00:08  10:39:02:17\r\n{\\an1}pour construire leur nouveau nid.\r\n\r\n10:39:02:22  10:39:06:02\r\n{\\an1}Ils seront les patrons\r\nd'un bed and breakfast.\r\n\r\n10:39:06:07  10:39:08:03\r\n{\\an1}-On y est, allons voir.\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:14:23\r\n{\\an1}-Romano examine les lieux\r\navec le propri\u00e9taire de la maison.\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:18:06\r\n{\\an1}-On va voir ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:19:17\r\n{\\an1}-Oui, on y est.\r\n\r\n10:39:19:22  10:39:21:17\r\n{\\an1}-Ca doit faire six mois.\r\n\r\n10:39:21:22  10:39:25:01\r\n{\\an1}-Les Tschudi\r\nont trouv\u00e9 le loueur sur Internet.\r\n\r\n10:39:25:06  10:39:29:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient venus \u00e0 Bali pour\r\nvoir diff\u00e9rents biens immobiliers,\r\n\r\n10:39:29:16  10:39:31:17\r\n{\\an1}dont cette maison d'h\u00f4tes.\r\n\r\n10:39:34:21  10:39:36:06\r\n{\\an1}-C'est beau.\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:39:03\r\n{\\an1}-Oui, et en plus le soleil brille.\r\n\r\n10:39:39:08  10:39:40:15\r\n{\\an1}-Le pavillon\r\n\r\n10:39:40:20  10:39:43:04\r\n{\\an1}est toujours l\u00e0, c'est important.\r\n\r\n10:39:43:09  10:39:47:12\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 la saison des pluies\r\net la temp\u00eate, tout tient debout.\r\n\r\n10:39:47:17  10:39:51:03\r\n{\\an1}-Pour cette maison\r\navec trois chambres,\r\n\r\n10:39:51:08  10:39:54:19\r\n{\\an1}ils paient\r\nun loyer mensuel de 750 francs.\r\n\r\n10:39:55:00  10:39:56:11\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:39:56:16  10:40:00:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 quelque chose\r\nqu'on pourra jeter.\r\n\r\n10:40:00:23  10:40:04:14\r\n{\\an1}-Pour sa r\u00e9ouverture\r\ndans trois mois, Romano doit\r\n\r\n10:40:04:19  10:40:09:10\r\n{\\an1}la remettre en \u00e9tat: il faut\r\nque les h\u00f4tes s'y sentent \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:40:09:14  10:40:11:18\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de travail.\r\n\r\n10:40:14:14  10:40:19:11\r\n{\\an1}Il faudra commencer par nettoyer,\r\njeter le miroir et ce truc-l\u00e0...\r\n\r\n10:40:19:16  10:40:22:16\r\n{\\an1}Regarder les toilettes de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n10:40:25:22  10:40:31:02\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre une salle de bains\r\ndans laquelle on ait envie d'entrer.\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:35:22\r\n{\\an1}-Le concierge\r\nvient deux fois par semaine.\r\n\r\n10:40:36:03  10:40:41:14\r\n{\\an1}Il entretient le jardin, il nettoie\r\nles chambres et la cuisine.\r\n\r\n10:40:41:19  10:40:46:05\r\n{\\an1}-Ca n'a plus \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 depuis\r\nlongtemps, plus rien n'a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n10:40:46:10  10:40:48:09\r\n{\\an1}Ca n'a pas \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9.\r\n\r\n10:40:48:13  10:40:50:03\r\n{\\an1}Quand je vois \u00e7a...\r\n\r\n10:40:50:08  10:40:52:17\r\n{\\an1}-Ce ne sont que des housses.\r\n\r\n10:40:52:22  10:40:55:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas le matelas.\r\n\r\n10:40:59:17  10:41:02:00\r\n{\\an1}Il y a une fermeture Eclair.\r\n\r\n10:41:02:05  10:41:04:19\r\n{\\an1}On peut l'ouvrir et nettoyer.\r\n\r\n10:41:10:06  10:41:13:09\r\n{\\an1}On peut remettre\r\nun nouveau tissu par-dessus.\r\n\r\n10:41:13:13  10:41:17:18\r\n{\\an1}C'est \u00e0 cause des geckos g\u00e9ants\r\nqui logent dans le toit.\r\n\r\n10:41:25:23  10:41:29:19\r\n{\\an1}-Les ind\u00e9sirables l\u00e9zards\r\nvont devoir d\u00e9guerpir.\r\n\r\n10:41:30:00  10:41:31:22\r\n{\\an1}Dans un premier temps,\r\n\r\n10:41:32:03  10:41:36:21\r\n{\\an1}les Tschudi ont lou\u00e9 la maison\r\npour huit mois, \u00e0 titre d'essai.\r\n\r\n10:41:37:02  10:41:40:04\r\n{\\an1}Ensuite, ils vont\r\nren\u00e9gocier le contrat.\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:44:01\r\n{\\an1}-Je me demande par o\u00f9 commencer.\r\n\r\n10:41:51:14  10:41:55:16\r\n{\\an1}Je la trouve toujours magnifique,\r\net je m'y sens bien.\r\n\r\n10:41:55:21  10:41:58:14\r\n{\\an1}Mais je r\u00e9alise aussi qu'il y aura\r\n\r\n10:41:58:19  10:42:03:11\r\n{\\an1}un \u00e9norme travail \u00e0 fournir\r\npour obtenir le r\u00e9sultat escompt\u00e9.\r\n\r\n10:42:03:15  10:42:08:19\r\n{\\an1}Maintenant que j'ai \u00e7a devant moi,\r\nil ne reste plus qu'\u00e0 m'y mettre.\r\n\r\n10:42:09:00  10:42:10:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:13:13\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:42:13:18  10:42:15:19\r\n{\\an1}-Mais je reste positif.\r\n\r\n10:42:16:00  10:42:17:19\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:42:22:11  10:42:24:06\r\n{\\an1}-A\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:28:06\r\n{\\an1}-O\u00f9 que c'est ? Montr\u00e9al, Montr\u00e9al...\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:30:12\r\n{\\an1}12h45...\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:33:11\r\n{\\an1}Il est en retard.\r\n-Jour du grand d\u00e9part\r\n\r\n10:42:33:16  10:42:35:03\r\n{\\an1}pour Aline et Fred.\r\n\r\n10:42:35:08  10:42:38:16\r\n{\\an1}Ils ont quitt\u00e9 le Jura \u00e0 l'aube\r\navec leurs parents.\r\n\r\n10:42:38:21  10:42:41:12\r\n{\\an1}-06h00 debout, \u00e7a va, c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:43:18\r\n{\\an1}On a bien dormi, \u00e9tonnamment.\r\n\r\n10:42:43:23  10:42:46:02\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9part particulier.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:48:20\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois qu'on vit \u00e7a.\r\n\r\n10:42:49:01  10:42:51:09\r\n{\\an1}On sait pas ce qui va se passer.\r\n\r\n10:42:51:13  10:42:54:14\r\n{\\an1}Mais on a h\u00e2te\r\nde voir ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n10:42:54:19  10:42:58:15\r\n{\\an1}-Et bien \u00e9videmment,\r\nleurs compagnons \u00e0 quatre pattes\r\n\r\n10:42:58:20  10:43:00:10\r\n{\\an1}sont aussi du voyage.\r\n\r\n10:43:00:14  10:43:03:01\r\n{\\an1}-On a d\u00fb faire le vaccin de la rage,\r\n\r\n10:43:03:06  10:43:08:01\r\n{\\an1}et puis un certificat de bonne sant\u00e9\r\nattest\u00e9 par le v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:43:08:06  10:43:12:07\r\n{\\an1}Mais sinon, on n'avait\r\npas vraiment d'informations.\r\n\r\n10:43:14:08  10:43:15:17\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:43:15:22  10:43:17:05\r\n{\\an1}-Good morning.\r\n\r\n10:43:17:10  10:43:18:20\r\n{\\an1}-So...\r\n\r\n10:43:21:02  10:43:22:11\r\n{\\an1}T'as les...\r\n\r\n10:43:23:15  10:43:27:17\r\n{\\an1}-Dans leurs bagages,\r\nils n'ont que le strict minimum.\r\n\r\n10:43:27:22  10:43:31:11\r\n{\\an1}Quelques affaires\r\nsont rest\u00e9es dans le Jura.\r\n\r\n10:43:31:16  10:43:34:07\r\n{\\an1}-On a fait des bo\u00eetes, des cartons.\r\n\r\n10:43:34:11  10:43:37:07\r\n{\\an1}Plut\u00f4t des choses\r\n\u00e0 valeur sentimentale,\r\n\r\n10:43:37:11  10:43:41:05\r\n{\\an1}des souvenirs, des photos,\r\nnos dipl\u00f4mes, enfin voil\u00e0.\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:46:15\r\n{\\an1}Pas grand-chose de mat\u00e9riel, \u00e7a ne\r\nnous d\u00e9range pas de nous en s\u00e9parer.\r\n\r\n10:43:46:20  10:43:51:01\r\n{\\an1}C'est vrai que \u00e7a se r\u00e9sume\r\n\u00e0 pas grand-chose, finalement.\r\n\r\n10:43:51:06  10:43:53:10\r\n{\\an1}Quinze, seize kilos chacun.\r\n\r\n10:43:54:12  10:43:56:19\r\n{\\an1}-On peut acheter l\u00e0-bas.\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:43:57:00  10:43:58:11\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9tail.\r\n\r\n10:44:00:18  10:44:02:06\r\n{\\an1}-Reste, reste.\r\n\r\n10:44:02:11  10:44:05:10\r\n{\\an1}-Devoir\r\nse s\u00e9parer de ses deux chiens\r\n\r\n10:44:05:14  10:44:08:04\r\n{\\an1}est un d\u00e9chirement pour Aline.\r\n\r\n10:44:08:09  10:44:11:14\r\n{\\an1}Aline sanglote\r\n-On va les revoir l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:44:12:19  10:44:15:05\r\n{\\an1}Aline rit\r\n-Ils sont stress.\r\n\r\n10:44:15:10  10:44:20:08\r\n{\\an1}-On dirait une maman qui voit\r\npartir ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:23:12\r\n{\\an1}-Seul le papa d'Aline, malade,\r\n\r\n10:44:23:17  10:44:26:11\r\n{\\an1}n'a pas pu faire le d\u00e9placement.\r\n\r\n10:44:26:16  10:44:29:19\r\n{\\an1}-Tu rappelleras \u00e0 papa\r\nque je suis l\u00e0.\r\n\r\n10:44:30:00  10:44:31:22\r\n{\\an1}-Je lui dirai souvent.\r\n\r\n10:44:35:20  10:44:38:14\r\n{\\an1}-Bye, tout de bon ! Merci pour tout.\r\n\r\n10:44:38:19  10:44:40:16\r\n{\\an1}-Ouais, \u00e0 la proche.\r\n\r\n10:44:41:21  10:44:43:03\r\n{\\an1}-Hello.\r\n\r\n10:44:45:17  10:44:48:06\r\n{\\an1}-Profite des derniers...\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:50:02\r\n{\\an1}Derniers paysages ici.\r\n\r\n10:44:51:12  10:44:52:18\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:54:05\r\n{\\an1}-Ouh !\r\n\r\n10:44:54:10  10:44:56:09\r\n{\\an1}-Hello.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:44:58:04  10:44:59:11\r\n{\\an1}-On y est.\r\n\r\n10:44:59:15  10:45:01:05\r\n{\\an1}C'est chouette.\r\n\r\n10:45:01:10  10:45:03:00\r\n{\\an1}C'est chouette.\r\n\r\n10:45:06:20  10:45:09:04\r\n{\\an1}C'est un peu l'inconnu, quoi.\r\n\r\n10:45:09:09  10:45:13:01\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 trouver un petit endroit fixe\r\navec un boulot,\r\n\r\n10:45:13:06  10:45:15:05\r\n{\\an1}c'est le top objectif.\r\n\r\n10:45:15:10  10:45:18:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on ira \u00e9tape par \u00e9tape.\r\n\r\n10:45:18:08  10:45:23:20\r\n{\\an1}-Trouver l'endroit qui nous pla\u00eet le\r\nmieux pour construire quelque chose.\r\n\r\n10:45:24:01  10:45:25:06\r\n{\\an1}Ouais.\r\n\r\n10:45:25:11  10:45:27:08\r\n{\\an1}Y a du chemin, encore.\r\n\r\n10:45:30:02  10:45:33:09\r\n{\\an1}-Ils n'ont pour l'instant\r\nni travail ni logement.\r\n\r\n10:45:33:13  10:45:38:05\r\n{\\an1}-C'est vraiment le travail\r\nqui va nous d\u00e9bloquer ce graal\r\n\r\n10:45:38:10  10:45:42:02\r\n{\\an1}pour \u00eatre d\u00e9j\u00e0\r\nun petit peu canadiens.\r\n\r\n10:45:43:14  10:45:46:08\r\n{\\an1}-Ils volent vers le Nouveau Monde\r\n\r\n10:45:46:12  10:45:49:02\r\n{\\an1}avec l'insouciance de la jeunesse.\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:57:03\r\n{\\an1}*-Mesdames et Messieurs, ici \u00e0\r\nMontr\u00e9al nous prenons cong\u00e9 de vous.\r\n\r\n10:46:00:21  10:46:02:07\r\n{\\an1}-Magnifique, \u00e7a.\r\n\r\n10:46:02:11  10:46:03:17\r\n{\\an1}Super.\r\n\r\n10:46:03:22  10:46:06:13\r\n{\\an1}-Les voil\u00e0 dans la Belle Province,\r\n\r\n10:46:06:18  10:46:09:04\r\n{\\an1}o\u00f9 l'hiver est r\u00e9put\u00e9 rigoureux.\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:13:13\r\n{\\an1}-On s'attendait \u00e0 du -20, mais...\r\nElle rit\r\n\r\n10:46:13:18  10:46:16:14\r\n{\\an1}C'est comme en Suisse.\r\n-C'est assez doux.\r\n\r\n10:46:16:19  10:46:19:17\r\n{\\an1}-Si on passe l'hiver cette ann\u00e9e...\r\n\r\n10:46:19:22  10:46:23:13\r\n{\\an1}Si l'hiver \u00e7a va, le reste c'est bon.\r\n\r\n10:46:23:18  10:46:27:11\r\n{\\an1}-Ils passeront deux jours \u00e0 Montr\u00e9al\r\navec un programme\r\n\r\n10:46:27:15  10:46:32:08\r\n{\\an1}bien charg\u00e9, avant de poursuivre\r\nleur route vers l'est du Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:46:32:12  10:46:33:20\r\n{\\an1}-Enfin arriv\u00e9s.\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:37:00\r\n{\\an1}-L\u00e0 c'est bon.\r\n-Et tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:46:37:05  10:46:40:15\r\n{\\an1}-On est arriv\u00e9s,\r\non va aller chercher \u00e0 manger.\r\n\r\n10:46:44:20  10:46:47:15\r\n{\\an1}-Dans le prochain \u00e9pisode...\r\n\r\n10:46:47:20  10:46:51:05\r\n{\\an1}Aline et Fred\r\nveulent acheter une voiture.\r\n\r\n10:46:51:10  10:46:54:09\r\n{\\an1}Ils devront parcourir 500 kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:46:54:13  10:46:57:11\r\n{\\an1}pour rejoindre\r\nune cabane dans les bois.\r\n\r\n10:46:57:15  10:46:59:17\r\n{\\an1}-C'est vraiment g\u00e9nial.\r\n\r\n10:47:01:12  10:47:03:08\r\n{\\an1}-A Bali, Romano\r\n\r\n10:47:03:12  10:47:06:06\r\n{\\an1}entame des travaux de r\u00e9novation.\r\n\r\n10:47:06:11  10:47:09:16\r\n{\\an1}-C'est le jour de travail\r\ndu concierge,\r\n\r\n10:47:09:21  10:47:12:12\r\n{\\an1}mais il n'est pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:12:17  10:47:15:18\r\n{\\an1}-En Suisse, Patricia vide la maison.\r\n\r\n10:47:15:23  10:47:18:00\r\n{\\an1}Les doutes l'assaillent.\r\n\r\n10:47:18:05  10:47:20:15\r\n{\\an1}-La nuit je ne me sens pas bien.\r\n\r\n10:47:20:20  10:47:25:14\r\n{\\an1}-A Fuerteventura, Tobias et Michael\r\nvisitent leur local.\r\n\r\n10:47:25:19  10:47:27:08\r\n{\\an1}-On s'y sent bien.\r\n\r\n10:47:27:12  10:47:31:14\r\n{\\an1}-Mais ils devront encore\r\npatienter longtemps\r\n\r\n10:47:31:19  10:47:35:16\r\n{\\an1}dans un logement provisoire.\r\n-Je n'ai rien pour l'instant.\r\n\r\n10:47:45:03  10:47:48:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:03:23Z", "program": {"href": "/programs/474", "id": "474", "name": "Bye bye la Suisse"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOCHEN, Frank", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698086", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031443", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-24567075-3CD7-4106-8643-152F415D7B94", "internalArchiveId": "24567075-3CD7-4106-8643-152F415D7B94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un jour, une victoire (s\u00e9rie 5/5). Amartya Sen, \u00e9conomiste indien, re\u00e7oit le prix Nobel d'\u00e9conomie le 14 octobre1998", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Certaines victoires sportives, culturelles, politiques ou \u00e9conomiques vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite d'une personne. Il y a des victoires qui vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite personnelle, qui ont eu une implication sur l'environnement qui entoure le gagnant. Le 14 octobre 1998, le comit\u00e9 du Nobel rompt avec la tradition, en d\u00e9cernant son prix \u00e0 Amarty Sen, professeur de philosophie et d'\u00e9conomie indien, et \u00e0 ses travaux portant sur la famine et la pauvret\u00e9.", "durationSec": 319, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "\u00e9conomie", "pauvret\u00e9", "philosophie", "famine"], "thematicPersons": ["Sen, Amartya Kumar", "Nobel (Prix)"], "alternativeTitle": ["Un jour, une victoire (5/5): Amartya Sen / JDM_2017-08-04T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Certaines victoires sportives, culturelles, politiques ou \u00e9conomiques vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite d\u2019une personne. Le 14 octobre 1998, le comit\u00e9 du Nobel d\u00e9cerne son prix d'\u00e9conomie \u00e0 Amartya Sen pour ses travaux qui portent sur la famine et la pauvret\u00e9."], "variantIds": ["ece-8805029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T16:44:26Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 7 heures 25 l'heure de retrouver un jour une victoire, une s\u00e9rie dans laquelle Laurence Bolomey nous fait d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir des r\u00e9ussites personnelles qui ont un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 sur la vision du monde aujourd'hui, nous revenons sur l'attribution du prix Nobel d'\u00e9conomie \u00e0 Amartya Sen, ce 14 octobre 1998, le comit\u00e9 du Nobel rompt avec la tradition en d\u00e9cernant son prix \u00e0 ce professeur de philosophie et d'\u00e9conomie indien et \u00e0 ses travaux, qui portent sur la famine, la pauvret\u00e9 de Verdun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nJe ne sais toujours pas pourquoi j'ai eu le prix Nobel, mais si on excepte les bons c\u00f4t\u00e9s, il y a aussi les moins bons, quand vous obtenez le Nobel, m\u00eame si vous le m\u00e9ritez pas mais \u00e7a va pas, bien s\u00fbr, vous \u00eates plus connu, vous recevez des lettres, des mais il l'a fait un accord doit \u00eatre et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 recevoir 2 \u00e0 300 mais les lettres par jour, c'est impossible de g\u00e9rer tout cela la donc en ce sens, ma vie est devenue plus compliqu\u00e9 certainement la Manet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [95%] :\r\nAmartya Sen sur la cha\u00eene Al-Jazira en 2010 des inconv\u00e9nients, certes, mais aussi des avantages qu'il partage avec les plus d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0 garde d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous recevez une somme d'argent, et comme je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche et bien cet argent n'a permis de mettre en place de projets que je r\u00eavais de faire, il n'\u00e9tait pas quelqu'un, l'un en Inde, l'autre au Bangladesh autour de la sant\u00e9 de base de l'\u00e9ducation \u00e9l\u00e9mentaire est aussi autour de l'\u00e9galit\u00e9 entre les gens quoi donc oui le Nobel m'a offert quelques opportunit\u00e9s, je ne peux pas plaindra pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [92%] :\r\nCes projets pratiques vont dans le sens des th\u00e9ories qui ont valu \u00e0 Amartya Sen, ce prix Nobel d'\u00e9conomie, il repense la notion de progr\u00e8s revisite celle de libert\u00e9, il entend remettre les valeurs au centre de la r\u00e9flexion \u00e9conomique, il ajoute aussi une notion personnelle les cas pas militer, soit des ressources non seulement financi\u00e8res mais surtout et aussi \u00e9ducative et de sant\u00e9 pour plus de libert\u00e9 d'action Sophie soit est ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en philosophie \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [87%] :\r\nC'est lui le 1er hein, donc si on va voir aussi en quoi son apport aussi c'est int\u00e9ressant, c'est que par rapport \u00e0 tous les autres philosophes et des \u00e9conomies plut\u00f4t tr\u00e8s lib\u00e9raux n\u00e9olib\u00e9raux lui ce qu'il a permis de r\u00e9concilier \u00e0 nouveau la rationalit\u00e9 individuelle et morale de faire en sorte que l'on comprenne bien que la notion d'int\u00e9r\u00eat, pas simplement au sens \u00e9conomique m\u00e9contents Antoine l'Euro percevoir aussi du c\u00f4t\u00e9 de la philosophie morale, ces travaux ont vraiment permis de renouveler l'approche que l'on connaissait jusqu'ici de la notion m\u00eame de libert\u00e9 libert\u00e9 plut\u00f4t n\u00e9gatif, on va dire, qui serait d\u00e9fini uniquement comme l'incapacit\u00e9 de choisir entre 2 options, il a expliqu\u00e9 que non, la libert\u00e9, elle est positive et que Nobel doit d'abord permettre de pouvoir exprimer un certain mode de fonctionnement, et c'est ce qui va donner l'\u00e0 ce ce qu'il appelle alors ce qu'on traduit par quelques habilit\u00e9s donc une forme de capacit\u00e9s qui sont des aptitudes que l'on peut avoir de choisir de mener une vie digne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [90%] :\r\nDes th\u00e9ories est n\u00e9 de son exp\u00e9rience d'enfants au Bengale, une r\u00e9gion situ\u00e9e aujourd'hui entre l'Inde du Sud et le Bangladesh alors qu'une famine, co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quelques 3 millions de personnes en 1943. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [90%] :\r\nEh ben c'est pas une gamine fait faire manipuler dans j'ai \u00e9t\u00e9 surpris car je n'avais jamais vu autant de gens mourir et il n'y avait aucune raison \u00e0 cela : non, l'autre constatation, c'est que parmi ces gens, je ne connaissais personne de mon entourage de mon \u00e9cole issus de la classe moyenne, mais c'\u00e9tait d'autres personnes qui vivaient au m\u00eame endroit qui et j'ai soudainement pris conscience du foss\u00e9 des classes, il y avait aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne suivant, \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les \u00e9tudes montraient que l'approvisionnement en nourriture n'\u00e9tait pas le vrai probl\u00e8me de la famine, c'\u00e9tait l'absence d'argent pour acheter cette nourriture, le vrai probl\u00e8me de fous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [91%] :\r\nUne fois adulte, le philosophe, \u00e9conomiste s'appuie sur cette trag\u00e9die pour nourrir ses travaux, ce sont les choix politiques in\u00e9galitaires qui ont affaibli une part de la population, c'est donc le contr\u00f4le d\u00e9mocratique des gouvernements qui peut \u00e9viter de tels drames, encore faut -il que cette d\u00e9mocratie envisage l'humanit\u00e9 non plus comme un groupe qui produit et consomme mais plut\u00f4t comme des individualit\u00e9s capables de raisonner empreinte de valeur, ce qui reste d'essentiel de ces \u00e9tudes, c'est un indice d'\u00e9valuation, ce qui se traduit ainsi : Sophie souhaite. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:22) [92%] :\r\nAlors tout simplement pragmatiquement, je vous dirais qu'il a permis de participer \u00e0 l'\u00e9laboration d'autres d'indicateurs de remise en question du produit int\u00e9rieur brut, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir de ces travaux rendu compte aussi que pour \u00e9valuer dans les richesses d'un pays, il fallait aussi tenir compte d'autres facteurs qui sont la sant\u00e9, qui sont l'alimentation, l'\u00e9ducation politique l'\u00e9ducation sans instruction et donc \u00e7a a permis aussi d'\u00e9laborer ce fameux IDH indicateur de d\u00e9veloppement humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [92%] :\r\nUn indice utilis\u00e9 par l'ONU depuis les ann\u00e9es 1990 pour sa sa classification annuel des pays enfin Amartya Sen s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 aux questions de genre, il a mis en \u00e9vidence, notamment l'impact de l'in\u00e9galit\u00e9 des droits sur la mortalit\u00e9 des femmes le Nobel 1998 attribu\u00e9 \u00e0 ce philosophe, \u00e9conomiste du bien- \u00eatre, a marqu\u00e9 un changement d'avec les pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9cipiendaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [90%] :\r\nUn jour, une victoire, peut-\u00eatre une s\u00e9rie sign\u00e9e Laurence Bolomey. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Swaton, Sophie", "role": "ma\u00eetre d'enseignement de philosophie et d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sen, Amartya Kumar", "role": "\u00e9conomiste et philosophe indien [archives d'Al Jazeera, 2010]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA546D55-D30E-4F09-8E59-163D411E9E1E", "internalArchiveId": "BA546D55-D30E-4F09-8E59-163D411E9E1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00e8gement des mesures \u00e9conomiques en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : kourounis\r\nLa Gr\u00e8ce va all\u00e9ger \"les contr\u00f4les des capitaux\" instaur\u00e9s depuis juin 2015. Le gouvernement grec annonce qu'il va l\u00e9g\u00e8rement relever le plafond \"des retraits d'esp\u00e8ces\" pour les particuliers. Ces derniers seront aussi autoris\u00e9s \u00e0 ouvrir de nouveaux comptes.\r\n\r\n* * All\u00e8gement des mesures \u00e9conomiques en Gr\u00e8ce 12h30: Gr\u00e8ce: all\u00e8gement mesures \u00e9co KOUROUNIS\r\nJe vous le disais en titre.... La Gr\u00e8ce va all\u00e9ger \"les contr\u00f4les des capitaux\" instaur\u00e9s depuis juin 2015.\r\nAth\u00e8nes annonce qu'elle va l\u00e9g\u00e8rement relever.... le plafond... \"des retraits d'esp\u00e8ces\".... pour les particuliers. \r\nIl seront aussi autoris\u00e9s \u00e0 ouvrir de nouveaux comptes.\r\nUne bonne nouvelle dans l'absolu..... mais qui n'est pas v\u00e9cue comme tel par la population.\r\nA Ath\u00e8nes... une correspondance.... d'Ang\u00e9lique Kourounis.\r\nA partir du premier septembre les particultiers pourront retirer jusqu'\u00e0 1800 euros par mois soit 2050 franc suisses environ, au lieu des 840 permis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent .\r\nCette mesure salu\u00e9e par le monde des affaires; qui d\u00e9j\u00e0 avait obtenu des facilit\u00e9s quand \u00e0 ce contr\u00f4le des capitaux, est plut\u00f4t per\u00e7ue par les Grecs comme un signal suppl\u00e9mentaire annon\u00e7ant des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\u00a0 \r\nElle fait suite \u00e0 un retour partiel du pays sur les march\u00e9s, \u00e0 l'am\u00e9lioration de la note souveraine de la Gr\u00e8ce , au d\u00e9blocage de la tranche de pr\u00eat de 8 milliards d'euros promise par les cr\u00e9anciers et \u00e0 la future participation, sous conditions, du FMI \u00e0 la relance \u00e9conomique du pays . Autant de bonnes nouvelles que le gouvernement d Al\u00e8xisTsipras \u00a0met en avant pour justifier la politique de rigueur qu'il applique et qu il va appliquer . Soit 25\u00a0% de moins sur le budget de la sant\u00e9 \u00e0 partir de 2018, un budget qui a d\u00e9j\u00e0 perdu en 8 ans, 40\u00a0% de ses cr\u00e9dits et pratiquement autant pour l'\u00e9ducation .Une mesure qui sonne en contretemps selon les opposants au gouvernement avec les 381 euros de salaire moyen mensuel net que touchent les moins de 25 ans soit 415 francs suisses \u00a0c'est \u00e0 dire \u00a042\u00a0% de moins qu'en 2009 . Les plus de 25 ans touchent eux, \u00a0net 5O9 euros soit environ 555 francs Suisses.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["All\u00e8gement des mesures \u00e9conomiques en Gr\u00e8ce / 12H30_2017-08-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["La Gr\u00e8ce va all\u00e9ger \"les contr\u00f4les des capitaux\" instaur\u00e9s depuis juin 2015. Le gouvernement grec annonce qu'il va l\u00e9g\u00e8rement relever le plafond \"des retraits d'esp\u00e8ces\" pour les particuliers. Ces derniers seront aussi autoris\u00e9s \u00e0 ouvrir de nouveaux comptes."], "variantIds": ["ece-8805060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T11:12:45Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJe vous le disais en titre, la Gr\u00e8ce va all\u00e9ger les contr\u00f4les des capitaux instaur\u00e9s depuis juin 2015 Ath\u00e8nes annonce qu'elle va \u00e9galement relever le plafond des retraits d'esp\u00e8ces pour les particuliers, ils seront aussi autoris\u00e9s \u00e0 ouvrir de nouveaux comptes une bonne nouvelle dans l'absolu, mais qui n'est pas v\u00e9cue comme telle par la population \u00e0 Ath\u00e8nes une correspondance d'Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 partir du 1er septembre les particuliers pourront retirer jusqu'\u00e0 1800 euros par mois, soit 2050 francs suisses environ, au lieu de 840 permis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cette mesure salu\u00e9e par le monde des affaires qui d\u00e9j\u00e0 avait obtenu des facilit\u00e9s quant \u00e0 ce contr\u00f4le des capitaux est plut\u00f4t per\u00e7ue par les Grecs comme un signal suppl\u00e9mentaire, annon\u00e7ant des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, elle fait suite \u00e0 un retour partiel du pays sur les march\u00e9s \u00e0 l'am\u00e9lioration de la note souveraine de la Gr\u00e8ce au d\u00e9blocage de la tranche de pr\u00eat de 8 milliards d'euros promise par les cr\u00e9anciers et \u00e0 la future participation sous conditions du FMI \u00e0 la relance \u00e9conomique du pays, autant de bonnes nouvelles que le gouvernement d'Alexis Tsipras met en avant pour justifier la politique de rigueur qu'il applique et qu'il va appliquer, soit 25 pourcent de de moins sur le budget de la sant\u00e9 \u00e0 partir de 2018, un budget qui d\u00e9j\u00e0 perdu en 8 ans 40 pourcent de de ses cr\u00e9dits et pratiquement autant pour l'\u00e9ducation, une mesure qui sonne en contretemps selon les opposants au gouvernement avec les 381 euros de salaire moyen mensuel net que touchent les moins de 25 ans, soit 415 francs suisses c'est-\u00e0-dire 42 pourcent de de moins qu'en 2009, les plus de 25 ans touchent Net 509 euros soit environ 555 francs suisses Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo a -t-elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E74559-D6BA-479F-AA0A-88678AB6DB1E", "internalArchiveId": "E6E74559-D6BA-479F-AA0A-88678AB6DB1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marie-Claire Caloz-Tschopp, r\u00e9sister pour vivre", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement d'archives s\u00e9lectionn\u00e9es par Christian Ciocca]. Philosophe, enseignant la philosophie politique aux Universit\u00e9s de Lausanne et de Louvain, aujourd'hui professeure honoraire, Marie-Claire Caloz-Tschopp a d\u00e9velopp\u00e9 dans ses recherches et ses ouvrages une pens\u00e9e de la r\u00e9sistance aux diverses oppressions \u00e9conomiques et politiques contemporaines. A cet \u00e9gard, dans la lign\u00e9e de Corn\u00e9lius Castoriadis et d'Hannah Arendt, dont elle est une sp\u00e9cialiste, cette intellectuelle impliqu\u00e9e par la parole et l'action \u00e0 la transformation solidaire du monde, notamment en Suisse sur le terrain du droit d'asile, ne pouvait que nous interpeller dans ce dernier volet de Versus/Penser sur l'engagement sous toutes ses formes. Avec son essai: R\u00e9sister en politique, r\u00e9sister en philosophie Avec Arendt, Castoriadis et Ivekovic aux Editions La Dispute en 2008, elle offrait une belle synth\u00e8se sur cette notion cruciale d'humanit\u00e9 superflue qu'a analys\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment Hannah Arendt. Par Philippe Zibung", "durationSec": 2031, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791220", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9sistance", "philosophie"], "thematicPersons": ["Caloz-Tschopp, Marie-Claire"], "alternativeTitle": ["Marie-Claire Caloz-Tschopp, r\u00e9sister pour vivre", "Marie-Claire Caloz-Tschopp, r\u00e9sister pour vivre / VSS_2017-08-04T09:10:12_versus-penser", "Marie-Claire Caloz-Tschopp, r\u00e9sister pour vivre / VSS_2017-08-04T09:10:12_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Philosophe, enseignant la philosophie politique aux Universit\u00e9s de Lausanne et de Louvain, aujourd\u02b9hui professeure honoraire, Marie-Claire Caloz-Tschopp a d\u00e9velopp\u00e9 dans ses recherches et ses ouvrages une pens\u00e9e de la r\u00e9sistance aux diverses oppressions \u00e9conomiques et politiques contemporaines. A cet \u00e9gard, dans la lign\u00e9e de Corn\u00e9lius Castoriadis et d\u02b9Hannah Arendt, dont elle est une sp\u00e9cialiste, cette intellectuelle impliqu\u00e9e par la parole et l\u02b9action \u00e0 la transformation solidaire du monde, notamment en Suisse sur le terrain du droit d\u02b9asile, ne pouvait que nous interpeller dans ce dernier volet de Versus/Penser sur l\u02b9engagement sous toutes ses formes. Avec son essai: R\u00e9sister en politique, r\u00e9sister en philosophie Avec Arendt, Castoriadis et Ivekovic aux Editions La Dispute en 2008, elle offrait une belle synth\u00e8se sur cette notion cruciale d\u02b9humanit\u00e9 superflue qu\u02b9a analys\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment Hannah Arendt.\nPar Philippe Zibung", "Philosophe, enseignant la philosophie politique aux Universit\u00e9s de Lausanne et de Louvain, aujourd\u02b9hui professeure honoraire, Marie-Claire Caloz-Tschopp a d\u00e9velopp\u00e9 dans ses recherches et ses ouvrages une pens\u00e9e de la r\u00e9sistance aux diverses oppressions \u00e9conomiques et politiques contemporaines. A cet \u00e9gard, dans la lign\u00e9e de Corn\u00e9lius Castoriadis et d\u02b9Hannah Arendt, dont elle est une sp\u00e9cialiste, cette intellectuelle impliqu\u00e9e par la parole et l\u02b9action \u00e0 la transformation solidaire du monde, notamment en Suisse sur le terrain du droit d\u02b9asile, ne pouvait que nous interpeller dans ce dernier volet de Versus/Penser sur l\u02b9engagement sous toutes ses formes. Avec son essai: R\u00e9sister en politique, r\u00e9sister en philosophie Avec Arendt, Castoriadis et Ivekovic aux Editions La Dispute en 2008, elle offrait une belle synth\u00e8se sur cette notion cruciale d\u02b9humanit\u00e9 superflue qu\u02b9a analys\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment Hannah Arendt.\nPar Philippe Zibung", "Philosophe, enseignant la philosophie politique aux Universit\u00e9s de Lausanne et de Louvain, aujourd\u02b9hui professeure honoraire, Marie-Claire Caloz-Tschopp a d\u00e9velopp\u00e9 dans ses recherches et ses ouvrages une pens\u00e9e de la r\u00e9sistance aux diverses oppressions \u00e9conomiques et politiques contemporaines. A cet \u00e9gard, dans la lign\u00e9e de Corn\u00e9lius Castoriadis et d\u02b9Hannah Arendt, dont elle est une sp\u00e9cialiste, cette intellectuelle impliqu\u00e9e par la parole et l\u02b9action \u00e0 la transformation solidaire du monde, notamment en Suisse sur le terrain du droit d\u02b9asile, ne pouvait que nous interpeller dans ce dernier volet de Versus/Penser sur l\u02b9engagement sous toutes ses formes. Avec son essai: R\u00e9sister en politique, r\u00e9sister en philosophie Avec Arendt, Castoriadis et Ivekovic aux Editions La Dispute en 2008, elle offrait une belle synth\u00e8se sur cette notion cruciale d\u02b9humanit\u00e9 superflue qu\u02b9a analys\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment Hannah Arendt.\nPar Philippe Zibung"], "variantIds": ["ece-8791226", "ece-8791220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T13:57:39Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [99%] :\r\nAu Sri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nR\u00e9sister pour vivre telle le titre que Christian ce qu'a donn\u00e9 l'\u00e9mission de ce jour avec justement Marie- Claire Caloz, Tschopp philosophe, elle enseigne la philosophie politique aux universit\u00e9s de Lausanne et de Louvain aujourd'hui les professeurs honoraires et Marie- Claire Caloz, Tschopp a d\u00e9velopp\u00e9 dans ses recherches et ses ouvrages une pens\u00e9e de la r\u00e9sistance de r\u00e9sistance aux diverses oppressions \u00e9conomiques et politiques contemporaines, elle se situe dans la lign\u00e9e de Cornelius Castoriadis et d'Hannah Arendt, vers une sp\u00e9cialiste et Marie- Claire Caloz, Tschopp s'implique par la parole et l'action \u00e0 la transformation solidaire du monde, notamment en Suisse, sur le terrain du droit d'asile, elle ne pouvait que nous interpeller dans ce dernier volet de Versus Penser sur l'engagement en 2008, Marie- Claire Caloz, Tschopp publi\u00e9 aux \u00e9ditions La Dispute son essai intitul\u00e9 r\u00e9sister en politique r\u00e9sister en philosophie avec Arendt Castoriadis et Iveco Vichy il y offrait une belle synth\u00e8se sur la notion cruciale d'humanit\u00e9 superflue notion analyser pr\u00e9cis\u00e9ment par Hannah Arendt pour les temps qui courent, elle r\u00e9pondait \u00e0 l'invitation de Philippe Thibaux sur Espace 2 le 24 juin 2009 \u00e0 sa voix, sa juste ici un extrait du film de Margrethen von Trotta Hannah Arendt sur le proc\u00e8s Ajman, en 1961 et la d\u00e9finition de la d\u00e9mocratie \u00e0 Ath\u00e8nes au 5\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re par Cornelius Castoriadis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nAvec la calotte au Tschopp r\u00e9sister en politique r\u00e9sister en philosophie, le titre de votre essai \u00e0 quoi au fond aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [86%] :\r\nMoi je dirais r\u00e9sister pour vivre tout simplement, mais aujourd'hui qu'est ce qui porte atteinte \u00e0 la vie un notre plaisir de vivre, je dirais que c'est le tout \u00e9conomique et ce que moi j'appelle le capitalisme pas lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nTotal lib\u00e9ral, il y a une sorte de choc entre les 2 termes et vous, \u00e7a vous para\u00eet au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [91%] :\r\nSi vous voulez le l'assassinat politique, c'est vrai que c'est, ce sont les libert\u00e9s publiques et \u00e7a, c'est une invention extraordinaire de la modernit\u00e9, malheureusement la modernit\u00e9 ne s'est pas restreint \u00e0 ce Champ -l\u00e0 des libert\u00e9s politiques de, au fond, la mise en avant de la libert\u00e9, mais d'une, comment dire, \u00e7a s'est transform\u00e9 si vous voulez en progr\u00e8s avec les d\u00e9couvertes scientifiques et avec des m\u00e9canismes \u00e9conomiques qui ont compl\u00e8tement transform\u00e9 la notion de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [93%] :\r\nPour revenir au terme total lib\u00e9ralisme vous le percevez comme l'aboutissement d'une logique qui part du capitalisme naissant qui passe par le colonialisme imp\u00e9rialisme totalitarisme, donc \u00e7a c'est les exp\u00e9riences europ\u00e9ennes jusqu'en 1945 et qui conduisent au total lib\u00e9ralisme comme vous le dites, en quoi consiste la continuit\u00e9 entre ces diff\u00e9rentes \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nC'est complexe tout cela, je crois que il y a une notion qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e par Hannah Arendt, donc cette th\u00e9oricienne et philosophe politique juive allemande, qui a analys\u00e9 le syst\u00e8me totalitaire et qui a parl\u00e9 d'humains superflue, au fond, cette chose \u00e9trange que le vivre-ensemble au fond vivre-ensemble consisteraient \u00e0 pouvoir vivre ensemble et le syst\u00e8me politique, c'est comme s'il tournait sur lui- m\u00eame et que les Juma devenu superflu, je donnerai un exemple pour qu'on le comprenne du temps par exemple de Marx, Marx a parl\u00e9 de la main-d'oeuvre de r\u00e9serve, lui pour expliquer le m\u00e9canisme invent\u00e9 par le capitalisme pour faire baisser les salaires, on \u00e9tait cens\u00e9, au fond, pouvoir s'inscrire dans le march\u00e9 du travail aujourd'hui, on voit des logiques non seulement d'exclusion, comme disent les sociologues mais d'explosion du march\u00e9 du travail et d'y a des gens qui ne retrouvent plus du travail il y a des parties de l'humanit\u00e9 qui n'entrent pas dans le march\u00e9 du travail qui survivent et le probl\u00e8me justement, c'est qu'ils deviennent jetables, ce qu'ils deviennent superflus et je dirais que regarder la r\u00e9organisation du march\u00e9 du travail, regarder la fameuse r\u00e8gle la pr\u00e9carisation qui touche depuis le jeune chercheur brillant jusqu'\u00e0 la femme de m\u00e9nage clandestine, bien s\u00fbr, avec des conditions diff\u00e9rentes, mais plus personne n'est s\u00fbr d'avoir une place dans le monde, puisque c'est le travail qui organise principalement la place dans le monde, c'est cela \u00eatre superflue et je crois que la Hannah Arendt a eu une intuition philosophique fondamentale pour comprendre que, justement, d\u00e8s le moment o\u00f9 on devient superflue, on n'a plus la possibilit\u00e9 comme elle dit, d'\u00eatre contemporain du monde, c'est-\u00e0-dire d'avoir un rapport au monde, vous \u00eates n\u00e9 pour construire un rapport au monde et vous ne pouvez plus vous vous sentez mal vous vous avez un malaise constant et vous vous demandez quel est votre place dans le monde, c'est \u00e7a, je dirais \u00eatre superflue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [90%] :\r\nDonc la machine \u00e9conomique au lieu d'\u00eatre un aspirateur \u00e0 humain travailleur en laissant un petit peu une partie de c\u00f4t\u00e9 pour attiser la concurrence est de faire baisser les prix de la main-d'oeuvre au lieu d'\u00eatre un aspirateur \u00e0 force de travail est une soufflerie a \u00e9ject\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire circulent d'une part, il y a un m\u00e9canisme d'exploitation du travail par le capital qui continue, mais il y a une frange de gens qui sont expuls\u00e9s de ce m\u00e9canisme, regardez combien par exemple la sp\u00e9culation financi\u00e8re, pour donner un autre exemple, pas seulement sur le march\u00e9 du travail, mais sur l'organisation de la production, regardez comment la sp\u00e9culation financi\u00e8re, met en cause non seulement les travailleurs vis-\u00e0-vis du capital mais met en cause aussi les PME par exemple, les PME qui ne trouve plus de capital parce que \u00e7a paye pas donner de l'argent pour que des gens produisent quand on peut faire de la sp\u00e9culation comme L\u00e9a car ce quand m\u00eame les grandes banques aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nHannah Arendt, que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'un des points d'appui tr\u00e8s important de votre essai r\u00e9sister en politique r\u00e9sister en philosophie et la Hannah Arendt, d\u00e9velopper l'id\u00e9e du droit d'avoir des droits qu'est -ce qu'elle entendait par l\u00e0, et en quoi cette revendication c'est exigence a -t-elle une actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [92%] :\r\nSi vous voulez \u00e0 la d\u00e9couvert cette notion qui de mon point de vue et ce aussi importante, c'est le renversement des humains superflue quand elle a d\u00e9couvert qu'il y avait des millions de gens avant et apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, surtout avec l'\u00e9volution de l'imp\u00e9rialisme, si vous voulez qui sont rest\u00e9es sans aucun statut, sans aucune appartenance ni \u00e9conomique ni politique, on peut mettre la dedans les travailleurs migrants qui devait quitter l'Europe parce qu'ils \u00e9taient expos\u00e9es par le capitalisme industriel et qui sont all\u00e9s dans les colonies, on peut mettre la dedans, les minorit\u00e9s, les sans \u00c9tat, les gens qui ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de de la citoyennet\u00e9, par exemple en Allemagne durant le nazisme et au fond Hannah Arendt dit nous avons d\u00e9couvert quelque chose qui \u00e9tait fondamental dont nous manquons aujourd'hui, c'est le droit d'avoir des droits quand nous l'avons perdu, \u00e7a c'est une remarque tr\u00e8s importante, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9sir de la politique appara\u00eet quand on le perd et qu'est -ce que c'est le droit d'avoir des droits pour Hannah Arendt, elle l'explique dans son chapitre sur les droits de l'homme et les sans \u00e9tat dans l'imp\u00e9rialisme, c'est le droit d'\u00eatre pris et d'\u00eatre jug\u00e9 pour ses actes et ses opinions et le droit d'appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 politique voil\u00e0 le fondement si vous voulez du droit d'avoir des droits et si vous r\u00e9fl\u00e9chissez jusqu'au bout \u00e0 cela si vous voulez, \u00e7a suppose l'appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 politique, \u00e7a suppose un pouvoir de penser \u00e7a suppose un pouvoir d'action qui est reconnu par tout le monde et \u00e7a suppose que l'espace public qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 lors de la d\u00e9mocratie en Gr\u00e8ce notamment au 5\u00e8me si\u00e8cle, comme quelque chose d'extraordinaire, \u00e7a suppose tout cela et si vous r\u00e9fl\u00e9chissez jusqu'au bout \u00e0 cela, je crois que la parole, la pens\u00e9e partag\u00e9e dans un espace public o\u00f9 chacun a une appartenance, c'est la seule mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la guerre d'\u00e9chapper \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [91%] :\r\nSi on prend l'exemple de la p\u00e9riode totalitaire en Allemagne, en Italie, avant 45 l'int\u00e9gration une communaut\u00e9 a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9e, elle \u00e9tait m\u00eame sur signifiante la communaut\u00e9 du peuple allemand, pourtant c'est une p\u00e9riode qui est une paire de non- droit, y compris au plan individuel et pourtant Dieu sait si on avait sa place dans une int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [89%] :\r\n\u00e9coutez la soci\u00e9t\u00e9 totalitaire et la soci\u00e9t\u00e9 fasciste se sont caract\u00e9ris\u00e9es par l'envers du droit d'avoir des droits, c'est-\u00e0-dire par une logique de masse et par une logique de terreur, les gens n'\u00e9taient pas des individualit\u00e9s qui \u00e9t\u00e9 prise en compte pour leurs opinions et leurs actes, ils \u00e9taient mal et ils \u00e9taient isol\u00e9s dans cette c'est aussi Arendt, qui le d\u00e9crit tr\u00e8s bien, mais il y a beaucoup d'autres chercheurs, qui le d\u00e9crit donc c'\u00e9tait absolument pas une appartenance c'\u00e9tait une pseudo appartenant de moutons, si vous voulez, mais install\u00e9 par la terreur install\u00e9e par des m\u00e9canismes de terreur et aussi je pense que la crise \u00e9conomique, donc \u00e0 pr\u00e9parer des conditions il y a eu d'autres conditions de l'arriv\u00e9e du syst\u00e8me totalitaire du fascisme, mais c'est la terreur qui fiche qui rend ob\u00e9issant, qui installe un suivisme o\u00f9 on n'existe plus comme individu libre posant des actes responsable et partageant des opinions avec d'autres dans un d\u00e9bat public pour en d\u00e9battre sur un projet de soci\u00e9t\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [91%] :\r\nEt capable de penser ce que l'on fait, nous pensons ce que nous faisons, \u00e7a c'est une exigence importante de se penser dans ce que nous faisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [92%] :\r\nAlors, Hannah Arendt a \u00e9crit un livre de reconstruction apr\u00e8s son analyse du syst\u00e8me totalitaire qui s'appelle condition de l'homme moderne et pr\u00e9cis\u00e9ment elle a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la possibilit\u00e9 d'une anthropologie politique apr\u00e8s la destruction est une des conditions qu'elle pose c'est : et il est indispensable de penser ce que nous faisons pour ne pas \u00eatre des automates dans le pass\u00e9 des ados l'Weisman par exemple pour ne pas \u00eatre des suiveurs dans un syst\u00e8me justement qui a install\u00e9 la guerre et qui a install\u00e9 la destruction partout si vous voulez, pour elle, la pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et je crois, pas seulement pour elle toutes les analystes du fascisme et du syst\u00e8me totalitaire ont montr\u00e9 combien la propagande et combien la terreur ont fig\u00e9 les corps, peut-\u00eatre pas, mais la pens\u00e9e, la pens\u00e9e, on ne pense plus et je dirais que cela m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9e parce que, aujourd'hui, n'assistons pas \u00e0 une attaque de notre pouvoir d'imagination et de notre pouvoir de penser, je ne pense pas et que nous avons \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, \u00e7a fait partie du travail de cr\u00e9ation de r\u00e9sistance de r\u00e9cup\u00e9rer un pouvoir d'imagination et un pouvoir de penser par nous-m\u00eames ce que nous faisons et aussi ce qu'on nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:49) [88%] :\r\nPour illustrer les propos de Marie- Claire Caloz, Tschopp sur Hannah Arendt, voici un extrait du film de Margaret et font Trotta Hannah Arendt pr\u00e9cis\u00e9ment interpr\u00e9t\u00e9 par par Barack Sukova excellente com\u00e9dienne et qui s'ouvre par cette sc\u00e8ne \u00e0 documents d'archives tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, le proc\u00e8s d'Ayman \u00e0 Tel-Aviv en 1961 et la plaidoirie du procureur g\u00e9n\u00e9ral a Hausner qui accusait au nom des 6 millions de juifs tu\u00e9s dans les camps et au nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [70%] :\r\nC'est bon niveau mais je Isra\u00ebl. \r\nPlan\u00e8te avec barri\u00e8re de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [75%] :\r\nSylvie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [87%] :\r\nIl m'a dit : vous savez, je suis si jamais il y a une cat\u00e9gorie. \r\nM\u00eame la cour malgache de histoire elle c'est pas moi qui a la paix passeront son prix de l'espoir pour la paix, cherchant animal aussi. \r\nD\u00e9j\u00e0, \u00e0 Auschwitz, c'est pas pour l'instant. \r\nIci, pas de la colline, ce qui est vrai, la part la cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [84%] :\r\nEt et qui se pavane comme s'concouraient avec cheval pour obtenir un 1er r\u00f4le au th\u00e9\u00e2tre tonalit\u00e9 dramatique de son discours d'ouverture \u00e9tait assez pr\u00e9visible pour satisfaire Ben-Gourion, c'est lui qui tire les ficelles dans l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl doit \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 ce qui se une devienne pas un proc\u00e8s spectacle je te reconnais bien l\u00e0, attends un peu au lieu de faire des conclusions h\u00e2tives, essayer de comprendre Ben-Gourion nos jeunes gens ne veulent pas entendre parler de ce que tu appelles nos heures tragiques, il refuse de se confronter aujourd'hui d'une certaine mani\u00e8re, ils ont honte de leur part parce qu'ils n'ont pas su se battre, se d\u00e9fendre ou alors le reproche une conduite d\u00e9shonorante et injustifiable, ils estiment que seuls les criminels, mais plut\u00f4t dans les corrompus survivre et toi, tu sais que Hausner risque de c\u00e9cit\u00e9 en une quelconque compr\u00e9hension pour ceux que leurs parents et un peu de patience de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [87%] :\r\nC'est int\u00e9ressant le rapport avec Hannah Arendt et son analyse de Adolphe Aikman au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 60 \u00e0 Tel-Aviv l'assister \u00e0 ce proc\u00e8s et elle d\u00e9crit ce cas de monstruosit\u00e9 qui est extraordinairement banal Adolphe Ajman n'est ni sadique, ni un psychopathe virulence, c'est simplement un homme disciplin\u00e9, qui n'a pas tellement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qu'il faisait \u00e0 sa place dans le syst\u00e8me totalitaire Adolphe, incapables de s'exprimer autrement que par des formules administratives description de proc\u00e9dure et clich\u00e9s et vous Marie- Claire Caloz, Tschopp y voyez un parall\u00e8le avec des attitudes mentales contemporaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [89%] :\r\nC'est vrai que Hannah Arendt a fait une analyse au cas on celle de l'eau fra\u00eeche Man, un autre philosophe allemand Anders lui a fait une autre analyse de cas celle du pilote qui a lanc\u00e9 la bombe sur Hiroshima, il y a la diff\u00e9rence d'Aikman h\u00e9 bien lui il en est tomb\u00e9 malade, il a v\u00e9cu une vie tr\u00e8s compliqu\u00e9 apr\u00e8s tandis que que se passait -il c'est la t\u00eate Arendt sur Eichmann donc Hackman n'\u00e9tait pas un na\u00eff non plus, il \u00e9tait inscrit au essai, il avait sign\u00e9 un serment d'ob\u00e9issance au nazisme, on conna\u00eet les th\u00e8ses du nazisme, donc c'\u00e9tait pas na\u00eff, mais toujours est -il qu'un Arendt qu'il observe au proc\u00e8s, constate que, justement, c'est pas un monstre, c'est pas un fou c'est pas un pervers, mais qu'il avait une qualit\u00e9 notoire, disait -elle, il ne pensait pas, alors je dis : mais non, un grand gestionnaire de tous les trains qui menait les gens dans les camps d'extermination, c'est impossible, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, il avait une pens\u00e9e calcul organisatrice proc\u00e9dural, mais pas du tout une pens\u00e9e sur le sens de ce qu'il \u00e9tait en train de faire et si vous voulez, son analyse de Kadhafi Man et \u00e0 l'\u00e9crit, 10 ans apr\u00e8s un livre extraordinaire qui s'appelle la vie de la pens\u00e9e, o\u00f9 elle a expliqu\u00e9 qu'est -ce que c'est pens\u00e9es et justement qu'est -ce que c'est penser qu'est ce qui permet que on n'est pas cette attitude Aikman et pour elle, donc c'est l'exercice de la libert\u00e9 d'une part, et c'est l'exercice de la pluralit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, elle montre que Socrate a d\u00e9couvert la philosophie en disant je me parle \u00e0 moi- m\u00eame, je suis 2 on a pour pouvoir commencer \u00e0 penser donc l\u00e0 pour les jeunes au sein de soi intime, si vous voulez, et on peut se parler \u00e0 soi -m\u00eame, on peut dire que ce qui est en train de se passer, etc, qu'est -ce que je suis l\u00e0 dedans, etc et ensuite donc elle a d\u00e9velopp\u00e9 dans la philosophie du jugement plut\u00f4t des cours qu'un livre structurer parce qu'elle est morte avant l'espace public, c'est-\u00e0-dire que on peut pas en rester \u00e0 cette \u00e0 cette notion intime mais il faut un espace politique et pr\u00e9cis\u00e9ment je pense que, durant les r\u00e9gimes fascistes et totalitaires, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 tout espace public, de penser, alors si vous me demandez aujourd'hui, je dirais qu'aujourd'hui l'espace public est la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, la cha\u00eene de de Berlusconi, la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, c'est-\u00e0-dire qu'il occupe tout espace d'\u00e9change possible alors que finalement, si on regarde dans nos vies de travail h\u00e9 bien, il nous faut d\u00e9fendre \u00e0 la fois une temporalit\u00e9 qui nous permettent de nous poser des questions qu'est -ce que tu es en train de faire que se passe -t-il pourquoi te sens -tu bien ou mal, etc, dont on travaille, et aussi qu'on puisse le partager, dans les entreprises en famille ailleurs, c'est-\u00e0-dire qu'on est des bouts d'espaces publics o\u00f9 il soit possible de discuter, de demander de partager des opinions justement ou des constats qu'on fait sur la vie quotidienne, je crois que le le \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la vie aujourd'hui et la pr\u00e9carisation et aussi le le syst\u00e8me de m\u00e9dias, permettez que je vous dis cela met en cause aujourd'hui cette pouss\u00e9e possibilit\u00e9 l\u00e0 et aussi les les conditions de travail qui qui ne s'am\u00e9liore pas, maintenant, vous avez un autre philosophe qui lui a beaucoup travaill\u00e9 un petit peu dans la continuit\u00e9, je dirais d'Arendt ou lui en observant plus l'\u00e9chec des r\u00e9volutions socialistes, c'est-\u00e0-dire un philosophe grec contemporain Cornelius Castoriadis qui, lui, en reprenant la question de la d\u00e9mocratie, a travaill\u00e9 sur pour qu'il y a cr\u00e9ation humaine, il est indispensable de r\u00e9cup\u00e9rer l'autonomie et il est indispensable de r\u00e9cup\u00e9rer un projet si vous voulez qui imagine que ce que nous vivons ne va pas toujours durer \u00e9ternellement, c'est-\u00e0-dire que le monde change. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:59) [94%] :\r\nUn autre extrait dans cet entretien avec Marie- Claire Kalou Tschopp celui tourn\u00e9 par Chris Marker en 1989 avec Cornelius Castoriadis sur la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne au 5\u00e8me si\u00e8cle avant notre aire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:16) [81%] :\r\nD\u00e9mocratie des mots 14, \u00e7a veut dire le pouvoir. \r\nDe c'est le. \r\nDonc la d\u00e9mocratie, c'est le pouvoir du. \r\n\u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 dans la conception grec, que c'est bien entendu pas le pouvoir d'une oligarchie \u00e7a veut dire aussi que le peuple exerce sur lui. \r\nC'est-\u00e0-dire, c'est une d\u00e9mocratie directe. \r\nComment il exerce \u00e0 Ath\u00e8nes, Paris. \r\nBen il exerce parce qu'il pose lui- m\u00eame les lois. \r\nToute loi est vot\u00e9e par l'Assembl\u00e9e, l'Eccl\u00e9siaste, l'\u00c9glise l'Assembl\u00e9e. \r\nChez les chr\u00e9tiens des fid\u00e8les \u00e0 l'Assembl\u00e9e du peuple, et ces lois sont vot\u00e9es avec la clause. \r\nIl a sembl\u00e9 bon. \r\nAu d\u00e9marrage et \u00e0 la c'est-\u00e0-dire au peuple et au conseil, on dit pas que c'est la v\u00e9rit\u00e9 absolue. \r\nOn dit pas que c'est Dieu qui a donn\u00e9, tables de la loi, on dit en ce moment si les Ath\u00e9niens ont cru bon. \r\nDe voter cette loi, ce qui veut dire que 5 ans plus tard, 10 ans plus tard. \r\nEt puis, la d\u00e9mocratie est exerc\u00e9e par le fait que les tribunaux. \r\nIls ne sont pas faits par des juges professionnels. \r\nLes juges sont tir\u00e9s au sort, il y a un syst\u00e8me extr\u00eamement compliqu\u00e9 que d\u00e9crit dans la constitution des Ath\u00e9niens, donc il n'y a pas de tricherie. \r\nTout le monde, et d'existence l\u00e9gale de participer \u00e0 ces tribunaux. \r\nDonc, c'est les tribunaux populaires, toujours selon les lois et puis y a bien entendu. \r\nAlors, ces magistrats peut les classer en 2 cat\u00e9gories : il y a des magistrats qui repr\u00e9sente en un certain sens de la cit\u00e9 : la police. \r\nEt ces magistrats l\u00e0 sont tir\u00e9s au sort. \r\nParmi tous les citoyens. \r\nQue tout citoyen suppos\u00e9 \u00eatre \u00e9galement capable que tout autre repr\u00e9senter la police et d'exercer les fonctions. \r\nEt puis il y a certains offices certains dont les Ath\u00e9niens par exemple consid\u00e8rent qu'ils impliquent pour leur exercice, \u00e0 savoir sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire une technique c'est ind\u00e9cent vais voter. \r\nIl n'est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:48) [81%] :\r\nOn \u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:50) [79%] :\r\nParce que l'\u00e9lection, comme le pensent les Ath\u00e9niens comme il le dit que me dira si Aristote \u00e9lection \u00e9videmment un principe aristocratique. \r\nChristophe, c'est le meilleur. \r\nAntonelli on est les meilleurs qu'on ait pas de d\u00e9put\u00e9s qui se pr\u00e9sentent aux gens disant \u00c9lise et moi je suis le pire et \u00e7a, \u00e7a vaut pour les domaines o\u00f9 il y a, \u00e0 savoir que si. \r\nPar exemple, si on veut construire des bases. \r\nOn \u00e9lit un magistrat responsable pour cette construction des bateaux ou pour la construction des murailles et on \u00e9vite ni strat\u00e8ge. \r\nC'est-\u00e0-dire des chefs de guerre parmi les gens qui sont suppos\u00e9s si conna\u00eetre le mieux dans cette affaire, c'est proche de la sont \u00e9lectifs mais ceux qui sont \u00e9lus, peut toujours \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire un citoyen peut engager une proc\u00e9dure en disant P\u00e9ricl\u00e8s a viol\u00e9 la loi en faisant elle est telle chose. \r\nLe tribunal d\u00e9cide. \r\nEt la politique chez les Grecs c'est comment faut -il instituer la session. \r\nC'est-\u00e0-dire, quelle est la bonne soci\u00e9t\u00e9, quelle est la Justice Soci\u00e9t\u00e9 parquet les institutions, c'est du bonus. \r\nEt la r\u00e9ponse d\u00e9mocratique, c'est que ce n'est que le peuple qui doit vivre soucieux. \r\nQui peut d\u00e9cider de quels sont les donc, \u00e7a, c'est la liaison avec la politique, mais qui aussi conduit par opposition moderne, alors l\u00e0 c'est un probl\u00e8me \u00e9norme. \r\n\u00e0 l'opposition entre la d\u00e9mocratie directe. \r\nEst ce que les modernes ont invent\u00e9 comme d\u00e9mocratie repose. \r\nChez les Grecs, il y a pas l'id\u00e9e de l'art. \r\nEncore une fois personne ne dit que tout le monde peut \u00e0 tout moment d\u00e9cider de toute chose. \r\nOu bien il y a des sp\u00e9cialistes ou bien les magistrats. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:39) [99%] :\r\nMais il y a des magistrats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:42) [94%] :\r\nLes magistrats ne sont pas de repr\u00e9sentants au sens que le peuple a dit bon on leur d\u00e9l\u00e8gue. \r\nTout pouvoir pendant une certaine p\u00e9riode, comme nous faisons. \r\nC'est simplement des \u00e9manations de la cit\u00e9 qui l'incarne, certains garer pour certains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:58) [67%] :\r\nJ'moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:59) [97%] :\r\nL'id\u00e9e de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative va de Pair avec ce qu'il faut bien appeler. \r\nUne ali\u00e9nation du pouvoir. \r\nUne expropriation, une auto expropriation du pouvoir, c'est-\u00e0-dire la population dit pendant 5 ans. \r\nJe n'ai rien \u00e0 faire sur le plan politique, j'ai choisi 548 personnes. \r\nDans le cadre de la Constitution, etc, avec certaines garanties, le r\u00e9sultat c'est que pendant ces 5 ans, les citoyens ne sont pas qu'sont pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:50) [84%] :\r\nParce que c'est \u00e7a, restaurer le politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:52) [91%] :\r\nAlors je pense qu'aujourd'hui un d\u00e9bat sur la d\u00e9mocratie, retrouver la d\u00e9mocratie par la d\u00e9mocratie Debauche, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 c'est un m\u00e9susage du terme, c'est une manipulation id\u00e9ologique mais si vous voulez des morts Creator, \u00e7a veut dire la puissance au peuple au milieu pour tous si vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 cette invention extraordinaire la puissance n'appartient ni \u00e0 des lieux, il y a des chefs de ces s\u00e9jours, on le voit en Iran, elle n'appartient pas \u00e0 quelqu'un en particulier, elle est au milieu pour tous et la libert\u00e9 humaine l'autonomie consiste \u00e0 justement se construire et construire la d\u00e9mocratie et \u00e0 transformer notre imaginaire pour que notre imaginaire, je dirais, ne soient pas squatt\u00e9s par tout ce que nous nous offre aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 de la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:44) [86%] :\r\nD\u00e9mocratie, le terme est quasiment invent\u00e9 par l'Inde s'\u00e9tait tracteurs Platon, les premiers \u00e0 l'utiliser pour critiquer la d\u00e9mocratie et pourtant Platon \u00e0 impos\u00e9 une empreinte mill\u00e9naire sur la notion de ce qui \u00e9tait l'activit\u00e9 politique une conception du politique critiqu\u00e9 justement par Arendt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:03) [88%] :\r\nSi vous voulez le Platon, c'est un tr\u00e8s grand philosophe magnifique, mais c'\u00e9tait un ennemi de la d\u00e9mocratie, comme le dit par exemple, l'historienne de la Gr\u00e8ce ancienne \u00e9cole, l'Euro, ceux qui ont invent\u00e9 la d\u00e9mocratie est occup\u00e9 \u00e0 l'affaire \u00e0 l'inventer et ce sont ses amis qui ont dit, ce sont des d\u00e9mocrates Platon il r\u00eaver que les philosophes, les conduire les autres hommes et qu'ils avaient un r\u00f4le d'avant- garde un r\u00f4le de berger si vous voulez par rapport aux autres et c'est une pens\u00e9e fonci\u00e8rement antid\u00e9mocratique la philosophie de ce point de vue l\u00e0 n'est pas automatiquement d\u00e9mocratique, justement parce que le philosophe Kant et les d\u00e9mocrates et les citoyens, il est dans la m\u00eame classe que tout le monde n'a pas \u00e0 revendiquer d'\u00eatre le berger du Peuple qui voulait qui auraient la tentation, la tentation est toujours l\u00e0 \u00e0 regarder les avant gardes r\u00e9volutionnaires de conduire les autres plut\u00f4t que de dire je suis parmi les et, au fond, la Libye libert\u00e9 l'autonomie de construire la d\u00e9mocratie \u00e0 la tient \u00e0 la partir, c'est une responsabilit\u00e9, c'est une c'est une ivresse de la libert\u00e9, et aussi de l'autolimitation comme dirait Castoriadis qui appartient \u00e0 tout le monde et pour revenir aussi \u00e0 Castoriadis, il a \u00e9crit un magnifique livre sur le dialogue, le politique de Platon ou d\u00e9monte justement toute l'argumentation de Platon en tant qu'ennemis de la d\u00e9mocratie que je conseille de lire parce que c'est un extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:30) [91%] :\r\nAlors r\u00e9sister en politique r\u00e9sister en philosophie pour revenir au type de votre c'est notamment se r\u00e9approprier r\u00e9cup\u00e9rer la capacit\u00e9 de penser le le le corps politique mais l\u00e0 on en revient \u00e0 Hannah Arendt, c'est de d'imaginer cet espace politique comme un espace de contradictions, de conflits d'opposition l\u00e9gitime r\u00e9sister pr\u00e9cis\u00e9ment il n'y a pas de d\u00e9mocratie sans r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:51) [92%] :\r\nL\u00e0 vous \u00e9voquez le rapport entre la d\u00e9mocratie et le conflit politique, c'est vrai que dans mon livre, j'ai amen\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment du conflit qui permet de distinguer le conflit de la guerre, nous vivons dans un pays qui vit les conflits mais qui cherche toujours le consensus, mais en m\u00eame temps c'est un pays qui vit le conflit, il y a eu des conflits qui ont construit la Suisse et qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positifs, donc le conflit Hannah Arendt ne l'a pas envisag\u00e9 dans son oeuvre, le conflit par rapport \u00e0 la construction de l'espace public, mais il y a beaucoup d'autres auteurs comme Jacques Ranci\u00e8re, par exemple, qui a \u00e9crit un livre extr\u00eamement int\u00e9ressant qui s'appelle la m\u00e9sentente quand vous appartenez au politique, \u00e0 des titres divers, vous \u00eates jamais dans un rapport automatique d'\u00e9galit\u00e9 et il y a toujours des sons par et alors il y a toujours des par, qui veulent prendre part etc cette dynamique -l\u00e0 implique forc\u00e9ment le conflit et justement l'art de la politique c'est l'art de distinguer le conflit de la guerre, c'est-\u00e0-dire la guerre, la guerre, pour dire les choses tr\u00e8s clairement la guerre tuer l'autre, le conflit, c'est vivre un dialogue y compris quand on est pas d'accord, c'est justement accepter le d\u00e9bat quand on n'est pas d'accord et c'est tenir un conflit hein, prenez moi- m\u00eame, je m'int\u00e9resse \u00e0 la question du droit d'asile et la migration depuis une trentaine d'ann\u00e9es, et Dieu sait, par exemple, sur ce terrain comme il il est important, non pas de gagner sur son ennemi sur son adversaire plut\u00f4t que dans la nuit ailleurs la nuit renvoyant un vocabulaire de guerre mais de tenir un conflit d'essayer d'expliquer pourquoi il y a d\u00e9saccord, nous sommes en train d'arriver justement un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui quel type de soci\u00e9t\u00e9 voulons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:34) [90%] :\r\nAujourd'hui, je crois qu'un des aspects positifs de cette \u00e9tape de la crise, c'est qu'\u00e9merge de plus en plus avec une impression sans un questionnement philosophique, mais que voulons -nous par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:41) [85%] :\r\nR\u00e9sister en philosophie r\u00e9sister politique ou plut\u00f4t l'inverse dans l'intitul\u00e9 d'autres tracer Marie- Claire Caloz, Tschopp n'est pas que l'ouvrage du philosophe c'est le manifeste, peut-\u00eatre aussi d'une femme engag\u00e9e, comment l'entendu notamment engag\u00e9e contre une chose que stigmatisez la criminalisation insidieuses, l'\u00e9largissement du Champ d'activit\u00e9 humaine que l'on criminalise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:03) [91%] :\r\nComment dire \u00e7a, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 une analyse des rapports sociaux d'aujourd'hui qui sont profond\u00e9ment in\u00e9galitaire et au fond ou le m\u00e9canisme de d\u00e9ni consiste \u00e0 rep\u00e9rer des boucs \u00e9missaires, prenez les jeunes qu'on accuse d'addiction, par exemple \u00e0 des addictions sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es aujourd'hui, mais on pr\u00e9f\u00e8re stigmatiser les drogu\u00e9s au sens \u00e9troit, alors qu'on a des addictions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 toutes sortes de substances aujourd'hui et, au fond, cr\u00e9e des boucs \u00e9missaires, c'est se rassurer et puis surtout, c'est de la manipulation politique, mais qui marche extr\u00eamement bien mais qui est une malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et politique extr\u00eamement dangereuse, parce que pendant qu'on tire sur des boucs \u00e9missaires, on ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 ceux qui sont les vrais dangers qui nous menacent tous si vous voulez aujourd'hui par les \u00e9trangers, c'est ridicule quand vous observez, par exemple, qu'est -ce qui d\u00e9stabilise le syst\u00e8me \u00e9conomique, le syst\u00e8me politique internationale le probl\u00e8me : la migration est un des probl\u00e8mes, mais ce n'est pas le probl\u00e8me, alors les hommes politiques qui domine en Europe aujourd'hui, ils en font un outil \u00e9lectoral, et \u00e7a marche : c'est \u00e7a qui est terrible, \u00e7a marche, mais jusqu'\u00e0 quand c'est dangereux pour nous tous une des mani\u00e8res de d\u00e9nier l'\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale dans laquelle nous allons c'est le tout s\u00e9curitaire, en 2 mots ce tout s\u00e9curitaire a connu un seuil en septembre 2001, il \u00e9tait l\u00e0 bien avant, c'est-\u00e0-dire c'est une conception je dirais une guerri\u00e8re de la vie en soci\u00e9t\u00e9, ou vous fabriquez des terroristes ah et puis vous mettez un syst\u00e8me de contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et vous criminaliser les groupes sociaux et en Europe, si vous voulez cette logique s\u00e9curitaire des logiques d'int\u00e9r\u00eats des logiques de par rapport au reste du monde, l\u00e0 je j'aimerais donner un chiffre, par exemple, les travailleurs migrants, ne serait -ce que par les transferts de leur travail, c'est 2 fois l'aide au d\u00e9veloppement que nous donnons aujourd'hui et on arrive au 0 8 pourcent donc donc de l'aide au d\u00e9veloppement, on a l'air de dire que c'est beaucoup, qu'on n'y arrive pas, qu'on y arrivera pas, etc, il y a une sorte d'hypocrisie, il y a, il y a une sorte d'hypocrisie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on dit que les migrants nous volent tout combien rapporte les migrants, l'\u00e9conomie suisse aujourd'hui combien nous rapporte -t-il et ces \u00e9tudes ne se font pas calcul\u00e9 non pas ce que co\u00fbtent les migrants, mais ce qu'ils nous rapportent des \u00e9tudes \u00e9conomiques l\u00e0- dessus, elles sont rarissimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:31) [89%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure, Marie- Claire, le club de culture de la peur, le tout s\u00e9curitaire, c'est cela qu'on appelle la foi Bouchra si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:39) [93%] :\r\nC'est confondre la s\u00e9curit\u00e9 et le s\u00e9curitaire parce que la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, regardons ce qui met en cause notre s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui c'est le p\u00e9trole, c'est l'usage de toutes les mati\u00e8res premi\u00e8res de C\u00e9line \u00e9galit\u00e9 abyssal dans le monde, c'est la pr\u00e9carisation du march\u00e9 du travail pour tous et des choses comme \u00e7a qui aujourd'hui mettent en cause notre s\u00e9curit\u00e9 et la, comment dire, le s\u00e9curitaire est une sorte de rideau qui nous fabrique au fond des ennemis et qui nous dit que nous sommes en guerre alors que le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0 et qu'au fond le probl\u00e8me, c'est que, aujourd'hui, il nous faut affronter les vraies questions que nous avons et nous pouvons les affronter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:25) [88%] :\r\nR\u00e9sister en politique r\u00e9sister en philosophie avec Arendt Castoriadis et Iveco Covic de Marie- Claire Caloz, Tschopp aux \u00e9ditions de La Dispute, avait permis ce dialogue entre la philosophe valaisanne, Philippe Zibung, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission les temps qui courent sur Espace 2 en juin 2009 propos \u00e9clairants sous le signe de l'engagement des engagements sciences humaines comme en litt\u00e9rature, Jean-Christian Christian de ce cas pour Versus \u00e0 retrouver sur Internet si vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T08:03:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B88120E-9FB8-42E6-A9FE-E8F285D9D6C6", "internalArchiveId": "9B88120E-9FB8-42E6-A9FE-E8F285D9D6C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller national PLR TI, candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident de Curafutura;Harari;Faustin Kagame, conseiller en communication de Paul Kagame;Daras;Isabelle Chassot, directrice de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture;Jo\u00eblle Berthossa, productrice ind\u00e9pendante;St\u00e9phane Allenbach, Adjoint-coordinateur \u00e0 Emma\u00fcs;Peter Haas, chef de performance pour Swiss athletics;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 MULTI SALAIRE CASSIS PA) Peut-on vraiment empocher un salaire pour un poste que l'on abandonne temporairement? C'est la pol\u00e9mique \u00e0 Berne...apr\u00e8s l'anonce que le candidat PLR tessinois \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au gouvernement....Ignicio Cassis....continuera \u00e0 toucher 50% des 15'000 francs mensuels qu'il per\u00e7oit en tant que pr\u00e9sident de CuraFutura...la fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladies...alors m\u00eame qu'il se met en vacances de cette pr\u00e9sidence jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral par le parlement...le 20 septembre prochain....\r\nPietro Bugnon, peut-on parler d'un faux pas?\r\n((Disons qu'Ignazio Cassis ne s'est pas facilit\u00e9 la t\u00e2che. Lui qui avait pourtant abandonn\u00e9 temporairement son mandat de pr\u00e9sident de Curafutura, justement pour faire taire ses d\u00e9tracteurs. Il aurait \u00e9t\u00e9 sans doute plus confortable pour lui de renoncer enti\u00e8rement \u00e0 cette r\u00e9mun\u00e9ration d'ici au 20 septembre. Au lieu de cela, Ignazio Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 conserver un demi salaire, malgr\u00e9 la suspension de son mandat. Il a bien tent\u00e9 de se justifier, expliquant qu'il effectuera tout de m\u00eame certaines t\u00e2ches. Cela n'a pas suffi pour \u00e9teindre la pol\u00e9mique. Ses adversaires de gauche se sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che. Allant m\u00eame jusqu'\u00e0 d\u00e9noncer un \"emploi fictif\". Il faut dire que la configuration de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas tr\u00e8s favorable pour Ignazio Cassis. Premier \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 officiellement candidat, il est au coeur de l'attention. Cible de la moindre pol\u00e9mique. A coup s\u00fbr, le Tessinois attend avec impatience que d'autres candidats sortent du bois. Pour qu'ils soient, \u00e0 leur tour, sous le feu des projecteurs. Pour le meilleur comme pour le pire.))\r\n(6H(2) 03 MULTI SALAIRE ITV CASSIS) Mais 7500 francs pour quoi faire vu l'abandon du mandat de pr\u00e9sident de curafutura? La r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9...Igniacio Cassis.\r\nDes nouveaux candidats pourraient sortir du bois aujourd'hui....Le PLR genevois dira dans la journ\u00e9e s'il entend lancer un ou plusieurs de ses membres dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Seule certitude....ce ne sera pas Christian L\u00fcscher....le vice pr\u00e9sident du parti suisse renonce \u00e0 riguer la succession Burkhalter....tout en poussant son camarade de parti....le conseiller d'\u00e9tat Pierre Maudet \u00e0 se lancer.\r\n***Un autre pr\u00e9sident dans la tourmente: aux Etats-Unis....Donald Trump! \r\nLe procureur sp\u00e9cial nomm\u00e9 en mai pour enqu\u00eater sur l'implication \u00e9ventuelle de la Russie dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine de l'ann\u00e9e derni\u00e8re....a constitu\u00e9 un grand Jury....Robert M\u00fcller...explique le Wall Street Journal...doit lui fournir les r\u00e9sultats de ses investigations....et ce groupe de citoyens doit d\u00e9sormais d\u00e9terminer si les \u00e9l\u00e9ments fournis par le procureur peuvent conduire \u00e0 l'ouverture de poursuites p\u00e9nales... \r\nOn sait que le beau-fils du pr\u00e9sident, Jared Kushner...est directement concern\u00e9.\r\nL'annonce de la constitution de ce \"grand jury\" a fait baisser Wall Street et le dollar.\r\nLa Maison Blanche fera conna\u00eetre dans la journ\u00e9e son plan pour mettre fin aux fuites massives et \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions qui empoisonnent le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Trump.\r\n(6H(3) 08 PRO KAGAME ITV F.KAGAME) ***Et un autre pr\u00e9sident....peut-\u00eatre bient\u00f4t r\u00e9\u00e9lu....aussi \u00e0 la Une de l'actualit\u00e9 ce matin....\r\nC'est au Rwanda....o\u00f9 selon toute varissemblance...Paul Kagam\u00e9 devrait remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se tient aujourd'hui. Les bureaux de vote ouvrent dans une heure....L'actuel chef d'\u00e9tat n'a face \u00e0 lui que deux petits candidats. Paul Kagam\u00e9, 59 ans, est arriv\u00e9 au pouvoir en 2000. Il a stabilis\u00e9 le pays apr\u00e8s le g\u00e9nocide de 1994, gr\u00e2ce \u00e0 une croissance \u00e9conomique rapide. Un bilan qui pour l'un de ses conseillers en communication, Faustain Kagam\u00e9...plaide pour le sortant.\r\nDes propos recueillis par Antoine Ha-ra-ri.\r\nLe parquet g\u00e9n\u00e9ral du Venezuela demande \u00e0 la justice d'annuler l'inauguration de l'Assembl\u00e9e constituante, pr\u00e9vue aujourd'hui, en raison de soup\u00e7ons de manipulation du vote par les autorit\u00e9s. Une intiative qui a peu de chances d'aboutir...les pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9cisions du parquet ayant toutes \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9es par la Cour supr\u00eame. La session inaugurale devrait donc se tenir en fin de journ\u00e9e....sous la pression de la rue...l'0opposition ayant convoqu\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me manifestation....\r\n(6H(4) 14 UK: CROISSANCE POST-BREXIT PA) ***La banque d'Angleterre inqui\u00e8te des cons\u00e9quences du Brexit. \r\nAlors que l'inflation d\u00e9passe l'objectif de 2% et que la croissance ralentit, la Banque centrale a vot\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 de six voix contre deux en faveur du maintien du taux d'intervention \u00e0 0,25%, confirmant les attentes des \u00e9conomistes. Marina Daras. \r\n    50''\r\n((L'activit\u00e9 \u00e9conomique du Royaume-Uni avait pourtant bien r\u00e9sist\u00e9 dans les premiers mois suivant le vote du Brexit. En d\u00e9but d'ann\u00e9e, elle a subi un net coup de frein et ne s'est que tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement redress\u00e9e au deuxi\u00e8me trimestre. Les pr\u00e9visions de croissance de la Banque d'Angleterre ont donc \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse : pour cette ann\u00e9e, la banque centrale mise sur une hausse du PIB de 1,7 %, contre 1,9 % pr\u00e9c\u00e9demment. Elle a aussi r\u00e9vis\u00e9 son estimation pour 2018 \u00e0 1,6 % contre 1,7 %. Et avec une inflation qui devrait atteindre les 3 % d'ici octobre, le pouvoir d'achat des Britanniques est sous pression, mena\u00e7ant la consommation des m\u00e9nages qui est le principal moteur de son \u00e9conomie. Mais malgr\u00e9 ces perspectives d\u00e9cevantes, la Banque a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux directeurs \u00e0 0,25 %, le niveau le plus bas de leur histoire, m\u00eame si le Gouverneur de la banque centrale envisage de les remonter rapidement. Marina Daras pour RTS info, LONDRES))\r\nL'Australie vient d'iculper pour faizts de terrorisme...deux des 4 personnes arr\u00eat\u00e9es ce week-end \u00e0 Sydney pour avoir tent\u00e9 de s'attaquer \u00e0 un avion de la compagnie Etihad....les deux terroristes auraient...affirment les enqu\u00eaterus....\u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s et didig\u00e9s par le groupe \u00e9tat islamique. Ils sont \u00e9galement accus\u00e9s d'avoir voulu mettre au point une arme chimique artisanale.\r\n(6H(5) D5 OFC MESURES EGALITE PI) En Suisse....on conna\u00eet les premi\u00e8res estimations des d\u00e9g\u00e2ts des orages de gr\u00eale de ces derniers jours...selon l'assurance Sisse gr\u00eale...le montant devrait d\u00e9passer les 4 mio de francs....\r\n****Il faut donner plus de place aux femmes au sein du cin\u00e9ma en Suisse! \r\nC'est ce que pr\u00f4ne l'office F\u00e9d\u00e9ral de la la Culture...qui pr\u00e9sentait \u00e0 Locarno son nouveau projet. Une d\u00e9cision qui s'inscrit dans une tendance internationale pour valoriser le travail des femmes au sein de la branche. Sophie Iselin est notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Locarno\r\n 1'39 \r\n((Cette question de la sous repr\u00e9sentation des femmes dans le cin\u00e9ma s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les grands festivals. En Suisse, elle fait depuis une ann\u00e9e l'objet d'une attention renforc\u00e9e dans le cadre de la nouvelle ordonnance sur le cin\u00e9ma... Isabelle Chassot, directrice de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture... \r\n30 sec\r\nUn soutien financier mais aussi une plus grande \u00e9galit\u00e9 dans la r\u00e9partition des r\u00f4les et au sein des \u00e9quipes de films... L'initiative enthousiame Jo\u00eblle Berthossa, productrice ind\u00e9pendante: dont le dernier film est d'ailleurs en comp\u00e9titition internationale \u00e0 Locarno, Mais elle doute de ses effets concr\u00eats sur la branche.\r\n17 sec\r\nEt si la mesure semble encore floue pour certains, elle s'inscrit dans une politique globale du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Berne consid\u00e8re d\u00e9sormais l'\u00e9galit\u00e9 des sexes comme une question prioritaire pour l'ensemble du domaine public.))\r\nKloten pri\u00e9e de revoir ses nuisances sonores....l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile constate que l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich d\u00e9passe all\u00e8grement les normes l\u00e9gales le soir entre 22H et minuit...en raison des retards des avions....que ce soit au d\u00e9collage ou \u00e0 l'atterissage....l'OFAC esp\u00e8re que des mesures de corrections seront rapidement propos\u00e9es....\r\n(6H(6) 05  VS LOI CONSTRUCTION 2018 PA) Adopt\u00e9e par le Parlement en d\u00e9cembre dernier, la nouvelle l\u00e9gislation cantonale valaisanne sur les constructions entrera en vigueur le 1er janvier prochain...d\u00e9cision hier du Conseil d'Etat. Elle vise \u00e0 mettre en oeuvre les objectifs de l'am\u00e9nagement du territoire, en particulier la densification de qualit\u00e9. Yves Terrani, c'est une mission d'information qui attend d\u00e9sormais les autorit\u00e9s cantonales.\r\n  52''\r\n((Des autorit\u00e9s qui ne craignent pas de r\u00e9sistance de la part des communes. \u00abC'est un tout bon projet. Nous attendions la validation de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire pour le mettre en oeuvre\u00bb, confie Jacques Melly, chef du D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. M\u00eame son de cloche positif pour Eliane Ruffiner, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes. \u00abIl y a eu quelques pierres d'achoppement lors de la p\u00e9riode de consultation et il y aura sans doute encore quelques points \u00e0 discuter d'ici au 1er janvier prochain, mais les communes ne vont pas mettre le pied au mur\u00bb, assure-t-elle, ajoutant: \u00abelles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9es dans tout le processus l\u00e9gislatif.\u00bb Les communes vont d'ailleurs \u00eatre appuy\u00e9es au cours des mois \u00e0 venir puisqu'\u00e0 en croire Jacques Melly, un concept de formation et d'information a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 leur intention. Un concept qui comprend notamment des propositions types destin\u00e9es \u00e0 leur \u00e9viter des pertes de temps dans la mises \u00e0 jour des dossiers. Des s\u00e9ances d'information pour les communes, les associations et les professionnels de la branche seront en outre organis\u00e9es en septembre, en collaboration avec la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes.))\r\n(6H(7) 06 NE COMPTOIR RECUP' ITV ALLENBACH) ***Un comptoir destin\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration d'objets susceptibles de conna\u00eetre une seconde vie: \u00e0 Neuch\u00e2tel...c'est un succ\u00e8s.\r\nL?op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e dans la d\u00e9chetterie des hauts de la ville, avec le Centre social protestant, Emma\u00fcs ou encore les ateliers Ph\u00e9nix. L'essai pilote a d\u00e9pass\u00e9 tous les espoirs, puisque chaque semaine le comptoir a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plus d'une tonne en meubles, objets m\u00e9nagers et accessoires en tous genres. Adjoint-coordinateur \u00e0 Emma\u00fcs, St\u00e9phane Allenbac parle d'un vrai geste de solidarit\u00e9.\r\nSt\u00e9phane Allenbach avec Roger Guignard.\r\n(6H(8) D1 ATHLETISME SUISSE LONDRES PI) ***C'est fait...Neymar est parisien!\r\nLe br\u00e9silien portera pour 5 ans les couleurs du Paris-St-Germain....il sera pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la presse et demain au parc des princes aux fans du club de foot parisien....222 mio d'euros ...jamais un transfert n'avait co\u00fbt\u00e9 aussi cher...la claude de lib\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 directement vers\u00e9e au Bar\u00e7a...l'ancien club du joueur...parce que la f\u00e9d\u00e9ration espagnol de football a refus\u00e9 de jouer son r\u00f4le r\u00e9glementaire d'interm\u00e9diaire car elle accuse le PSG de \"dopage financier\" par le Qatar.\r\nLes championnats du monde d'ath\u00e9tisme d\u00e9btent ce soir au Stade olympique \u00e0 Londres.  Usain Bolt est l'athl\u00e8te le plus attendu de ces Mondiaux. Le Jama\u00efcain va tenter de remporter deux nouveaux titres, le 100m et le 4x100m, avant de partir \u00e0 la retraite. Du c\u00f4t\u00e9 des Suisses, la d\u00e9l\u00e9gation compte 19 athl\u00e8tes. Caroline Reymond, malgr\u00e9 une excellente saison 2017...les helv\u00e8tes ne pourront pas jouer les premiers r\u00f4les \u00e0 Londres. \r\n  1'33\r\n((L'athl\u00e9tisme suisse brille de mille feux cette saison. Pas moins de 11 records nationaux sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s et plusieurs athl\u00e8tes se sont illustr\u00e9s sur la sc\u00e8ne internationale. C'est le cas de la perchiste Nicole B\u00fcchler, qui est devenue \u00e0 Stockholm la premi\u00e8re athl\u00e8te helv\u00e9tique \u00e0 remporter un meeting de la Ligue de diamant. Mais ces performances ne suffiront pas aux Mondiaux pour obtenir une place sur le podium. Swiss athletics vise modestement quelques finales. Peter Haas, son chef de performance. \r\nSON 23'' \r\nLa Vaudoise L\u00e9a Sprunger sur 400m/haies ainsi que le relais f\u00e9minin 4x100m ont leur carte \u00e0 jouer pour entrer dans un top 8. Tout comme Nicole B\u00fcchler \u00e0 la perche. M\u00eame si dans cette discipline, il faudra d'entr\u00e9e \u00eatre en forme. Peter Haas. \r\nSON 13'' \r\nCes mondiaux serviront aussi de ballon d'essai pour les grands espoirs de l'athl\u00e9tisme que sont Angelica Moser \u00e0 la perche, Caroline Agnou et Geraldine Ruckstuhl \u00e0 l'heptathlon, ainsi que Yasmine Giger sur 400m/haies. Ces athl\u00e8tes, toutes m\u00e9daill\u00e9es dans les cat\u00e9gories jeunesse sont \u00e0 Londres pour s'aguerrir, notamment en vue des Europ\u00e9ens de Berlin l'\u00e9t\u00e9 prochain. Car C'est en Allemagne que la d\u00e9l\u00e9gation suisse esp\u00e8re compter ses m\u00e9dailles)). \r\nApr\u00e8s Stan Wawrinka....deux autres forfaits de choix au Masters 1000 de tennis de Montr\u00e9al....la semaine prochaine. Lu num\u00e9ro UN mondial Andy Murray n'\u00east pas encore r\u00e9tabli de sa blessure \u00e0 la hanche...alors que le num\u00e9ro 6 le croate Marin Cilic souffre des adducteurs.\r\nEncore une nuit tropicale qui s'ach\u00e8ve et une journ\u00e9e de canicule qui se profile: 32 \u00e0 35 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. Le vent de sud-ouest, se renforcera surtout en montagne...et le risque d'averses....tr\u00e8s faible...ne concernera que les Alpes.\r\nM\u00eame chose demain...avant le passage d'une perurbation dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Thibault) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 4 ao\u00fbt\r\n---R\u00e9sum\u00e9 :\r\nLa canicule continue aujourd'hui: le temps sera ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud. Il fera jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en plaine. Demain, m\u00eame programme, avec toutefois quelques orages en soir\u00e9e.\r\n---Pr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 5 ao\u00fbt 2017 et tendance\r\nApr\u00e8s une nuit tropicale, avec des thermom\u00e8tres qui ne sont pas descendus en dessous de 20\u00b0, la journ\u00e9e sera \u00e0 nouveau marqu\u00e9e par la chaleur. Les temp\u00e9ratures iront jusqu'\u00e0 35 \u00e0 Sierre. Le temps sera ensoleill\u00e9, m\u00eame si par moments il y aura quelques voiles nuageux. \r\nDemain samedi, m\u00eame type de temps, ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud. Mais en fin de journ\u00e9e une faible perturbation orageuse pourrait se profiler. Elle traversera nos r\u00e9gions dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.", "durationSec": 934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8805041", "ece-8805025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:22Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nVoici les informations de Sandra Viscardi, emplois fictifs, oui, le mot est lanc\u00e9 parce qu'Ignacio Cassis touchera la moiti\u00e9 de son salaire de pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie Curafutura alors m\u00eame qu'il s'est mis temps 20 qui s'est mis en vacances jusqu'au jour de l'\u00e9lection du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral par le parlement le 20 septembre les d\u00e9tracteurs du radical tessinois s'en donnent \u00e0 coeur joie, il faut dire qu'il est le seul candidat d\u00e9clar\u00e9, la seule cible, donc plus de place pour les femmes dans le cin\u00e9ma suisse est le nouveau cheval de bataille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture pour y arriver, un coup de pouce financier mais aussi une plus grande \u00e9galit\u00e9 dans la r\u00e9partition des r\u00f4les, et au sein des \u00e9quipes de films. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nNon RTS religion nous reparlerons du monstre de spaghetti g\u00e9ant Dieu de ce mouvement de protestation qui veut devenir une religion officielle parce Tafari, un mouvement qui vient d'essuie une d\u00e9faite devant la justice allemande ne pourra pas afficher les heures de CMS de nouilles \u00e0 l'entr\u00e9e des villages comme c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [91%] :\r\nPour les cyclistes, plus d'une tonne par semaine le comptoir de la r\u00e9cup\u00e9ration, install\u00e9 en d\u00e9but d'un dans une d\u00e9chetterie de la Ville de Neuch\u00e2tel cartonne il redonne vie \u00e0 de vieux meubles ou \u00e0 des objets en bon \u00e9tat, reste d\u00e9sormais \u00e0 convaincre le chaland d'acqu\u00e9rir des biens qui ont un pass\u00e9 de ton vraiment empocher un salaire pour un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\nQue l'on abandonne temporairement c'est la pol\u00e9mique \u00e0 Berne apr\u00e8s l'annonce que le candidat PLR tessinois la succession de Didier Burkhalter au gouvernement, il n'y a Cassis continuera \u00e0 toucher 50 pourcent des des 15000 francs mensuels qu'il per\u00e7oit en tant que pr\u00e9sident de Curafutura la fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie alors m\u00eame qu'ils se mettent en vacances de cette pr\u00e9sidence jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement, ce sera le 20 septembre prochain alors, Pietro Bugnon est -ce qu'on peut parler d'un faux pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [96%] :\r\nDisons qu'Ignacio Cassis ne s'est pas facilit\u00e9 la t\u00e2che, lui qui avait pourtant abandonn\u00e9 temporairement son mandat de pr\u00e9sident de Curafutura justement pour faire taire ses d\u00e9tracteurs, il aurait \u00e9t\u00e9 sans doute plus confortable pour lui de renoncer enti\u00e8rement \u00e0 cette r\u00e9mun\u00e9ration d'ici au 20 septembre au lieu de cela il n'y a dessus au Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 conserver un demi- salaire malgr\u00e9 la suspension de son mandat, il a bien tent\u00e9 de se justifier, expliquant qu'il effectuera tout de m\u00eame certaines t\u00e2ches, cela n'a pas suffi pour \u00e9teindre la pol\u00e9mique, ses adversaires de gauche se sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 d\u00e9noncer un emploi fictif, il faut dire que la configuration de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas tr\u00e8s favorable pour Ignazio Cassis 1er \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 officiellement candidat, il est au coeur de la tension, cible de la moindre pol\u00e9mique \u00e0 coup s\u00fbr le Tessinois attend avec impatience que d'autres candidats sortent du bois pour qu'ils soient \u00e0 leur tour sous le feu des projecteurs pour le meilleur comme pour le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [93%] :\r\nPire, alors 7500 francs pour quoi faire, vu l'abandon du mandat de pr\u00e9sident de Curafutura r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9, Ignacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [90%] :\r\nDans la limite des possibilit\u00e9s, je vais continuer aussi \u00e0 regarder tout ce qui est le travail quotidien, la correspondance frenchredneck il y a un n\u00e9cessaire sur la ligne \u00e0 suivre discut\u00e9 avec le directeur, discuter avec les vice-pr\u00e9sident, etc, la chose \u00e0 laquelle je renonce, actuellement c'est la repr\u00e9sentation vers l'ext\u00e9rieur, mais il y a tout un travail technique du quotidien qui est l\u00e0 et qui, dans la limite de mes disponibilit\u00e9s, je compte faire, je serai impliqu\u00e9 mais moindre que normalement je peux l'\u00eatre, c'est pour cette raison que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'avoir une r\u00e9duction de cette r\u00e9mun\u00e9ration qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 180000 francs par ann\u00e9e et donc si vous voulez, il y a pas 12 et puis par 2 vous avez la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle que je touche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [93%] :\r\nEn tout cas de nouveaux candidats pourraient sortir du bois, aujourd'hui le PLR Genevois dira dans la journ\u00e9e, s'il entend lancer un ou plusieurs de ses membres dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors seule certitude ce ne sera en tout cas pas Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident du parti suisse renonce \u00e0 briguer la succession Burkhalter tout en poussant son camarade de parti, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet \u00e0 se lancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [93%] :\r\nUn autre pr\u00e9sident est dans la tourmente, aux \u00c9tats-Unis c'est Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [94%] :\r\nOui, le procureur sp\u00e9cial nomm\u00e9 en mai pour enqu\u00eater sur l'implication \u00e9ventuelle de la Russie dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine de l'ann\u00e9e derni\u00e8re a constitu\u00e9 un grand jury, Robert Mueller, explique le Wall Sreet Journal doit lui fournir les r\u00e9sultats de ces investigations et ce groupe de citoyens doit d\u00e9sormais d\u00e9terminer si les \u00e9l\u00e9ments fournis par le procureur, peuvent conduire \u00e0 l'ouverture de poursuites p\u00e9nales, on sait que le beau-fils du pr\u00e9sident Jared Kushner est directement concern\u00e9, l'annonce de la constitution de ce grand jury, en tout cas fait baisser Wall Street et le dollar et la Maison Blanche, elle fera conna\u00eetre dans la journ\u00e9e son plan pour mettre fin aux fuites massives et \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui empoisonnent le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [98%] :\r\nEt un autre pr\u00e9sident peut-\u00eatre bient\u00f4t r\u00e9\u00e9lu aussi \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [95%] :\r\nOui c'est au Rwanda o\u00f9, selon toute vraisemblance, Paul Kagam\u00e9 devrait remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se tient aujourd'hui les bureaux de vote ouvrent dans une heure, l'actuel chef d'\u00c9tat n'a face \u00e0 lui, que 2 petits candidats, Paul Kagam\u00e9, 59 ans, il est arriv\u00e9 au pouvoir en 2000, il a stabilis\u00e9 le pays apr\u00e8s le g\u00e9nocide de 94 gr\u00e2ce \u00e0 une croissance \u00e9conomique rapide, un bilan qui, pour l'un de ses conseillers en communication, Faustin Kagam\u00e9, plaide pour le sortant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [84%] :\r\nJe pense pas qu'on est -il jamais eu dans qu'histoire un des gens comme \u00e7a de gens qui est cr\u00e9dit\u00e9 de telles r\u00e9alisations, je crois que le Rwanda n'a jamais connu une telle prosp\u00e9rit\u00e9, il n'y a jamais eu de couverture m\u00e9dicale g\u00e9n\u00e9rale la saignements gratuit jusqu'\u00e0 12 ans de scolarit\u00e9, c'est pas plus m\u00eame, je crois, et on n'a jamais connu une telle peine et en fait, c'est la premi\u00e8re fois depuis que le Rwanda et tout d\u00e9pendant que nous venons de passer ses 23 ans, donc t'es longue p\u00e9riode sans qu'une qu'une partie de la population ne soient pers\u00e9cut\u00e9s ni m\u00eame massacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Antoine Harari, le parquet g\u00e9n\u00e9ral du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la demande \u00e0 la justice d'annuler l'inauguration de l'Assembl\u00e9e constituante pr\u00e9vue aujourd'hui en raison de soup\u00e7ons de manipulation du vote par les autorit\u00e9s, une initiative qui a peu de chances d'aboutir, puisque les pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9cisions du parquet ont toutes \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9es par la Cour supr\u00eame, la session inaugurale devrait donc se tenir en fin de journ\u00e9e, sous la pression de la rue, l'opposition ayant convoqu\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [98%] :\r\nLa Banque d'Angleterre inqui\u00e8te des cons\u00e9quences du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [95%] :\r\nAlors que l'inflation d\u00e9passe l'objectif de 2 pourcent et et que la croissance ralentit, la Banque centrale a vot\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 de six voix contre 2 en faveur du maintien du taux d'intervention \u00e0 0 25, elle confirme ainsi les attentes des \u00e9conomistes marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [94%] :\r\nL'activit\u00e9 \u00e9conomique du Royaume-Uni avaient pourtant bien r\u00e9sist\u00e9 dans les premiers mois suivant le vote du Brexit mais en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 la subi un Net coup de frein et ne s'est que tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement redress\u00e9 au 2\u00e8me trimestre les pr\u00e9visions de croissance de la Banque d'Angleterre ont donc \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse pour cette ann\u00e9e, la Banque centrale mise sur une hausse du PIB de1,7 pourcent contre contre1,9 pourcent pr\u00e9c\u00e9demment pr\u00e9c\u00e9demment, elle a aussi r\u00e9vis\u00e9 son estimation pour 2018 \u00e01,6 pourcent contre contre1,7 et avec une inflation qui devrait atteindre les 3 pourcent d'ici octobre, le pouvoir d'achat des Britanniques est sous pression, mena\u00e7ant la consommation des m\u00e9nages qui est le principal moteur de son \u00e9conomie, mais malgr\u00e9 ces perspectives d\u00e9cevantes, la banque a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux directeurs \u00e00,25 pourcent le le niveau le plus bas de leur histoire, m\u00eame si le gouverneur de la Banque centrale envisage de les remonter rapidement marina d'Arras pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [94%] :\r\nLondres l'Australie vient d'inculper pour faits de terrorisme, 2 des 4 personnes arr\u00eat\u00e9es ce week- end \u00e0 Sydney pour avoir tent\u00e9 de s'attaquer \u00e0 un avion de la compagnie Etihad les 2 terroristes auraient, affirment les enqu\u00eateurs \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 et dirig\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, ils sont \u00e9galement accus\u00e9s d'avoir voulu mettre au point une arme chimique artisanale en Suisse, on conna\u00eet les premi\u00e8res estimations des d\u00e9g\u00e2ts des orages de gr\u00eale de ces derniers jours selon l'assurance Suisse gr\u00eale le montant devrait d\u00e9passer les 4 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [97%] :\r\nAutre constat : il faut donner plus de place aux femmes au sein du cin\u00e9ma suisse, c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [89%] :\r\nPr\u00f4ne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, qui pr\u00e9sentait \u00e0 Locarno, son nouveau projet, une d\u00e9cision qui s'inscrit dans une tendance internationale pour valoriser le travail des femmes au sein de la branche Sophie Iselin et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [96%] :\r\nCette question de la repr\u00e9sentation des femmes dans le cin\u00e9ma s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les grands festivals en Suisse, elle fait depuis une ann\u00e9e, le objet d'une attention renforc\u00e9e dans le cadre de la nouvelle ordonnance sur le cin\u00e9ma, Isabelle Chassot, directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [92%] :\r\nC'est \u00e9videmment une question qui se pose aussi au plan international, de nombreuses \u00e9tudes existent \u00e0 ce sujet, la solution que nous entendons apporter pour la r\u00e9soudre celle -l\u00e0 est tr\u00e8s suisse nous allons non seulement travailler sur les soutiens que l'OFC apporte dans le domaine du cin\u00e9ma, mais nous allons travailler avec tous les autres organes de soutien r\u00e9gionaux ou cantonaux pour avoir une vue globale de la situation et \u00e7a nous serons un des seuls pays \u00e0 l'avoir sur cette mani\u00e8re -l\u00e0, et cela nous donnera aussi des informations int\u00e9ressantes sur la politique de soutien \u00e0 la question du genre dans le cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [94%] :\r\nUn soutien financier mais aussi une plus grande \u00e9galit\u00e9 dans la r\u00e9partition des r\u00f4les, et au sein des \u00e9quipes de films l'initiative enthousiasme Jo\u00eblle Berthossa, productrice ind\u00e9pendante dont le dernier film est d'ailleurs en comp\u00e9tition internationale \u00e0 Locarno mais elle doute de ses effets concrets sur la branche. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:13) [91%] :\r\n\u00e9videmment, moi je trouve que c'est positif et puis voyons ce que \u00e7a donne peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es, \u00e7a ne changera pas le fait que les femmes d\u00e9fendent moins bien leur salaire et peut-\u00eatre la valeur de leur travail, mais \u00e7a je pense que \u00e7a tient aux femmes et pas \u00e0 la politique et c'est \u00e0 nous de faire l'effort en fait de mieux nous d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:31) [95%] :\r\nEt si la mesure semble encore floue pour certains elle s'inscrit dans une politique globale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral berne consid\u00e8re d\u00e9sormais l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, comme une question prioritaire pour l'ensemble du domaine public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [95%] :\r\nKloten pri\u00e9e de revoir ses nuisances sonores, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, constate que l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich d\u00e9passe all\u00e8grement les normes l\u00e9gales, surtout le soir entre 22 heures et minuit et cela en raison des retards des avions, que ce soit au d\u00e9collage ou \u00e0 l'atterrissage fac esp\u00e8re que des mesures de corrections seront rapidement propos\u00e9es adopt\u00e9e par le Parlement en d\u00e9cembre dernier la nouvelle l\u00e9gislation cantonale valaisanne sur les constructions entrera en vigueur au 1er janvier prochain d\u00e9cision hier du gouvernement, elle vise \u00e0 mettre en oeuvre les objectifs de l'am\u00e9nagement du territoire, en particulier la densification de qualit\u00e9 alors Yves Terrani, c'est une mission d'information qui attend d\u00e9sormais les autorit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [93%] :\r\nDes autorit\u00e9s qui ne craignent pas de r\u00e9sistance de la part des communes ah c'est un tout bon projet nous attendions la validation de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, pour le mettre en oeuvre, confie Jacques Melly, chef du d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 du territoire et de l'environnement, m\u00eame son de cloche positif pour \u00e9lire leur et Finnair, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes il y a eu quelques pierres d'achoppement lors de la p\u00e9riode de consultation et il y aura sans doute encore quelques points \u00e0 discuter d'ici au 1er janvier prochain mais les communes ne vont pas mettre le pied au mur, assure -t-elle, ajoutant : elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e dans tout le processus l\u00e9gislatif, les communes vont d'ailleurs \u00eatre appuy\u00e9 au cours des mois \u00e0 venir puisqu'\u00e0 en croire Jacques Melly au concept de formation et d'information, a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 leur intention, un concept qui comprend notamment des propositions type destin\u00e9 \u00e0 leur \u00e9viter des pertes de temps dans la mise \u00e0 jour des dossiers, des s\u00e9ances d'information pour les communes, les associations et les professionnels de la branche seront en outre organis\u00e9s en septembre, en collaboration avec la f\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [95%] :\r\nUn comptoir destin\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration d'objets susceptibles de conna\u00eetre une seconde vie \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [93%] :\r\nOui, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e dans la d\u00e9chetterie, du haut de la ville avec le Centre social protestant Emma\u00fcs ou encore les ateliers Ph\u00e9nix, l'essai-pilote a d\u00e9pass\u00e9 tous les espoirs puisque chaque semaine le comptoir a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plus d'une tonne de meubles, objets m\u00e9nagers ou encore accessoires en tout genre, adjoint coordinateur \u00e0 Emma\u00fcs, St\u00e9phane Allenbach, parle d'un vrai geste de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:42) [83%] :\r\nC'est pour la plan\u00e8te, c'est pauvre aussi du point de vue de conscience du Maroc, c'est dommage, moi je n'ai plus besoin, je n'ai plus l'utilit\u00e9 mon mode de vie au sein de chang\u00e9 pour diff\u00e9rentes raisons et puis autant que \u00e7a serve \u00e0 quelqu'un impliqu\u00e9 au lieu de mettre \u00e0 la poubelle, autant le donner \u00e0 quelqu'un d'autre pays a aussi cet aspect de celui v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate le donne \u00e0 Emma\u00fcs ou un autre association qui savent que ces associations -l\u00e0, c'est pour des des les plus d\u00e9munis, \u00e7a fait toujours du bien de penser \u00e0 \u00e7a, quand on donne un objet quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [94%] :\r\nPlus d'une tonne par semaine c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:13) [87%] :\r\nC'est \u00e9norme pour nous, c'est que la pointe de l'iceberg, on arrive \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, on aide plut\u00f4t dans la tendance, je veux dire vouloir donner mais le pas d'acheter de local le 1er pas est franchi, mais il faudrait pouvoir passer \u00e0 une vitesse sup\u00e9rieure, ce qui serait id\u00e9al accept\u00e9 d'acheter, pas d'une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [98%] :\r\nSt\u00e9phane Allenbach avec Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [96%] :\r\nCette fois -ci c'est fait Neymar est parisien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [93%] :\r\nOui, le br\u00e9silien portera pour 5 ans, les couleurs du Paris-Saint-Germain, il sera pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la presse et demain au Parc des Princes aux fans du club de foot parisien 220 2 millions d'euros, jamais un transfert n'avait co\u00fbt\u00e9 aussi cher la clause de lib\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 en fait directement vers\u00e9e au Bar\u00e7a l'ancien club du joueur, tout simplement parce que la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football a refus\u00e9 de jouer son r\u00f4le r\u00e9glementaire d'interm\u00e9diaire, elle accuse le PSG de dopage financier par le Qatar, les championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9butent ce soir au Stade olympique \u00e0 Londres, Hussain Bolt elle athl\u00e8te bien entendu le plus attendu de ces Mondiaux, le Jama\u00efcain va tenter de remporter de nouveaux titres le 100 m\u00e8tres et le 4 fois 100 m\u00e8tres avant de partir \u00e0 la retraite du c\u00f4t\u00e9 des Suisses, la d\u00e9l\u00e9gation compte 19 athl\u00e8tes Caroline Raymond malgr\u00e9 une excellente saison 2017 ils helv\u00e8tes ne pourront pas jouer les premiers r\u00f4les \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:27) [94%] :\r\nL'athl\u00e9tisme suisse brille de 1000 feux cette saison pas moins de 11 records nationaux se d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s, et plusieurs athl\u00e8tes se sont illustr\u00e9s sur la sc\u00e8ne internationale, c'est le cas de la perchiste Nicole B\u00fcchler qui est devenue, \u00e0 Stockholm, la premi\u00e8re athl\u00e8te helv\u00e9tique \u00e0 remporter un meeting de la Ligue de diamant, mais ses performances ne suffiront pas aux Mondiaux pour obtenir une place sur le podium Athletics vise modestement quelques finales Peter Haas, son chef de performance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [87%] :\r\nNous avons des candidats pour pour peut-\u00eatre les meilleurs 12 ou les meilleurs, vite, je crois que \u00e7a, \u00e7a donne 2 ou 3 finales, effectivement, \u00e7a c'est le niveau mondial maintenant, c'est pas comme dans les jeux et quand le championnat d'Europe comme comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est vraiment difficile. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:13) [95%] :\r\nLa Vaudoise, L\u00e9a Sprunger sur 400 m\u00e8tres et ainsi que le relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres ont leur carte \u00e0 jouer pour entrer dans un top 8 tout comme Nicole B\u00fcchler \u00e0 la perche, m\u00eame si dans cette discipline, il faudra \u00eatre d'entrer en forme Peter Haas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:26) [86%] :\r\nAvec le saute \u00e0 la perche, c'est c'est toujours difficile, il y a, il y a un qualification de 4 60 par exemple pour les femmes et c'est clair qu'il tutoie, faire \u00e7a dans les dans les qualifications. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:39) [92%] :\r\nCes mondiaux serviront aussi de ballon d'essai pour les grands espoirs de l'athl\u00e9tisme que sont en Gallica Moser \u00e0 la perche, Caroline agneau et j'des Ruckstuhl allez pentathlon ainsi que Yasmine gu\u00e9guerre sur 400 m\u00e8tres et ses athl\u00e8tes toutes m\u00e9daill\u00e9es dans les cat\u00e9gories jeunesse sont \u00e0 Londres pour s'aguerrir, notamment en vue des Europ\u00e9ens de Berlin l'\u00e9t\u00e9 prochain, car c'est en Allemagne que la d\u00e9l\u00e9gation suisse esp\u00e8re compter ses m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [95%] :\r\nApr\u00e8s Stan Wawrinka 2 autres forfaits de choix au Masters 1000 de tennis de Montr\u00e9al la semaine prochaine, le num\u00e9ro un mondial Andy Murray n'est pas encore r\u00e9tabli de sa blessure \u00e0 la hanche, alors que le num\u00e9ro 6 le croate Marine Cilic souffre lui des adducteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [95%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Viscardi du c\u00f4t\u00e9 de la mati\u00e8re encore une nuit tropicale qui s'achevait une journ\u00e9e de canicule qui se profile, il fera jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, le vent de sud- ouest se renforcera, surtout en montagne et le risque d'averses tr\u00e8s faible ne concernera que les Alpes, m\u00eame chose demain avant le passage d'une perturbation dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Harari, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57B48135-2628-4B73-93A8-390F2CAA4593", "internalArchiveId": "57B48135-2628-4B73-93A8-390F2CAA4593", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Lord Mountbatten : Episode 5/5", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Episode 5/5\r\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:57:00-13:57:16 / * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'histoire de Louis Mountbatten , dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, mort assassin\u00e9 par l'IRA le 27 ao\u00fbt 1979, \u00e0 79 ans, dans l'explosion de son bateau au large du port irlandais de Mullaghmore.", "durationSec": 1886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791310", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 04.08.2017", "Assassinats politiques: Lord Mountbatten / HV_2017-08-04T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 04.08.2017", "Assassinats politiques: Lord Mountbatten / HV_2017-08-04T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 5/5\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore.", "Episode 5/5\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore."], "variantIds": ["ece-8791311", "ece-8791310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:34Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\nAssassinats politiques. \r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCette semaine lundi sanglant pour la couronne, la mort de l'homme batte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [66%] :\r\nEt et et une des failles qui est li\u00e9 par Patrick Evry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [94%] :\r\nNous sommes venus assister \u00e0 la naissance de l'ind\u00e9pendance de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:41) [88%] :\r\nQuiconque montr\u00e9 une sympathie envers l'autorit\u00e9 britannique sera banni et parfois m\u00eame abattu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [70%] :\r\nDu justifier la r\u00e9duction le nouvel \u00c9tat une explosion. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:53) [91%] :\r\nIl s'agit de la section provisoire de l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [76%] :\r\nC'\u00e9tait une sc\u00e8ne de destruction que je ne l'aurais certainement jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nLe 27 ao\u00fbt 1979 la Fraction Arm\u00e9e de l'IRA a frapp\u00e9 tr\u00e8s durement la couronne britannique, en \u00e9liminant Lord Mamba tonnes et une partie de sa famille lors d'un attentat \u00e0 la bombe t\u00e9l\u00e9command\u00e9e sur le bateau Shadow : Five et quelques heures plus tard, lors d'une double explosion quasi simultan\u00e9e contre une troupe anglaise d'abord et contre la troupe venus apr\u00e8s lui porter secours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:29) [74%] :\r\nStop jadis. \r\nCe que je des de contrer la nature et que un d\u00e9bat se marier ce nous et on a bonne apr\u00e8s une sans m\u00eame f\u00e9licit\u00e9. \r\nDonc donn\u00e9 gagnant une une chaude Bobby, autant l\u00e0, on ne saura pas grand allez et bon, je vous donne, mais qu'il y a pas dit sur moi, Backstreet donc c'est une trentaine, Malaga, il a r\u00e9alis\u00e9 en Irak au c\u00f4t\u00e9 Audio, il y a maintenant nous voyons au n'et modulable et bon balayeur non il y a eu d'autres, il y a un l\u00e9ger et dire que environ la d\u00e9jection, \u00e7a n'est pas mari\u00e9e dans la et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nNous retrouvons \u00e9mane Collins, ancien membre de l'IRA, qui nous livre les derni\u00e8res impressions de 7 jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [96%] :\r\nOn arrive le soir de ce 27 ao\u00fbt. \r\nLes r\u00e9actions \u00e9taient mitig\u00e9es, les gens avaient peur, peur de ce qui pouvait arriver de la vengeance qui suivraient ce qui avait eu lieu Alemao acteur mais n\u00e9anmoins, bien que les magasins et ferm\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et que les rues soient pratiquement d\u00e9serte l'op\u00e9ration \u00e9tait accept\u00e9e avec calme. \r\nNous \u00e9tions dans un \u00e9tat extatique apr\u00e8s la mort de ces soldats, l'ensemble de la communaut\u00e9 nationaliste \u00e9tait heureuse de la vengeance que nous avions finalement prise Hannawald. \r\nDans les pubs, les gens f\u00eataient l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, car c'\u00e9tait une grande victoire, un grand jour pour les Irlandais pour la nation irlandaise et il y avait une chanson que nous avons chant\u00e9. \r\nIl \u00e9tait \u00e9vident que cette op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 au plus haut niveau de l'IRA que cette sanction venait du plus haut niveau de l'IRA et nous avons joyeusement chant\u00e9 cette chanson tous ensemble, l'un des de cette chanson disait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:17) [77%] :\r\n18 British r\u00e9duit en miettes, visitant les yeux 18 British r\u00e9duit en miettes, du c\u00f4t\u00e9 de la roue. \r\nMcDonald's, journaliste \u00e0 l'inverse quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [78%] :\r\nTout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:47) [90%] :\r\nLa journ\u00e9e avant la mort avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long. \r\nNous avions pass\u00e9 tout l'apr\u00e8s- midi, interroger des gens sur ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 le matin comme nous gardons le contact avec notre bureau \u00e0 Dublin, c'est le bureau qui nous a mis au courant de l'autre trag\u00e9die de Warren \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on d\u00e9nombrait 22 ou 23 morts, y compris l'hormone bapt\u00eame, les soldats britanniques de Wallonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [98%] :\r\n\u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [92%] :\r\nLorsque nous nous sommes rendus \u00e0 l'h\u00f4tel de la plage pour manger quelque chose l'atmosph\u00e8re dans la salle \u00e0 manger, \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9pressive comme vous pouvez l'imaginer apr\u00e8s ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 ce matin -l\u00e0, parmi les convives pr\u00e9sents dans cette salle, il y avait un irlandais a chanteur de ballades tr\u00e8s connu qui avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour se produire ce soir -l\u00e0, mais le spectacle avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour des raisons \u00e9videntes peut-\u00eatre avaient -ils d\u00e9j\u00e0 bu un peu, toujours est -il qu'il a senti le besoin de dire quelque chose, il s'est lev\u00e9 il y a fait un petit discours rappelant qu'il y avait eu cette trag\u00e9die a Mullaghmore ce matin -l\u00e0, mais que l'histoire irlandaise \u00e9tait pleine de trag\u00e9die et il a continu\u00e9 dans cette fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [76%] :\r\nEn juin, dans les batailles \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:58) [89%] :\r\nEn fait, je pense que le sujet de son discours sur la peau, il faisait r\u00e9f\u00e9rence en sous- main, c'\u00e9tait tout 800 ans de pression \u00e0 la vie sous la pression polici\u00e8re au moins pour les r\u00e9publicains de l'invasion des Normands 1169 en passant par les Anglais pour finir avec l'occupation britannique la grosse diff\u00e9rence, c'est que jusqu'alors, c'\u00e9tait notre sang qui avait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [65%] :\r\nNous sommes, \u00e7a va passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:28) [90%] :\r\nOn a un sens h\u00e9 bien qu'ils n'exprimaient pas ouvertement de sympathie pour l'IRA et pour ce qu'elle avait fait ce jour- l\u00e0 ce qu'il disait \u00e9tait le r\u00e9sum\u00e9 de cette ambigu\u00eft\u00e9 \u00e9prouv\u00e9es par de nombreuses personnes en Irlande envers les activit\u00e9s de l'IRA. \r\nIl ne fait pour moi aucun doute que dans d'autres parties du pays, loin de Mullaghmore, des gens chanter des chants rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [96%] :\r\nComme le bitume. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:00) [53%] :\r\nEt lieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [87%] :\r\nMon p\u00e8re, pourquoi est -il si triste le deuil Pascal devrait \u00eatre plus l\u00e9ger et puisque les Irlandais sont fiers et heureux dans de la terre o\u00f9 ils sont n\u00e9s, mon fils en revoyant mon pass\u00e9, je vois le jour lointain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [65%] :\r\nL'h\u00f4tel un ou 2 et moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [89%] :\r\nQuand, adolescent, comme toi, j'ai rejoint l'IRA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [98%] :\r\nO\u00f9 sont les gar\u00e7ons qui comme moi ont choisi de faire l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [76%] :\r\nEt, mais il a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [80%] :\r\nLes pauvres compagnons combien d'adieu, il m'a fallu vous fait. \r\nEt maintenant ma femme voici pourquoi je pleure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [71%] :\r\nReste \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [80%] :\r\nJe ai que souvenir d'un pass\u00e9 disparu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:56) [60%] :\r\nDoroth\u00e9e gratuit b\u00e2iller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [89%] :\r\nJe pense aux hommes qui combattaient l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [67%] :\r\nPour loyer comme Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:05) [93%] :\r\nAvec des fusils et des grenades que j'aurais d\u00fb chasser de la vieille garde avant qu'il ne tombe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [65%] :\r\nUne pr\u00e9carit\u00e9, il y a dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [95%] :\r\nCe sont les gar\u00e7ons qui comme moi ont choisi de faire l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [71%] :\r\nEt voil\u00e0 pour la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:22) [82%] :\r\nMais pour eux, compagnons combien d'adieu il n'a fallu vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:00) [87%] :\r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1980 les prisonniers de l'IRA, il y a n\u00e9goci\u00e9 avec l'\u00c9tat anglais afin que leur soit reconnu le statut de prisonniers Poli. \r\nDevant le refus total de n\u00e9gociation des Anglais, ce qui bien s\u00fbr \u00e0 l'attentat contre l'ornement bapt\u00eame 7 d\u00e9tenus commencer \u00e0 une gr\u00e8ve de la faim, en octobre 1980 pendant 53 jours sans r\u00e9sultat Tanger. \r\nS'ensuivit alors le 1er mars 1981 une 2\u00e8me gr\u00e8ve demain. \r\nQui se termina tragiquement par la mort de Bobby Sands, le 5 mai apr\u00e8s 66 jours de jeu. \r\nPuis, de 9 autres d\u00e9tenus de l'IRA, sans aucunement faire fl\u00e9chir madame fait. \r\nUne facture qui \u00e9tait alors 1er ministre anglais et ce malgr\u00e9 de nombreuses pressions m\u00eame au plan Atanas. \r\nLors de cette gr\u00e8ve de la faim Bobby Sands \u00e0 un poste de d\u00e9put\u00e9, statut que l'Angleterre finalement lui refuse. \r\nLa mort de ces 10 gr\u00e9vistes de la faim plus pour la cause catholique irlandaise et 12 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:07) [89%] :\r\nLe 1er repli 998, le gouvernement britannique, dans un geste de bonne volont\u00e9. \r\nAutorise plusieurs lib\u00e9ration anticip\u00e9e de prisonniers de l'IRA, dont Thomas McMahon 50. \r\nLa lib\u00e9ration de Thomas McMahon est particuli\u00e8rement symbolique, l'attentat qui a v\u00e9cu le 27 ao\u00fbt 1979 lors de Marne Batman dernier vice- roi des Indes et 3 autres personnes avaient d\u00e9montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois que la famille royale \u00e9tait vuln\u00e9rable aux attaques de l'IRA. \r\nSeul condamn\u00e9s pour cet attentat Thomas McMahon faisaient vraisemblablement partie \u00e0 l'\u00e9poque d'un commando de 6 personnes qui avaient plac\u00e9 une bombe sur le bateau de lendemain de qui passait ses vacances le long de la c\u00f4te et allant d'\u00e0 Malaga. \r\nOutre l'or demande Batten, la m\u00e8re de son gendre, les d\u00e9bats 80 3 ans son petit-fils Timothy notre et un ami de ce dernier, Paul Maxwell avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [98%] :\r\nIls \u00e9taient respectivement \u00e2g\u00e9s de 14 et 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:15) [78%] :\r\nLe prince Charles, petit neveu de l'Lord tonnes qu'il voit une v\u00e9ritable adoration avait \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9 par la main. \r\nThomas McMahon s'\u00e9tait dissoci\u00e9 de l'IRA, il y a 10 ans, et avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 de prison retrouvant un r\u00e9gime normal \u00e0 la prison de mon job depuis 1996, il suivait une formation de menuisier, b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9gime de semi- libert\u00e9 et ne r\u00e9int\u00e9grait la prison que pour y dormir. \r\nSa lib\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 accueilli par la r\u00e9crimination du Duc, le DUP, le parti extr\u00e9miste unioniste du r\u00e9v\u00e9rend Ian Paisley, oppos\u00e9 au processus de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [85%] :\r\nLe 5 septembre 1979 \u00e0 Londres, on enterre Lord Madame Battle \u00e0 Radio- Lausanne, Christian Sautter et l\u00e0, pour cette \u00e9dition sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:09) [88%] :\r\nEn effet, c'est un Londres tr\u00e8s \u00e9mu sous le soleil presque printanier qui a fait en fin de matin\u00e9e de solennelle fun\u00e9railles alors de Louis Mountbatten, h\u00e9ros de l'Empire et tu\u00e9, vous le savez, par des terroristes le 27 ao\u00fbt dernier \u00e0 proximit\u00e9 des rivages d'Irlande fun\u00e9railles solennelles, les faces dans les cort\u00e8ges, les draperies les uniformes, les bicorne les drapeaux, les insignes et les d\u00e9corations lent et majestueux cort\u00e8ge qui escorte la prolonge d'artillerie jusqu'autour de Westminster, au son des cuivres et des tambours sous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:51) [94%] :\r\nEt les ordres qui claquent comme des coups de fouet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:13) [89%] :\r\n\u00e0 Westminster ensuite sous la haute vo\u00fbte qui monte comme l'\u00e9lan une pri\u00e8re de pierres devant la cour, la reine un parterre de t\u00eates couronn\u00e9es et le prince Charles, prince de Galles, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne qui lit le haut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:26) [71%] :\r\nReebok grandissime chef. \r\nDonc pas un \u00e9l\u00e8ve Business une \u00eatre vont se. \r\nM\u00eame si le bois qui se. \r\nPour la vous trouvez -vousM. de Blois et. \r\nJe laisse au moins \u00e9vident. \r\nL\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:52) [92%] :\r\nEt sur place \u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, notre correspondant Jacques Champagne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:56) [88%] :\r\nLa famille royale d'Angleterre pleure l'un de ses membres les plus aim\u00e9s des forces arm\u00e9es britanniques au 1er chef la flotte pleure l'un de leurs chefs les plus illustres le peuple britannique pleure le symbole \u00e9ternel de sa valeur incarner si au moins 3 Rennes 3 princes un grand- Duc et les repr\u00e9sentants de 40 nations s'associent \u00e0 ce grand deuil de leur Mountbatten dans la mort tragique comporte tous les \u00e9l\u00e9ments du drame shakespearien les 79 ans de sa vie, ce sont des fun\u00e9railles royales militaire, un seul menac\u00e9 \u00e9chelon au-dessous des fun\u00e9railles nationales qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux souverains d'Angleterre et qui le furent exceptionnellement \u00e0 chercher de la chapelle priv\u00e9e de la reine au palais de 5 \u00e0 l'abbaye de Westminster la d\u00e9pouille mortelle de Lord Mountbatten dans son cercueil sur un afflux de canon et accorde et \u00e0 dorment en avant et en arri\u00e8re par son 18 marins de la flotte, pour leur 5000 policiers et la section sp\u00e9ciale de Scotland gars ont veill\u00e9 \u00e0 ce que rien ne Vienne troubler les \u00e9v\u00e9nements solennel et \u00e9mouvant d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:31) [86%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:44) [70%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:44) [92%] :\r\nLouise Mountbatten, un h\u00e9ros de l'empire, on l'a dit, petit-fils de la reine Victoria, officier de marine strat\u00e8ge aussi durant la 2\u00e8me guerre mondiale du front europ\u00e9en et dont la carri\u00e8re \u00e9voque le fameux coup de Dieppe et les affres du terrible d\u00e9barquement alli\u00e9 sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises face \u00e0 l'occupant nazi \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:22:02) [78%] :\r\nJ'ai \u00e9chang\u00e9 avec mon \u00c9tat-Major la la sc\u00e8ne tandis que les g\u00e9n\u00e9raux et mar\u00e9chaux leur au et le Pas-de-Calais, le saumon, les Anglais mais les g\u00e9n\u00e9raux am\u00e9ricains deviennent canadien et heureusement pour nous, les g\u00e9n\u00e9raux allemands en cause sa Richard voisin 5 divisions au carri\u00e8re. \r\nTiendront bon l\u00e0- bas accus\u00e9s d'abord ici temps de Calais ou Boulogne \u00e0 l'assaut \u00e9tait g\u00eanant, une fois qu'on a une t\u00eate de porc, les Allemands ont reconnu que nous apprenons chasser dans la mer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:52) [87%] :\r\nDes titres ensuite qui s'additionnent et qui sonneront comme des coups de fanfare vice- roi des un conte de Birmanie amiral de la flotte, mar\u00e9chal de la gouverneur de l'\u00eele de Wight plusieurs fois colonel donneur de r\u00e9giments britanniques mais l'histoire retiendra surtout en lors de Mountbatten, le commandant en chef des forces alli\u00e9es dans le Sud-Est asiatique qui reconquiert la Birmanie en 43, puis l'homme qui conduira lundi \u00e0 l'ind\u00e9pendance et cet homme d'exception, Gilbert \u00c9tienne \u00e9tiez en un doublement de l'ind\u00e9pendance, et puis apr\u00e8s, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:23) [87%] :\r\nMountbatten s'est tr\u00e8s vite rendu compte que la situation devenait simplement, on peut dire que tout \u00e9tait en train de s'\u00e9crouler l'administration leur public, l'arm\u00e9e n'\u00e9tait plus tr\u00e8s s\u00fbre, il fallait donc aller beaucoup plus vite mais est -ce que l'on peut dire, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que manque peut-\u00eatre, peut-\u00eatre et certains ouvrages ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8res \u00e0 son \u00e9gard, c'est je dirais dans le le calendrier parce qu'enfin, le 3 juin Mountbatten \u00e0 Lens, le partage et quand un journaliste lui demande comment sera l'ind\u00e9pendance, il n'y avait pas encore song\u00e9 faire avec la date serait proche, il lance le 15, donc voyez \u00e0 peine 6 semaines pour organiser la s\u00e9paration de l'empire, la s\u00e9paration du tr\u00e9sor de l'arm\u00e9e jusqu'au mobilier jusqu'aux carences du vice- roi le carrosse en argent, le carreau en or d\u00e9limiter les fronti\u00e8res parce qu'il fallait couper 2 des plus belles provinces de l'Int\u00e9rieur de Le Pen, elle Bengal tout \u00e7a repr\u00e9sentait une charge de travail absolument d\u00e9mesur\u00e9e et bien demande \u00e9tant pas tranch\u00e9 mais je crois qu'il faut poser la question de savoir est -ce que si Mountbatten avait. \r\nOui, disons un ou 2 mois de plus, ce qui ne change rien pour le politique est -ce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 on aurait pas tout \u00e7a, les choses dans de meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:00) [89%] :\r\n1970 je me souviens, c'est un jour magnifique. \r\nLes semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, nous n'avions eu que de la pluie et du brouillard et puis d'un seul coup, l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:23) [69%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:31) [74%] :\r\nDonc, cas de la bagarre avec carte prol\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:58) [93%] :\r\nC'\u00e9tait assassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:06) [81%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande, Marie- France Haskins programmation musicale qui lundi indicatif original Patrick Lenoir r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:27) [93%] :\r\nInfo trafic RTS conduisait avec prudence sur l'axe Neuch\u00e2tel et Yverdon, on signale des objets sur la voie de circulation entre Yverdon ouest et l'\u00e9changeur d'Yverdon sud en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:52) [80%] :\r\nPourvu qu'elles trouvent pas ridicules la phrase marqu\u00e9 sur mon plus vu que je lise pas danser cieux que ma que c'est pour les vieux port est pas un \u00e9norme plan B que je prononce intermittents pourvu qu'elles prennent pas le 1er train quand je vais lui dire : je m'appelle Gauvin. \r\nPourvu que je me trouve pas couillon, chaque fois que je suis le d\u00eener de cons pour lesquels connaissent et quelques jurons de avec elle, sens de l'amour et qu'on n'est pas \u00e7a du mot pourvu qu'elle dig\u00e8re bien et suit pas vu quelques contre la Russie. \r\nPourvu elle contre l'arm\u00e9e. \r\nPourvu les cartes Michelin Bov\u00e9 Conseil change nos bouquins, pourvu qu'elle va le marque-page, et je ne soit pas trop mal, il y a prouv\u00e9 qu'elle parle \u00e0 mes copains pour \u00e7a reviennent ensuite le sien avec son p\u00e8re, soit pas de Donald Trump eux ce ils sont supprim\u00e9s. \r\nPourvu qu'elle sache qui est le pr\u00eat, pourvu qu'elle va pas pour la paix, qui est sorti aujourd'hui, les gens que je respire avant pas pour elle est la la facile pourvu que ce soit ici, pourvu qu'elle prenne tous les coups \u00e7a comme il est touchant, Zhao. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:45) [74%] :\r\nPourvu qu'elle soit de compas qui part sur les routes de campagne ou de voitures peuvent pas se croiser et pas 2 fois les \u00e9poque tout tandis qu'elle soit aussi de qui pense \u00e0 remplir leur servait qu'elle penche plut\u00f4t vers Modiano, quelle force pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:09) [74%] :\r\nPour lesquels il y a un an, c'est un d'avoir des substituts au budget seulement qu'un peu sur Mac coupe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:21) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T12:25:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D3BC189-666A-4FE5-A970-9F647C93F475", "internalArchiveId": "9D3BC189-666A-4FE5-A970-9F647C93F475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise le salaire minimum comme instrument de politique sociale : d\u00e9bat entre Thierry Apoth\u00e9loz, pr\u00e9sident socialiste de l'Association des communes genevoises (ACG) et Raymond Clottu, membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national.", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 ce 4 ao\u00fbt 2017, les recours d\u00e9pos\u00e9s par les patrons et les organisations \u00e9conomiques contre le salaire minimum de 20 francs par heure, vot\u00e9 en 2011 dans le canton de Neuch\u00e2tel. ", "durationSec": 704, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805072", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["politique sociale", "jurisprudence", "recours", "salaire"], "thematicPersons": ["Tribunal f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise le salaire minimum comme instrument de politique sociale / FOR_2017-08-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 ce vendredi les recours d\u00e9pos\u00e9s par les patrons et les organisations \u00e9conomiques contre le salaire minimum de 20 francs par heure vot\u00e9 en 2011 dans le canton de Neuch\u00e2tel. D\u00e9bat entre Thierry Apoth\u00e9loz, pr\u00e9sident socialiste de l'Association des communes genevoises (ACG), et Raymond Clottu, membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national."], "variantIds": ["ece-8805072"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:57Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci le salaire minimum de 20 francs par heure devient enfin une r\u00e9alit\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, 6 ans apr\u00e8s la votation populaire le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 aujourd'hui les recours d\u00e9pos\u00e9s par les patrons, les organisations \u00e9conomiques pour les juges de Mon-Repos cette mesure de politique sociale est conforme avec le principe constitutionnel de la libert\u00e9 \u00e9conomique et avec le droit f\u00e9d\u00e9ral et, toujours selon le tribunal, un salaire minimum permettrait notamment de lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des travailleurs pauvres ou en anglais Les working poor ces salari\u00e9s \u00e0 plein temps, qui n'arrive pas \u00e0 vivre d\u00e9cemment de leur salaire mais est-ce aux entreprises, au fond, de prendre en charge cette prestation est -ce le r\u00f4le de l'\u00c9tat, de trouver les moyens de soulager cette classe de travailleurs on en d\u00e9bat avec Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [85%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [96%] :\r\nVous \u00eates membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national et avec Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller administratif de Vernier, pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises Thierry Apoth\u00e9loz pour vous cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est une bonne nouvelle, les entreprises doivent mettre la main au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nC'est une bonne nouvelle, sous 3 angles, le 1er c'est qu'il existe h\u00e9las encore un certain nombre d'entreprises qui ne payent pas suffisamment leurs collaboratrices ou leurs collaborateurs pour pouvoir de vivre d\u00e9cemment, deuxi\u00e8mement la 2\u00e8me bonne nouvelle, c'est qu'en effet \u00e7a va bouster je l'esp\u00e8re la signature de conventions collectives parce qu'aujourd'hui on constater que \u00e0 peu pr\u00e9s 58 pourcent des des salari\u00e9s de notre pays ne sont pas couverts par une CCT qui fixe \u00e0 tout le moins un salaire minimum en tout cas convenus et puis \u00e7a luttera aussi dans un canton comme Gen\u00e8ve qui est particuli\u00e8rement concern\u00e9, h\u00e9 bien c'est la lutte contre la sousench\u00e8re salariale \u00e7a permettra ainsi de fixer, je dirais, un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans la colle dans la dans le salaire entre l'employ\u00e9 et l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nRaymond Clottu, vous, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette \u00e0 cette phrase de l'arr\u00eat\u00e9 du du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui consid\u00e8rent vraiment le le le le salaire minimum comme un instrument de politique sociale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est une erreur que fait le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, encore une fois, je pense qu'il faut \u00eatre dans le terrain pour le constater : les juges sont pas forc\u00e9ment toujours dans le terrain, je vais prendre comme comme exemple, encore une fois, le canton de Neuch\u00e2tel, vous savez, vous avez des commerces de d\u00e9tail, les marges tr\u00e8s faibles et est vraiment lui- m\u00eame le le l'ind\u00e9pendance donc le commer\u00e7ant lui- m\u00eame comme employes du monde a quelquefois de la peine \u00e0 boucler son ann\u00e9e, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, cette r\u00e9alit\u00e9 en totale alors qu'est -ce qu'on va faire et que ce salaire minimal, c'est tout simplement la porte ouverte aux frontaliers, on vit, on a un canton frontalier, tout comme je ai bien entendu Neuch\u00e2tel, vous avez beaucoup de gens et trop de gens malheureusement qui vont faire leurs courses en France mais et les commer\u00e7ants du coin du lieu, donc du canton de Neuch\u00e2tel doivent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gater \u00e9norm\u00e9ment alors effectivement il peuvent pas toujours pay\u00e9 ses 20 francs minimale de ce ce ce ce montant minimal de l'or et et l\u00e0, \u00e7a va cr\u00e9er des probl\u00e8mes tout simplement va avoir des gens qui vont \u00eatre au ch\u00f4mage des JDD des commerces qui vont se d\u00e9localiser ou qui vont fermer boutique tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz vraiment \u00e0 la charge finalement de l'entreprise que de que justement d'offrir si j'ose dire, un train de vie \u00e0 \u00e0 ces travailleurs est -ce que c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique dont il faut tenir compte, \u00e0 savoir une entreprise doit d'abord consid\u00e9rer sa viabilit\u00e9, sa comp\u00e9titivit\u00e9 et sa p\u00e9rennit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nMais sa p\u00e9rennit\u00e9 \u00e7a comme combativit\u00e9 sa comp\u00e9titivit\u00e9 elle est n\u00e9e de l'activit\u00e9 du collaborateur de la collaboratrice donc si on veut qu'il est de la comp\u00e9titivit\u00e9, il faut qu'il salaire qui soit juste, moi je, je suis absolument d\u00e9vast\u00e9e par l'id\u00e9e qu'il existe dans notre pays, des personnes qui travaillent \u00e0 100 pourcent voire voire m\u00eame de salaire dans une famille qui n'arrive pas \u00e0 tourner, qui ont besoin de l'aide de l'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons des prestations compl\u00e9mentaires familiale, je ne suis pas adepte de de la pens\u00e9e unique et je suis plut\u00f4t sensibles \u00e0 l'id\u00e9e que l'effort de tous doit payer, donc je pense que les entreprises doivent faire un effort pour payer leurs collaboratrices et leurs collaborateurs de mani\u00e8re digne en en ce en ce sens, le salaire minimum qui est accept\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est on, on est \u00e0 20 francs de l'heure, hein, on n'est pas oui mais moi si ceux qui sont extraordinaires et pas, je pense que l'attente resserre Thierry Apoth\u00e9loz je, je pense que, par ailleurs, au-del\u00e0 de la avec la collaboration de l'entreprise, il y a le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le r\u00f4le du canton et des communes dans une politique sociale dynamique mais c'est pas \u00e0 l'une ou \u00e0 l'autre, c'est \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre, Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [88%] :\r\nMais voyez -vous, si vous prenez \u00e0 Gen\u00e8ve, je veux bien, peut-\u00eatre, le salaire minimum de 20 francs soit quelque chose de de r\u00e9alisme mais Neuch\u00e2tel o\u00f9 vous avez des loyers qui qui qui n'ont rien \u00e0 voir avec les loyers g\u00e9nevois, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment donc si je reprends le cas, nous comptons pour moi, c'est pas l'\u00c9tat de s'occuper de, de, de cela, l'\u00c9tat doit mais tous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:57) [98%] :\r\nDonc c'est bien aux entreprises oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [83%] :\r\nC'est ce qu'on en train de faire maintenant les entreprises qui, si une entreprise a des marges tr\u00e8s faibles, elle pourra pas engager quelqu'un par exemple \u00e0 18 francs 90 ou 19 francs de leur voyez -vous \u00e9nerg\u00e9tique satin pose un probl\u00e8me, laissez -moi terminer, je vous ai pas interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [53%] :\r\nJe ne \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:19) [90%] :\r\nJe vous donne un autre exemple sur la fiscalit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel disait toujours oui \u00e0 la classe moyenne sup\u00e9rieure, il faut prendre des imp\u00f4ts, il faut qu'on enqu\u00eate sur les personnes physiques ont dit bon revenu, regardez ce qui se passe, ils vont tous de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, \u00e7a, c'est du r\u00e9el, c'est du concret, \u00e7a c'est ce qu'on vit dans le terrain contre le canton de Neuch\u00e2tel perd 500 contribuables par ann\u00e9e, voyez, alors \u00e7a et l\u00e0, on va avoir exactement la m\u00eame chose qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [94%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qu'il n'y a pas une limite quand m\u00eame est -ce qu'il n'y a pas une limite quand m\u00eame \u00e0 ce qui est de la sous- ench\u00e8re salariale quelque part est -ce que c'est pas tout de m\u00eame dans working poor ou travailleurs pauvres il y a le mot travailleur est que ce n'est pas aux entreprises de prendre en charge justement et de d'offrir des salaires qui soient pas ind\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [91%] :\r\nMais, mais je crois qu'un bon nombre d'entreprises sont conscientes de cette probl\u00e9matique, \u00e7a \u00e7a il y a, il y a, il y a, il y a pas photo, je crois que la r\u00e9alit\u00e9 est bien s\u00fbr qu'il y a, il y a des moutons noirs, comme dans toutes choses mais c'est pas parce qu'il y a des moutons noirs qu'on doit faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [80%] :\r\nDans certains de m\u00eame architecture carr\u00e9ment des troupeaux, monsieur, monsieur Clottu, donc, dans certains domaines, oui, mais il y a des troupeaux de tournois et quand on est soignante quand on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nOuvrier non qualifi\u00e9, quand on est dans la restauration, je peux vous assurer que des salaires \u00e0 moins de 3500 francs existe, que l'on soit Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est impossible de vivre d\u00e9cemment et dignement et c'est pour cela que la mesure du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:44) [95%] :\r\nNon, mais je pense que si vous comparez Neuch\u00e2tel avec 20 francs de l'heure et Gen\u00e8ve, c'est pas du tout la m\u00eame comparaison, je crois que l\u00e0 il faut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [66%] :\r\nJ'principe que je vais c\u00e9der et loin entendre 20 France oui oui bah. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [87%] :\r\nCe principe ce principe pour moi me convient pas, encore une fois c'est pas aller de sinistre, l'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 bien \u00e0 faire Strauss-Kahn mon canton au niveau financier, qui est dans les chiffres rouges mais on ne pense, et je crois que l'\u00c9tat et pas forc\u00e9ment le bon exemple, dans, dans, dans, dans, dans ces cas pratique, donc je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [84%] :\r\nMais c'est exactement ce que dit monsieur les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [93%] :\r\nLaisser au march\u00e9 le march\u00e9 doit pouvoir se r\u00e9guler vous oubliez encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:22) [78%] :\r\nLe march\u00e9 ne se r\u00e9gule pas puisque nous avons d'abord qui ne mais la demande, \u00e7a ne tient pas bafou\u00e9e au si\u00e8cle tiens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:28) [81%] :\r\nLa restauration il y a un respect le commerce de d\u00e9tail, notamment dans l'alimentaire a des marges tr\u00e8s faibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [93%] :\r\nRaymond Clottu il y a une question que j'on a bien compris, une question, j'aimerais vous poser les toute sain parce qu'effectivement c'est un peu curieux votre position dans la mesure o\u00f9 vous dites d'un c\u00f4t\u00e9, les entreprises n'ont pas les moyens, certaines entreprises n'ont pas les moyens d'offrir d'offrir des des salaires plus plus \u00e9lev\u00e9 en raison des marges d'accord, donc c'est pas aux entreprises de prendre en charge cette partie si j'ose dire enfin de d'augmenter les salaires en m\u00eame temps vous dites bah les \u00e9tats sont coinc\u00e9s en raison de leur budget, donc il faut qu'ils peuvent pas offrir de prestations compl\u00e9mentaires, du coup, on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [90%] :\r\nOn doit donner des conditions cadres pour l'implantation de nouvelles entreprises, \u00e7a je crois que c'est important, le canton de jours donne l'exemple du canton de Neuch\u00e2tel, on a eu, on a une fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e car retenu certaines d'entre elles, on a aussi un am\u00e9nagement du territoire, c'est tout, tout, c'est tout cet ensemble qu'on doit dynamiser et puis la crise effectivement mais c'est par cette qu'on cr\u00e9era de l'emploi et en cr\u00e9ant de l'emploi, on cr\u00e9e de la richesse tout simplement et puis en commencer un ma\u00eetre, un montant limite encore une fois que que je d\u00e9plore parce aura des cons\u00e9quences beaucoup plus graves que ce qu'on veut bien nous le dire, et puis \u00e7a fera lourd l'effet inverse que que ce qu'on pense en disant bah \u00e7a va supprimer tout ce qui working poor, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qu'on doit discuter, on doit r\u00e9gler qu'on doit ben pour le r\u00e9gler il fonctionne certaines ces entreprises ou certains t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [74%] :\r\nProposition Monsieur Clottu alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [82%] :\r\nMais si le march\u00e9 se r\u00e9guler et mais c'est aussi d\u00e9voil\u00e9 diff\u00e9rentes r\u00e9gions, donner des conditions cadres pour que les entreprises puissent implanter et aussi beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [77%] :\r\nR\u00e9ponse : Thierry Apoth\u00e9loz ce qu'elle avait alors actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [75%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz laisser le march\u00e9 laisser le march\u00e9 des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [90%] :\r\nLaissez le march\u00e9 faire, on a vu le r\u00e9sultat, il existe des d\u00e9boires qui pour dans tous les cantons, donc pas seulement Gen\u00e8ve mais aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel, j'ai habit\u00e9 6 ans et je vois bien comment les choses se passent alors si certes les loyers et l'assurance maladie et moins ch\u00e8re, les salaires, le sont aussi, donc en terme d'\u00e9chelle l'argument l\u00e0 il ne il ne tient pas, et puis la sc\u00e8ne dans laquelle la difficult\u00e9 l'ann\u00e9e f\u00e9cule de de certaines entreprises veulent bien admettre qu'elles vont b\u00e9n\u00e9ficier avec ce qu'on appelle plus Herriot Juan PF 17 aujourd'hui : des baisses d'imp\u00f4ts cons\u00e9quentes, je pense que c'est l'occasion aussi de faire un effort sur je dirais une volont\u00e9 commune de lutter contre cette ind\u00e9cence d'avoir des personnes qui travaillent \u00e0 100 pourcent et et qui n'arrivent pas \u00e0 tourner et je vous assure qu'avec 20 francs de l'heure en fait pas vraiment, pas de folie avec un salaire de 3400. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:05) [80%] :\r\nOn parle, il n'emp\u00eache qu'il y Apoth\u00e9loz Roger j'aimerais vous dire les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:09) [82%] :\r\nCommerce quand qu'pourra peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 en dessous de 20 francs de l'heure, mais ils font pas de gros b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz il n'emp\u00eache, le peuple n'a pas voulu d'un salaire minimum en 2014, il a l'air largement fait savoir un en balayant une sciatique populaire de l'Union syndicale suisse et Gen\u00e8ve a refus\u00e9 il y a 6 ans d'inscrire un salaire minimum, on a un peu sentiment que le peuple d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l'exception de Neuch\u00e2tel et du Jura, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, estime que c'est \u00e0 l'\u00c9tat de prendre en charge justement c'est working poor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [90%] :\r\nAlors 2 \u00e9l\u00e9ments, le 1er c'est qu'en effet il y a de la p\u00e9dagogie \u00e0 faire sur la sur la question sur cette question du working poor et puis vous l'avez vous- m\u00eame relever les les cantons respectivement les \u00e9tats sont en difficult\u00e9 financi\u00e8re, de se reporter uniquement sur ceux -ci lorsque \u00e7a va passer parce que \u00e7a va mal, c'est, c'est c'est pas possible, et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que je dois dire que les choses sont en train de changer \u00e0 Gen\u00e8ve, les patrons, par exemple, que j'ai rencontr\u00e9, je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement me disent aujourd'hui leur besoin de voir un travail tr\u00e8s important de la part du canton sur par exemple la la question de de sous- ench\u00e8re salariale parce que \u00e7a \u00e7a d\u00e9truit le march\u00e9 \u00e7a \u00e7a d\u00e9truit en effet des entreprises qui n'arrivent pas \u00e0 offrir des conditions cadres qui soit digne, parce que, h\u00e9 bien il y a un certain nombre de l'entreprise, heureusement peu mais quand m\u00eame, qui offrent des salaires qui Yacast la concurrence donc d'accord, je crois qu'il y a une \u00e9volution aujourd'hui depuis la l'emploi quand il y a un on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [92%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, Raymond le temps va s'arr\u00eater l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, merci beaucoup Thierry Apoth\u00e9loz merci \u00e0 vous \u00e9galement Raymond Cloutier, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:41) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [84%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi et aux \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Apoth\u00e9loz, Thierry", "role": "conseiller administratif socialiste de Vernier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant du UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45EFDB7A-5870-4669-B0E2-2F847AF13ECB", "internalArchiveId": "45EFDB7A-5870-4669-B0E2-2F847AF13ECB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (5/5): la crise \u00e9conomique au Venezuela ne fait qu'empirer", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Depuis plusieurs semaines, les rues de Caracas et des autres villes du Venezuela ressemblent presque quotidiennement \u00e0 des sc\u00e8nes de guerre. Des milliers de manifestants descendent r\u00e9guli\u00e8rement dans la rue et r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Nicolas Maduro.\r\n\r\n* * Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (5/5): la crise \u00e9conomique au Venezuela ne fait qu'empirer TUM - 04.08 - Bolivar : Venzuela\r\n**** Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar ? Dernier \u00e9pisode notre s\u00e9rie sur l'avenir de la gauche en Am\u00e9rique latine. L'ic\u00f4ne du lib\u00e9rateur latino-am\u00e9ricain, disparu en 1830, \u00e9tait revenue \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es 2000, port\u00e9e par des leaders populistes de gauche. Aujourd'hui, Simon Bolivar perd \u00e0 nouveau des couleurs, au fur et \u00e0 mesure que ces pays basculent \u00e0 droite. \r\nAnouk Henry, vous nous avez propos\u00e9 un tour de plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine cette semaine. Et ce dernier volet porte sur le Venezuela...\r\n SON 1, 1'03''\r\n((Et ce n'est \u00e9videmment pas un hasard... Car, depuis plusieurs semaines, les rues de Caracas et des autres villes du Venezuela, sont devenues presque quotidiennement le th\u00e9\u00e2tre de sc\u00e8nes de guerre.\r\n 16'' MANIF\r\nTous les jours, ou presque des centaines de milliers de manifestants descendent dans la rue. Ils r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, mais c'est surtout la crise \u00e9conomique qui provoque leur fureur. Andreina Flores est journaliste, elle couvre ces \u00e9v\u00e9nements pour les m\u00e9dias internationaux dont la RTS.))\r\n*** Anouk, le pays est vraiment dans une situation catastrophique.\r\n SON 2, 30''\r\n((Les gens font la file pendant des heures pour des produits de 1\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, m\u00eame les h\u00f4pitaux manquent de m\u00e9dicaments, le pays a momentan\u00e9ment ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re pour emp\u00eacher les achats en Colombie. Et le principal responsable de ce fiasco, c'est.... le p\u00e9trole, selon la politologue Janette Habel.\r\n 18'' HABEL PETROLE))\r\n**** Avec cette \u00e9conomie qui d\u00e9gringole, et depuis la mort de Hugo Chavez en 2013, ses h\u00e9ritiers ont de plus en plus de peine \u00e0 se maintenir au pouvoir.\r\n SON 3, 50''\r\n((L'opposition a emport\u00e9 la majorit\u00e9 du parlement fin 2015. Ses repr\u00e9sentants et le gouvernement de Nicolas Maduro multiplient les manoeuvre politiques et juridiques pour se maintenir, ou s'emparer du pouvoir. Pendant ce temps, dans la rue, les manifestations d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent. Depuis trois mois, plusieurs dizaines de personnes ont trouv\u00e9 la mort dans des affrontements. Et pourtant, les manifestants ne renoncent pas...\r\n 30'' MANIFESTANTS\r\n((TRAD Femme 1: Ils viennent de tirer des gazs lacrymog\u00e8nes... ils ne nous ont m\u00eame pas laiss\u00e9 d\u00e9filer. Il n'y a pas de d\u00e9mocratie dans ce pays. Ils ont dit qu'ils n'utiliseraient pas les armes, mais hier soir, c'\u00e9tait un desastre. C'est pas possible.\r\nTRAD homme 1: Ce n'est pas juste... Moi j'\u00e9tais dans la garde nationale, notre devise, c'\u00e9tait l'honneur... (essayer de laisser le son des bombres). Aujourd'hui, leur devise, c'est l'horreur. \r\nTRAD homme 2: Il y a beaucoup de bless\u00e9s, par des balles, des balles en caoutchouc... par des lacrymog\u00e8nes,... mais bon, tout le monde en avant... ))\r\n*** Parmi les protestaires, on rencontre de plus en plus d'anciens partisans du chavisme, qui aujourd'hui ont pris leur distance avec son successeur Nicolas Maduro. \r\n SON 4, 23''\r\n((Selon certains sondages, seul 20 pourcent des Venezueliens appuient l'actuel gouvernement. Et beaucoup regrettent \"l'\u00e9poque chavez\", comme cette jeune femme rencontr\u00e9e par Andreina Flores:\r\n 6'' son Femme non num\u00e9rot\u00e9\r\nMaduro a \u00e9galement perdu soutiens internationaux: ses alli\u00e9s ind\u00e9fectibles... le Parti du Travail br\u00e9silien ou les p\u00e9ronistes argentins, sont eux aussi dans la tourmente. ))\r\n*** L'int\u00e9gration du continent voulue par Lula et Chavez a atteint ses limites, et aucun pays n'est en mesure, aujourd'hui, de prendre le leadership pour r\u00e9gler cette crise.\r\n SON 5, 2'26'' (Fin parole \u00e0 30'')\r\n((Isol\u00e9, paralys\u00e9 par le marasme \u00e9conomique, le Venezuela, s'enfonce chaque jour un peu plus vers une impasse. Les plus pessimistes \u00e9voquent le risque de guerre civile,... \u00e0 moins qu'un sursaut ne permette au pays d'atteindre une \u00e9ch\u00e9ance cruciale, et peut-\u00eatre salvatrice... les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles pr\u00e9vues l'an prochain.\r\nVoil\u00e0, et pour terminer la s\u00e9rie \"Mais ou est pass\u00e9 Simon Bolivar\", je vous propose quelques notes. Celles \u00e9crites pour le clip de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, de celui qui a... plus qu'aucun autre....  remis \"Bolivar\" au go\u00fbt du jour... j'entends bien s\u00fbr, Hugo Chavez.))\r\n*** Merci Anouk Henry.\r\nTout un Monde, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui. \r\nVous pouvez nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nSommaire de la semaine.\r\nIl est 8hXX. Yan Amedro pour les informations.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805006", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (5/5): la crise \u00e9conomique au Venezuela ne fait qu'empirer / TUM_2017-08-04T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis plusieurs semaines, les rues de Caracas et des autres villes du Venezuela ressemblent presque quotidiennement \u00e0 des sc\u00e8nes de guerre. Des milliers de manifestants descendent r\u00e9guli\u00e8rement dans la rue et r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Nicolas Maduro."], "variantIds": ["ece-8805006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:26Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'avenir de la gauche en Am\u00e9rique latine, l'ic\u00f4ne du lib\u00e9rateur latino- am\u00e9ricain disparu en 1830 \u00e9tait revenue \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es 2000, port\u00e9e par des leaders populistes de gauche aujourd'hui Simon Bolivar perd \u00e0 nouveau des couleurs au fur et \u00e0 mesure que ces pays d'Am\u00e9rique latine, basculent \u00e0 droite alors Anouk Henry, vous nous avez propos\u00e9 un tour de plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine cette semaine et ce dernier volet porte sur le venezuela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, ce n'est pas un hasard Car depuis plusieurs semaines, les rues de Caracas, c'est les autres villes du venezuela sont devenues presque quotidiennement le th\u00e9\u00e2tre de sc\u00e8nes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [68%] :\r\nIl est donc normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nTous les jours ou presque, des centaines de milliers de manifestants descendent dans la rue et r\u00e9clament le d\u00e9part du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, mais c'est surtout la crise \u00e9conomique qui provoque leur fureur Andrine journaliste, elle couvre ces \u00e9v\u00e9nements pour les m\u00e9dias internationaux dans la RTS. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:04) [91%] :\r\nLes p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture qui arrive jusqu'\u00e0 80 pourcent par par exemple l'inflation la plus haute du monde par exemple, le FMI calcul PC 100 pourcent juste juste pour l'ann\u00e9e 2016, donc \u00e7a c'est le chiffre terrible donc l'h\u00e9ritage du comte Chavez \u00e9tait aider les plus pauvres, maintenant les plus pauvres sont ceux qui souffrent le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nOui alors Anouk, le pays est vraiment dans une situation catastrophique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [96%] :\r\nLes gens font la file pendant des heures pour des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 m\u00eame les h\u00f4pitaux manquent de m\u00e9dicaments et le principal responsable de ce fiasco, h\u00e9 bien c'est le p\u00e9trole selon la politologue Janette Habel. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:47) [91%] :\r\nPartir du moment o\u00f9 la chute des prix du p\u00e9trole et tout aussi brutale et il n'a plus du tout le maire lui- m\u00eame marge de manoeuvre Nice au plan int\u00e9rieur, ni sur le plan ext\u00e9rieur et en plus, peu \u00e0 peu, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de corruption qui s'installe au sein de l'appareil d'\u00c9tat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien au sein m\u00eame du chavisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [92%] :\r\nOui, avec cette \u00e9conomie qui d\u00e9gringole, justement, et puis, depuis la mort de Chavez aussi en 2013, h\u00e9 bien on peut dire que ses h\u00e9ritiers ont plus en plus de peine \u00e0 se maintenir au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nMais l'opposition a remport\u00e9 la majorit\u00e9 du parlement fin 2015, ses repr\u00e9sentants et le gouvernement de Nicolas Maduro multiplient les manoeuvres politiques et juridiques pour se maintenir ou s'emparer du pouvoir pendant ce temps, dans la rue, les manifestations d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent depuis 3 mois, plusieurs dizaines de personnes ont trouv\u00e9 la mort dans des affrontements et pourtant, les manifestants ne renoncent pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [88%] :\r\nIls viennent de tirer des gaz lacrymog\u00e8nes, ils nous ont m\u00eame pas laiss\u00e9 d\u00e9filer, il n'y a pas d\u00e9mocratie ce pays ils ont dit qu'ils n'utiliseraient pas les armes, hier soir, c'est un d\u00e9sastre, c'est pas possible, on m\u00eame avant, ce n'est pas juste, moi j'\u00e9tais dans la garde nationale, notre devise c'\u00e9tait l'honneur aujourd'hui leur devise, c'est l'horreur, a eu beau joueur, il y aura, il y a beaucoup de bless\u00e9s par des balles, des balles en caoutchouc par des lacrymog\u00e8nes mais bon, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [95%] :\r\nParmi les protestataires, on rencontre de plus en plus d'anciens partisans du chavisme qui, aujourd'hui, il faut bien dire, ont pris leurs distances avec son successeur, Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [90%] :\r\nSelon certains sondages, seul 20 pourcent des des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens appuient l'actuel gouvernement et beaucoup regrettent l'\u00e9poque Chavez comme cette jeune femme rencontr\u00e9e par Andr\u00e9 Drina Flor\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [85%] :\r\nMais dans le monde, sauf si notre pr\u00e9sident Hugo Chavez \u00e9tait encore le venezuela n'en serait pas l\u00e0, c'est la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [97%] :\r\nMaduro a \u00e9galement perdu ses soutiens internationaux, ses alli\u00e9s ind\u00e9fectibles, le Parti du Travail br\u00e9silien ou les p\u00e9ronistes Argentins sont eux aussi dans la tourmente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [89%] :\r\nOn voit donc \u00e0 l'int\u00e9gration du continent voulue par l'l\u00e0 et Chavez c'est bien et l'atteint ses limites, aucun pays n'est en mesure aujourd'hui de de prendre le Leadership pour r\u00e9gler cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [93%] :\r\nIsol\u00e9, paralys\u00e9 par le marasme \u00e9conomique, le venezuela s'enfonce chaque jour un peu plus vers une impasse, les plus pessimistes \u00e9voquent le risque de guerre civile, \u00e0 moins qu'un sursaut ne permette au pays d'atteindre une \u00e9ch\u00e9ance cruciale et peut-\u00eatre salvatrice, les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles pr\u00e9vues l'an prochain, voil\u00e0 et puis pour terminer cette s\u00e9rie, mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar, je vous propose quelques notes, c'\u00e9tait celles \u00e9crites pour le clip de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle de celui qui a, plus qu'aucun autre remis Bolivar au go\u00fbt du jour, j'entends bien s\u00fbr ou Gucci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [89%] :\r\nMerci Anouk Henry pour cette s\u00e9rie et puis on a un tout petit peu de temps, aurait co\u00fbt\u00e9 20 secondes cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:27) [67%] :\r\nIl a quand m\u00eame. \r\nPierre il dirait d'aller l\u00e0- bas j'et c'est vrai qu'on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [96%] :\r\nTout homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCD94D54-4E4B-41F0-80CD-94A81BC290D2", "internalArchiveId": "CCD94D54-4E4B-41F0-80CD-94A81BC290D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet (PLR/GE) est candidat pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller d'Etat genevois en a inform\u00e9 vendredi matin la section cantonale du PLR. Cette d\u00e9cision met fin \u00e0 pr\u00e8s de deux mois de suspense.\r\n\r\n* * Pierre Maudet (PLR/GE) est candidat pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30:  Pierre Maudet candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? REY\r\nPierre Maudet se lance donc dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller d'Etat genevois en a inform\u00e9 ce matin la section cantonale du PLR... \r\nGuillaume Rey.... cette d\u00e9cision qui met fin \u00e0 pr\u00e8s de 2 mois de suspense.\r\nEt oui, car d\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, le 14 juin, le nom de Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9... Pierre Maudet, 39 ans, ancien maire de Gen\u00e8ve, d\u00e9sormais conseiller d'Etat et qui n'a jamais cach\u00e9 ses envies de Conseil f\u00e9d\u00e9ral... mais qui s'est mur\u00e9 dans le silence, depuis ce fameux 14 juin.un mutisme total. sans laisser filtrer d'indice sur ses intentions.\r\nIl faut dire que l'\u00e9quation avait des allures de casse-t\u00eate... d'un c\u00f4t\u00e9 une ouverture sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ne se pr\u00e9sente pas forc\u00e9ment tr\u00e8s souvent... mais de l'autre, une campagne d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e pour un nouveau mandat au Gouvernement genevois et des chances d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui restent toutes relatives.\r\n**** Alors justement Guillaume, quelles sont les chances de Pierre Maudet?\r\nDifficile de pr\u00e9dire le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection, surtout pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... mais une chose est s\u00fbre, Pierre Maudet va devoir activer ses r\u00e9seaux pour s'imposer... il est actuellement en route pour le festival du film de Locarno, place to be du moment, o\u00f9 il va donc v\u00e9ritablement lancer sa campagne.. \u00e7a lui permettra d'\u00e9toffer son r\u00e9seau, puisque de nombreux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont au Tessin... d'autant plus pr\u00e9cieux que la campagne sera courte... 1 mois environ... le 1er septembre, le PLR suisse d\u00e9signera son ticket et le 20, le successeur de Didier Burkhalter sera \u00e9lu par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPour l'instant, Pierre Maudet ne part pas favori... c'est un candidat latin certes... il est bilingue aussi... mais il lui manque 2 caract\u00e9ristiques majeures mises en avant ces derni\u00e8res semaines... les composantes femme et tessinoise... Face \u00e0 lui, il a, \u00e0 ce stade, Ignazio Cassis, chef du groupe lib\u00e9ral-radical au Chambres. le favori selon de nombreux observateurs. et peut-\u00eatre - probablement ?- une femme romande... Les noms des Vaudoises Jacqueline De Quattro ou Isabelle Moret sont \u00e9voqu\u00e9s.\r\n*** Et puis autre obstacle pour Pierre Maudet : il n'a jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne... \r\nC'est vrai, beaucoup d'\u00e9lus al\u00e9maniques ne le connaissent pas vraiment... Alors certes, il a travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 asseoir sa notori\u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de son canton, sur le plan m\u00e9diatique notamment... le capitaine Maudet peut aussi compter sur son r\u00e9seau militaire... et puis r\u00e9cemment, il a aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire parler de lui outre-Sarine avec son op\u00e9ration Papyrus, de r\u00e9gu-larisation des sans-papiers... Mais est-ce que cela sera suffisant pour lui \u00e9viter un premier \u00e9chec dans son ascension en politique jusqu'ici sans accrocs? R\u00e9ponse ces prochaines semaines.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet (PLR/GE) est candidat pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-08-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller d'Etat genevois en a inform\u00e9 vendredi matin la section cantonale du PLR. Cette d\u00e9cision met fin \u00e0 pr\u00e8s de deux mois de suspense."], "variantIds": ["ece-8805061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T11:11:34Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPierre Maudet se lance donc dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le conseiller d'\u00c9tat Genevois en a inform\u00e9 ce matin la section cantonale du PLR Guillaume Rey, on vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve, cette d\u00e9cision met fin \u00e0 pr\u00e8s de 2 mois de suspense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nEh oui, car d\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter le 14 juin le nom de Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 Pierre Maudet, 39 ans, ancien maire de Gen\u00e8ve, d\u00e9sormais conseiller d'\u00c9tat et qui n'a jamais cach\u00e9 ses envies de Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais qui s'est mur\u00e9 dans le silence depuis ce fameux 14 juin mutisme total sans laisser filtrer d'indice sur ses intentions, il faut dire que l'\u00e9quation avait des allures de casse- t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9, une ouverture sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ne se pr\u00e9sente pas forc\u00e9ment tr\u00e8s souvent, mais de l'autre une campagne d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e pour un nouveau mandat au Gouvernement Genevois et des chances d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui reste toute relative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [96%] :\r\nAlors justement Guillaume, quelles sont les v\u00e9ritables chances de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nEst bien difficile de pr\u00e9dire le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection, surtout pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais une chose est s\u00fbre : Pierre Maudet va devoir activer ses r\u00e9seaux pour s'imposer il est actuellement en route pour le Festival du film de Locarno play-list du moment o\u00f9 il va donc v\u00e9ritablement lancer sa campagne, \u00e7a lui permettra d'\u00e9toffer son r\u00e9seau, puisque de nombreux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont au Tessin, d'autant plus pr\u00e9cieux que la campagne sera courte : 1 mois environ, le 1er septembre le PLR suisse d\u00e9signera son ticket et le 20 le successeur de Didier Burkhalter sera \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour l'instant, Pierre Maudet ne part pas favori, c'est un candidat latin, certes, mais il lui manque 2 caract\u00e9ristiques majeures mises en avant, ces derni\u00e8res semaines les composantes femme et tessinoise face \u00e0 lui il \u00e0 ce stade, il n'y a ce Cassis, chef du groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres le favori selon de nombreux observateurs et peut-\u00eatre probablement une femme romande, les noms des Vaudoises Jacqueline de quattro Isabelle Moret sont \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [93%] :\r\nEt puis Guillaume autre obstacle pour Pierre Maudet il n'a jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [95%] :\r\nC'est vrai, beaucoup d'\u00e9lus al\u00e9maniques ne le connaissent pas vraiment alors certes, il a travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 asseoir sa notori\u00e9t\u00e9, au-del\u00e0 de son canton, sur le plan m\u00e9diatique, notamment le Capitaine Maudet peut aussi compter sur son r\u00e9seau militaire et puis r\u00e9cemment, il a \u00e9galement r\u00e9ussi \u00e0 faire parler de lui, outre- Sarine avec son op\u00e9ration papyrus de r\u00e9gularisation des sans- papiers, mais est -ce que cela sera suffisant pour lui \u00e9viter un premi\u00e8re \u00e9chec dans son ascension politique jusqu'ici sans accroc, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse, on l'aura dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [71%] :\r\nAvec nos Chris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9943AEB-96C8-4288-AB34-C316C83B37D8", "internalArchiveId": "B9943AEB-96C8-4288-AB34-C316C83B37D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurence Marchand, directrice du Verbier Festival", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marchand, Laurence \r\nCe dimanche, la 24e \u00e9dition du Verbier Festival touchera \u00e0 sa fin. Depuis quelques mois, la nouvelle directrice de la manifestation, la Fran\u00e7aise Laurence Marchand, s'est attel\u00e9e \u00e0 la t\u00e2che de r\u00e9inventer le mod\u00e8le sur lequel le festival repose afin d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurence Marchand, directrice du Verbier Festival (LAURENCE MARCHAND) INVITE MATINALE - LAURENCE MARCHAND\r\n Laurence Marchand, directrice du Verbier Festival - son portable le ** 41\r\nINTRO\r\nCe dimanche, la 24\u00e8me \u00e9dition du Verbier Festival aura v\u00e9cu. Cette utopie musicalo-alpestre offre \u00e0 de jeunes instrumentistes un partage musical avec les plus grandes stars du classique. Une recette \u00e0 succ\u00e8s... mais qui demande \u00e0 \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9... peut-\u00eatre \u00e0 travers une mue? C'est ce \u00e0 quoi vous travaillez, Laurence Marchand, Bonjour...\r\nVous \u00eates la nouvelle directrice de la manifestation, vous secondez le fondateur du Festival, Martin Engstroem. On signalera que vous \u00eates aussi l'ancienne directrice de production et de la coordination artistique du Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris. Et que vous \u00eates en direct de Verbier ce matin.\r\nMUE: \r\n- Quel est le premier bilan que vous tirez de cette 24e \u00e9dition, la premi\u00e8re que vous pilotiez comme directrice de la manifestation ?\r\n- Des premiers enseignements \u00e0 chaud qui vont vous permettre de repartir qui sait l'an prochain sur de nouvelles bases... Quels changements peut-on attendre?\r\n- Apr\u00e8s 9 ans, le directeur artistique Charles Dutoit tire sa r\u00e9v\u00e9rence...  trouver un successeur a \u00e9t\u00e9 difficile? La perle rare est d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9e ?\r\n- Mais pas de nom \u00e0 nous donner avant d\u00e9cembre prochain, pour quelles raisons ?\r\n- Une nouvelle direction musicale c'est un choix d\u00e9cisif on l'imagine pour l'avenir du festival et pour la forme qu'il prendra...?\r\nSALLE: \r\n- Le point noir de votre rendez-vous \u00e7a reste le probl\u00e8me d'une salle de ce concert digne de ce nom... ?\r\n- Avec la complicit\u00e9 de l'EPFL, vous devriez l'an prochain, pouvoir enfin installer un toit dit acoustique sur votre salle des Combins.... ce sera vraiment suffisant ?\r\n\t- Comment \u00e7a marche? \r\n\t- Plus de bruits d'orage en plein concert... ou de sons de p\u00e9tards comme ce f\u00fbt encore le cas ce dernier 1er ao\u00fbt ?\r\n- Mais est-ce que \u00e7a ne reste pas n\u00e9anmoins du bricolage....  un festival du niveau de Verbier ne se doit-il pas de disposer d'un lieu de concert irr\u00e9prochable ?\r\nPour vous il est indispensable de choyer le public, condition sine qua non de la p\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d'une telle manifestation... c'est dire que des am\u00e9liorations sont possibles dans ce secteur... vous pensez \u00e0 quoi en particulier ?  Permettre \u00e0 davantage de public de l'ext\u00e9rieur de rallier Verbier..\r\nELITISME: \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que votre festival reste r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une frange d'amateurs \u00e9clair\u00e9s...?\r\n\t- Est-ce dans le fond le propre de la musique classique...  \r\nComment \u00e9largir le cercle, c'est la question que se pose tous ceux qui oeuvrent  \u00e0 la promotion de ce genre musical, non ?\r\nLa musique classique est dans le fond la m\u00eame depuis des si\u00e8cles, comment en r\u00e9invinter le mod\u00e8le ?\r\nVous qui avez oeuvr\u00e9 des ann\u00e9es durant au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris vous avez  pu explorer des recettes dans ce domaine ?\r\nComment notamment attirer les jeunes spectateurs auditeurs, la pr\u00e9sence de jeunes musiciens qui est une de vos marques de fabrique, n'est visiblement pas suffisant...  le public lui reste plut\u00f4t vieillissant ?\r\nTRANSFORMATION BIS:\r\nComment transfomer votre festival, puisque c'est votre ambition, tout en gardant l'esprit des pionniers... c'est la quadrature du cercle..\r\nVous imaginez \u00e0 terme un plus large dialogue avec les autres univers artistiques, les arts visuels, la danse, c'est un passage oblig\u00e9  ?\r\nVous la fran\u00e7aise, quel regard portez-vous sur la politique culturelle suisse, des diff\u00e9rences fondamentales avec ce que vous avez v\u00e9cu \u00e0 Paris ?\r\nLes exigences de votre direction vous impose on l'imagine, une pr\u00e9sence de plus en plus marqu\u00e9e en  Suisse, vous continuez n\u00e9anmoins \u00e0 suivre l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise... comment pr\u00e9ssentez-vous la rentr\u00e9e politique dans l'Hexagone, pour autant qu'on puisse parler de rentr\u00e9e..\r\nFriande d'actu... tu peux aussi l'interroger sur la place des femmes en politique certes mais aussi dans le monde \u00e9conomique et artistique...", "durationSec": 1290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurence Marchand, directrice du Verbier Festival", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurence Marchand, directrice du Verbier Festival / JDM_2017-08-04T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurence Marchand, directrice du Verbier Festival / JDM_2017-08-04T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Ce dimanche, la 24e \u00e9dition du Verbier Festival touchera \u00e0 sa fin. Depuis quelques mois, la nouvelle directrice de la manifestation, la Fran\u00e7aise Laurence Marchand, s'est attel\u00e9e \u00e0 la t\u00e2che de r\u00e9inventer le mod\u00e8le sur lequel le festival repose afin d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Son interview.", "Ce dimanche, la 24e \u00e9dition du Verbier Festival touchera \u00e0 sa fin. Depuis quelques mois, la nouvelle directrice de la manifestation, la Fran\u00e7aise Laurence Marchand, s'est attel\u00e9e \u00e0 la t\u00e2che de r\u00e9inventer le mod\u00e8le sur lequel le festival repose afin d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Son interview.", "Ce dimanche, la 24e \u00e9dition du Verbier Festival touchera \u00e0 sa fin. Depuis quelques mois, la nouvelle directrice de la manifestation, la Fran\u00e7aise Laurence Marchand, s'est attel\u00e9e \u00e0 la t\u00e2che de r\u00e9inventer le mod\u00e8le sur lequel le festival repose afin d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Son interview."], "variantIds": ["ece-8805039", "ece-8805024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T06:08:32Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe dimanche, la 24\u00e8me \u00e9dition du Verbier Festival aura v\u00e9cu cette utopie musicale offre \u00e0 de jeunes instrumental East un partage musical avec les plus grandes Stars du classique, une recette \u00e0 succ\u00e8s mais qui demande \u00e0 \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 travers une mue, c'est ce \u00e0 quoi vous travaillez Laurence machin Marchand bonjour, bonjour, vous \u00eates la nouvelle directrice de la manifestation vous seconder le fondateur du Festival, Martin Engstroem, on signalera que vous \u00eates aussi l'ancienne directrice de production et de la coordination artistique du Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris et que vous \u00eates en Direct ce matin de de Verbier, alors quel est le 1er bilan que vous tirez de cette 24\u00e8me \u00e9dition, la premi\u00e8re, on dit que vous pilotez comme directrice de la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\n\u00e9coutez antijeu plut\u00f4t un tr\u00e8s bon bilan puisqu'on a une fr\u00e9quentation en augmentation de 5 pourcent on on a 4000 nouveaux clients donc \u00e7a c'\u00e9tait assez formidable, plus de 2000 jeunes signe des moins de 25 ans qui sont venus fr\u00e9quent\u00e9 le Verbier Festival c'\u00e9tait v\u00e9ritablement un des enjeux de ma nomination, c'est-\u00e0-dire comment transmettre \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration utopie, en effet, quand vous avez tr\u00e8s bien dit, con\u00e7u par matin extr\u00eame, il y a pratiquement un quart de si\u00e8cle maintenant, on a mis en place, de tr\u00e8s nombreuses actions un Kazakh ration puissance d'manque de musique classique didactique ludique et gratuits, \u00e9videmment, d'un bilan artistique absolument magnifique, notamment avec une interpr\u00e9tation de Lectra par exemple et zapper catalane combien je crois jamais donc oui on est un festival heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [88%] :\r\nFestival p\u00e9renne aussi est -ce que une mue est annonc\u00e9 des changements que vous allez amener peut-\u00eatre pour la prochaine \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [86%] :\r\nOui, alors c'est vrai que 25 ans, et c'est un tournant, c'est : c'est ainsi que les enjeux du Verbier Festival aujourd'hui, c'est en effet la transmission nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et comment rende le mod\u00e8le, p\u00e9renne, puisque vous savez actuellement joue sous une tente, certes de de qualit\u00e9, mais avec des conditions acoustiques quand m\u00eame qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [89%] :\r\nDisons sous- \u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 la tr\u00e8s grande qualit\u00e9 des plateaux qu'on a, puisque je suis n\u00e9 \u00e0 Verbier, je sais pas moi le plus grand, musique, festival indique instrumentale au monde, donc Laurent p\u00e9renne, c'est lui donner un toit et une seule, donc c'est quelque chose, c'est un projet qui commence v\u00e9ritablement \u00e0 se d\u00e9velopper et le pr\u00e9sident de la commune et haussier commencent s\u00e9rieusement \u00e0 y penser \u00e0 s'approprier donc l'id\u00e9e c'est qu'\u00e0 Verbier, il y a la plus haute salle de concert au monde, ouverte sur la montagne, ce qui nous permettrait d'avoir une activit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, bien s\u00fbr, mais aussi avec des Festival de P\u00e2ques sur un mod\u00e8le un peu comme Salzbourg Arte o\u00f9 on a inactivit\u00e9 v\u00e9ritablement internationale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation artistique, ce qui est notre ADN, ce qui fait, ce qui fait l'essence m\u00eame du Verbier Festival puisqu'on a 250 jeunes de 40 nationalit\u00e9s qui viennent du monde entier, on s\u00e9lectionne dans 10 villes dans le monde chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [92%] :\r\nAlors parlons du lieu, avec la complicit\u00e9 de les PFL ou devriez l'an prochain pouvoir installer un toit dit acoustique sur la salle des combats est -ce que ce sera vraiment suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nAlors le le fait Feld abord moi j'avoue, je ne sais pas, c'est un univers absolument formidable d'innover, d'innovation, d'invention d'la chance d'avoir Patrick L\u00e9vy cher dans notre bord donc on a pu d\u00e9velopper le projet de de ce toit acoustique qui me permettrait non gagner 20 d\u00e9cibels on 20 d\u00e9cibels, \u00e7a veut dire en gros qu'une tr\u00e8s grosse pluie qui tapent tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort sur l'attente qui mart\u00e8le et qui qui nous am\u00e8ne \u00e0 interrompre les concerts devrait devenir une petite bruine voil\u00e0 on va tester ce projet d\u00e9j\u00e0 en Pologne, trouver le financement, on va l'installer d\u00e9finitivement pour le 25\u00e8me anniversaire, h\u00e9 oui, je pense sinc\u00e8rement que \u00e7a va am\u00e9liorer les conditions d'\u00e9coute pour les spectateurs aussi pour les musiciens, parce que c'est tr\u00e8s dur quand vous \u00eates au milieu d'un concerto de Brahms douze arr\u00eater d'un mouvement prend 30 minutes pour reprendre apr\u00e8s en terme de concentration, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s perturbant pour pour les artistes pour les spectateurs \u00e0 la rigueur, \u00e7a permet encore de cr\u00e9er des Liens plut\u00f4t sympathiques et pour l'interpr\u00e8te c'est vraiment, vraiment compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [89%] :\r\nEt puis, \u00e7a rappelle peut-\u00eatre que qu'on est en montagne qui a les \u00e9l\u00e9ments juste juste au dehors, comment \u00e7a marche exactement \u00e0 quoi \u00e7a ressemble au acoustique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [83%] :\r\nAlors s'ne R\u00e9signy Jean-Claude ne directeur technique vous explique pour parce que moi j'ai une Resic on convainc intercal\u00e9 entre la toiture et h\u00e9las sal\u00e9 et qui amortir \u00e0 lui, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement con\u00e7u par l'EPFL des technologiques ont jamais encore \u00e9t\u00e9 use utilis\u00e9 \u00e0 ce jour fait en partenariat avec Lonza voil\u00e0, on y croit tous, on a fait des tests quand m\u00eame en gros \u00e7a sur une \u00e9chelle \u00e9videmment beaucoup plus r\u00e9duite, et qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s probants, donc on pense sinc\u00e8rement que \u00e7a fonctionnera bien pour notre 25\u00e8me anniversaire et que ce sera v\u00e9ritablement un outil formidable au service des artistes et du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a pas un peu de charme qui dispara\u00eet avec cette isolation phonique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [88%] :\r\nAlors c'est moi j'aime beaucoup, c'est vrai, quand il pleut, ces personnels renfort, vous avez Combin c'est vrai que quand vous \u00e9coutez le 9\u00e8me de Mahler et puis tout d'un coup, entendent l'orage, c'est assez merveilleux mais color\u00e9, trop fort, vous entendez puisque la musique, donc je pense que le toit nous permettra de de retrouver un certain \u00e9quilibre et si un jour on fait cette salle sera je pense en interaction et en int\u00e9gration totale avec la nature, c'est \u00e7a qui fait la force du Verbier Festival aussi c'est c'est le site absolument exceptionnel dans lequel on se trouve donc pas la musique, de la m\u00eame fa\u00e7on s'entendrez pas la 9\u00e8me de la m\u00eame fa\u00e7on, si vous \u00eates \u00e0 Verbier, o\u00f9 c'\u00e9tait affirme Philharmonie de Paris, porte de Pantin, c'est c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 terme, l'objectif, une vraie salle pour un vrai festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [87%] :\r\nUne vraie salle pour un vrai festival qu'il m\u00e9rite, parce que je pense que ce qu'a invent\u00e9 Martin mais v\u00e9ritablement unique au monde, personne, r\u00e9p\u00e8te le m\u00eame mod\u00e8le que nous la m\u00eame envergure Verbier, c'est une ville, une ville avec aussi une infrastructure, je dirais h\u00f4teli\u00e8re \u00e9conomique tr\u00e8s forte, donc la salle avec si, si on arrive \u00e0 Passy, on parvient, c'est notre ambition, avoir un geste architectural tr\u00e8s fort et permettre \u00e0 donner une nouvelle notori\u00e9t\u00e9 encore \u00e0 Verbier, sachant qu'elle inqui\u00e9tude Verbier d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte, mais v\u00e9ritablement de de donner une nouvelle dimension, je pense au Val de Valognes \u00e0 Verbier et et \u00e0 la Suisse c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [89%] :\r\nLaurence Marchand apr\u00e8s 9 ans, \u00e7a c'est un autre d\u00e9fi pour vous, le directeur artistique, Charles Dutoit tire sa r\u00e9v\u00e9rence, trouver un successeur, a -t-il \u00e9t\u00e9 difficile la parlera semble avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9e n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [87%] :\r\nLa perle rare, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par Martin extr\u00eames, j'ai eu la chance de suite travaille pour cette personne, on annoncera le le 7 d\u00e9cembre, jour de la Sainte framboises sa nomination pour l'instant on ne peut pas le faire, pourquoi \u00e7a ce que je peux dire, c'est parce que on a un d\u00e9saccord tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, les, les, un peu comme les joueurs de foot, un chef d'orchestre quand on quand m\u00eame esp\u00e8re c'est quand m\u00eame \u00e7a dure parce qu'il y a un esp\u00e8ce de march\u00e9 dont on reste, on doit respecter certains usages en tout cas, je peux dire, c'est une chance extraordinaire pour Verbier Festival : c'est un tout plus grand chef d'orchestre au monde, c'est une personne n'est plus grandes personnalit\u00e9s artistiques pour moi de notre \u00e9poque, je pense qu'il va, et notamment pour le projet de la construction, la \u00e7a c'est quelqu'un qui a men\u00e9 \u00e0 bien la construction d'diff\u00e9rentes maisons d'op\u00e9ra et salle de concert avec un apport absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [93%] :\r\nOn se r\u00e9jouit de conna\u00eetre son identit\u00e9, j'imagine que cette nouvelle direction musicale, c'\u00e9tait un choix d\u00e9cisif pour l'avenir du Verbier Festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un choix d\u00e9cisif et moi, \u00e7a a compt\u00e9 beaucoup, sinon la d\u00e9cision de venir ici, alors Charles Dutoit Eternit recteur musical absolument formidable pour le Verbier Festival : il y a encore dirig\u00e9 Salom\u00e9 pour l'ouverture c'est ann\u00e9e c'\u00e9tait absolument exceptionnel donc il a fait un travail remarquable ici chercher quand m\u00eame compliqu\u00e9 pour des chefs d'arriver dans les orchestres avec des jeunes qui ont entre 18 et 25 30 ans grand maximum constitue pour l'\u00e9t\u00e9 donc fort quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grande capacit\u00e9 \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer et \u00e0 diriger sa Dutoit la la Marne merveilleusement bien fait et on pense que son successeur apportera aussi une nouvelle dimension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [86%] :\r\nAlors Laurence Marchand, vous \u00eates la directrice du Verbier Festival, on lit la presse le matin sur la premi\u00e8re avec Dominique Choffat, Sandra Timmer lit avec cet article Sandra Timmer early un Suisse au 2\u00e8me Olympe de la musique classique Philippe Jourdan, \u00e7a c'est \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [91%] :\r\nIl est le chouchou du public, un homme aux talents multiples, \u00e9crit la Luzerner Zeitung Philippe Jourdan, l'actuel directeur de l'Op\u00e9ra national de Paris deviendra d\u00e8s 2020, le directeur musical de la prestigieuse Wiener Staatsoper l'Op\u00e9ra national de Vienne, \u00e7a sera donc aussi la fin de son parcours parisien, son 1er Olympe, sans doute, mais que voulez -vous, il n'y a pas 2\u00e8me, ville de la musique classique est aussi profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans la culture, les concerts, il affiche toujours complet et diriger une institution \u00e0 la t\u00eate de laquelle des noms comme Gustav Mahler ou Richard chutera o\u00f9 sont r\u00e9gner, h\u00e9 bien \u00e7a ne se refuse pas mais avant cela, avis aux amateurs, il sera encore fin ao\u00fbt au festival de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [90%] :\r\nL'Olympe pour Philippe Jourdan vous partagez Laurence Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [87%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s heureuse pour lui, d'abord parce que j'ai la chance de conna\u00eetre la premi\u00e8re fois qu'il a dirig\u00e9 \u00e0 Paris c'est au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, je me souviens il y a presque 20 ans c'\u00e9tait Docteur Faust de de Bissau, ni ne suis triste pour Paris mais je suis tr\u00e8s heureuse pour Philippe de Douala, d'acc\u00e9der \u00e0 cette cons\u00e9cration supr\u00eame qui dirigeait dirig\u00e9 le le Staatsoper \u00e0 Vienne, ils ont beaucoup de chance immense chef d'orchestre est aussi une personne d'une tr\u00e8s grande une humanit\u00e9, d'une tr\u00e8s grande \u00e9coute tant aupr\u00e8s des des chanteurs et de tout ce qui fait le monde un op\u00e9ra et techniciens des d\u00e9corateurs, c'est il y a beaucoup de chance et je suis tr\u00e8s content, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse pour lui, j'apprends, j'avoue, gr\u00e2ce \u00e0 vous parce que, hier d\u00e9j\u00e0 un peu d\u00e9connect\u00e9 de l'actualit\u00e9 aussi \u00e7a je te vois, je, je vais pouvoir chance de le f\u00e9liciter, donc j'en suis tr\u00e8s heureux et c'est oui, c'est absolument formidable pour lui voil\u00e0 maintenant 5 grands enjeux pour trouver son successeur est un immense d\u00e9fi pour Philippe sur Surkin parvenir parviendra merveilleusement bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [86%] :\r\nOn lit la presse romande \u00e9galement et on parle du festival de musique de faire de Verbier et de stade aussi pr\u00e9sent\u00e9 dans plusieurs quotidiens romands, la libert\u00e9, le courrier le Nouvelliste et les journaux jurassiens et neuch\u00e2telois Dominique Choffat avec une question qu'il pose ce plaisir musical se limite il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [92%] :\r\nR\u00e9ponse donn\u00e9e par les diff\u00e9rents organisateurs c'est non, alors c'est vrai que les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires constituent 60 pourcent du du public, du c\u00f4t\u00e9 de Verbier, c'est vrai aussi que le prix d'un Pass pour le week- end \u00e0 Verbier se monte \u00e0 250 francs, mais l'objectif de ces festival classique, c'est de s'ouvrir un large public, il y en a pour toutes les bourses de l'avis des responsables et aujourd'hui le vrai luxe ce n'est pas forc\u00e9ment de se payer un concert ou de s'offrir une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre non, le vrai luxe, c'est de d\u00e9gager du temps pour y assister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:49) [91%] :\r\nLaurence Marchand qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que votre festival ou que la musique classique en g\u00e9n\u00e9ral reste r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une frange d'amateurs \u00e9clair\u00e9s et bien dot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:00) [90%] :\r\nC'est assez juste, on ne peut pas ignorer cette cette r\u00e9alit\u00e9, maintenant on peut tout \u00e0 fait la la la combattre, donc c'est un et on a mis en place 12000 places \u00e0 moins de 50 francs et sert que l'on a une forte augmentation de notre fr\u00e9quentation mais pas forc\u00e9ment de Box-Office parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le prix des places notamment dans les cat\u00e9gories interm\u00e9diaires, moi je pense que l'enjeu, voyez classique c'est vraiment donner aux gens la chance d'une premi\u00e8re fois. \r\nC'est-\u00e0-dire que s'il y a eu une premi\u00e8re fois il y en a une deuxi\u00e8me, donc la question c'est comment est -ce que vous cr\u00e9ez la premi\u00e8re fois la premi\u00e8re fois, c'est le l'acte fondamental, donc nous, par exemple, avant hier, on a fait un concert en pleine montagne 2000 je plus loin 400 m\u00e8tres d'altitude, on a New-Yorkais sous une sc\u00e8ne, il y avait 750 personnes ainsi ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 l'ouverture des noces de Figaro et la Symphonie \u00e9cossaise de Mendelssohn et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu'on a la sensation vraiment envoyer pour beaucoup de gens, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils entendaient cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [76%] :\r\nCe sont des gens qui qui qui, il faut qu'ils prennent des abonnements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:12) [85%] :\r\nOui, moi je suis persuad\u00e9 de Sassus suis persuad\u00e9 qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une premi\u00e8re exp\u00e9rience dans un cadre adapt\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment c'est pas parce que c'est une premi\u00e8re fois, qu'il faut que je sois pas bon, donc la qualit\u00e9 c'est le crit\u00e8re absolu, il y a une \u00e9ducation de de l'oreille, mais qui peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, exactement comme la lecture si enfant vous avez pas lu Jules Verne amer, vous lirez pas j'ai pas Emmanuel Carr\u00e8re ou Balzac, vous en aurez 20 ou 30, donc la question de la transmission est c'est c'est la question fondamentale est et je pense qu'il faut aussi beaucoup s'inspirer du mod\u00e8le anglo- saxon, o\u00f9 l'on a d\u00e9velopp\u00e9 sa cette ann\u00e9e \u00e0 Verbier, on a sans \u00e9v\u00e9nement gratuit Plus en master classes gratuites, on accueille 4000 enfants dont des ateliers avec des formes tr\u00e8s tr\u00e8s didactique, on fait des conf\u00e9rences qui s'appelle classique Lexique Express que je ne connais rien au classique, il a 15, 20 minutes, donc on est en train d'd\u00e9couvert tout un un nouveau public voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:16) [94%] :\r\nIl y a eu un autre soir un peu d\u00e9rangeant ou peut-\u00eatre un peu cloisonnements dans la musique classique dans votre univers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:23) [88%] :\r\nVerbier, si vous voulez, c'est, c'est c'est sa force aussi c'est que Verbier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Martin Engstroem avec quelques centaines d'amis, ils ont pris une tente et puis en d\u00e9cidant \u00e0 faire de la musique, donc ces gens -l\u00e0, ils sont toujours l\u00e0 et et et j'avoue que c'est un soutien formidable a enfin la p\u00e9rip\u00e9tie, c'est leur b\u00e9b\u00e9 quoi, ils sont tr\u00e8s proches des artistes et eux- m\u00eames se disent mais on peut pas rester entre nous comme \u00e7a faut absolument qu'on consomme cette ann\u00e9e cette ouverture, on l'a r\u00e9ussi, avec 20 pourcent de de public suppl\u00e9mentaire mais pour moi, vraiment la cl\u00e9 fondamentale, c'est l'\u00e9ducation, il y en a pas d'autre et c'est la chance d'avoir pu un moment dans sa vie, sans trop de contraintes et je dirais de fa\u00e7on facile et l\u00e9g\u00e8re entendent de la tr\u00e8s belle musique y prendre go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [88%] :\r\n\u00e0 l'inverse, on entendait cette semaine avec Jean-St\u00e9phane Bron, le r\u00e9alisateur r\u00e9alisateur suisse qui a notamment qui a courte crois\u00e9e, hein Philippe Jourdan, dont on parlait hier du c\u00f4t\u00e9 de l'Op\u00e9ra de Paris, Jean-St\u00e9phane Bron qui disait que l'art exigeant \u00e9tait en danger est -ce que vous en pensez, face \u00e0 ce monde qui parfois se simplifie, si on pense \u00e0 certains tweets de pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, par exemple, mais il y a d'autres exemples aussi dans le dans le monde des arts est -ce que l'art exigeant est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:43) [85%] :\r\nMoi je partage pas cette position, enfin je pense qu'il y aura toujours un des directeurs d'op\u00e9ra du galeriste des directeurs de th\u00e9\u00e2tre qui auront une volont\u00e9 d\u00e9couverte, une volont\u00e9 de transmission, je pense que c'est vraiment une li\u00e9es l'ADN m\u00eame de de notre profession c'est une c'est, on n'en est pas l\u00e0 pour r\u00e9p\u00e9ter \u00e9ternellement le le m\u00eame mod\u00e8le \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, alors c'est clair, vous pouvez Carmen, mais aussi une gauche afin des Oeuvres inconnues, la question c'est comment est -ce qu'on transmet, comment est pr\u00e9sente au public, moi je crois beaucoup \u00e0 l'interaction aussi entre la musique, les arts de visuels et aux technologies, c'est-\u00e0-dire que si on d\u00e9cloisonnement des genres, si on s'ouvre jeudi aussi aux nouvelles formes artistiques et d'expression, aujourd'hui, vous arrivez \u00e0 transmettre, du coup, une culture, je dirais enfin qu'on peut qu'est -ce que c'est d'abord une future exigences je je sais pas moi je suis pas tellement dans la hi\u00e9rarchie des genres donc, mais non, on peut continuer bien s\u00fbr \u00e0 transmettre une culture exigence nous ici, on le fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [91%] :\r\nQuelle est la moyenne d'\u00e2ge du c\u00f4t\u00e9 de Verbier, vous avez une id\u00e9e, vous avez dit que les jeunes \u00e9taient pr\u00e9sents, mais quelle est la part, quelle est la moyenne d'agents du festival et des spectateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:16) [89%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on a un public, on applique \u00e2g\u00e9, la musique classique f\u00e9d\u00e8re une certaine g\u00e9n\u00e9ration, mais on a l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est en train d'arriver, j'avoue que, par exemple, ce qu'a fait la Philharmonie de Paris avec Laurent Bayle, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s probants et cette salle immense perdure une nulle part dans l'Est parisien, aujourd'hui elle est peupl\u00e9e de familles d'enfants, donc il est tout \u00e0 fait, on a tout \u00e0 fait la capacit\u00e9 justement \u00e0 transmettre l'art exigeant, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [87%] :\r\n\u00e9voluer et Aubonne en 3 Laurence Marchand va lire un autre article avec Dominique Choffat, avec cette coutume immuable, le festival de Locarno, c'est l'occasion pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, de dresser un bilan par le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:03) [94%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset veut nouer davantage de partenariats avec l'\u00e9tranger, en ce qui concerne le cin\u00e9ma, notamment des partenariats plus lointain qu'avec l'Europe avec le Mexique, le Canada ou encore avec la Chine, mais Alain Berset tout comme Isabelle Chassot, la directrice de l'OFC ont insist\u00e9 sur une autre de leurs pr\u00e9occupations, la d\u00e9licate question des genres, le nombre de projets d\u00e9pos\u00e9s par des r\u00e9alisatrices ou des productrices reste stable autour des 30 pourcent par par contre le niveau des demandes f\u00e9minines qui profitent d'une aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien plus faible, l'Office f\u00e9d\u00e9ral promet d'empoigner ce probl\u00e8me pour d\u00e9boucher sur une meilleure \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes dans le cin\u00e9ma, mais plus largement dans la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [94%] :\r\nLaurence Marchand vous dirigez le Verbier Festival : comment \u00e7a se passe dans la musique classique et le taux, on parle de 30 pourcent dans dans le cin\u00e9ma et vous, comment vous vivez, vous traversez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:55) [83%] :\r\nAlors je pense que l'on est beaucoup moins nombreuses que sans heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:01) [83%] :\r\nAlors, c'est un monde sexiste, la musique classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:05) [86%] :\r\nMoi je pense que le monde du travail est quand m\u00eame encore tr\u00e8s masculin, domin\u00e9 par les hommes, \u00e7a j'en suis intimement convaincu maintenant en ce vont serrer des choses auxquelles jamais trop pens\u00e9 parce qu'ils n'ont jamais pu je pense avancer. \r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, la question est -ce que c'est parce qu'on a une politique volontariste avec des quotas etc dirigiste oui ce qu'on laisse les choses se faire souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [93%] :\r\nL'interventionnisme de d'Alain Berset dans dans cette question, le le ministre de la culture notamment qui, qui veut essayer de, d'am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [82%] :\r\nImportant, tr\u00e8s longtemps, j'ai pens\u00e9 qu'il fallait pas \u00eatre interventionniste renvoie il fallait pas prendre les meilleurs et peu importe que c'\u00e9tait des hommes ou des femmes et puis aujourd'hui je vraiment mon jugement a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9, il a untel retard qui est fondamentale, en effet, je dirais, d'\u00eatre volontariste et et interventionniste, maintenant si on donne des femmes \u00e9videmment vous soit des femmes comp\u00e9tentes, mais elles le sont quand elle la chance d'acc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9poque les responsabilit\u00e9s comme \u00e7a, comme c'est mon cas, je j'avais dit \u00e7a il y a pas tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire que quand vous \u00eates une femme dans une institution comme \u00e7a si vous voulez tenir quelquefois quelque part pour d\u00e9livrer de fois puisqu'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [88%] :\r\nC'est le soup\u00e7on qui fait ce souvent sur les fameux quotas comme on les appelle, c'est ce soup\u00e7on de d'avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 parce qu'elles sont femmes et non pas pour leurs comp\u00e9tences, c'est \u00e7a qui est que que vous pensiez avant de d'\u00e9voluer dans votre r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:43) [91%] :\r\nOui c'est un, c'est un peu \u00e7a que je pensais, mais finalement quand ces femmes acc\u00e8dent \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 au bout d'un moment, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, la question du genre s'estompe, mais, mais il y a eu enfin en France en mai et en Suisse, telle, telle gare, telle retard que je je partage tout \u00e0 fait cette position d'encourager la nomination des femmes \u00e0 la t\u00eate de tr\u00e8s grandes institutions culturelles, je pense que c'est absolument fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [93%] :\r\nMerci beaucoup Laurence Marchand d'\u00eatre venu dans ce journal du matin, je rappelle que vous \u00eates la directrice du Verbier Festival dans la 24\u00e8me \u00e9dition se termine ce dimanche, on vous souhaite une bonne fin de de festival est une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:27) [99%] :\r\nMerci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ECB3BB0-F68F-4299-950A-6F5E2DBCAC9B", "internalArchiveId": "0ECB3BB0-F68F-4299-950A-6F5E2DBCAC9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le salaire minimum neuch\u00e2telois vot\u00e9 en 2011 peut enfin entrer en vigueur", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 les recours des patrons et des organisations \u00e9conomiques contre le salaire minimum neuch\u00e2telois. Le canton devient ainsi le premier de Suisse \u00e0 introduire une r\u00e9mun\u00e9ration plancher.\r\n\r\n* * Le salaire minimum neuch\u00e2telois vot\u00e9 en 2011 peut enfin entrer en vigueur 12h30:  TF autorise salaire minumum cantons GUIGNARD\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel attendait cette d\u00e9cision depuis des ann\u00e9es:\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.... accepte..... la fixation l\u00e9gale par le canton..... d'un \"salaire horaire minimum\".... de 20 francs. \r\nLes juges rejettent les recours de plusieurs \"associations professionnelles\" qui contestaient l'instauration de ce montant. \u00a0\r\nLes juges estiment que cette mesure est conforme avec le principe constitutionnel \"de la libert\u00e9 \u00e9conomique\" et avec le \"droit f\u00e9d\u00e9ral\". \r\nEt surtout.... Roger Guignard.... le Tribunal reconna\u00eet que les cantons ont le droit d'adopter des mesures de politique sociale. De lutter, en particulier, contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des \u00ab\u00a0working poor\u00a0\".\r\nxxxxx\r\n**L'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral balaie ces objections et ose donc parler de pauvret\u00e9 Roger?\r\nxxxxx", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805054", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le salaire minimum neuch\u00e2telois vot\u00e9 en 2011 peut enfin entrer en vigueur  / 12H30_2017-08-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 les recours des patrons et des organisations \u00e9conomiques contre le salaire minimum neuch\u00e2telois. Le canton devient ainsi le premier de Suisse \u00e0 introduire une r\u00e9mun\u00e9ration plancher."], "variantIds": ["ece-8805054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T11:01:06Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel attendait cette d\u00e9cision depuis des ann\u00e9es, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral accepte la fixation l\u00e9gale par le canton d'un salaire horaire minimum de 20 francs les juges rejettent les recours de plusieurs associations professionnelles qui contestaient l'instauration de ce montant, les juges estiment que cette mesure est conforme avec le principe constitutionnel de la libert\u00e9 \u00e9conomique avec le droit f\u00e9d\u00e9ral et surtout Roger Guignard, le tribunal reconna\u00eet que les cantons ont le droit d'adopter des mesures de politique sociale de lutter en particulier contre le ph\u00e9nom\u00e8ne de working poor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nEn 2011 les citoyens neuch\u00e2telois, avait approuv\u00e9 le principe d'un salaire minimum cantonal objectif que toute personne exer\u00e7ant une activit\u00e9 salariale puissent disposer d'un salaire qui lui garantissent des conditions de vie d\u00e9centes et cela point fondamental, sans recourir \u00e0 l'aide sociale, une r\u00e9alit\u00e9 qui est pr\u00e9cis\u00e9ment celle des joueurs qui ne pour ces personnes qui travaillent \u00e0 plein temps, sans pourtant que leurs salaires suffisent \u00e0 couvrir leurs besoins en mai 2014 Grand Conseil fix\u00e9 ce salaire horaire minimum \u00e0 20 francs, soit un montant mensuel de 3640 francs pour 40 2 heures hebdomadaires mesure aussit\u00f4t contest\u00e9e par des entreprises, des associations professionnelles notamment Gastro Neuch\u00e2tel, jugeant que la mesure court-circuiter les conventions collectives sign\u00e9es dans ses bras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [97%] :\r\nL'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral balaie donc si j'objections et ose parler de pauvret\u00e9 Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nOui, cet arr\u00eat trancher un salaire minimum pour lutter contre la pauvret\u00e9 et l\u00e9gitime l'introduction d'un minimum salarial est une mesure de politique sociale que les cantons, le droit d'adopter le tribunal rappelle que le montant doit se situer \u00e0 un niveau relativement bas et c'est le cas en l'esp\u00e8ce, le salaire minimum instaur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel s'oriente par rapport au revenu d\u00e9terminant en mati\u00e8re de prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS la\u00efque 20 francs l'heure voil\u00e0 qui se situe dans une fourchette raisonnable l'Neuch\u00e2tel devient donc le 1er canton \u00e0 introduire un salaire minimum, un arr\u00eat qui int\u00e9ressera le Jura, l\u00e0 aussi, les citoyens avaient dit oui \u00e0 un salaire d\u00e9cent, une r\u00e9mun\u00e9ration horaire minimal finalement arr\u00eat\u00e9 \u00e0 19 francs 25 le Parlement jurassien tra\u00eenant les pieds, c'est la Cour constitutionnelle qui lui impose maintenant de se pencher sur le projet et puis on signalera que Gen\u00e8ve, Vaud et Valais ont refus\u00e9 ce genre de projet j'ai Guignard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-798373A2-17F6-4999-B5B6-6A01443BFB5C", "internalArchiveId": "798373A2-17F6-4999-B5B6-6A01443BFB5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment se souvenir de la r\u00e9volution russe de 1917?", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Rolin, \u00e9crivain fran\u00e7ais\r\nEn 1917, la r\u00e9volution russe soulevait de grands espoirs. Cent ans apr\u00e8s, comment s'en souvenir? L'\u00e9crivain Olivier Rolin est fascin\u00e9 par l'histoire et les grands espaces russes.  \"Le M\u00e9t\u00e9orologue\" raconte l'histoire vraie du scientifique Alexe\u00ef F\u00e9odossi\u00e9vitch. Interview d'Olivier Rolin. En rediffusion.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:20:57-08:21:11 / * Comment se souvenir de la r\u00e9volution russe de 1917? TUM - 04.08 - Russie, 100 ans apr\u00e8s 1917...\r\n VIRGULE\r\n*** La voix de L\u00e9nine . 1917: la r\u00e9volution russe soulevait de grands espoirs. Elle a marqu\u00e9 l'histoire politique russe et europ\u00e9enne. 100 ans apr\u00e8s, comment s'en souvenir ? Que faut-il comm\u00e9morer ? Manuela Salvi, vous avez rencontr\u00e9 un \u00e9crivain, fascin\u00e9 par l'histoire et les grands espaces russes, et cet \u00e9crivan, c'est Olivier Rolin... \r\n SON Digas, dur\u00e9e: 5'19''\r\n(( L'avenir radieux promis par L\u00e9nine et les Bolch\u00e9viques s'est transform\u00e9 en cauchemar et en grand malheur.  Un cauchemar que raconte Olivier Rolin dans son livre Le M\u00e9t\u00e9orologue. L'histoire vraie d'Alexei F\u00e9odossi\u00e9vitch, un scientifique qui aimait les nuages, qui n'avait rien \u00e0 se reprocher. Il croyait construire le socialisme... il a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par les purges staliniennes, arr\u00eat\u00e9 en 1934, puis fusill\u00e9. 100 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution, il n'y a donc rien \u00e0 f\u00eater.... \r\n**** Rien \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, rien \u00e0 f\u00eater, rien \u00e0 retenir non plus ?\r\nOlivier Rolin n'a jamais eu de sympathie pour l'id\u00e9ologie sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait un militant maoiste, qui aujourd'hui a perdu toutes ses illusions. Il n'est plus r\u00e9volutionnaire, dit-il souvent, il est pessimiste. Il se m\u00e9fie des r\u00e9volutions.  \r\n*** Une centenaire qui est aussi l'occasion d'un travail de m\u00e9moire ?\r\net de prise de conscience pour les malheurs du 20\u00e8me si\u00e8cle ne se r\u00e9p\u00e8tent pas. Mais\r\nOlivier Rolin insiste, les russes, ce pass\u00e9 stalinien, ils l'oublient. Ils le r\u00e9\u00e9crivent parfois, par nostalgie, avec en toile de fond, une r\u00e9habilation rampante de Staline. Ils oublient leur pass\u00e9, alors que tout leur paysage est marqu\u00e9 par le malheur de la r\u00e9volution et du stalinisme. Je cite Olivier Rolin, un paysage comme un cimeti\u00e8re.    \r\nCe travail de m\u00e9moire, c'est un espoir, mais Olivier Rolin qui rentre de Russie pour l'\u00e9criture de son dernier livre, Baikal Amour, rel\u00e8ve qu'il n'int\u00e9resse que tr\u00e8s peu les Russes.\r\nEt l'association \"M\u00e9morial des droits de l'homme\" qui milite pour une reconnaissance par l'Etat de la terreur stalinienne travaille difficilement. \r\n*** Quelles sont les cons\u00e9quences de cette amn\u00e9sie ? \r\nUne r\u00e9signation, une acception du despotisme, comme une fatalit\u00e9 du destin, mais sans grandeur, insiste Olivier Rolin. Hier staline, aujourd'hui Vladimir Poutine, qui excelle dans l'art de la propagande.  Une amn\u00e9sie qu'aggrave encore le manque d'opposition d\u00e9mocratique digne de ce nom en Russie.  \r\nEt pourtant rel\u00e8ve Olivier Rolin.il est n\u00e9cessaire d'int\u00e9grer les le\u00e7ons des drames du 20\u00e8me si\u00e8cle, de se souvenir que l'histoire russe fait partie de l'histoire de l'Europe. \r\net il est inquiet Olivier Rolin. L'histoire entre la Russie et l'Europe est marqu\u00e9 par des occasions rat\u00e9es. Au moment de la chute de l'empire sovi\u00e9tique, il y a 25 ans, la victoire, pour faire simple, du camp occidental n'a pas d\u00e9bouch\u00e9, rappelle Olivier Rolin sur un plan marshall...alors oui, il est inquiet.     \r\n (. bien s\u00fbr. \u00e9videmment\u00a0\u00bb))\r\n*** Extro\u00a0:", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805004", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment se souvenir de la r\u00e9volution russe de 1917? / TUM_2017-08-04T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["En 1917, la r\u00e9volution russe soulevait de grands espoirs. Cent ans apr\u00e8s, comment s'en souvenir? L'\u00e9crivain Olivier Rolin est fascin\u00e9 par l'histoire et les grands espaces russes.  \"Le M\u00e9t\u00e9orologue\" raconte l'histoire vraie du scientifique Alexe\u00ef F\u00e9odossi\u00e9vitch. Interview d'Olivier Rolin. En rediffusion."], "variantIds": ["ece-8805004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:26Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nCe qu'on entend, c'est la voix de L\u00e9nine en 1917 \u00e0 la r\u00e9volution russe soulevait alors de grands espoirs, et elle a marqu\u00e9 l'histoire politique russe, europ\u00e9enne, mondiale, 100 ans apr\u00e8s, comment s'en souvenir, que faut -il comm\u00e9morer, je vous propose une rediffusion d'un entretien avec l'\u00e9crivain Olivier Rolin Manuela Salvi l'avait rencontr\u00e9e en janvier, Emmanuel, on peut dire que c'est un homme fascin\u00e9 par l'histoire et les grands espaces russes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors l'avenir radieux promis par L\u00e9nine, hein, qu'on vient d'entendre et les bolch\u00e9viques s'est transform\u00e9 en cauchemar et en grand malheur en cauchemar que raconte Olivier Rolin dans son livre Le m\u00e9t\u00e9orologue, l'histoire vraie d'Alexe\u00ef F\u00e9odossi\u00e9vitch, un scientifique qui aimait les nuages il croyait construire le socialisme, il a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par les purges staliniennes en 1934 100 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution, il n'y a donc rien \u00e0 f\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [87%] :\r\nNon, il y a rien \u00e0 f\u00eater, bien s\u00fbr, enfin je veux dire la r\u00e9volution d'octobre 17 a soulev\u00e9 un espoir immense dans le monde entier pendant une bonne moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais on sait enfin on, on aurait pu savoir d\u00e8s ce moment -l\u00e0, enfin, tr\u00e8s vite, en tout cas, mais en tout cas, on sait maintenant de fa\u00e7on certaine indubitable, \u00e0 quel point cet espoir a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e9touff\u00e9 assassin\u00e9 mis en prison, il y a un camp ex\u00e9cut\u00e9 voil\u00e0 \u00e0 quel point ce qui semblait \u00eatre selon les paroles de l'internationale, le monde changeant de base etc, ceux qui ne sont rien devenant tout et en v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait la une de la police politique d\u00e9nonciateurs des enfants d\u00e9non\u00e7ant leurs parents etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [98%] :\r\nRien \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer rien \u00e0 f\u00eater, rien \u00e0 retenir non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [90%] :\r\nAlors il faut dire qu'Olivier Rolin n'a jamais eu de sympathie pour les 2 logiques sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait un militant mao\u00efste aujourd'hui, il a perdu ses illusions les r\u00e9volution il s'en m\u00e9fie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nIl n'a en effet produit malheureusement pour eux, si l'on veut bien me regarder sans il n'a produit que de la d\u00e9ception que de la d\u00e9sillusion du mal que du malheur oui et ce malheur produisant lui- m\u00eame d'un autre malheur quel pessimisme mais le fait est qu'on ne peut qu'\u00eatre extraordinairement sceptique sur mais importe quelle r\u00e9volution violente etc maintenant n'importe o\u00f9 dans le monde, parce que n'importe o\u00f9 dans le monde, elles produisent de la dictature de la r\u00e9pression etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nOui, un centenaire qui est aussi l'occasion d'un travail de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [89%] :\r\nQui pourrait \u00eatre l'occasion d'un travail de m\u00e9moire et prise de conscience pour que les malheurs du 20\u00e8me ne se r\u00e9p\u00e8te pas, mais, Olivier Rolin, insistant : il est pessimiste aujourd'hui Olivier Rolin et les Russes, h\u00e9 bien ce pass\u00e9 stalinien, il oublie pire ils le r\u00e9\u00e9crivent parfois avec en toile de fond une r\u00e9habilitation rampante de Staline les plus nostalgiques voient en perdant le p\u00e8re des peuples, artisan de la super puissance sovi\u00e9tique et la victoire au moment de la 2\u00e8me guerre mondiale r\u00e9habilitation \u00e9videmment exploit\u00e9e par Poutine, ils oublient leur pass\u00e9, alors que tout leur paysage est marqu\u00e9 par le malheur de la r\u00e9volution et du stalinisme, un paysage comme un cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [89%] :\r\nIl est marqu\u00e9 pour ceux qui veulent bien justement ce souvenir, or il y a pas d'effet, il y a eu des centaines de milliers, de millions de morts dont la plupart sont, on ne sait pas o\u00f9 ils sont morts, on ne sait pas dans quelles conditions de sa pas o\u00f9 sont temp\u00e9r\u00e9es etc, donc nous n'importe quel endroit qu'il s'agit d'une ville, puisque beaucoup de villes ont \u00e9t\u00e9 con, je parle pas des grandes villes comme enfin des villes comme Moscou-Saint-P\u00e9tersbourg mais beaucoup des villes nouvelles ont \u00e9t\u00e9 construites par des d\u00e9port\u00e9s, donc, que ce soit dans les villes ou dans les dans les for\u00eats etc, il y a partout des corps en p\u00e9r\u00e9quation qu'on ne qu'on ne retrouvera sans doute jamais donc, il y a quelque chose en effet pour qui veut bien voir au-del\u00e0 de ce que montrent les yeux, il y a quelque chose de profond\u00e9ment tragique, mais dans les paysages russes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [89%] :\r\nIl revient, Olivier Rolin, qui rentre de Russie pour l'\u00e9criture de son dernier livre Ba\u00efkal amour, insiste la m\u00e9moire du stalinisme n'int\u00e9resse que tr\u00e8s peu les Russes et le centenaire de la r\u00e9volution ne change rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [92%] :\r\nUne chose que je d\u00e9plore, c'est le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou le d\u00e9ni qu'il y a de leur histoire dans le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [88%] :\r\nEt l'association les associations qui militent pour une reconnaissance par l'\u00c9tat, de la terreur stalinienne et bien travailler avec tr\u00e8s grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [92%] :\r\nQuelles sont justement les cons\u00e9quences de cette, de cette amn\u00e9sie parce qu'il faut bien parler d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [94%] :\r\nUne r\u00e9signation une acceptation du despotisme comme une fatalit\u00e9 du destin mais sans grandeur, pr\u00e9cise Olivier Rolin hier Staline aujourd'hui Vladimir Poutine une amn\u00e9sie encore aggrav\u00e9e par le manque d'opposition d\u00e9mocratique et, pourtant, rel\u00e8ve l'\u00e9crivain, il est n\u00e9cessaire d'int\u00e9grer les le\u00e7ons des drames du XXe si\u00e8cle pour mieux comprendre, celui qui nous occupe aujourd'hui valable pour la m\u00e9moire russe mais aussi important de se souvenir que cette histoire russe et bien fait partie de notre histoire europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [92%] :\r\nDans ma g\u00e9n\u00e9ration peu amples Europe aurait pu constituer, \u00e0 constituer d'ailleurs une esp\u00e8ce de de l'id\u00e9al de de substitution, enfin quand on a cess\u00e9 de croire \u00e0 la r\u00e9volution, on voit o\u00f9 on en est maintenant en Europe, si l'on voulait r\u00e9fl\u00e9chir intelligemment cr\u00e9ative, si je puis dire, \u00e0 faire l'Europe bien je crois qu'il faut se souvenir de son histoire et la r\u00e9volution russe fait partie de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [93%] :\r\nIl est inquiet, Olivier Rolin histoire entre la Russie et l'Europe est marqu\u00e9 par des occasions rat\u00e9es, la derni\u00e8re en date au moment de la chute de l'empire sovi\u00e9tique, il y a 25 ans, alors oui, il est inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [94%] :\r\nOui, oui, parce que j'ai l'impression que ce foss\u00e9 va en s'aggravant les que oui, la Russie s'\u00e9loignent de plus en plus de nous fait d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce de bloc avec la Chine, peut-\u00eatre avec la Turquie voil\u00e0 avec des pays o\u00f9 on ne peut pas dire non plus que les traditions de libre pens\u00e9e soit tr\u00e8s vivace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [83%] :\r\nEt l\u00e0, c'est le peuple russe, qui serait une fois de plus sacrifier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, oui, oui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [88%] :\r\nEt la r\u00e9volution russe vous moqueries Manuela Salvi ce dimanche dans haute d\u00e9finition avec le grand historien Marc Ferro. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1614045", "internalArchiveId": "AA1707614186", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Tania Chytil parcourant les routes en bus VW.", "durationSec": 1186, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8821923", "imageURL": "http://www.rts.ch/8821934.image", "thematicGeographicals": ["LIGNIERES", "LANDERON, LE"], "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Le plus beau village de Suisse: portrait de Menzberg (LU)", "Retour sur l'histoire du circuit de Ligni\u00e8res (NE)", "Suite de l'entretien avec Fernand Cuche, agriculteur et personnalit\u00e9 politique suisse", "Entretien avec Fernand Cuche, agriculteur et personnalit\u00e9 politique suisse", "Rencontre avec Sarah Quiquerez, g\u00e9rante du zoo de Bel-Air dans le Landeron (NE)", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-8719803", "ece-8719297", "ece-8719316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T11:15:02Z", "scripts": ["COULEURS D\u2019\u00c9T\u00c9 DU 04 ao\u00fbt 2017\n\nEtape du jour\u00a0: Le Landron et Ligni\u00e8res\n\nBLOC DE BREVES\u00a0:\n\nFR\nTitre\u00a0: lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 demand\u00e9e\nTexte\u00a0: A Fribourg, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a requis la lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 de la Conseill\u00e8re d\u2019Etat Marie Garnier. Suite aux diff\u00e9rentes fuites dans la presse de documents confidentiels, le minist\u00e8re public avait ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. Il demande aujourd\u2019hui \u00e0 la conseill\u00e8re d\u2019\u00e9tat des explications.\nFabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral, FR\u00a0: \u00ab\u00a0Soit il y avait des motifs qui sont compr\u00e9hensibles de transmettre ces documents \u00e0 la presse, il y avait vraiment des raisons de le faire et une justification, dans ce cas-l\u00e0 il y aura un classement de la proc\u00e9dure, soit il n\u2019y avait pas ces justifications et on aurait pu proc\u00e9der diff\u00e9remment et l\u00e0 il y aura une condamnation.\u00a0\u00bb\nLa lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Grand conseil. Pour l\u2019heure la pr\u00e9somption d\u2019innocence pr\u00e9vaut, en cas de condamnation p\u00e9nale la l\u00e9gitimit\u00e9 de Marie Garnier pourrait \u00eatre remise en cause.\n\nSynth\u00e9s\u00a0: Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral, FR\u00a0\n\n\nTitre\u00a0: Neuch\u00e2tel aura un salaire minimum\nTexte\u00a0: C'est une premi\u00e8re en Suisse: Neuch\u00e2tel aura un salaire minimum. \nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 les derniers recours qui emp\u00eachaient le canton d'instaurer un salaire de 20 francs par heure. L'aboutissement d'un combat d\u00e9but\u00e9 en 2011, avec une votation populaire. \nMarianne Ebel , instigatrice du projet salaire minimum, Solidarit\u00e9S (NE)\n01\u201931\u201906\u2019\u2019.\u201d C\u2019est une lutte contre la pauvret\u00e9.Et c\u2019est une lutte qui devra maintenant aussi \u00eatre men\u00e9 dans les autres cantons, il faut \u00e9tendre cette mesure parce que c\u2019est une mesure \u00e9l\u00e9mentaire. On peut m\u00eame \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a prenne tant de temps dans un pays riche pour lutter contre une id\u00e9e toute simple, que quand on travaille, on doit pouvoir vivre de son salaire.\u201d\nEn 2013, le Jura a accept\u00e9 une initiative pour des \"salaires d\u00e9cents\" \u00a0qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mise en application. Le Tessin a suivi en 2015.\n\nSynth\u00e9s\u00a0: Marianne Ebel, instigatrice du projet de salaire minimum, Solidarit\u00e9S (NE)\n\n\nINVITE 1\u00a0:\t Sarah Quiquerez \u2013 FONCTION/TITRE\n\nSUJET 1\u00a0: PLUS BEAU VILLAGE / MENZBERG\n<sujet\u00a0: Plus Beau Village/ Menzberg>\n<dur\u00e9e\u00a0: 03mn11s >\n\n<intro\u00a0:>\n\nLa RTS, en partenariat avec l\u2019Illustr\u00e9, mais aussi SRF, la Schweizer Illustrierte, Il Caff\u00e9, RSI et RTR, organisent pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e le concours Le Plus Beau Village de Suisse.\nC\u2019est\u00a0vous\u00a0qui\u00a0pouvez\u00a0voter\u00a0en\u00a0vous\u00a0rendant\u00a0sur\u00a0leplusbeauvillage.ch\u00a0!\nLe vainqueur sera connu le 8 septembre prochain. D\u2019ici l\u00e0, Couleurs d\u2019\u00c9t\u00e9, vous pr\u00e9sente chaque semaine un des douze finalistes. Aujourd\u2019hui, c\u2019est Menzberg dans le Lucernois.\n\n<synth\u00e9s\u00a0:\n\nTC IN\n00\u201903\u2019\u2019\nMENZBERG (LU)\nTC OUT\n00\u201908\u2019\u2019\n\nTC IN\n00'58\"\nEveline BOSSERT MEIER \nAssociation \u00ab\u00a0Menzberg Mit Weitsicht\u00a0\u00bb\nTC OUT \n01'04\"\n\nTC IN\n01'32\"\nXaver VOGEL\nProfesseur \u00e0 la retraite\nTC OUT \n01'37\"\n\nTC IN\n02'47\"\nSilvio TSCHUDI\nTouriste\nTC OUT\n02'52\"\n\nTC IN\n03'04\"\nREPORTAGE: Fr\u00e9d\u00e9ric MIARA, Ulrich TEIGER, Steven BLATTER\nTC OUT\n03'10\">\n\n<script:\n\nMenzberg est en harmonie avec la nature qui l'entoure. De petites for\u00eats pars\u00e8ment une suite de collines et de vall\u00e9es profondes dans cette zone montagneuse domin\u00e9e par le Napf. \n\nL\u2019endroit est un paradis pour les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs. Avec son panorama \u00e0 360 degr\u00e9s, on monte ici l\u2019hiver pour \u00e9chapper au brouillard\nQuand le ciel est d\u00e9gag\u00e9, on peut m\u00eame contempler l'Eiger et la Jungfrau.\n\nLive Eveline : \"L\u00e0 on voit le Titlis.\"\nLive Randonneur : \"Et l\u00e0-bas, regardez cette grande paroi rocheuse.\"\n\nCes marcheurs font partie d'une association de d\u00e9veloppement du patrimoine de Menzberg. Les lieux de grillades am\u00e9nag\u00e9s, et les petits sentiers qui y m\u00e8nent, sont une de leurs r\u00e9alisations.\n\n\nITV Eveline BOSSERT MEIER  : \"Dans notre r\u00e9gion il y a beaucoup de lieux de grillades, car les sentiers de randonn\u00e9e sont nombreux\u2026Nous nous sommes mobilis\u00e9s pour les d\u00e9velopper, afin que les gens profitent de la vue magnifique. On appelle \u00e7a des lieux d\u2019exp\u00e9rience\u2026 Car chaque endroit raconte une histoire ou une l\u00e9gende locale.\"\n\nDans cette vieille auberge au centre de la commune, on sert une boisson dans laquelle on peut lire l'histoire de Menzberg... Un caf\u00e9 tr\u00e8s clair m\u00e9lang\u00e9 avec du rhum et du kirsch ! \n\nCe cocktail est un h\u00e9ritage des touristes qui, au XIX\u00e8me si\u00e8cle, venaient de toute la Suisse pour soigner rhumatismes, crises de sciatique ou de goutte avec\u2026 Du petit lait\u00a0!\n\n\nITV Xaver VOGEL : \"Le patron, qui poss\u00e9dait toutes les terres alentour, avait aussi une exploitation agricole. Il s'est donc servi du lait utilis\u00e9 pour la fabrication du fromage pour proposer des bains. L\u2019id\u00e9e, c\u2019\u00e9tait de soigner les probl\u00e8mes osseux, de posture\u2026Plus tard, cet endroit est \u00e9galement devenu un lieu d\u2019excursion. On venait profiter de la vue et du bon air... Les gens venaient de B\u00e2le, et m\u00eame de l\u2019\u00e9tranger.\"\n\nAutre c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de Menzberg, son groupe de Yodel, les \u00ab\u00a0Sennegruss\u00a0\u00bb. Une formation tr\u00e8s connue dans la r\u00e9gion, et cette fois, une tradition 100% lucernoise\u00a0!\n\nLive Yodel\n\nCe qui frappe peut-\u00eatre le plus \u00e0 Menzberg, c\u2019est l\u2019enthousiasme de ses habitants. Une joie de vivre que l\u2019on cherche \u00e0 communiquer !\n\nLive Werner : \"Bonjour tout le monde\u00a0! Bienvenue au sentier pieds nus de Rossweid (ROSVA\u00cfDE)\u00a0! Vous pouvez enlever vos chaussures et rejoindre le chemin\"\n\nEn contre-bas de sa ferme, Werner B\u00e4chtold propose depuis 15 ans cette \u00e9tonnante randonn\u00e9e\u2026 Le concept\u00a0: ressentir la nature par les pieds !\n\nITV Silvio TSCHUDI : \"L\u2019exp\u00e9rience est g\u00e9niale\u00a0! D\u2019abord les pierres rondes puis les pierres anguleuses\u2026 La mousse et puis la boue et la tourbe \u00e0 la fin\u2026 C\u2019est super et rafra\u00eechissant\u00a0!\"\n\nCe dr\u00f4le de sentier contribue aujourd\u2019hui au succ\u00e8s des chambres d\u2019h\u00f4tes que propose \u00e9galement Werner. Car \u00e0 Menzberg, on fait tout pour vous faire venir, mais surtout pour vous faire rester\u00a0!>\n\nINVITE 2\u00a0:  Fernand Cuche\u2013 FONCTION/TITRE\n\nSUJET 2\u00a0: FORMULE LIGNIERES\nSynth\u00e9s\n23.09.1970\nFranco Wipf, directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\nFranco Wipf, ancien directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\nFranco Wipf , ancien directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\nJacques Cornu, ancien champion du monde de moto\nAlexandre Fr\u00e9sard, passionn\u00e9 circuit de Ligni\u00e8res (NE)\n01.12.1989 \nFranco Wipf , ancien directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\n\nSignatures J.Guillaume, S.Villarmarzo, M. Oppliger, L.Bourqui. \n\nTexte off\nC\u2019est un ruban d'asphalte ou les plus grands noms des sports m\u00e9caniques suisses ont fait leurs premi\u00e8res armes. \u00a0Jo Siffert, \u00e0 peine 30 ans. L\u2019\u00e9toffe des h\u00e9ros sur le circuit de Ligni\u00e8res. \n\n1961: un ing\u00e9nieur fran\u00e7ais fonde le circuit. Objectif de son \u201cinstitut de psychodynamie\u201d: \u00a0apprendre \u00e0 tous la ma\u00eetrise d\u2019une voiture.\n\u201cDonc \u00e7a vient plus lourde devant plus l\u00e9ger derri\u00e8re\u201d\nLes plus jeunes apprentis ont tout juste 10 ans! Pas besoin de permis sur ce circuit priv\u00e9. Certains jouent m\u00eame les moniteurs. \n\u201cTu donnes peut \u00eatre assez de gaz pas qu\u2019elle nous creuve\u201d.\nFranco Wipf \u201cJe pense qu\u2019\u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, on assimile tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement. On se lancera plus facilement alors sous un contr\u00f4le, \u00e7a permet d\u2019obtenir des r\u00e9sultats qui sont vraiment extraordinaires\u201d\nD\u00e8s le d\u00e9part, Franco Wipf participe \u00e0 l\u2019aventure. En 1968, ce garagiste de La Neuveville rach\u00e8te les installations.\nTr\u00e8s vite, il ouvre Ligni\u00e8res aux sports m\u00e9caniques. Son objectif: aider les jeunes pilotes professionnels de la r\u00e9gion.\nFranco Wipf \u201cC\u2019\u00e9tait l\u2019endroit id\u00e9al, c\u2019\u00e9tait la place de jeu pour apprendre \u00e0 jouer.\u201d\nL\u2019ancien champion du monde Jacques Cornu a fait ses premiers tours de pistes \u00e0 Ligni\u00e8res, fin des ann\u00e9es 70.\nJacques Cornu \u201cJ\u2019en ai fait des milliers de tours sur ce circuit. Et je pense que c\u2019\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9cole parce que c\u2019\u00e9tait hyper physique,parce qu\u2019il n\u2019y avait pas de ligne droite pour r\u00e9cup\u00e9rer. Donc pour vraiment se se perfectionner pi s\u2019am\u00e9liorer, pi c\u2019\u00e9tait parfait.\u201d \nA cette \u00e9poque, le circuit accueille aussi des manches du championnat suisse d\u2019auto, moto ou m\u00eame de side-car. Le temple helv\u00e9tique des sprots m\u00e9caniques. \nCet univers fascine Alexandre Fr\u00e9sard. Cet enfant du pays lui consacre aujourd\u2019hui un M\u00e9morial. \n\u201cLa c\u2019est l\u00e0 ? Ca va bien aller ici\u201d\nItw Alexandre Fr\u00e9sard \u201cEt \u00e0 l\u2019\u00e9poque, les ann\u00e9es 60-70, tous ces sportifs amoureux du sport m\u00e9canique, c\u2019\u00e9tait Ligni\u00e8res, Ligni\u00e8res, Ligni\u00e8res. J\u2019entends des anecdotes, ils prenaient leur voiture, leur caravanes, et ils venaient passer leur week-end \u00e0 Ligni\u00e8res.\u201d \u00a0\u00a0\nCe circuit, c\u2019est aussi un bras de fer de 30 ans, entre propri\u00e9taire des lieux, riverains et d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement. \nArchive Cuche: \u201cPar cette p\u00e9tition nous voulons qu\u2019une nouvelle convention soit \u00e9tablie afin de combattre la principale nuisance de la piste, \u00e0 savoir le bruit\u201d\nEt en 1999, l'aventure s\u2019arr\u00eate net. L\u2019unique circuit auto-moto de Suisse est mis en faillite. Une page des sports m\u00e9caniques helv\u00e9tique se tourne.\nEn 2003, le TCS rach\u00e8te le rach\u00eate et l\u2019assainit. \nFranco Wipf 01\u201912\u201952\u2019\u2019 \u201cJ\u2019ai vu qu\u2019ils ont beaucoup travaill\u00e9, ils ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans l\u2019esprit TCS du d\u00e9part, et je pense qu\u2019ils sont sur la bonne voie pour r\u00e9ussir quelque chose de bien.\u201d\nAujourd\u2019hui, le plateau de Diesse a fini de r\u00e9sonner au son des formule 1. Le circuit a retrouv\u00e9 sa premi\u00e8re vocation: \u00a0la pr\u00e9vention routi\u00e8re.\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T17:36:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615327", "durationSec": 186, "title": "CE CIRCUIT LIGNIERES_RTS000001221421", "excerpt": "Le Centre de pilotage de Ligni\u00e8res a attir\u00e9 les plus grands noms des sports m\u00e9caniques. Franco Wipf, son ex-directeur, et Jacques Cornu, ex-champion du monde de moto, se rappellent la grande \u00e9poque de ce circuit. Apr\u00e8s sa faillite en 1999, le TCS a rachet\u00e9 le circuit en 2003 et l'a assainit pour l'utiliser pour des cours de pr\u00e9vention routi\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives.", "scripts": "COULEURS D\u2019\u00c9T\u00c9 DU 04 ao\u00fbt 2017\n\nEtape du jour\u00a0: Le Landron et Ligni\u00e8res\n\nBLOC DE BREVES\u00a0:\n\nFR\nTitre\u00a0: lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 demand\u00e9e\nTexte\u00a0: A Fribourg, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a requis la lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 de la Conseill\u00e8re d\u2019Etat Marie Garnier. Suite aux diff\u00e9rentes fuites dans la presse de documents confidentiels, le minist\u00e8re public avait ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. Il demande aujourd\u2019hui \u00e0 la conseill\u00e8re d\u2019\u00e9tat des explications.\nFabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral, FR\u00a0: \u00ab\u00a0Soit il y avait des motifs qui sont compr\u00e9hensibles de transmettre ces documents \u00e0 la presse, il y avait vraiment des raisons de le faire et une justification, dans ce cas-l\u00e0 il y aura un classement de la proc\u00e9dure, soit il n\u2019y avait pas ces justifications et on aurait pu proc\u00e9der diff\u00e9remment et l\u00e0 il y aura une condamnation.\u00a0\u00bb\nLa lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Grand conseil. Pour l\u2019heure la pr\u00e9somption d\u2019innocence pr\u00e9vaut, en cas de condamnation p\u00e9nale la l\u00e9gitimit\u00e9 de Marie Garnier pourrait \u00eatre remise en cause.\n\nSynth\u00e9s\u00a0: Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral, FR\u00a0\n\n\nTitre\u00a0: Neuch\u00e2tel aura un salaire minimum\nTexte\u00a0: C'est une premi\u00e8re en Suisse: Neuch\u00e2tel aura un salaire minimum. \nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 les derniers recours qui emp\u00eachaient le canton d'instaurer un salaire de 20 francs par heure. L'aboutissement d'un combat d\u00e9but\u00e9 en 2011, avec une votation populaire. \nMarianne Ebel , instigatrice du projet salaire minimum, Solidarit\u00e9S (NE)\n01\u201931\u201906\u2019\u2019.\u201d C\u2019est une lutte contre la pauvret\u00e9.Et c\u2019est une lutte qui devra maintenant aussi \u00eatre men\u00e9 dans les autres cantons, il faut \u00e9tendre cette mesure parce que c\u2019est une mesure \u00e9l\u00e9mentaire. On peut m\u00eame \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a prenne tant de temps dans un pays riche pour lutter contre une id\u00e9e toute simple, que quand on travaille, on doit pouvoir vivre de son salaire.\u201d\nEn 2013, le Jura a accept\u00e9 une initiative pour des \"salaires d\u00e9cents\" \u00a0qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mise en application. Le Tessin a suivi en 2015.\n\nSynth\u00e9s\u00a0: Marianne Ebel, instigatrice du projet de salaire minimum, Solidarit\u00e9S (NE)\n\n\nINVITE 1\u00a0:\t Sarah Quiquerez \u2013 FONCTION/TITRE\n\nSUJET 1\u00a0: PLUS BEAU VILLAGE / MENZBERG\n<sujet\u00a0: Plus Beau Village/ Menzberg>\n<dur\u00e9e\u00a0: 03mn11s >\n\n<intro\u00a0:>\n\nLa RTS, en partenariat avec l\u2019Illustr\u00e9, mais aussi SRF, la Schweizer Illustrierte, Il Caff\u00e9, RSI et RTR, organisent pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e le concours Le Plus Beau Village de Suisse.\nC\u2019est\u00a0vous\u00a0qui\u00a0pouvez\u00a0voter\u00a0en\u00a0vous\u00a0rendant\u00a0sur\u00a0leplusbeauvillage.ch\u00a0!\nLe vainqueur sera connu le 8 septembre prochain. D\u2019ici l\u00e0, Couleurs d\u2019\u00c9t\u00e9, vous pr\u00e9sente chaque semaine un des douze finalistes. Aujourd\u2019hui, c\u2019est Menzberg dans le Lucernois.\n\n<synth\u00e9s\u00a0:\n\nTC IN\n00\u201903\u2019\u2019\nMENZBERG (LU)\nTC OUT\n00\u201908\u2019\u2019\n\nTC IN\n00'58\"\nEveline BOSSERT MEIER \nAssociation \u00ab\u00a0Menzberg Mit Weitsicht\u00a0\u00bb\nTC OUT \n01'04\"\n\nTC IN\n01'32\"\nXaver VOGEL\nProfesseur \u00e0 la retraite\nTC OUT \n01'37\"\n\nTC IN\n02'47\"\nSilvio TSCHUDI\nTouriste\nTC OUT\n02'52\"\n\nTC IN\n03'04\"\nREPORTAGE: Fr\u00e9d\u00e9ric MIARA, Ulrich TEIGER, Steven BLATTER\nTC OUT\n03'10\">\n\n<script:\n\nMenzberg est en harmonie avec la nature qui l'entoure. De petites for\u00eats pars\u00e8ment une suite de collines et de vall\u00e9es profondes dans cette zone montagneuse domin\u00e9e par le Napf. \n\nL\u2019endroit est un paradis pour les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs. Avec son panorama \u00e0 360 degr\u00e9s, on monte ici l\u2019hiver pour \u00e9chapper au brouillard\nQuand le ciel est d\u00e9gag\u00e9, on peut m\u00eame contempler l'Eiger et la Jungfrau.\n\nLive Eveline : \"L\u00e0 on voit le Titlis.\"\nLive Randonneur : \"Et l\u00e0-bas, regardez cette grande paroi rocheuse.\"\n\nCes marcheurs font partie d'une association de d\u00e9veloppement du patrimoine de Menzberg. Les lieux de grillades am\u00e9nag\u00e9s, et les petits sentiers qui y m\u00e8nent, sont une de leurs r\u00e9alisations.\n\n\nITV Eveline BOSSERT MEIER  : \"Dans notre r\u00e9gion il y a beaucoup de lieux de grillades, car les sentiers de randonn\u00e9e sont nombreux\u2026Nous nous sommes mobilis\u00e9s pour les d\u00e9velopper, afin que les gens profitent de la vue magnifique. On appelle \u00e7a des lieux d\u2019exp\u00e9rience\u2026 Car chaque endroit raconte une histoire ou une l\u00e9gende locale.\"\n\nDans cette vieille auberge au centre de la commune, on sert une boisson dans laquelle on peut lire l'histoire de Menzberg... Un caf\u00e9 tr\u00e8s clair m\u00e9lang\u00e9 avec du rhum et du kirsch ! \n\nCe cocktail est un h\u00e9ritage des touristes qui, au XIX\u00e8me si\u00e8cle, venaient de toute la Suisse pour soigner rhumatismes, crises de sciatique ou de goutte avec\u2026 Du petit lait\u00a0!\n\n\nITV Xaver VOGEL : \"Le patron, qui poss\u00e9dait toutes les terres alentour, avait aussi une exploitation agricole. Il s'est donc servi du lait utilis\u00e9 pour la fabrication du fromage pour proposer des bains. L\u2019id\u00e9e, c\u2019\u00e9tait de soigner les probl\u00e8mes osseux, de posture\u2026Plus tard, cet endroit est \u00e9galement devenu un lieu d\u2019excursion. On venait profiter de la vue et du bon air... Les gens venaient de B\u00e2le, et m\u00eame de l\u2019\u00e9tranger.\"\n\nAutre c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de Menzberg, son groupe de Yodel, les \u00ab\u00a0Sennegruss\u00a0\u00bb. Une formation tr\u00e8s connue dans la r\u00e9gion, et cette fois, une tradition 100% lucernoise\u00a0!\n\nLive Yodel\n\nCe qui frappe peut-\u00eatre le plus \u00e0 Menzberg, c\u2019est l\u2019enthousiasme de ses habitants. Une joie de vivre que l\u2019on cherche \u00e0 communiquer !\n\nLive Werner : \"Bonjour tout le monde\u00a0! Bienvenue au sentier pieds nus de Rossweid (ROSVA\u00cfDE)\u00a0! Vous pouvez enlever vos chaussures et rejoindre le chemin\"\n\nEn contre-bas de sa ferme, Werner B\u00e4chtold propose depuis 15 ans cette \u00e9tonnante randonn\u00e9e\u2026 Le concept\u00a0: ressentir la nature par les pieds !\n\nITV Silvio TSCHUDI : \"L\u2019exp\u00e9rience est g\u00e9niale\u00a0! D\u2019abord les pierres rondes puis les pierres anguleuses\u2026 La mousse et puis la boue et la tourbe \u00e0 la fin\u2026 C\u2019est super et rafra\u00eechissant\u00a0!\"\n\nCe dr\u00f4le de sentier contribue aujourd\u2019hui au succ\u00e8s des chambres d\u2019h\u00f4tes que propose \u00e9galement Werner. Car \u00e0 Menzberg, on fait tout pour vous faire venir, mais surtout pour vous faire rester\u00a0!>\n\nINVITE 2\u00a0:  Fernand Cuche\u2013 FONCTION/TITRE\n\nSUJET 2\u00a0: FORMULE LIGNIERES\nSynth\u00e9s\n23.09.1970\nFranco Wipf, directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\nFranco Wipf, ancien directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\nFranco Wipf , ancien directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\nJacques Cornu, ancien champion du monde de moto\nAlexandre Fr\u00e9sard, passionn\u00e9 circuit de Ligni\u00e8res (NE)\n01.12.1989 \nFranco Wipf , ancien directeur, Centre de pilotage de Ligni\u00e8res (NE)\n\nSignatures J.Guillaume, S.Villarmarzo, M. Oppliger, L.Bourqui. \n\nTexte off\nC\u2019est un ruban d'asphalte ou les plus grands noms des sports m\u00e9caniques suisses ont fait leurs premi\u00e8res armes. \u00a0Jo Siffert, \u00e0 peine 30 ans. L\u2019\u00e9toffe des h\u00e9ros sur le circuit de Ligni\u00e8res. \n\n1961: un ing\u00e9nieur fran\u00e7ais fonde le circuit. Objectif de son \u201cinstitut de psychodynamie\u201d: \u00a0apprendre \u00e0 tous la ma\u00eetrise d\u2019une voiture.\n\u201cDonc \u00e7a vient plus lourde devant plus l\u00e9ger derri\u00e8re\u201d\nLes plus jeunes apprentis ont tout juste 10 ans! Pas besoin de permis sur ce circuit priv\u00e9. Certains jouent m\u00eame les moniteurs. \n\u201cTu donnes peut \u00eatre assez de gaz pas qu\u2019elle nous creuve\u201d.\nFranco Wipf \u201cJe pense qu\u2019\u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, on assimile tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement. On se lancera plus facilement alors sous un contr\u00f4le, \u00e7a permet d\u2019obtenir des r\u00e9sultats qui sont vraiment extraordinaires\u201d\nD\u00e8s le d\u00e9part, Franco Wipf participe \u00e0 l\u2019aventure. En 1968, ce garagiste de La Neuveville rach\u00e8te les installations.\nTr\u00e8s vite, il ouvre Ligni\u00e8res aux sports m\u00e9caniques. Son objectif: aider les jeunes pilotes professionnels de la r\u00e9gion.\nFranco Wipf \u201cC\u2019\u00e9tait l\u2019endroit id\u00e9al, c\u2019\u00e9tait la place de jeu pour apprendre \u00e0 jouer.\u201d\nL\u2019ancien champion du monde Jacques Cornu a fait ses premiers tours de pistes \u00e0 Ligni\u00e8res, fin des ann\u00e9es 70.\nJacques Cornu \u201cJ\u2019en ai fait des milliers de tours sur ce circuit. Et je pense que c\u2019\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9cole parce que c\u2019\u00e9tait hyper physique,parce qu\u2019il n\u2019y avait pas de ligne droite pour r\u00e9cup\u00e9rer. Donc pour vraiment se se perfectionner pi s\u2019am\u00e9liorer, pi c\u2019\u00e9tait parfait.\u201d \nA cette \u00e9poque, le circuit accueille aussi des manches du championnat suisse d\u2019auto, moto ou m\u00eame de side-car. Le temple helv\u00e9tique des sprots m\u00e9caniques. \nCet univers fascine Alexandre Fr\u00e9sard. Cet enfant du pays lui consacre aujourd\u2019hui un M\u00e9morial. \n\u201cLa c\u2019est l\u00e0 ? Ca va bien aller ici\u201d\nItw Alexandre Fr\u00e9sard \u201cEt \u00e0 l\u2019\u00e9poque, les ann\u00e9es 60-70, tous ces sportifs amoureux du sport m\u00e9canique, c\u2019\u00e9tait Ligni\u00e8res, Ligni\u00e8res, Ligni\u00e8res. J\u2019entends des anecdotes, ils prenaient leur voiture, leur caravanes, et ils venaient passer leur week-end \u00e0 Ligni\u00e8res.\u201d \u00a0\u00a0\nCe circuit, c\u2019est aussi un bras de fer de 30 ans, entre propri\u00e9taire des lieux, riverains et d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement. \nArchive Cuche: \u201cPar cette p\u00e9tition nous voulons qu\u2019une nouvelle convention soit \u00e9tablie afin de combattre la principale nuisance de la piste, \u00e0 savoir le bruit\u201d\nEt en 1999, l'aventure s\u2019arr\u00eate net. L\u2019unique circuit auto-moto de Suisse est mis en faillite. Une page des sports m\u00e9caniques helv\u00e9tique se tourne.\nEn 2003, le TCS rach\u00e8te le rach\u00eate et l\u2019assainit. \nFranco Wipf 01\u201912\u201952\u2019\u2019 \u201cJ\u2019ai vu qu\u2019ils ont beaucoup travaill\u00e9, ils ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans l\u2019esprit TCS du d\u00e9part, et je pense qu\u2019ils sont sur la bonne voie pour r\u00e9ussir quelque chose de bien.\u201d\nAujourd\u2019hui, le plateau de Diesse a fini de r\u00e9sonner au son des formule 1. Le circuit a retrouv\u00e9 sa premi\u00e8re vocation: \u00a0la pr\u00e9vention routi\u00e8re.\n\n", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIGNIERES"], "thematicThemes": ["CIRCUIT AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617463", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Fribourg, Fabien Gasser, demande la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier. Le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate pour violation du secret de fonction suite \u00e0 des fuites dans la presse de documents confidentiels et souhaite l'entendre.", "remarks": "Sujet uniquement disponible dans le Programme T\u00e9moin.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["IMMUNIT\u00c9 P\u00c9NALE", "SECRET PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["GARNIER, MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617467", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel sera le premier canton suisse \u00e0 avoir un salaire minimum. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 les derniers recours, validant ainsi l'instauration d'un salaire minimal de 20 francs suisses par heure. L'instigatrice de ce projet, Marianne Ebel, se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision et souhaite l'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble de la Suisse.", "remarks": "Sujet uniquement disponible dans le Programme T\u00e9moin.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "L\u00c9GISLATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617474", "summary": "Zoo de Bel-Air, Le Landeron : itw Sarah Quiquerez, responsable du Zoo de Bel-Air.", "id": "1617333", "visualGeographicals": ["LANDERON, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617476", "summary": "Itw Fernand Cuche, agriculteur et conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1617335", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032811", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CA4F7749-E23D-455B-9D81-1102357DBFAC", "internalArchiveId": "CA4F7749-E23D-455B-9D81-1102357DBFAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise et pr\u00e9sidente des femmes du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR)", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Une femme succ\u00e9dera-t-elle \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Les Lib\u00e9raux-radicaux tessinois ont choisi de lancer un homme, \u00e0 savoir le conseiller national PLR Ignazio Cassis. La candidate potentielle du Tessin, Laura Sadis, voit donc ses chances s'envoler. Mais les femmes PLR attendent une des leurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'Elisabeth Kopp, en d\u00e9cembre 1984.", "durationSec": 1351, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["femme", "\u00e9lection", "ex\u00e9cutif national", "politique"], "thematicPersons": ["PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR / JDM_2017-08-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR / JDM_2017-08-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette candidature unique redonne de la vigueur \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une candidate radicale romande. L\u2019interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (PLR/ZH) et pr\u00e9sidente des femmes PLR.", "Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette candidature unique redonne de la vigueur \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une candidate radicale romande. L\u2019interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (PLR/ZH) et pr\u00e9sidente des femmes PLR.", "Le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a choisi de pr\u00e9senter Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette candidature unique redonne de la vigueur \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une candidate radicale romande. L\u2019interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (PLR/ZH) et pr\u00e9sidente des femmes PLR."], "variantIds": ["ece-8802871", "ece-8802859"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:56Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 cette question une femme succ\u00e9dera -t-elle \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mardi les lib\u00e9raux radicaux tessinois ont choisi de lancer un homme, un point c'est tout, le conseiller national Ignazio Cassis la candidate potentielle du Tessin Laura Sadis voit donc ses chances s'envoler Si femme il y a elle sera Romande il faut dire que les femmes PLR attendent une des leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, il y a 28 ans, alors pr\u00e9sidente, c'est vous, Doris Fiala Bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [98%] :\r\nOui bonjour \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [93%] :\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale J\u00e9richo et donc pr\u00e9sidente des femmes PLR nous vous retrouvons ce matin en Direct de Locarno le 20 septembre Doris Fiala lors de l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est-ce qu'une femme sera \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nAh \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je pense, je serais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s arrogante de penser que je pourrais d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9e tr\u00e8s s\u00fbr de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est clair que dans l'int\u00e9r\u00eat des femmes mais aussi dans l'int\u00e9r\u00eat du PLR on aimerait bien enfin avoir encore une ministre \u00e0 avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on essaie de faire tout pour et c'est vrai aussi qu'on avait candidate vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tente notamment avec Jacqueline de quoi trop du canton de Vaud mais c'est clair, c'est une question difficile parce que la question de la coh\u00e9sion est importante aussi, c'est clair que il n'attire Cassis et les polyglotte, il est intelligent, il y a une humainement tr\u00e8s fort, donc je pense que c'est tr\u00e8s difficile de savoir aujourd'hui exactement ce que ce qui va se passer, notamment parce que le Tessin, n'a pas non, mais 2 personnes, 2 candidates, soit disons la aura Sadis n'\u00e9tait pas non mais candidate, ce qui fait que \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre quand m\u00eame pas si facile d'arriver \u00e0 avoir une femme au Parlement, c'est-\u00e0-dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [87%] :\r\nDoris Fiala on a l'impression que dans votre discours, c'est d\u00e9j\u00e0 partie remise, vous attendez d\u00e9j\u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, le d\u00e9part de Yann Schneider- Ammann c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [89%] :\r\nNon, \u00e7a serait absolument pas correcte de de lire comme \u00e7a, nous avons dit tr\u00e8s clairement les femmes radicales, nous souhaitons absolument une femme apr\u00e8s 28 ans apr\u00e8s le d\u00e9part d'\u00c9lisabeth Kopp, je pense, c'est important, il faut jamais oublier les femmes ont besoin aussi des exemples des exemples femmes pour encore \u00e0 encourager vraiment les femmes d'entrer en politique et, m\u00eame si \u00e7a n'arrive jamais, apr\u00e8s tout, ces ann\u00e9es c'est quand m\u00eame plus difficile, mais c'est vrai aussi que nous avons dit si cette fois -ci, \u00e7a peut pas arriver si vraiment il n'a tu\u00e9 au Cassis va \u00eatre \u00e9lu, si la raison de la coh\u00e9sion va primer sur la question des femmes, c'est clair qu'on va demander \u00e0 un double ticket f\u00e9minin lors du prochain tour, quand monsieur Schneider- Ammann le songe \u00e0 Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je n'avais vraiment de sens ira voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nDoris Fiala la solution c'est peut-\u00eatre d'attaquer un peu plus Ignazio Cassis, or on entend encore ce matin vous louer ses qualit\u00e9s : il est polyglotte, il est comp\u00e9tent, est-ce que il faudrait pas \u00eatre un peu plus offensive, de votre c\u00f4t\u00e9 pour promulguer une candidature f\u00e9minine, on pense aux vaudoise Jacqueline de trop Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [88%] :\r\nIsabelle Moret, nul ne sait encore pas prononc\u00e9s, et si vous regardez bien ce qui se passe normalement, une candidate qui n'est pas si vous voulez, d\u00e9j\u00e0 dans le cercle du du National, c'est beaucoup plus difficile, vraiment pas uniquement pour les femmes, vous avez vu avec quel \u00e2ge sauteurs, avec Karine quelle Soutter qu'elle ne r\u00e9ussissait pas \u00e0 l'\u00e9poque de devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais aussi il y a d'autres, il y a d'autres exemples masculin par exemple Monsieur Broulis s'ils n'arrivaient pas \u00e0 devenir Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc c'est pas uniquement une question de sexe, c'est une question aussi est -ce que vous \u00eates vraiment tr\u00e8s proches d\u00e9j\u00e0 au Parlement et puis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et mais je pense, on \u00e9tait clair dans notre d\u00e9marche, on a dit on souhaite une femme on essaie de tout faire, m\u00eame si cette fois -ci, \u00e7a peut pas encore march\u00e9 du X raison on va demander un double ticket, je pense, c'est assez clair, la demande, mais il faut jamais oublier, c'est qu'il Natsios Cassis c'est tr\u00e8s gentils coll\u00e8gues \u00e0 nous, c'est mon chef de groupe, je pourrais rien dire contre lui, si on veut une femme c'est pas contre Ignazio Cassis, c'est pour la pose de la femme, donc il faut pas parler mal d'un magnifique candidat il faut parler en faveur des femmes c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nM\u00eame Ignacio Cassis, qui a dit je serais vex\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme cette d\u00e9claration -l\u00e0 pour la pr\u00e9sidente des femmes PLR elle passe vous avaler la pilule. \r\nJ'accepte qu'il qu'il y a qui le qu'il dit \u00e7a alors qu'il sera vraisemblablement \u00e9lu parce qu'il repr\u00e9sente une autre minorit\u00e9 les tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [94%] :\r\nVous savez, il faut des fois il y a vraiment le Challenge de trouver l'\u00e9quilibre entre les demandes et conflit d\u00e9but\u00e9 divers soit dans ce cas pr\u00e9cis entre la coh\u00e9sion du pays et l'\u00e9quilibre du d\u00e9c\u00e8s, si vous voulez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on veut avoir quand m\u00eame des femmes pour avoir des mod\u00e8les pour encourager les femmes et maintenant surtout, je vous dirais que Doris Lowry tarde \u00e0 annoncer son d\u00e9part, il y aura une femme au moins tant qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui bougent et je pense ce n'est que normal qu'on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes aussi, si je pouvais par un vraiment faire \u00e7a avec un coeur ouvert et puis un esprit vraiment tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9, je devrais pas \u00eatre pr\u00e9sidente des femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [92%] :\r\nDoris Fiala les sections cantonales peuvent pr\u00e9senter des candidats ou des candidates est -ce que la section femmes la section les femmes PLR pourrait lancer une candidate dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [90%] :\r\nVous savez, chez nous, il y a quand m\u00eame la DEMA d\u00e9mocratie dans notre parc, il y a aussi, on peut nommer des personnalit\u00e9s jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [90%] :\r\n11 ao\u00fbt au Parti PLR maintenant il y a Jacqueline de quoi trop et probablement aussi Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de la part du canton de Vaud, il faut avoir la patience les \u00e7a dure encore quelques jours jours pour savoir si le pr\u00e9sident monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo du canton de Vaud du PLR va annoncer une double candidature femmes ou est -ce qu'ils vont uniquement \u00e0 lancer une femme au probablement encore non, mais une femme j'ai aucune id\u00e9e, mais je suppose que \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame une femme qu'ils vont nous proposer et apr\u00e8s seulement, aurait le passage, on pourrait vraiment mieux juger o\u00f9 on en est et puis mais actuellement, il faut avoir la patience que je ne ferais pas ce que je ne recommande pas aux femmes, ce que je trouverais vis-\u00e0-vis du parti tr\u00e8s peu loyale, c'est d'avoir une une candidature de combat, c'est par les femmes qui vont nommer une candidature de combat nous quand il y a une femme, c'est \u00e9vident, je pense, je vous dis par un secret que c'est mon r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le, et \u00e7a c'est avec conviction qu'on va quand m\u00eame soutenir la femme mais je pense, une candidature de combat, c'est pas dans le sens du PLR et pas dans le sens des femmes parce que si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, hein, je pense que la la Loya \u00e9t\u00e9 vis-\u00e0-vis du PLR de votre parti, mais aussi comprendre exactement comment on peut r\u00e9ussir, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre intelligent et un peu rus\u00e9 et pas faire un combat qui vous met dans une situation o\u00f9, \u00e0 la fin, vous pourriez \u00eatre perdante parce qu'il faut jamais oublier, nous avons au Conseil national, le PLR, nous avons en dessous de 18 pourcent des des femmes, on a seulement avec Karine Keller-Sutter, une femme qui est donc \u00e0 la t\u00eate de son canton, si vous voulez aller r\u00e9pression pour Saint-Gall, mais si vous faites le calcul, si on est seulement tr\u00e8s si vous voulez, arrogant et si on n'a pas ainsi une certaine Intelligence et si on n'est pas refuser si on comprend pas exactement ce qui se passe pendant les \u00e9lections, \u00e7a serait tr\u00e8s dommage et \u00e7a serait la cause des femmes qui seraient mis endommag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [92%] :\r\nDoris Fiala on entend votre discours, le PLR ne se laissera pas imposer des candidates en tout cas pas de candidature de combat, c'est une sorte d'avertissement que vous donnez aujourd'hui parce que peut-\u00eatre que certains \u00e0 gauche serait tent\u00e9 de de voter pour la aura Sadis la candidate femme tessinois qui avait dit son int\u00e9r\u00eat pour pour le poste \u00e0 l'\u00e9poque, voulu adresser ce message et c'est une mauvaise id\u00e9e de se lancer sans l'aval du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [89%] :\r\nMais attention, ce que j'ai dit que je ne ferais pas partie si vous voulez, d'un coup comme \u00e7a, des combats, c'est pas les femmes PLR qui vont tout de m\u00eame coup encore non mais essayer de faire ce tour de nommer l\u00e0 aura Sadis malgr\u00e9 que le Tessin \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Ignazio Cassis tout seul je pense on a maintenant, en tout cas une femme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec Jacqueline de quoi trop qui est tr\u00e8s comp\u00e9tente, je la connais personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [87%] :\r\nElle r\u00e9fl\u00e9chit toujours Doris Fiala est -ce que vous ludique si elle nous \u00e9coute ce matin de se lancer, ainsi qu'\u00e0 Isabelle Moretti allez parce que c'est parfois ce qu'on reproche, ou du moins ce que les hommes reprochent aux femmes, c'est 2 de moins os\u00e9 en politique quand les chansons Palade patent\u00e9s leur leur chance, vous leur dites quoi si elle nous \u00e9coute ce matin d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [88%] :\r\nVous savez, je pense, j'ai eu des discours avec les candidate potentielle, pas uniquement avec Isabelle Moret aussi toujours je suis en dialogue avec Jacqueline de poids trop, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en dialogue avec l'art, la Sadis, j'ai vraiment fait une analyse tr\u00e8s claire mais apr\u00e8s pour se lancer, c'est la personne qui est concern\u00e9e, qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e, on ne peut pas donner des conseils parce que c'est pas si vous voulez un petit poste, c'est vraiment un poste qui va influencer toute votre vie, votre vie personnelle, si vous avez des enfants votre vie de m\u00e8re et c'est pour \u00e7a qu'il faut faire l'analyse dire le pour et le contre et en sait tr\u00e8s clairement que Isabelle Moret elle est tr\u00e8s comp\u00e9tente, elle est d\u00e9j\u00e0 au nationale, elle est tr\u00e8s connue, elle est tr\u00e8s respect\u00e9, mais la d\u00e9cision finale c'est que elle qui pourra la prendre, \u00e7a serait vraiment je pense arrogante croire qu'il faut encore motiv\u00e9 plus une candidature si j'ai dit ouvertement : s'il y a une femme qui se met \u00e0 disposition, on va la soutenir, je pense, c'est un signal clair pour une femme quel qu'elle pourrait opposer mais amoureux d'ici l\u00e0, de faire l'analyse totale pour elle- m\u00eame, \u00e7a c'est pas un moi, \u00e7a, c'est \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e et concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [90%] :\r\nOn entend bien votre prudence de riches du coup cette question, les femmes PLR sont -elles vraiment f\u00e9ministes parce que la section en tout cas, et vous- m\u00eame ce matin n'est pas tr\u00e8s offensive, il y a une vie \u00e0 beaucoup de prudence dans votre discours vous enviez parfois le le le militantisme l'\u00e9galitarisme des socialistes, par exemple, la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [89%] :\r\nMais il faut comparer ce qui est comparable, beaucoup prenait moi je me mets je je me vois devant la situation que les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a quand m\u00eame eu une pr\u00e9sidente avec calme va encore, je perds c'est une amie de Z\u00fcrich, de tr\u00e8s tr\u00e8s longue date, je la connais tr\u00e8s tr\u00e8s bien, maintenant elle est \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de l'\u00e9conomie pour le PLR et pour le canton de Z\u00fcrich et elle \u00e9tait peut-\u00eatre si vous voulez avec elle peut se prononcer peut-\u00eatre un peu plus f\u00e9ministe que moi- m\u00eame et aussi avec Claudine essayent Vala secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame 2 femmes tr\u00e8s combatif combattante et puis ils \u00e9taient, elles, \u00e9taient tr\u00e8s courageuse, mais on se met \u00e0 l'\u00e9vidence que aujourd'hui, malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 le discours, peut-\u00eatre un peu plus courageux, comme vous dites, on voit pour l'un, tomb\u00e9 en dessous de 18 pourcent au au Conseil national \u00e9pique, la repr\u00e9sentation des femmes a diminu\u00e9 donc je me demande aujourd'hui actuellement est -ce qu'il faudra pas \u00e0 part d'\u00eatre f\u00e9ministe et lutter pour les femmes, \u00eatre aussi tr\u00e8s rus\u00e9 et dire peut-\u00eatre le conflit qu'on a entre la coalition et la cause de la femme, peut-\u00eatre, il faudra 2 \u00e9tapes pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir ce qu'on voudrait et j'ai vraiment des signal tr\u00e8s tr\u00e8s claire de la part de notre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi qui se met tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est qu'elle elle comprend tout \u00e0 fait que l'histoire de la femme au PLR est importante pour toute le PLR si on veut encourager les femmes apr\u00e8s 28 ans, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'on a nous ticket si maintenant \u00e7a marche pas, il faudra avoir un double Tech ticket f\u00e9minin EDF fois ce n'est pas si vous voulez la t\u00f4le la tonalit\u00e9 tr\u00e8s fort, tr\u00e8s agressif qui fait changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [91%] :\r\nPour un peu moins d'activisme \u00e7a c'est cette Doris Fiala si on prend un exemple r\u00e9cent qui vous concerne, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich \u00e0 l'ex\u00e9cutif, vous \u00e9tiez candidate, vous aviez envie de le prendre ce poste et vous vous \u00eates fait devancer par un homme, Michael bas en mer, alors quoi, il y a, il y a du sexisme, du c\u00f4t\u00e9 du PLR \u00e9tait une d\u00e9cision qui reposait sur sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [87%] :\r\nNon, je pense \u00e0 \u00e7a, c'est bien que vous me posez cette question, parce que l\u00e0 je pense presque pouvoir dire que j'ai la preuve parce que je viens de dire, il y a quelques minutes, la musique joue ou le pense \u00eatre \u00e0 obtenir, je m'explique, \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui m'est arriv\u00e9 exactement la m\u00eame chose est arriv\u00e9e \u00e0 la norme des Verts n'est -ce pas et c'est arriv\u00e9 \u00e0 madame quel \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque quand elle \u00e9tait Alexis cultive encore pour le canton de Saint-Gall, on a pris un homme mais c'est \u00e0 aussi arriver des hommes comme Monsieur Broulis au Monsieur Maillard qui n'arrivaient pas \u00e0 avoir le poste finalement et je crois qu'il sait, c'est justement pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre rus\u00e9 qu'il faut savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [88%] :\r\nDoris Fiala c'est le probl\u00e8me, il y a peu de de mod\u00e8les, hein, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, il y a peu de de d'\u00e9lus PLR au Conseil national, peu de personnes ont vu alors je comprenais vous essayez de changer tout cela mais c'est ce que disait d'ailleurs le temps hier dans son \u00e9ditorial, un \u00e9ditorial de Michel Guillaume, qui relevait que que certaines figures qui \u00e9merge, \u00e0 droite, quand m\u00eame, il y a Pasquier agitatrice du Dufort \u00e0 ce Flavia Kleinert, qui milite dans Op\u00e9ration libero dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes ces femmes lib\u00e9rales ne s'engagent plus au PLR, mais dans d'autres structures, \u00e7a c'est un regret aujourd'hui, si on est femme active, le PLR, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [94%] :\r\nMoi, je pense, il faut \u00eatre politiquement et intellectuellement honn\u00eate je vous dirais que pour moi c'\u00e9tait plut\u00f4t un probl\u00e8me ou un d\u00e9fi de soci\u00e9t\u00e9 parce que la femme qui se dirait peut-\u00eatre femmes PLR elle fait aujourd'hui des \u00e9tudes, elle fait une carri\u00e8re pour cette carri\u00e8re, elle va peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et finalement elle aimerait peut-\u00eatre aussi cr\u00e9er une famille et vous comprenez, si vous faites tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:00) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est valable pour les hommes qui cr\u00e9ent des familles cette argument l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:04) [91%] :\r\nNon actuellement je pense c'est la m\u00e8re qui a quand m\u00eame encore un autre Challenge l\u00e0 mais apr\u00e8s peut-\u00eatre pas entendre \u00e7a mais c'est nous qui tombent enceinte, c'est nous qui approchant, les enfants, c'est nous qui avait tant les enfants et il faut quand m\u00eame dire une fois pour toujours les v\u00e9rit\u00e9s maintenant si vous regardez les femmes socialistes, c'est vrai, il y a beaucoup plus de femmes socialistes au Parlement et dans la politique, peut-\u00eatre que pour le PLR, mais c'est un probl\u00e8me aussi du syst\u00e8me milice montrez -moi la femme socialiste qui fait les 3 choses en m\u00eame temps \u00eatre maire, faire une carri\u00e8re politique et en m\u00eame temps encore avoir un travail se respecte, disant avoir un travail que vous excercer encore la plupart des socialistes n'certes plus vraiment un m\u00e9tier et \u00e7a c'est pas une question f\u00e9ministe, c'est une question peut-\u00eatre des priorit\u00e9s que les femmes ont et \u00e7a c'est vrai, je crains que la femme PLR L \u00e0 cette tr\u00e8s bonne \u00e9ducation formation universitaire et si elle cr\u00e9e encore une famille, les 24 heures par jour ne suffisent peut-\u00eatre encore plus pour encore faire est entr\u00e9 et faire un long chemin de combat Polidori je pense \u00e7a, il faut vraiment voir est -ce que on aura la preuve un peu plus tard si les hommes PLR ou autres, sont vraiment d'accord de se partager la t\u00e2che nous pouvons pas arriver \u00e0 ce que nous voudrions pour une carri\u00e8re, des femmes, si on parle pas automatiquement aussi de l'homme s'il l'accepte et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [87%] :\r\nOn a bien compris, Doris Fiala, on va dire la presse avec Dominique Choffat, Sandra Timmer, lui qui nous ont rejoints dans ce Studio, avec toujours la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui occupe la presse al\u00e9manique Ignazio Cassis sera -t-il victime des femmes une question soulev\u00e9e par la presse al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:09) [90%] :\r\nPour l'instant, il est le favori incontest\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le 20 septembre prochain, note la Bernard \u00e7a \u00e9tonne mais voil\u00e0 la question femme encore accentu\u00e9 par l'annonce du retrait de Doris Leuthard d'pourrait devenir pi\u00e8ges pour lui parce qu'aussi bien le PDC que l'UDC h\u00e9 bien \u00e7a les arrangerait qu'une femme remplace Cassis comme \u00e7a, il serait lib\u00e9r\u00e9 de l'obligation d'\u00e9lire une femme, la prochaine fois pour la pr\u00e9sidente des Verts, la aussi c'est clair, il faut une femme les Tessinois n'ont qu'\u00e0 s'en prendre \u00e0 eux- m\u00eames, il devait placer une femme sur le ticket, par contre le PLR, vous l'avez dit aussi Doris Fiala refuse de se mettre la pression sur votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, sa violence, l'annonce de Doris Leuthard ne change rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:50) [95%] :\r\nOn parle des femmes \u00e9galement dans la presse romande des femmes qui sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9es au sexisme en politique, mais dans les arts de rue, un article \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:00) [90%] :\r\nOui, c'est un bon exemple qui illustre la difficult\u00e9 d'obtenir une parit\u00e9 hommes- femmes, on est bien loin dans le domaine artistique bien particulier et c'est un paradoxe : 80 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre sont des femmes, mais leur r\u00f4le reste cantonn\u00e9 ensuite \u00e0 la bonne \u00e0 la apprend b\u00eache ou \u00e0 la nympho indique une com\u00e9dienne par ailleurs le choix entre la carri\u00e8re, les enfants est encore plus crucial dans ce m\u00e9tier et il n'y a pas que le probl\u00e8me de la maternit\u00e9, il y a aussi le probl\u00e8me de la reconnaissance ou on vous prend toujours pour la femme de rarement pour l'artiste, elle- m\u00eame, les arts de rue, un monde macho comme les rues elle- m\u00eame, il n'y a que 6 pourcent des des plaques de rue qui honore une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [91%] :\r\nDoris Fiala, vous \u00eates toujours avec nous, pr\u00e9sidente des femmes PLR une question pour terminer cet entretien, qu'aujourd'hui, P\u00e9tra G\u00f6ssi votre pr\u00e9sident, puisqu'une femme pr\u00e9side le PLR et membre des femmes PLR elle ne l'\u00e9tait pas quand elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [91%] :\r\nAh oui, certainement, et puis elle est tr\u00e8s proche de nous, et puis je pense, elle fait tout pour nous soutenir et je pensais l\u00e0 aussi la la profonde compr\u00e9hension que si elle veut faire bien pour le PLR, dans le futur, il faut faire quelque chose pour la femme : il faut soutenir la femme parce qu'on n'est pas un parti purement masculin, on le Parti lib\u00e9ral et dans 7 domaines si on va \u00eatre moderne est vis\u00e9 vers le futur, il faut donner du respect et l'appui \u00e0 la femme, elle a tout \u00e0 fait compris \u00e7a aide ailleurs on pourrait aussi dire que si cette fois -ci, \u00e7a marche pas heureusement dans le futur, on a aussi encore des femmes qui sont peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re, pr\u00eats \u00e0 mener le combat pour avoir donc une ministre et une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a va rester vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, ces discussions entre temps je lutte pour la femme, pour cette fois -ci, je l'ai bien dit j'aimerais vraiment \u00eatre clair sur cette question, que je vais tout faire pour soutenir la femme mais si vous pouvez bien calcul\u00e9 au Parlement, on est une minorit\u00e9 des femmes mais c'est vrai que maintenant que Doris Lowry tarde, a annonc\u00e9 son d\u00e9part, il y aura peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:16) [89%] :\r\nPour la prochaine fois pour le d\u00e9part de de monsieur Schneider- Ammann, merci beaucoup, Doris Fiala leur tourne, il est temps de de se quitter, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sidente des femmes PLR, \u00e9galement conseill\u00e8re nationale zurichoise une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:28) [98%] :\r\nMerci une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise et pr\u00e9sidente des femmes du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1AD6C17-A0CE-4C33-A90A-E8DFBAB2CF44", "internalArchiveId": "E1AD6C17-A0CE-4C33-A90A-E8DFBAB2CF44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles rwandaises semblent jou\u00e9es d'avance. En pleine expansion depuis le g\u00e9nocide, la politique g\u00e9n\u00e9rale du pays veut se d\u00e9tacher de l'agriculture pour se moderniser et se d\u00e9velopper dans le secteur des services", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident rwandais sortant Paul Kagame, qui brigue un nouveau mandat, devrait remporter l'\u00e9lection de vendredi sans surprise face \u00e0 ses deux rivaux. Si le pr\u00e9sident jouit d'une forte popularit\u00e9, il exerce aussi un contr\u00f4le politique tr\u00e8s serr\u00e9 sur le pays. ", "durationSec": 477, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802841", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Rwanda", "Afrique"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "politique"], "thematicPersons": ["Kagame, Paul"], "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles rwandaises semblent jou\u00e9es d\u2019avance / TUM_2017-08-03T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident rwandais sortant Paul Kagame, qui brigue un nouveau mandat, devrait remporter l\u2019\u00e9lection de vendredi sans surprise face \u00e0 ses deux rivaux. Si le pr\u00e9sident jouit d\u2019une forte popularit\u00e9, il exerce aussi un contr\u00f4le politique tr\u00e8s serr\u00e9 sur le pays."], "variantIds": ["ece-8802841"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-07-31T12:35:54Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [83%] :\r\nJe pense que le alerte ce compartiment 4 la pression tr\u00e8s tr\u00e8s belle, brillante scintillante, enfin tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien mais serr\u00e9, tr\u00e8s serr\u00e9 et la vapeur sort difficilement ce qui affirme tout de m\u00eame assez dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nLe Rwanda comme une belle marmite \u00e0 vapeur, l'image et de la journaliste Colette Braeckman, 23 ans apr\u00e8s le g\u00e9nocide, pr\u00e8s d'un 1000000 de Rwandais, en majorit\u00e9 tutsis ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en 3 mois 23 ans apr\u00e8s donc l'\u00e9volution du pays \u00e9tait tenante une forte croissance \u00e9conomique, une capitale Kigali dynamique et rutilante et un homme fort au pouvoir le pr\u00e9sident Kagam\u00e9 demain lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il va briguer un 3\u00e8me mandat cons\u00e9cutif, 2 autres candidats sont bien face \u00e0 lui, mais on peut dire, Micaela Mumenthaler que tout le monde s'accorde sur le fait que c'est \u00e9lection jou\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [95%] :\r\nOui la la campagne pr\u00e9sidentielle rwandaise a officiellement d\u00e9but\u00e9 le 14 juillet dernier mais les 2 seuls candidats d'opposition, Frank Habineza et Philippe Bailly la main, ont beaucoup de mal \u00e0 se faire une place dans le paysage politique domin\u00e9 par le pr\u00e9sident sortant Paul Kagam\u00e9 Colette Braeckman est journaliste pour le quotidien Le Soir en Belgique, c'est une grande sp\u00e9cialiste du Rwanda et elle revient tout juste d'un s\u00e9jour dans le pays, nous l'avons demand\u00e9 si ces 2 candidats ont une chance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et sa r\u00e9ponse est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:16) [86%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 candidats d'opposition le le parti des Verts, et un candidat ind\u00e9pendant leur candidature \u00e9tait accept\u00e9e, ils ont pu faire campagne, mais quand on traverse le pays leur campagne est invisible, on voit pas leur portrait, on voit pas leurs affiches, ils sont vraiment extr\u00eamement discret, par contre le pr\u00e9sident sortant Paul Kagam\u00e9 est omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [85%] :\r\nEt est -ce qui a vraiment eu un d\u00e9bat d\u00e9mocratique autour de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [87%] :\r\nNon pas vraiment, pas vraiment parce que j'\u00e9t\u00e9 faits en fait le pr\u00e9sident Kagam\u00e9 ne ne peuvent exercer que 2 mandats, le r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9, donc les jeux \u00e9taient faits d\u00e8s ce moment -l\u00e0, et la population qui a vot\u00e9 oui \u00e0 98 pourcent pour pour le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9videmment voter oui pour ce candidat est donc le seul suspense qu'il aura 95 96 non ou 98 pourcent quoi quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [94%] :\r\nOui, donc on s'attend \u00e0 un tsunami \u00e9lectoral mais c'est pas si surprenant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\nNon, parce que Bolt pas et son parti, le Front patriotique rwandais ont d\u00e9j\u00e0 connu des victoires \u00e9crasantes lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, en 2003 et 2010 avec des scores d\u00e9passant les 90 pourcent des des voix en leur faveur, il faut dire aussi que le pr\u00e9sident un contr\u00f4le tr\u00e8s fort sur la situation politique dans le pays depuis le d\u00e9but de son mandat, et cela a un impact sur la vitalit\u00e9 du d\u00e9bat politique, Amnesty International s'en inqui\u00e8tent et vient de publier un rapport sur la question, comme nous l'explique Sarah Jackson la directrice r\u00e9gionale dame adjointe d'Amnesty International pour cette r\u00e9gion d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:40) [70%] :\r\nD\u00e9sormais, situ\u00e9 \u00e0 l'Est comme le pain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:43) [94%] :\r\nL'histoire de la r\u00e9pression politique au Rwanda p\u00e8sent lourdement sur ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:48) [73%] :\r\nUn petit gar\u00e7on qui a \u00e9t\u00e9, en parall\u00e8le, c'est un peu \u00e7a n'ont cru Voices. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [97%] :\r\n2 d\u00e9cennies d'intimidation des dissidents et des voix critiques ont d\u00e9courag\u00e9 les Rwandais qui ont des opinions divergentes \u00e0 se lancer dans le d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:04) [45%] :\r\nEt qui ai Spirent une Claret ce oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:09) [92%] :\r\nDonc, nous nous trouvons dans un environnement o\u00f9 vouloir participer \u00e0 la vie publique et politique lorsqu'on souhaite critiquer les autorit\u00e9s gouvernementales comporte de tr\u00e8s gros risques. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:20) [73%] :\r\nUne vaste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [94%] :\r\nLe risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 ou m\u00eame emprisonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:24) [84%] :\r\nJ'ai honte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [99%] :\r\nAlors s'il exerce un contr\u00f4le tr\u00e8s serr\u00e9 sur le pays, Paul Kagam\u00e9 a tout de m\u00eame une r\u00e9elle cote de popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [97%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai que d\u00e8s son accession au pouvoir, il a entrepris des r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales qui ont permis de redresser un pays au bord du gouffre et Colette Braeckman voit au moins 3 raisons majeures pour expliquer sa popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:41) [89%] :\r\nIl a emp\u00each\u00e9 au lendemain du g\u00e9nocide, les repr\u00e9sailles individuelle de vengeance, quand m\u00eame, il a dit, c'est l'\u00c9tat qui doit juger les gens, les les citoyens ne peuvent pas faire justice eux- m\u00eames et donc il a assur\u00e9 une certaine s\u00e9curit\u00e9, il a institu\u00e9 des mesures sociales dont on lui est reconnaissant par exemple les familles les plus pauvres ont re\u00e7u l'\u00c9tat leur a donn\u00e9 une vache qui signifie le lait, l'acc\u00e8s aux prot\u00e9ines pour faire les paysans lui sont extr\u00eamement reconnaissants aussi pour l'assurance maladie 90 pourcent de de la population maintenant est couvert, donc les soins de sant\u00e9 sont tout \u00e0 fait abordable pour la majorit\u00e9 de la population aussi 3\u00e8me point la s\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e8gne au Rwanda, c'est \u00e9videmment un \u00e9tat s\u00e9curitaire, beaucoup de militaires dans les rues, beaucoup de surveillance des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, une atmosph\u00e8re parfois oppressante, mais aussi une s\u00e9curit\u00e9 physique absolument sans \u00e9gal dans cette prison, d'Afrique et \u00e7a aussi, la population dite nous vivons en paix et en s\u00e9curit\u00e9, et c'est \u00e0 Paul Kagam\u00e9, qu'on le doit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nLa gestion du pays et il lou\u00e9 par les dirigeants du continent et les instances internationales, par exemple, la banque mondiale consid\u00e8re le Rwanda comme le 2\u00e8me pays d'Afrique le plus favorable pour faire des affaires, on parle m\u00eame de mod\u00e8le rwandais pour d\u00e9crire ce boom \u00e9conomique qui est durable et bien r\u00e9el selon Colette Braeckman. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:03) [92%] :\r\nIl avait jur\u00e9 promis que, en 2020 le le moins Rwanda de la pauvret\u00e9, il a r\u00e9ussi \u00e0 instaurer une croissance qui se maintient \u00e0 7 pourcent par par an, ce qui est tout de m\u00eame remarquable et il y a un peu plus de rwandais qui acc\u00e8de \u00e0 un statut de classe moyenne, il a fait un virage dans son pays, en disant : on ne peut plus \u00eatre d\u00e9pendant uniquement de l'agriculture et donc il a pris le virage dire le Rwanda doit devenir une \u00e9conomie de services partout, on a acc\u00e8s \u00e0 Internet, on a distribu\u00e9 des ordinateurs dans les \u00e9coles, ce qui explique aussi que le passage \u00e0 l'anglais parce que l'anglais c'est la langue du Business. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [93%] :\r\nL'ambition du Rwanda et de devenir le p\u00f4le \u00e9conomique de la r\u00e9gion, le Singapour de l'Afrique, mais au sein de la nouvelle classe moyenne tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9e, les voix qui cherchent \u00e0 critiquer le gouvernement sont rapidement r\u00e9prim\u00e9es, un climat de peur et de surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e que d\u00e9nonce encore une fois, Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:58) [72%] :\r\nEt maintenant, oui, c'est que je marque qui une cuisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [95%] :\r\nJe ne pense pas que la situation a empir\u00e9 lors de ces \u00e9lections, si c'est plut\u00f4t la persistance d'un syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:08) [83%] :\r\nC'est ce th\u00e8me mais ce coup- ci, je vais les voir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:11) [96%] :\r\nEt cela est bien s\u00fbr tr\u00e8s pr\u00e9occupant parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on assiste \u00e0 de grands progr\u00e8s en termes de d\u00e9veloppement socio- \u00e9conomique dans le pays, mais pour que ce d\u00e9veloppement soit durable, il faut respecter les droits civiques et politiques. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:24) [58%] :\r\nRetrouvailles c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nOui, les droits civiques, difficiles \u00e0 faire valoir au Rwanda et \u00e0 faire respecter \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [96%] :\r\nOui, mais c'est vrai que pour une partie de la population et de la communaut\u00e9 internationale, cette tendance \u00e0 l'autoritarisme d'un compromis acceptable face \u00e0 la stabilit\u00e9 et la croissance \u00e9conomique mais comme hiver l'\u00e9voque l'image de la marmite \u00e0 vapeur, la situation est sans doute pas tenable sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:45) [91%] :\r\nJe crois que, au lendemain du g\u00e9nocide, il fallait \u00e0 ce pays un r\u00e9gime fort, la situation \u00e9tait ing\u00e9rable, le pays \u00e9tait d\u00e9truite, mais les familles \u00e9taient disloqu\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s tutsis qui vivait en Ouganda existe dans tous les pays d'Afrique revenaient en masse dans un pays qui \u00e9tait un cimeti\u00e8re et donc il y avait un danger de chaos total et donc il fallait un homme vraiment \u00e0 poigne comme Paul Kagam\u00e9, qui a instaur\u00e9 des r\u00e8gles de faire un r\u00e9gime de fer en disant : on ne se venge pas, c'est l'\u00c9tat qui va g\u00e9rer la vie publique et l'\u00c9tat exclusivement et m'a fait, et aujourd'hui 23 ans apr\u00e8s le fait que le pr\u00e9sident Kagam\u00e9 se repr\u00e9sente n'est pas form\u00e9 de successeur \u00e7a pour moi c'est un un aveu de faiblesse et cette force, \u00e7a devient de la r\u00e9pression, c'est dommage que celui qu'on appelait les jeunes leaders africains voici 20 ans va finalement et qui risque de glisser sur la pente des vieux dictateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [98%] :\r\nLe peuple rwandais votera donc demain, Paul Kagam\u00e9 est presque assur\u00e9 de conserver son poste jusqu'en 2024 et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'en 2034 gr\u00e2ce aux nouvelles dispositions l\u00e9gales qui lui permettront de se repr\u00e9senter encore aux prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [74%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Aram Mumenthaler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T06:37:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jackson, Sarah", "role": "directrice r\u00e9gionale adjointe pour l'Afrique de l'Est \u00e0 Amnesty International", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Braeckman, Colette", "role": "journaliste pour le quotidien \"Le Soir\"", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Mumenthaler, Micaela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5305BAF4-C6B9-448C-BD87-FE2FAD754454", "internalArchiveId": "5305BAF4-C6B9-448C-BD87-FE2FAD754454", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Lord Mountbatten : Episode 4/5", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Episode 4/5\r\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:53:08-13:54:15 / * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette quatri\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'histoire de Louis Mountbatten , dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, mort assassin\u00e9 par l'IRA le 27 ao\u00fbt 1979, \u00e0 79 ans, dans l'explosion de son bateau au large du port irlandais de Mullaghmore.", "durationSec": 1829, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8789292", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 03.08.2017", "Assassinats politiques: Lord Mountbatten / HV_2017-08-03T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 03.08.2017", "Assassinats politiques: Lord Mountbatten / HV_2017-08-03T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 4/5\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore.", "Episode 4/5\nLe 27 ao\u00fbt 1979, Louis Mountbatten, dernier Vice-roi de l'Inde britannique et premier Gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de l'Inde ind\u00e9pendante, meurt assassin\u00e9 par l'IRA dans l'explosion de son bateau, au large du port irlandais de Mullaghmore."], "variantIds": ["ece-8789293", "ece-8789292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:34Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re, Anouar El-Sadate Robert Kennedy, Martin Luther King, Aldo Moro, Patrice Lumumba normande Daguin marche de tous ces politiques, ainsi que le banquier italien Roberto Calvi ont en commun d'\u00eatre mort assassin\u00e9 en juillet 2001, voici tout juste 16 ans je propos\u00e9 sur la grille d'\u00e9t\u00e9 de la 1\u00e8re une s\u00e9rie de quarante \u00e9missions pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard, Histoire Vivante, retour aux sources pour cet \u00e9t\u00e9 2017 avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum apr\u00e8s l'assassinat de Robert Kennedy, diffus\u00e9 la semaine derni\u00e8re, notre nouvelle s\u00e9rie est intitul\u00e9 lors demande Batten et l'IRA. \r\nAssassinats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [89%] :\r\n8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCette semaine lundi sanglant pour la couronne, la mort de l'homme en battre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [69%] :\r\nEt et et et une des familles qui est li\u00e9 \u00e0, et il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [88%] :\r\nNous sommes venus assister \u00e0 la naissance de la d\u00e9pendance \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [82%] :\r\nQuiconque montre une sympathie envers l'autorit\u00e9 britannique sera banni et parfois m\u00eame abattu liqu\u00e9fi\u00e9 et l'explosion avait eu lieu \u00e0 Monaco, direction provisoire de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une sc\u00e8ne de destruction terribles que je n'oublierai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [84%] :\r\nLa Uston c'est le second journal d'Irlande par le tirage 105300 exemplaires, il est la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Dublin, Franck MacDonald, qui est journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0 je d\u00e9chire la r\u00e9daction quand la nouvelle est arriv\u00e9e, une explosion avait eu lieu \u00e0 les 13 heures nous sommes rassembl\u00e9s autour de la radio et nous avons entendu la confirmation de la mort de l'Laurent Mountbatten on noble coupl\u00e9, personne ne pouvait y croire, personne ne pouvait dire un mot, car nous connaissions d'importance de mandat tenue, il \u00e9tait le cousin de la reine, un membre important de la famille royale, le dernier Vice- roi des uns et depuis 20 ans, il avait pass\u00e9 toutes ses vacances en Irlande la dette la et personne ne pouvait croire qu'il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, \u00e7a ne comme \u00e7a au Colin Borland un coll\u00e8gue et moi- m\u00eame avons \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour couvrir l'histoire nous avons soutenu dans une vieille voiture et nous nous sommes dirig\u00e9s vers la c\u00f4te ouest, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 reconstituer l'histoire Mullaghmore et c'est pendant que nous \u00e9tions d'abord cet apr\u00e8s- midi -l\u00e0 que nous avons pris par les nouvelles, les d\u00e9tails du communiqu\u00e9 de l'IRA, revendiquant l'explosion la d\u00e9claration disait que la bombe de 25 kilos avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur le yacht et avait \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e par t\u00e9l\u00e9commande il pr\u00e9tendait que le meurtre de l'noir de bateau n'\u00e9tait, comme il disait, une ex\u00e9cution une op\u00e9ration sp\u00e9cialement destin\u00e9 \u00e0 attirer l'attention des Anglais sur l'occupation de notre pays, l'\u00e9limination de notre peuple et la torture inflig\u00e9e \u00e0 nos camarades dans les prisons sp\u00e9ciales, ils s'ajouter pour tout cela, nous c'est ou ill\u00e9gales terreur dans lecture imp\u00e9rialiste et de sel, ce communiqu\u00e9 nous disait \u00e9videmment rien sur les autres victimes. \r\nAlors que nous \u00e9tions en train de couvrir l'histoire Mullaghmore nous avons pens\u00e9 que nous avions \u00e0 faire une atrocit\u00e9 isol\u00e9, nous ne nous attendions certainement pas ce que l'Iran soit d\u00e9j\u00e0 en train de pr\u00e9parer un autre attentat et qu'\u00e0 cet instant, les pr\u00e9paratifs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nEt ce lundi 27, l'arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise, l'IRA a d\u00e9cid\u00e9 de frapper un grand coup et m\u00eame de parler d'un ancien membre. \r\nAuteur d'un livre qu'il ignorait paru r\u00e9cemment mais encore non traduit, il a accept\u00e9 de se confier pour ce report. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [88%] :\r\nStage et nous raconte l'op\u00e9ration men\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:35) [87%] :\r\nCe jour- l\u00e0 \u00e0 Warren pas une tonne l'IRA employ\u00e9 exactement la m\u00eame tactique que Mullaghmore apr\u00e8s tout, ce sont les m\u00eames chefs qui avaient projet\u00e9 l'op\u00e9ration a Mullaghmore et celle de Warren Point c'\u00e9tait les m\u00eames qui commandait les m\u00eames qui organisait et les m\u00eames personnes qui fournissait des explosifs exactement les m\u00eames et ce habitent ici, ils vivent ici dans ce pays de colline rocheuse, ils ont leurs racines et leurs origines, ils sont petits cultivateurs dans ces territoires fronti\u00e8res ils vivent ici m\u00eame, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Warren par le foyer central de l'IRA, la cr\u00e8me de la cr\u00e8me, le 1er bataillon arm\u00e9 du sud \u00e0 Bagdad division IRA c'est dans ce paysage de petites routes et de petites collines montagneuse, ils ont trouv\u00e9 le terrain pour arr\u00eater la progression de l'arm\u00e9e britannique, ce soir, les gens ici, ils ont tu\u00e9 90 soldats britanniques en 25 ans de conflit, il ne restait l'arm\u00e9e britannique, une seule mani\u00e8re de travailler, il devait \u00eatre amen\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re, c'\u00e9tait beaucoup trop dangereux pour eux de se d\u00e9placer en \u00c9gypte, ils avaient besoin d'un soutien a\u00e9rien et le convoi de s\u00e9curit\u00e9 compos\u00e9 de camions ou sur tr\u00e8s \u00e9tait une cible parfaite pour nous, il devait mourir sont les fils de petits cultivateurs, membre de la vieille fraternit\u00e9 r\u00e9publicaine irlandaise, auxquels s'\u00e9taient joints au 19\u00e8me si\u00e8cle, le mouvement, le Mouvement pour la restitution des Terres et le Mouvement d'\u00e9ducation rurale et ces m\u00eames gens ont adopt\u00e9 une Maxime : tout ce qui est mauvais pour les Britanniques et bon pour l'Irlande pour les Allemands, il \u00e9tait question de sang et d'acier pour ces irlandais, c'\u00e9tait le sang et le sol au cours des 2 guerres mondiales, l'IRA a cherch\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier de l'appui de l'Allemagne. \r\nQuand j'\u00e9tais involontaire de l'Iran dans les ann\u00e9es 70 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 on nous a lu le livre Vert de l'IRA, le cours des ann\u00e9es que nous devions jamais soutenir le mouvement communiste si nous montrions une quelconque sympathie envers l'Union sovi\u00e9tique, nous ne pouvions pas \u00eatre volontaire dans ce paysage montagneux dans ce secteur de collines et de vallons, des gens ont organis\u00e9 la r\u00e9sistance \u00e0 l'autorit\u00e9 britannique pendant des si\u00e8cles, quiconque montre une sympathie envers l'autorit\u00e9 britannique sera frapp\u00e9 d'ostracisme, Danny et parfois m\u00eame abattu \u00e0 nous allons donc rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\nC'est l\u00e0 que tout s'est mis en place, alors que la bombe \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place dans la salle des machines du bateau a Mullaghmore notre camion travers\u00e9 cette r\u00e9gion, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, empaquet\u00e9s dans des bottes de paille, il y avait 500 kilos d'explosifs destin\u00e9s au secteur de onepoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [89%] :\r\nDans un instant, nous retrouverons Eamon Collins, ancien membre de l'IRA. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [77%] :\r\nEt, et c'est le sien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [76%] :\r\nYou know. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:24) [93%] :\r\nRetrouvons Eamon Collins, ancien membre de l'IRA et cette journ\u00e9e du 27 ao\u00fbt 1979 nous sommes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, juste apr\u00e8s la mort de l'homme \u00e0 me battre, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, un camion rouge transportant une cargaison mortelle. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 construite dans une ferme du secteur se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur du secret. \r\nLes hommes de l'IRA arrive \u00e0 avoir une Point \u00e9gard leur camion au bord d'une rivi\u00e8re, sachant que les patrouilles de soldats britanniques passeront par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [74%] :\r\nM\u00eame Collins le d\u00e9tail \u00e0 pr\u00e9sent le m\u00e9canisme de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre mieux pour faire exploser des bombes comme cela, vous avez besoin de 2 choses : les volontaires entra\u00een\u00e9s sur en qui vous pouvez avoir confiance et de la haute technologie, l'IRA avait les 2 qui ont, ils avaient des volontaires habile des experts en explosifs et des \u00e9quipements radio\u00e9lectriques, ils ont utilis\u00e9 un dispositif radio Mullaghmore c'est une bombe avec mise \u00e0 feu radio qu'ils avaient plac\u00e9s dans une salle de machines vendredi les 2 volont\u00e9s se trouvait \u00e0 500 m\u00e8tres sur le Rivage en s\u00e9curit\u00e9 avant de faire exploser la bombe, c'est un peu la m\u00eame technique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e ici la rivi\u00e8re \u00e9tait entre les artificiers et le nord de l'Irlande et il n'avait pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter des soldats, il n'aurait pas pu \u00eatre poursuivi puisqu'ils ont mis la bombe \u00e0 feu depuis la colline qui se trouvent derri\u00e8re donc leur cible \u00e9tait un convoi de transport de troupes de la base de balle et qu'elle ne Ranieri Unieux. \r\nPour aller Verniory il devait passer par Warren pas une pointe point et sur le parcours, il y avait cette bombe t\u00e9l\u00e9command\u00e9e au cette tour est essentiel aux artificiers qui l'ont donc voyez comme point de rep\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [84%] :\r\nAu moment o\u00f9 les camions militaires pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la bombe \u00e0 son passage, ils ont pris le dispositif de radio, comment ils ont envoy\u00e9 la tour comme quoi de rep\u00e8res et ils ont fait exploser ce n'est pas connue, un adolescent un absolu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [91%] :\r\nKevin de la police royale de l'information est arriv\u00e9e au commissariat de police de vit une attaque arm\u00e9e contre un convoi de l'arm\u00e9e, compos\u00e9e d'un Land-Rover et de 2 camions de 4 tonnes, je me suis rendu sur place aussi rapidement que possible par l'arri\u00e8re- pays par cette route, je ne savais pas ce que je l'ai trouv\u00e9 mais d'apr\u00e8s les attaques pr\u00e9c\u00e9dentes et selon la radio, il y aurait certainement plusieurs victimes, la premi\u00e8re chose que j'ai vu, c'\u00e9tait la bataille il y avait de la paille partout sur la route, la bombe avait explos\u00e9 \u00e0 travers la il y \u00e0 travers le camion, il y avait atteint la voie nord \u00e9videmment de camions lui- m\u00eame avait compl\u00e8tement disparu, c'est la premi\u00e8re chose qui avait \u00e9t\u00e9 mise en pi\u00e8ces puis donc de l'explosion avait frapp\u00e9 le Land Rover et les 2 camions de 4 tonnes. \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblait assez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:37) [79%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:26) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [89%] :\r\nNous retrouvons Kevin Berne de la police royale de juste apr\u00e8s l'explosion \u00e0 Warhol. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:22) [89%] :\r\n\u00e9norme, c'\u00e9tait une sc\u00e8ne de destruction terrible, \u00e9pouvantable, une de celles que je n'oublierai certainement jamais. \r\nJ'ai vu qu'il y avait 2 camions de 4 tonnes de l'arm\u00e9e au milieu de la route. \r\nDes bless\u00e9s et un certain nombre de morts, j'ai compt\u00e9 5 soldats sur la chauss\u00e9e et 2 autres plus loin environ 50 m\u00e8tres de l'endroit o\u00f9 je me tiens actuellement. \r\nLes services d'incendie et de secours \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur place, des soldats faisaient mouvement pour se mettre en couverture d'autres services, dont les premiers secours, essayer d'aider les soldats bless\u00e9s au milieu de tout ce chaos, personne ne savait ce qui avait d\u00e9clench\u00e9 l'explosion ni d'o\u00f9 elle venait, cela pouvait tout aussi bien venir de ce c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau o\u00f9 de plus bas, de voir, pas une ou de l'autre rive, l\u00e0- bas au sud et la plus grande crainte, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 ou l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une nouvelle attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:26) [89%] :\r\nCar la police et l'arm\u00e9e, bien que victime de l'attentat sont rompus \u00e0 ce type d'agression, ils savent que le danger n'est pas forc\u00e9ment \u00e9cart\u00e9 nous retrouvons Colin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:38) [87%] :\r\nNormalement, il provoque l'explosion et s'en vont, c'est une op\u00e9ration coup de poing et ils doivent sortir du secteur, imm\u00e9diatement, de peur que les forces de s\u00e9curit\u00e9 de leur donne la chasse et les attrape, mais cette fois -l\u00e0, ils sont rest\u00e9s dans les foug\u00e8res pr\u00e8s de l'endroit o\u00f9 \u00e9tait cach\u00e9 leur moto Suzuki rouge, c'est ce qui m'aurait aussi, h\u00e9 oui, ils sont rest\u00e9s parce qu'ils attendaient l'arriv\u00e9e de l'\u00e9quipe de secours a\u00e9riens mieux le plus proche h\u00f4pital \u00e9tait \u00e0 12 kilom\u00e8tres de la moyenne, il devait utiliser l'h\u00e9licopt\u00e8re pour sauver ses soldats bless\u00e9s, mieux il savait que l'\u00e9quipe de secours pouvait devenir une 2\u00e8me ouvrir et ils ont attendu patiemment, cela a d\u00fb \u00eatre la torture pour les Croates se demandant s'ils allaient \u00eatre attrap\u00e9 attendre si longtemps mais la r\u00e9compense pouvaient \u00eatre grande et nul et comme ils \u00e9taient assis l\u00e0, alors il savait qu'un h\u00e9licopt\u00e8re devaient venir se poser au milieu de la route, \u00e0 proximit\u00e9 des morts et des bless\u00e9s et r\u00eavasser r\u00e9alis\u00e9 leur espoir a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9 parce qu'un h\u00e9licopt\u00e8re est arriv\u00e9 dans le ciel de Sky avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [87%] :\r\nLa Royal c'est-\u00e0-dire comme \u00e7a b\u00e9h la rue a depuis longtemps, quelques probl\u00e8mes d'image en Irlande du Nord, principalement parce qu'elle est \u00e0 majorit\u00e9 protestante son super intendant \u00c9ric Anderson arrive ce lundi 27 ao\u00fbt 1979 \u00e0 Waregem pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:04) [92%] :\r\nJe savais que la premi\u00e8re bombe qui pesait environ 80 kilos avec plong\u00e9es \u00e0 ses heures 40 j'\u00e9tais parti sur le lieu de l'attentat \u00e0 16 heures 50 en m\u00eame temps que les renforts, suivi un peu plus tard des \u00e9quipes m\u00e9dicales, je suis arriv\u00e9 sur les lieux, \u00e0 environ 16 heures 55 et j'\u00e9tais l\u00e0 \u00e0 temps pour voir que l'action s'organiser et que le p\u00e9rim\u00e8tre du Crime avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 au public, en fait, je n'ai eu aucun mal \u00e0 d\u00e9couvrir le lieu des th\u00e8mes car c'est une vraie d\u00e9vastation, il y avait des lambeaux de corps \u00e9parpill\u00e9s partout, des \u00e9l\u00e9ments de camions de l'arm\u00e9e partout et le terrain autour de la bombe \u00e9tait compl\u00e8tement br\u00fbl\u00e9 de nouveaux renforts sont \u00e9galement arriv\u00e9s dans un autre h\u00e9licopt\u00e8re cet h\u00e9licopt\u00e8re s'est pos\u00e9 pr\u00e8s du ch\u00e2teau d'eau, juste en face de la tour celle et au moment o\u00f9 les troupes mettez pied-\u00e0-terre en couverture contre ce qui pourrait \u00eatre une autre attaque, nous avons vu qu'une 2\u00e8me bombe d'environ 100 kilos explos\u00e9 juste au moment o\u00f9 les hommes d\u00e9barqu\u00e9s de l'h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:25) [82%] :\r\nKevin Berne de la police royale lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:27) [88%] :\r\nAlors, alors la 2\u00e8me explosion mais litt\u00e9ralement jet\u00e9 \u00e0 terre et apr\u00e8s cela il m'a fallu plusieurs secondes pour me relever, mais je me rappelle que parmi les \u00e9clats et les pierres qui tombaient tout autour de moi, je me rappelle qu'un grand nuage de poussi\u00e8re venait du secteur de l'abri l\u00e0- bas, pr\u00e8s du ch\u00e2teau, j'\u00e9tais bien conscient qu'un grand nombre de soldats s'\u00e9taient rendus dans cette direction pour aider leurs coll\u00e8gues bless\u00e9s sans savoir qu'ils \u00e9taient all\u00e9s de m\u00eame vers la mort et l'Afrique n'existait plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:00) [92%] :\r\n\u00c9ric Anderson, le superintendant de la rue pr\u00e9cisera que les 2 bombes ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 feu par t\u00e9l\u00e9commande depuis le territoire de la R\u00e9publique irlandaise une position l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9lev\u00e9e dominant la Seine ils constateront que les attentats revendiqu\u00e9s par l'IRA l'ont bel et bien \u00e9t\u00e9 par ce groupe 3 jours seront n\u00e9cessaires \u00e0 la reconstitution des \u00e9v\u00e9nements 3 jours qui permettront d'identifier les responsables et dans l'amener un certain nombre devant la justice, rendez- vous demain pour conclure cette semaine avec la fin de cette tragique journ\u00e9e du 27 ao\u00fbt 1979 et l'enterrement de Lord membres. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:39) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Vevey Fribourg il n'y a plus de danger li\u00e9 aux objets pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre le tunnel d'Avery et recense en direction de Fribourg une information concernant le trafic ferroviaire sur la ligne Morges Nyon Lagarde r\u00f4le ferm\u00e9 au trafic ferroviaire, les trains Intercity sont supprim\u00e9s entre Lausanne et Gen\u00e8ve- A\u00e9roport les Regio Express circulent selon l'horaire entre Villeneuve et \u00e0 la maman, la situation devrait retourner \u00e0 la normale autour de 14 heures 30 et puis sur l'axe Gen\u00e8ve- host un temps d'attente d'une demi- heure et toujours annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, tandis que sur l'axe du Gothard les colonnes sont observ\u00e9s aux 2 entr\u00e9es du tunnel 4 kilom\u00e8tres au portail nord en direction du Tessin soit une attente d'environ 45 minutes et puis 6 kilom\u00e8tres au portail sud en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une attente d'une heure et quart environ en alternative des automobilistes romands peuvent parcourir l'axe du Grand-Saint-Bernard ou le col du Simplon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y a un prix, donc voil\u00e0. \r\nEt l\u00e0. \r\nJe dirais. \r\nUne. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:54) [89%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:02) [92%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise. \r\nIndicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Yves lundi r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:13) [86%] :\r\nC'\u00e9tait assassinats politiques de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001 r\u00e9\u00e9couter caste sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T12:24:02Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ABCDAC7-578B-43C9-A18F-289EF8881591", "internalArchiveId": "8ABCDAC7-578B-43C9-A18F-289EF8881591", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assiste-t-on \u00e0 une dangereuse renaissance des tensions am\u00e9ricano-russes? Interview de Jean-Sylvestre Mongrenier", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mongrenier , Jean-Sylvestre\r\nDonald Trump a promulgu\u00e9 les nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie voulues par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 \"une mesure dangereuse, qui risque de miner la stabilit\u00e9 dans le monde\". Interview de Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n* * Assiste-t-on \u00e0 une dangereuse renaissance des tensions am\u00e9ricano-russes? Interview de Jean-Sylvestre Mongrenier *** Donald Trump a promulgu\u00e9 hier les nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie voulues par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne s'est pas priv\u00e9 de faire savoir qu'il n'appr\u00e9ciait pas ces sanctions, qui contrecarrent sa volont\u00e9 d'am\u00e9liorer les relations avec Moscou.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Russie a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab une mesure dangereuse, qui risque de miner la stabilit\u00e9 dans le monde \u00bb.\r\nJean-Sylvestre Mongrenier bonjour.\r\nVous \u00eates chercheur \u00e0 l'institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique.\r\n- Est-ce effectivement le cas : assistons-nous \u00e0 une dangereuse renaissance des tensions am\u00e9ricano-russes ? \r\nretour de la guerre froide? \r\n\u00c7a fait plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a va mal, mais on est dans le d\u00e9ni perp\u00e9tuel. Il n'y a pas de retour, on est bel et bien dans un conflit qui s'est nou\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, l'affaire Khodorovsky en 2003, il faut revenir \u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir de Poutine. LE sch\u00e9ma global \u00e9tait une volont\u00e9 de revanche de la Russie. \r\nPuis f\u00e9vrier 2007, discours de Munich de Poutine, mise en cause politique occidentale.\r\n- OUi mais face \u00e0 \u00e7a, Obama a tent\u00e9 la politique du \u00ab reset \u00bb ?\r\nEt \u00e7a montre justement bien qu'en 2009 on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans une politique conflictuelle, apr\u00e8s la G\u00e9orgie. Et avant l'Ukraine.\r\nLes russes veulent n\u00e9gocier un nouveau Yalta. Ils voulaient et veulent toujours que des pays comme l'Ukraine soient des demi-Etats qui leur soient soumis. Quand l'Ukraine a renonc\u00e9 \u00e0 son entr\u00e9e dans l'otan, sous la pression des occidentaux, elle a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par la Russie !\r\n- Donc aujourd'hui, ce n'est pas \u00ab le retour \u00bb de la guerre froide, mais \u00ab la poursuite \u00bb de la guerre froide ?\r\nOUi il y a un conflit g\u00e9o-pol qui est l\u00e0. On commence enfin \u00e0 l'admettre et c'est une bonne chose.\r\n- Donc les USA ont eu raison avec les sanctions ?\r\nAbsolument. L'occident ne doit pas se sentir coupable vis-\u00e0-vis de Moscou. Or c'est le cas et c'est incroyable.\r\nL'UE travaille \u00e0 la diversification de ses approvisionnements en gaz, et au moment le plus fort de la crise il y a eu un sommet UE/US et les am\u00e9ricains proposaient leur gaz, et tout \u00e0 coup aujourd'hui \u00e7a devient un probl\u00e8me.\r\nL'Europe n'est pas menac\u00e9e par les US, mais par la Russie. \r\n- l'Europe ne le voit pas forc\u00e9ment de cet oeil... car l'UE craint pour son approvisionnement en gaz. Et craint aussi des repr\u00e9sailles sur certaines entreprises en lien d'affaire avec la Russie (projet de gazoduc Nord Stream 2) . Raison d'avoir ces craintes? \r\nle pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker se dit d'ailleurs pr\u00eat \u00e0 riposter de fa\u00e7on ad\u00e9quate au besoin. \r\n- Et avec quelles cons\u00e9quences ? \r\nSur le plan g\u00e9opolitique c'est la continuation du bras de fer. Et d'autre part, il faut que l'UE et les US trouvent un accord, car l'UE n'admet pas que les US passent des sanctions sans n\u00e9gocier avec l'Europe.\r\nLes sanctions ont \u00e9t\u00e9 mise en place en 2014 apr\u00e8s l'ukraine et annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. LE Dombass est toujours sous influence russe. On ne peut pas regarder ailleurs. \r\nL'Am\u00e9rique a raison fondamentalement, le conflit est l\u00e0, il n'y a aucune avanc\u00e9e depuis 2014. Sans doute le bon c\u00f4t\u00e9 de ces 1eres sanctions a \u00e9t\u00e9 d'avoir arr\u00eat\u00e9 Poutine qui aurait pu aller plus loin en Ukraine, mais depuis \u00e7a stagne.\r\n- Donc on est entr\u00e9 dans un cycle sanctions/r\u00e9torsions ?\r\nDmitri Medvedev a d\u00e9clar\u00e9 que les nouvelles sanctions constituaient \"une d\u00e9claration de guerre \u00e9conomique totale contre la Russie\". Elles marquent \"la fin des espoirs russes pour une am\u00e9lioration des relations avec la nouvelle administration am\u00e9ricaine\".\r\nOUi et \u00e7a va durer.\r\n- Parall\u00e8lement, le vice-pr\u00e9sident Mike Pence a fait une tourn\u00e9e en Europe orientale pour rassurer ses alli\u00e9s face \u00e0 Moscou. \u00e7a fait partie du \u00ab durcissement \u00bb du ton vis-\u00e0-vis de Moscou. ? Il y a une coh\u00e9rence ?\r\nOui c'est la r\u00e9affirmation des garanties de s\u00e9curit\u00e9 des alli\u00e9s. \r\n- Trump regrette les sanctions voulues par le congr\u00e8s car \u00ab cela contrecarre le rapprochement avec Moscou \u00bb. Comment comprendre \u00e7a ?\r\nTrump est isol\u00e9. Il n'est pas suivi par la bonne partie de la classe politique. Il devra se soumettre. Il a pris \u00e0 son compte l'article 5 de l'OTAN. Il se soumet ! \r\nLes Russes pensaient, avec leur mode de pens\u00e9e despotique, que Trump ferait ce qu'il veut. Il y a des contre-pouvoirs aux USA, ce n'est pas une dictature !\r\nJoignable sur son fixe : +33 ** 73 (mais j'ai eu 2 ou 3 micro-coupures)\r\nIl pense que \u00e7a passe mieux que le portable, mais on peut aussi essayer avant et tester la qualit\u00e9 au +33 ** 35", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802828", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Assiste-t-on \u00e0 une dangereuse renaissance des tensions am\u00e9ricano-russes? Interview de Jean-Sylvestre Mongrenier / FOR_2017-08-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a promulgu\u00e9 les nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie voulues par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 \"une mesure dangereuse, qui risque de miner la stabilit\u00e9 dans le monde\". Interview de Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique."], "variantIds": ["ece-8802828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:56Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonald Trump un promulgu\u00e9 hier les nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie voulues par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne s'est pas priv\u00e9 de faire savoir qu'il n'appr\u00e9ciait pas ces sanctions qui contrecarrent sa volont\u00e9 d'am\u00e9liorer les relations avec Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, la Russie a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure dangereuse qui risque de miner la stabilit\u00e9 dans le monde, bonsoir Jean Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique, alors est-ce effectivement qu'est -ce qu'on assiste \u00e0 je cite une dangereuse renaissance, une mesure dangereuse qui risque de de miner la stabilit\u00e9 dans le monde des tensions de renaissance des tensions am\u00e9ricano- russe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [90%] :\r\nC'est surtout une r\u00e9ponse \u00e0 l'activisme russe dans un certain nombre de domaines, donc sur le terrain en Ukraine, et puis il y a, il y a toute la question va des cyber attaques des interf\u00e9rences dans la politique am\u00e9ricaine, donc surtout \u00e0 y voir une r\u00e9ponse assez s'agissements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [87%] :\r\n-ce que c'est un retour de la guerre froide o\u00f9 est -ce qu'au fond on ne sait jamais vraiment apais\u00e9s, plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [86%] :\r\nAvant la guerre froide, c'\u00e9tait apais\u00e9es avait m\u00eame disparu \u00e0 partir de 1989 1991 disons on va, on prend souvent comme point de rep\u00e8re, novembre 1997 lorsque l'OSCE s'est r\u00e9uni il y a une charte \u00e9tait adopt\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est en fait assez progressivement dans les ann\u00e9es 2001, on voit \u00e0 nouveau les relations russo- occidentales se d\u00e9t\u00e9riorer, alors bon, on peut identifier quelques points tournants, on pourrait prendre 2003 avec l'affaire ce qui y appliquer toutes un arri\u00e8re- plan g\u00e9opolitique, derri\u00e8re, on pourrait prendre 2007 peuvent, f\u00e9vrier 2007, ce discours de M\u00fcnich a prononc\u00e9 par Poutine qui, qui est un discours de guerre froide, l'ann\u00e9e suivante \u00e0 vous avez la guerre russo- g\u00e9orgienne dans les puis bon 2013, 2014, avez cette crise ukrainienne qui qui se transforme la de f\u00eate en offrant une nouvelle guerre froide, les historiens du du giron peut-\u00eatre cette date. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [94%] :\r\nDonc c'est pas vraiment le retour de la guerre froide, mais bien la poursuite hein de de cette guerre froide est -ce que les \u00c9tats-Unis ont eu raison, en imposant des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [88%] :\r\nAh oui, certainement, \u00e7a c'est une r\u00e9ponse \u00e0 aux agissements de la Russie, alors le le 1er train de sanctions qui a \u00e9t\u00e9 pris en 2014 donc, \u00e0 la suite de l'annexion ill\u00e9gale de la Crim\u00e9e et du d\u00e9clenchement, pas d'une car hybride au Donbass a contribu\u00e9, entre autres facteurs, \u00e0 arr\u00eater la la Russie puisque Poutine avait \u00e9t\u00e9 est en tout cas, d'apr\u00e8s les propos qu'il tenait le discours qu'il a tenus sur le monde russes, il avait des ambitions qui allait au-del\u00e0 du du miser sur une sorte de cassure en 2 pages de l'Ukraine et il aurait voulu r\u00e9cup\u00e9rer semble -t-il \u00e0 toute la partie orientale \u00e0 l'Est d'une il y a pr\u00e8s de de l'Ukraine, donc il y a eu un coup d'arr\u00eat, mais le, le conflit se d\u00e9place dans d'autres espaces a d'une part, et puis d'autre part sur le terrain, le cessez-le-feu donc en Ukraine, le cessez-le-feu n'est n'est toujours pas respect\u00e9e, et c'est un blocage diplomatique un Tonkin ou bien on renonce du va finalement c'est pas si grave, on a un \u00e9tat \u00e0 la d\u00e9coupe qu'est -ce que \u00e7a peut faire, \u00e0 d\u00e9faut, rappeler que l'Ukraine c'est c'est le plus vaste pays europ\u00e9ens passer c'est plus vaste que la France, par exemple, assez peu, c'est pr\u00e8s de 50 millions d'habitants, c'est un pays qui est \u00e0 cheval sur l'Europe centrale, orientale, donc c'est pas sur un lointain th\u00e9\u00e2tre exotique et donc \u00e0 au-del\u00e0 du sort de l'Ukraine, c'est toute la la stabilit\u00e9 g\u00e9opolitique de l'Europe qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [87%] :\r\nMais le le Congr\u00e8s donc vous dites le Congr\u00e8s finalement eu raison le pr\u00e9sident Donald Trump, lui, regrette ces ces sanctions, il l'a pas cach\u00e9 d'ailleurs, il n'\u00e9tait pas sous les cam\u00e9ras de des t\u00e9l\u00e9visions pour signer ce ce ce d\u00e9cret pour promulgu\u00e9 ces sanctions donc qui, vraiment, il ne les assume pas du tout comment, comment comprendre ce qu'est -ce que \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences, le fait qu'il est une dissension flagrante entre le Congr\u00e8s et le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [88%] :\r\nBah, on peut comprendre la chose \u00e0 partir des propos que Donaldson pas mener pas tout au long de la campagne pr\u00e9sidentielle a puisque pas il semble, qui souffre, qui est qui, qui soit un isolationniste Apple fait jeune et puis qu'il aurait peut-\u00eatre bien voulu s'entendre avec la Russie a par dessus la t\u00eate de l'Europe, et ind\u00e9pendamment de ce qui pouvait se produire en Europe mais il se trouve que, aux \u00c9tats-Unis, semble -t-il, qui est un un establishment hein qui qui a une vision globale des enjeux et puis qui s'en tient pas \u00e0 une d\u00e9finition \u00e9troite strictement \u00e9go\u00efste des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et donc, \u00e0 qui le qui prend en compte l'importance des alliances a donc, on a vu les promettent de son d'administration depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e : parcourir le monde pour donner des rassurance \u00e0 leurs alli\u00e9s, aussi bien en Europe, dans le Golfe en extr\u00eamement Henrion et puis alors, par ailleurs, il faut souligner quand m\u00eame la quasi- unanimit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants et du S\u00e9nat, donc du concret, ind\u00e9pendamment du clivage entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, donc l\u00e0 on a une politique bipartisane donc c'est v\u00e9ritablement donald peu et les siens, et encore faut regarder d'un peu plus pr\u00e8s puisqu'il a quand m\u00eame beaucoup de lignes de partage \u00e9galement \u00e0 l'int\u00e9rieur de, de, de, de cette tranche, donc c'est Donaldson, qui est isol\u00e9 dans dans cette affaire et qui qui doit bien prendre en compte que finalement le le le consensus qui existe dans la classe politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nHein ainsi sanctions \u00e9conomiques touchent essentiellement le le le le gaz, or en Europe on ne certains pays sont d\u00e9pendants des pour l'approvisionnement en gaz de la Russie, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, on ne voit pas forc\u00e9ment \u00e7a d'un d'un tr\u00e8s bon oeil on craint pour l'approvisionnement en gaz sont des craintes qui sont fond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [95%] :\r\nNon, je vois pas en quoi \u00e7a viendrait menacer l'approvisionnement en gaz, et au contraire toute la politique \u00e9nerg\u00e9tique de l'Union europ\u00e9enne depuis maintenant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, \u00e7a consiste \u00e0 travailler \u00e0 la diversification des approvisionnements pour limiter la d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du gaz russe qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent de de la consommation europ\u00e9enne 40 pourcent des des importations, il faut insister sur le fait que le le le Nord Stream 2 n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [82%] :\r\nC'est un projet que le gazoduc oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [91%] :\r\nOui, donc ce projet de gazoduc qui passa sous la Baltique \u00e0 une jonction directe entre la Russie et l'Allemagne, et \u00e7a n'est pas un projet qui est directement soutenue par la Commission europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne soutient plut\u00f4t des terminaux gaziers en Baltique pour pouvoir apporter du du 15 du GNL du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 d'Am\u00e9rique du Nord, du Qatar, d'Australie, elle soutient ce que l'on appelle le corridor sud, hein, c'est-\u00e0-dire finalement une sorte de pont \u00e9nerg\u00e9tique en Turquie vers la Caspienne il y a un certain nombre de projets qui concerne donc tout ce qui est de M\u00e9diterran\u00e9e orientale, ce qu'on appelle le bassin Levantin ou ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a trouv\u00e9 beaucoup de gisements de gaz et donc on a diff\u00e9rents projets de gazoducs, donc c'est ce ce Nord Stream 2 c'est un projet paradoxale qui vient contrarier le lot, l'objectif de diversification des approvisionnements de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [93%] :\r\nMais est -ce que c'est suffisant, justement pour ne plus d\u00e9pendre des du gaz russe, on diversifie mais est -ce que est -ce que on est \u00e0 bout touchant, pour ne plus d\u00e9pendre \u00e0 ce point de du gaz. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:57) [76%] :\r\nDe ne plus d\u00e9pendre et si c'est pas interrompre tout tout imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [93%] :\r\nStation de gaz russe, \u00e7a c'est pas une substitution pure et simple d'un autre producteur la la la la question, c'est de r\u00e9duire la la part relative de la Russie, et \u00e7a c'est quelque chose de tout \u00e0 fait possible, encore faut -il encourager avant tout des projets qui aille dans le sens de la diversification. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [89%] :\r\nEst -ce qu'avec ces sanctions am\u00e9ricaines, on n'est pas rentr\u00e9 dans un cycle un peu infernal, un peu infernal de de sanctions r\u00e9torsions aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:25) [88%] :\r\nBen, on est entr\u00e9 dans un conflit et donc les, les, les conflits g\u00e9opolitiques ont leurs propres lois leur propre dynamique c'est c'est une \u00e9preuve de force dans dans la dur\u00e9e, c'est c'est oui, c'est quelque chose qui, qui rel\u00e8ve finalement dans une certaine mesure, d'une guerre d'usure, enfin guerre entre guillemets puisque il y a pas un affrontement arm\u00e9 et sanglant, en l'occurrence, et donc un sous pr\u00e9texte de sortir du d'une logique perverse, ce qu'il faudrait se soumettre \u00e0 la volont\u00e9 russe, \u00e7a serait quand m\u00eame paradoxal quand on ne serait pas fid\u00e8le \u00e0 l'essence du politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [70%] :\r\nCet indice est -ce que c'est plus des. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:57) [91%] :\r\nPendantes que l'Europe a de, de, de, de la question du gaz et des \u00e9changes commerciaux en g\u00e9n\u00e9ral, il faut savoir que 90 pourcent des des gisements, pas de p\u00e9trole et de gaz russe se trouve dans la partie europ\u00e9enne de, de, de la Russie dans la partie occidentale de la Russie, vous avez abc\u00e8s sont \u00e0 peu pr\u00e8s les les 3 quarts de ce p\u00e9trole de ce ceux qui sont export\u00e9s vers l'Europe, l'Europe a la possibilit\u00e9 de de diversifier ses approvisionnements d'autant plus que c'est une logique profonde qui est dans le vrai avec l'expansion du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, la multiplication des terminaux les le le le march\u00e9 spot a donc \u00e0 une cotation au jour le jour des prix du gaz il y a une tendance profonde \u00e0 l'homme pour le march\u00e9 du gaz qui fonctionnerait de plus en plus comme le march\u00e9 du p\u00e9trole et le le le Nord Stream oui, h\u00e9 bien il a encore, il s'inscrit finalement en contradiction avec cette tendance profonde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [89%] :\r\n\u00e7a peut aller jusqu'o\u00f9 ce ce cycle de de sanctions r\u00e9torsions, ce qui, on peut pr\u00e9voir une escalade encore ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:56) [93%] :\r\nOui c'est, c'est possible, il y a, il y a, il y a des grandes manoeuvres russes qui sont pr\u00e9vues autour de de la Bi\u00e9lorussie \u00e0 proximit\u00e9 des \u00c9tats baltes, donc en septembre et donc on regarde \u00e7a attentivement du c\u00f4t\u00e9 occidental, il y a une volont\u00e9 de la part du c\u00f4t\u00e9 occidental de de renforcer ce qu'on appelle la la pr\u00e9sence avanc\u00e9e de l'Otan dans la r\u00e9gion pour \u00e9viter que Poutine soit induit en tentation et puis cherche \u00e0 r\u00e9it\u00e9rer le S\u00e9nat r\u00f4le le sc\u00e9nario ukrainien au d\u00e9triment des \u00c9tats baltes, par exemple, donc \u00e7a montre bien que dans dans les repr\u00e9sentations, on prend en compte le le le risque d'un conflit arm\u00e9 et on cherche finalement \u00e0 le pr\u00e9venir en renfor\u00e7ant la posture de d\u00e9fense et de dissuasion et l\u00e0 les mesures dont on parle, on se situe sur le terrain de la g\u00e9o- \u00e9conomie, c'est une mani\u00e8re aussi d'\u00e9viter un choc, une \u00e9preuve de force mais qui reste dans le domaine civil \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [93%] :\r\nMerci beaucoup Jean Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique par d\u00e9crypter ces relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:57) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [96%] :\r\nLes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-598AED1E-C3F2-4962-9E36-A0CDCB0AE038", "internalArchiveId": "598AED1E-C3F2-4962-9E36-A0CDCB0AE038", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Christian Kupferschmid \u00e0 la t\u00eate des F\u00eates de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mo\u00efra Mikolajczak, docteur en psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Louvain en Belgique\r\nLes F\u00eates de Gen\u00e8ve vont animer les quais de la ville pendant dix jours avec des dizaines de stands de restauration, 60 man\u00e8ges, une multitude de concerts et d'animations et le grand feu d'artifice sur la Rade le 12 ao\u00fbt. Christian Kupferschmid est le nouveau directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Christian Kupferschmid \u00e0 la t\u00eate des F\u00eates de Gen\u00e8ve (Mo\u00efra Micho-la-jak Burn out parental) 12h30 Burn out parental \r\nLes invit\u00e9s du 12h30, qui ont nous ont parl\u00e9 ces 6 derniers mois de la sant\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s, de notre capacit\u00e9 de r\u00e9silience ou de de la sant de notre d\u00e9mocratie... 4\u00e8me \u00e9pisode avec aujourd'hui Le burn-out parental, est-il une menace en Suisse ? Nous sommes parti ce printemps \u00e0 la recherche de parents stress\u00e9s, via une association de familles monoparentales. Simon Corthay avait post\u00e9 petite annonce, qui a d\u00e9clench\u00e9 une avalanche de propositions de t\u00e9moignages.\r\nIl avait d'abord rencontr\u00e9 Sabrina, qui \u00e9l\u00e8ve seule pas moins de quatre enfants...son t\u00e9moignage \r\nUne maman qui n'avait donc pas d'autre choix que de tenir en serrant les dents...\r\nCertains parents consultent avant qu'il ne soit trop tard...\r\nD'autres touchent le fond, comme In\u00e8s, qui n'arrivait plus \u00e0 jongler seule avec son travail et son enfant en bas \u00e2ge, alors qu'elle \u00e9tait enceinte du deuxi\u00e8me...\r\nLe burn out parental guette 5% des parents. Nous avons re\u00e7u en mars dernier Mo\u00efra Miko-La-jak, docteur en psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Louvain en Belgique. Son ouvrage \"Le burn out parental l'\u00e9viter et s'en sortir\" est paru chez Odile Jacob....vous \u00eates l'une des deux auteurs... Elle avait r\u00e9agi aux t\u00e9moignages que vous venez d'entendre... \r\nMo\u00efra Miko-La-jak, docteur en psychologie...  Son ouvrage \"Le burn out parental l'\u00e9viter et s'en sortir\" chez Odile Jacob. Un dossier sur le burn out parental r\u00e9alis\u00e9 avec la coop\u00e9ration de Simon Corthay...\r\n(F\u00eate de Gen\u00e8ve invit\u00e9) 12h30 F\u00eates de Gen\u00e8ve Invit\u00e9 \r\nD\u00e9but ce soir des F\u00eates de Gen\u00e8ve, qui vont animer les quais de la ville jusqu'au 13 ao\u00fbt. Au menu, des dizaines de stands de restauration et de bars, 60 man\u00e8ges, une multitude de concerts et d'animations, et bien s\u00fbr le clou du spectacle, le grand feu d'artifice qui illuminera la Rade le 12 ao\u00fbt. Retour donc \u00e0 un programme tr\u00e8s traditionnel, apr\u00e8s une \u00e9dition 2016 qui avait permis de tester un nouveau concept, mais sans parvenir \u00e0 convaincre.\r\nBonjour Christian Kupfer-schmid...vous \u00eates le nouveau directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve. \r\n***On va notamment parle ravec vous de l'avenir de l'\u00e9v\u00e9nement mais tout d'abord, vous n'avez eu que quelques mois pour tout organiser, est-ce que \u00e7a veut dire que le programme est moins ambitieux que ces derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\n*** Pourtant, le budget n'est que de 4 millions, contre 7 millions l'an dernier... vous avez forc\u00e9ment d\u00fb renoncer \u00e0 une partie des festivit\u00e9s... ?\r\n**** Vous arrivez \u00e0 la t\u00eate des F\u00eates apr\u00e8s pas mal de pol\u00e9miques... l'an dernier, un directeur avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour revoir tout le concept des F\u00eates, que certains trouvaient vieillot... Mais il n'a pas convaincu et il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9. Alors vous, quel est votre mandat? \r\n*** n'\u00e9tes pas un nouveau venu dans l'\u00e9v\u00e9nementiel genevois... Vous avez fond\u00e9 et longtemps dirig\u00e9 la Lake Parade, qui \u00e9tait li\u00e9 pendant des ann\u00e9es aux F\u00eates de Gen\u00e8ve. Vous connaissez tr\u00e8s bien le terreau local, c'est \u00e7a votre avantage par rapport \u00e0 l'ancien directeur, qui a pein\u00e9 \u00e0 imposer ses vues, notamment aupr\u00e8s des forains?\r\n*** L'enjeu est aussi politique... les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve voteront l'an prochain sur une initiative qui veut limiter les F\u00eates \u00e0 7 jours maximum, contre 11 cette ann\u00e9e... Si l'initiative passe, \u00e7a signerait la mort des F\u00eates telles qu'on les conna\u00eet aujourd'hui?\r\n*** Faire bouger les choses quand m\u00eame ou surtout ne rien toucher \u00e0 l'ancienne formule et surtout ne toucher \u00e0 rien... la pression sur l'\u00e9chelle de 1 \u00e0 10 est \u00e0 combien ? \r\n*** vous allez devoir montrer que les aspects festifs l'emportent sur les nuisances pour les riverains... vous allez faire comment pour convaincre?\r\n***je sais qu'on va d'abord laisser passer cette \u00e9dition 2017 .... mais pour le futur... Les prochaines \u00e9ditions, vous les voyez comment ? Vous r\u00eavez de d\u00e9velopper certains projets?\r\n***  Les F\u00eates de Gen\u00e8ve revendiquent 1,2 million de visiteurs cumul\u00e9s en 2016, plus de 120 millions de retomb\u00e9es \u00e9conomiques... les enjeux sont importants pour toute l'\u00e9conomie locale?\r\nMerci et bonne chance Christian Kupfer-schmid..nouveau directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve qui commencent ce soir dans la cit\u00e9 de Calvin bon apr\u00e8s-midi...", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Christian Kupferschmid \u00e0 la t\u00eate des F\u00eates de Gen\u00e8ve", "Christian Kupferschmid \u00e0 la t\u00eate des F\u00eates de Gen\u00e8ve / 12H30_2017-08-03T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Christian Kupferschmid \u00e0 la t\u00eate des F\u00eates de Gen\u00e8ve / 12H30_2017-08-03T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Les F\u00eates de Gen\u00e8ve vont animer les quais de la ville pendant dix jours avec des dizaines de stands de restauration, 60 man\u00e8ges, une multitude de concerts et d'animations et le grand feu d'artifice sur la Rade le 12 ao\u00fbt. Christian Kupferschmid est le nouveau directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve.", "Les F\u00eates de Gen\u00e8ve vont animer les quais de la ville pendant dix jours avec des dizaines de stands de restauration, 60 man\u00e8ges, une multitude de concerts et d'animations et le grand feu d'artifice sur la Rade le 12 ao\u00fbt. Christian Kupferschmid est le nouveau directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve.", "Les F\u00eates de Gen\u00e8ve vont animer les quais de la ville pendant dix jours avec des dizaines de stands de restauration, 60 man\u00e8ges, une multitude de concerts et d'animations et le grand feu d'artifice sur la Rade le 12 ao\u00fbt. Christian Kupferschmid est le nouveau directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8802821", "ece-8802807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T12:40:20Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nD\u00e9but ce soir des des f\u00eates de Gen\u00e8ve qui vont animer les quais de la ville jusqu'au 13 ao\u00fbt prochain au menu des dizaines de stands de restauration, bien s\u00fbr, des bars, des man\u00e8ges, \u00e9galement, il y en aura une soixantaine d'une multitude de concerts et d'animations et bien s\u00fbr le clou du spectacle, c'est le grand feu d'artifice qui illuminera la Rade, ce sera le 12 ao\u00fbt prochain retour donc \u00e0 un programme tr\u00e8s traditionnel cette ann\u00e9e apr\u00e8s une \u00e9dition 2016, ce qui a permis de tester un nouveau concept, mais qui malheureusement n'avait pas convaincu Christian Kupferschmid est avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates le nouveau directeur des f\u00eates de Gen\u00e8ve va notamment avec vous, parler de l'avenir de l'\u00e9v\u00e9nement mais tout d'abord, on a eu que quelques mois pour tout organiser, est-ce que \u00e7a veut dire que le programme est moins ambitieux que ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nNon, finalement, n'a pu construire gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s au sein de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme mais aussi le retour, je dirais que ce soit les stands des partenaires ou des bars Genevois qui pour la plupart, ont soutenu leur f\u00eates de Gen\u00e8ve, ils y sont tr\u00e8s attach\u00e9s, j'avais d'ailleurs moi- m\u00eame pas mesurer autant d'attachement et je m'\u00e9tais pas imaginer que tout le monde \u00e2g\u00e9 aller jouer le jeu, donc ce qui fait que, avec tous ses soutiens, de mani\u00e8re un peu directement Direct, on a pu finalement mettre sur pied un beau programme, donc, ce seront pas du tout des f\u00eates au rabais, au contraire, et puis \u00e9videmment, peut-\u00eatre dans le concept, qui avec un tout petit peu critiqu\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e ou qui n'avaient pas forc\u00e9ment rencontr\u00e9 l'approbation du du du public, j'ai quand m\u00eame relever certains \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs ou certaines fa\u00e7ons de travailler, qui \u00e0 mon sens \u00e9tait positif, donc j'ai j'ai pu les maintenir avec un tout petit peu moins de d'esth\u00e9tisme et de budget, mais on a fait un petit remix entre ce qui se faisait avant, ce qui se fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis r\u00e9pondre aussi aux attentes du des des exposants des stents je ne qui est que j'ai \u00e9cout\u00e9 qui m'ont fait pas mal de remarques positives dans le but de faire \u00e9voluer le projet, donc c'est un peu consensuel et c'est pas la r\u00e9volution, il y a pas un id\u00e9e artistique profonde mais je pense un peu retour aux fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nVous avez senti un attachement \u00e0 ces f\u00eates de Gen\u00e8ve entre fort, tr\u00e8s fort, pourtant, vous avez un budget quand m\u00eame un petit peu moins 4 millions au lieu de 7 7 millions, vous l'avez quand m\u00eame ressenti un petit peu en montant l'\u00e9v\u00e9nement de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nAlors apr\u00e8s \u00e9videmment, bon moi je j'ai j'ai un petit peu d'exp\u00e9rience dans la technique, donc j'essaie de trouver des solutions qui allait co\u00fbter un tout petit peu moins cher mais qui restait quand m\u00eame esth\u00e9tique et et pour r\u00e9pondre aux attentes du public, on a r\u00e9ussi comme je le disais \u00e0 trouver quelques nouveaux partenaires aussi ce qui fait qu'aujourd'hui le budget peut monter un tout petit peu n'est pas loin des 4 millions 6 4 millions 7, donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, on retourne finalement \u00e0 des versions assez traditionnel des f\u00eates de Gen\u00e8ve, tout en maintenant un tr\u00e8s tr\u00e8s beau feu d'artifice pour cette ann\u00e9e voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nPas un nouveau venu dans l'\u00e9v\u00e9nementiel, je ne vois vous avez dirig\u00e9 longtemps la Lake Parade li\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es aux f\u00eates de de Gen\u00e8ve, vous connaissez tr\u00e8s bien le terreau local est -ce que \u00e7a c'est votre carte votre bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [87%] :\r\nOui, et puis j'ai surtout a vu l'urgence de la situation, je j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9cout\u00e9, bon nombre de gens qui participait avant et qui ne voulait plus y participer \u00e9coutez un petit peu leurs dol\u00e9ances et surtout leurs id\u00e9es il y en avait qui avec plein de, plein d'id\u00e9es positives, notamment par exemple Alain Morisod qui disait : je r\u00eave de faire un bal sur le pont du Mont- Blanc, moi, c'est chose faite, on va le faire ce week- end, d'\u00e9couter un petit peu les personnalit\u00e9s genevoises leurs id\u00e9es voil\u00e0 et puis de faire un esp\u00e8ce de de consensus de Toussaint un melting-pot et puis on a autant \u00e9coutez, je dirais, le milieu associatif de de Gen\u00e8ve avec des sc\u00e8nes \u00e9lectros assez branch\u00e9, mais aussi des choses tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s ouverte et je pense qu'\u00e0 Evreux fini passer aussi la la, le but de la fondation, je n'avais tourisme c'est de faire venir des touristes, donc je crois qu'a aussi un produit qui est qui et je dirais m\u00eame bien format\u00e9, qui a son identit\u00e9, je pense que \u00e7a peut plaire aussi autour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [90%] :\r\nOn vous sent tr\u00e8s serein, j'allais vous demander sur un indice, la pression, j'ai l'impression qu'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s haute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [89%] :\r\nSinc\u00e8rement, bon moi j'ai une m\u00e9thodologie un peu diff\u00e9rent, peut-\u00eatre que d'autres, moi j'aime beaucoup travailler, bien en amont pour \u00eatre justement est pr\u00e8s, les 2 3 derniers jours, faire face aux difficult\u00e9s, mais de vivre pleinement l'\u00e9v\u00e9nement et puis justement de me balader ou avec listant discuter avec eux, avec les les programmateurs artistique de reprendre un petit peu le la temp\u00e9rature du terrain beaucoup L je suis assez assez cool. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous, \u00e0 Christian Kupferschmid bonne chance aussi pour cette \u00e9dition, vous la premi\u00e8re en tant que nouveau directeur des f\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e7a commence ce soir dans la cit\u00e9 de Calvin et je pr\u00e9cise qu'il est aussi un enjeu politique, on n'aura pas le temps de l'\u00e9voquer mais on rappelle que les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve voteront l'an prochain sur une initiative qui veut limiter les f\u00eates \u00e0 7 jours maximum, contre 11 cette ann\u00e9e pourront se faire une id\u00e9e de la nouvelle mouture cette ann\u00e9e avec vous merci pour jouer, merci le mythe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kupferschmid, Christian", "role": "Directeur F\u00eates de Gen\u00e8ve - F\u00eates de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC99D411-3C66-41E2-A067-92C6F11F198D", "internalArchiveId": "AC99D411-3C66-41E2-A067-92C6F11F198D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les robots et nous (4/5) - Peut-on aimer une machine?", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Quelle relation l'homme pourra et devra d\u00e9velopper avec les robots? En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Les robots et nous (4/5) - Peut-on aimer une machine? **la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nSANDRA  une personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer!  la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n***...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nSANDRA   formation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerner zeitung:  153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\n*** Les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie...\r\nDOM Eh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le 1er ao\u00fbt, sans avoir re\u00e7u une autorisation pour le faire. \r\nDe quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone.\r\nLa ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che-t-il \u00e0 la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nL'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt. \r\nLes forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation. \r\nGuillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons-le, sont menac\u00e9es par une initative. \r\nL'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas, qu'une ligne claire soit donn\u00e9e, pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9. \r\nIl \u00e9tait tout de m\u00eame difficile, aux yeux de la journaliste, d'imaginer une rade fant\u00f4me, pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale\r\n****l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nSANDRA  Que s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine..\r\n*** La France nous a dans le radar, nous annonce le Matin aujourd'hui...\r\nDOM Et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant. Plus de 250'000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLe Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs. \r\nSoyez vigilents: \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays. \r\nLa palme revient au radar qui se trouve sur l'A40 \u00e0 Etrembi\u00e8res.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais, et plus de 15% de cette manne proviennent d'usagers \u00e9trangers. \r\n*** Et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics cette fois-ci. \r\nDOM  L'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise transN.\r\nMoins de 4 passagers sur 100 resquillent. \r\nMais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nDOM On parle de diesel, \u00e9voquons donc le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nCe pays s'enfonce chaque jour un peu pluss dans le chaos. \r\nL'opposition appelle \u00e0 manifester \u00e0 nouveau aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche. \r\nMais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux Etats-Unis, pour exiger des sanctions \u00e9conomiques.\r\nDes sanctions destin\u00e9es \u00e0 faire plier Nicolas Maduro. \r\nMais il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, nous explique le Temps. \r\nTout simplement parce que le pays fournit 10% des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole. \r\nUn expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique. \r\n*** Et on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux... l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays.\r\nDOM Baisse de 7,7% du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par rapport \u00e0 2015. \r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9, au courrier, au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens.\r\nCette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours pluss. \r\nDe nombreux tests de m\u00e9dicaments, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro, \u00e0 l'aide de cultures cellulaires. \r\nEt puis une autre m\u00e9thode, appel\u00e9e in silico, emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\nSANDRA  pour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nDOM  Et puis, le porc au menu de 24 Heures. \r\nLe porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil. \r\nC'est une start-up lausannoise, Swiss deCode, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide.\r\nIl s'agit, selon son patron, du premier test ADN au monde pemettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc, sans \u00e9quipement de laboratoire. \r\nMais pour l'instant, ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire. Surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou kasher. \r\nLe prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers. Mille francs pour cinq tests jetables. \u00e7a p\u00e8se dans l'assiette.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les robots et nous (4/5) - Peut-on aimer une machine? / JDM_2017-08-03T06:40:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Quelle relation l\u2019homme pourra et devra d\u00e9velopper avec les robots? En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8802852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T04:51:33Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt toute cette semaine nous auscultant la place des robots dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et de demain, aujourd'hui, place \u00e0 l'amour entre humains, si dans l'\u00e9pisode d'aujourd'hui avec vous Alain Compagnon, mon amour de robots sonne comme une mauvaise blague \u00e9met une machine pourtant, on s'attache bien des objets \u00e0 des voitures et des chansons \u00e0 d\u00e9livrer \u00e0 sa maison \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, Bruno Bonnell est un entrepreneur fran\u00e7ais, ex- pr\u00e9sident des soci\u00e9t\u00e9s de jeux Infogrames puis Atari, il est un entrepreneur informatique assez atypique sous nos latitudes que sa soci\u00e9t\u00e9 robots Lucio capitale investisse dans les jeux virtuels ou les navettes son conducteur, il semble \u00e0 m\u00eame de savoir d'o\u00f9 va souffler le vent de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [89%] :\r\nIl est assez facile quand on est dans la d\u00e9sesp\u00e9rance amoureuse de tomber amoureux d'images d'une h\u00e9ro\u00efne de roman, on va la fantasmer et puis on va imaginer les r\u00e9ponses qu'elle pourrait nous faire alors ce qu'apportent les logiciels de la viande artificielle aujourd'hui et les repr\u00e9sentations graphiques, notamment en 3D, il rapporte une dimension \u00e9motionnelle sup\u00e9rieure et c'est vrai que l'ambigu\u00eft\u00e9 des r\u00e9ponses m\u00eame \u00e0 partir de 2 syst\u00e8me relativement simple, hein, 2 questions \u00e0 partir de mots- cl\u00e9s, juste comme \u00e7a l'ambigu\u00eft\u00e9 des r\u00e9ponses fait que on peut se faire avoir et on peut rentrer dans une relation on dit formidable, un \u00eatre virtuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nLa pornographie a effectivement aid\u00e9 au succ\u00e8s d'Internet sera -t-elle aussi le pilier de la r\u00e9volution robotique, l'Intelligence artificielle n'oublie pas le domaine le futurologue lausannois Laurent Roux, membre du bureau futuriste de fioul et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [87%] :\r\nLa sexualit\u00e9 et les robots, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors \u00e7a \u00e9merge depuis quelques ann\u00e9es, les couples qui des relations \u00e0 distance, il y avait notamment ceux qui appelle \u00e9tait l'exil d'Onyx, donc les sex- Toys, command\u00e9s \u00e0 distance, donc \u00e7a c'est un peu ces embryons de sexualit\u00e9 robotique c'est-\u00e0-dire que un homme et une femme ou un ou 2 femmes ou 2 hommes ou n'importe quoi \u00e0 distance sur l'esp\u00e8ce de relation en ayant chacun une interaction imm\u00e9diate physique avec un objet contr\u00f4l\u00e9e par l'autre personne, bon et c'est clair que maintenant on voit en fait ne une robotisation de la sexualit\u00e9, \u00e0 travers des esp\u00e8ces de poup\u00e9e robotis\u00e9e, voil\u00e0 qui sont arriv\u00e9s des effigies d'hommes ou de femmes robotis\u00e9e \u00e0 travers aussi des projets diff\u00e9rents, par exemple, qui m\u00e9lange la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on met un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et \u00e9t\u00e9 Space d'appareils se sur les organes g\u00e9nitaux etc voil\u00e0 et ensuite on arrive de nouveau sur un d\u00e9bat philosophique, c'est ce qu'il pourrait y avoir par exemple une forme de prostitution robotis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [87%] :\r\nLaurent aussi que l'exemple de ce gamin autiste qui s'est attach\u00e9 \u00e0 la Syrie, l'application de son t\u00e9l\u00e9phone portable, qui r\u00e9pond aux questions, \u00e0 qui il peut poser 100 fois la m\u00eame question, sans que celui -ci ne montre de l'agacement, il s'y est attach\u00e9, mieux qu'\u00e0 un ami vraiment du ou de parler \u00e0 des objets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\nL'intimit\u00e9 avec un objet finalement c'est nouveau, moi j'ai je pratique toujours l'exemple du doudou vers les enfants des doudous, ceux qui sont que des objets, on a tous comme \u00e7a des madeleines de Proust, des objets qui nous rappelle des choses bon finalement cr\u00e9e un lien \u00e9motionnel avec un objet n'est pas particuli\u00e8rement nouveau ensuite la confiance envers un robot pareil elle n'est pas nouvelle, elle nous entoure tous les jours, les feux rouges dans nos villes sont g\u00e9r\u00e9s par des robots, les avions 95 pourcent d'un trajet et on est on est pilot\u00e9 par un robot, vous prenez le m\u00e9tro \u00e0 Lausanne, c'est un robot qui pilote et de plus en plus de nos retraites sont de plus en plus par des algorithmes financiers les d\u00e9cisions m\u00e9dicales qui sont prises \u00e0 notre encontre sont de plus en plus prises en assistance avec des machines, donc la confiance, finalement, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il y a un projet robotique Struck sans divers que le pare au chien robots pour les malades d'Alzheimer, alors c'est un petit phoque qui qui caresse et quand les, les, les patients race le robot, h\u00e9 bien on voit que \u00e7a les calme le robot fait des petits cris, donc ils ont l'impression d'avoir un un animal de compagnie, entre guillemets, et \u00e7a, \u00e7a c'est fascinant de voir que, il y a, il y a des fois il y a des vid\u00e9os frappante de de de patients atteints d'Alzheimer qui sont dans des crises de d\u00e9mence, on leur donne le robot, il se calme, arrivent \u00e0 parler, bon et il va y avoir comme d'habitude, hein, un c\u00f4t\u00e9 sombre \u00e0 toute cette cette ce d\u00e9ploiement robotique qui sera peut-\u00eatre la sexualit\u00e9 de robots et il va y avoir un c\u00f4t\u00e9 plus l\u00e9ger peut-\u00eatre plus positif, qui sont les robots dans les maisons de retraite, les robots pour aller palier au vieillissement de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [84%] :\r\nLa compl\u00e9mentarit\u00e9 des hommes et des robots et le fait des hommes bien s\u00fbr qui cr\u00e9ent la machine qui transportent leurs espoirs mais leur fantasme de Lascaux, un robot nous aime, il y a un pas que nous ne franchirons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [79%] :\r\nAvec un peu pr\u00e9vu les robots et nous une s\u00e9rie propos\u00e9e toute cette semaine par Cromagnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EB62880-4E53-4159-84EC-4A2C9B657AD1", "internalArchiveId": "3EB62880-4E53-4159-84EC-4A2C9B657AD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Chalus , Agla\u00e9  ;Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse;J\u00fcrgen Resch, responsable de l'organisation \u00e9cologiste Deutsche Umwelt Hilfe;Christophe Lepetit, \u00e9conomiste;No\u00e9mie Lvovsky, r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(04/LOCARNO: COURSE PF PA) C'est chaque ann\u00e9e THE PLACE TO BE ... d\u00e9but aout en Suisse...\r\nle festival du film de LOCARNO , a ouvert sa 70\u00e8me \u00e9dition hier soir...\r\nMais sur la Piazza Grande, on ne croise pas que des amoureux du 7\u00e8me art...\r\nc'est un RV pris\u00e9 des parlementaires ...\r\nPeut-\u00eatre encore plus ... cette ann\u00e9e, ...a quelques semaines du d\u00e9part de Didier Burkhalter ....\r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sera, PIETRO BUGNON, sur toutes les l\u00e8vres... \r\n  54''\r\n((\"Le sujet de discussion sera tout trouv\u00e9\", glisse, sourire en coin, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire. Il faut dire que la quasi totalit\u00e9 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont invit\u00e9s \u00e0 Locarno.Les Romands pressentis pour figurer dans le carr\u00e9 final aux c\u00f4t\u00e9s du seul candidat officiel \u00e0 ce jour, le Tessinois Ignazio Cassis, seront-ils de la partie? Pas touss. Selon nos recherches, Jaqueline de Quattro et Christian L\u00fcscher n'iront pas sur les bords du Lac Majeur. Isabelle Moret ne sait pas encore. Pierre Maudet \u00e9tait injoignable hier. Seul Jacques Bourgeois nous a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence. Mais le Fribourgeois pr\u00e9vient qu'il n'y va pas \"pour r\u00e9colter des voix\". Il n'y aura pas de parade des candidats \u00e0 Locarno. Plut\u00f4t des discussions tactiques. Depuis l'annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard, le jeu pour la succession de Didier Burkhalter s'est passablement ouvert. Nul doute que le sc\u00e9nario du remplacement du Neuch\u00e2telois s'\u00e9crira, en partie, dans les soir\u00e9es locarnaises.))\r\n(( Et on reparlera de cette 1\u00e8re soir\u00e9e locarnaise ...\r\nc\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma, cette fois, en fin de journal avec notre ES ...Sophie Iselin  )))\r\nTS : teasing invit\u00e9 7h35 ?\r\n(07/BRESIL TEMER PA) Le suspense politique de la nuit\r\nse d\u00e9roulait au Br\u00e9sil...\r\nle sort de Michel Temer \u00e9tait entre les mains des d\u00e9put\u00e9s...\r\nle pr\u00e9sident risquait l'ouverture d'un proc\u00e9s pour corruption... devant la Cour supreme...\r\nmais l'opposition n'a pas r\u00e9ussi a rassembler les 2/3 des voix n\u00e9cessaires...\r\n263 d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents se sont prononc\u00e9s contre l'ouverture d'un proc\u00e8s...\r\n227 pour et deux se sont abstentius\r\nCorrespondance ...\u00e0 Rio d' Agla\u00e9 de Chalus\r\n(bv Venezuela + France) Au Venezuela...\r\nla procureure g\u00e9n\u00e9rale  Luisa Ortega  annonce l'ouverture d'uneenqu\u00eate sur les suspicions de fraude ... autour de l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante\r\nle pdt Nicolas Maduro  a lui de nouveau report\u00e9  de 24 h la s\u00e9ance inaugrurale de cette assennl\u00e9e\r\nElle  devrait finalement avoir lieu demain..\r\nl'oppositrion,   elle entend manifester auj contre l'instauration de ce qu'elle appelle un \"super pouvoir\"...\r\n***\r\nEt puis en bref encore,\r\nle gvt fran\u00e7ais pourra bien r\u00e9former le code du travail...  par ordonnances...donc sans d\u00e9bat au parlement ..\r\nle s\u00e9nat a donn\u00e9 hier soir son accord d\u00e9niftif ...\r\nplusieurs syndicats ont deja annonc\u00e9 une journ\u00e9e de conbtestation le 12 septembre prochain\r\n(D3/SUISSES ET CONJONCTURE PI) TS : Le climat de  consommation en Suisse est au beau fixe.. \r\nIl a a connu une nette embellie le mois dernier...\r\navec son meilleur r\u00e9sultat depuis 3 ans...\r\nselon les chiffres du  SECO\r\nLes Suisses semblent donc optimistes sur la conjoncture \u00e9conomique\r\n Mais pour autant, les consommateurs n'ont pas l'impression que leur situation financi\u00e8re personnelle s'am\u00e9liore. \r\nEt c'est tout le paradoxe de cette enqu\u00eate...  Guillaume Meyer.\r\n  1'34\r\n((Les consommateurs per\u00e7oivent bel et bien la reprise \u00e9conomique en Suisse et en Europe, mais ils doutent qu'ils puissent en profiter directement. Cette prudence ne surprend pas Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse.\r\nB\u00c9GUELIN D\u00c9PENSES INCONSID\u00c9R\u00c9ES\r\nC'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence avec les Am\u00e9ricains et les Britanniques. Quand les Anglo-Saxons sentent la reprise, ils ont tendance \u00e0 emprunter pour consommer.\r\nB\u00c9GUELIN EUROPE VS USA/UK\r\nL'optimisme atteint aussi les entreprises suisses. Leurs directeurs d'achat n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 aussi confiants depuis 2011, selon une autre enqu\u00eate publi\u00e9e hier. Confiants, mais prudents eux aussi sur l'emploi.\r\nB\u00c9GUELIN DIRECTEURS D'ACHAT\r\nCeci explique que malgr\u00e9 ces pics de confiance, du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs comme des entreprises, on reste toujours loin des niveaux d'avant la crise financi\u00e8re.))\r\nEt l'euro a franchit hier un nouveau cap face au franc suisse\r\nil s'\u00e9changeait a 1 franc 15... hier soir \u00e0 18h...\r\nun niveau in\u00e9dit depuis l'abandon en janvier 2015 du cours plancher de 1 franc 20 pour un euro.\r\n(15/SOMMET DIESEL ITV RESCH (REP 22H30)) TS : Les promesses des constructeurs allemands sur le diesel d\u00e9coivent... \r\nils se sont engag\u00e9s  a modifier le logiciel de  millions de voitures diesel\r\npour r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes\r\nannonce faite lors d'un forum national \u00e0 BERLIN, encadr\u00e9 par le gvt\r\nTrop peu  pour J\u00fcrgen Resch, responsable de l'organisation \u00e9cologique  Deutsch\u00e9 Umwelt Hilfe,\r\nune organisation qui a port\u00e9 plainte dans plusieurs villes d'Allemagne pour exiger une interdiction de circulation des v\u00e9hicules Diesel.\r\n  42''\r\n((TRAD: Nous avons d\u00e9pos\u00e9 plainte dans seize villes en Allemagne. Nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la justice qui commence \u00e0 r\u00e9pondre qu'il faudra en venir \u00e0 une interdiction de circulation. Ce serait donc plus intelligent d'associer les organisations de protection des consommateurs et de l'environnement, ainsi que des experts de la sant\u00e9, \u00e0 un forum national sur le Diesel, pour que l'industrie automobile ne propose pas une solution \"micky mouse\" comme cette actualisation de logiciel. Cette solution n'apporte rien, c'est ce que dit d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 la justice allemande. Et m\u00eame l'automobile club le dit aussi. Il faut que l'industrie automobile prenne une mesure efficace contre les \u00e9missions polluantes. Les v\u00e9hicules diesel, qui nous trompent sur leur niveau d'\u00e9missions et qui ne sont propres qu'en laboratoire, il faut maintenant qu'ils soient propres aussi sur les routes.))\r\n(16/DIDI MARCHE EUROPEEN PA) La route encore\r\navec l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en\r\nde l\" UBER chinois\"\r\nDIDI, c'est son nom a sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique avec l'estonien Taxify, un concurrent europ\u00e9en d'Uber..\r\n Les d\u00e9tails de la transaction n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, mais c'est un nouveau champ de bataille qui s'ouvre entre les deux g\u00e9ants technologiques. \r\nRapha\u00ebl Grand\r\n   1'00\r\n((Didi a d\u00e9j\u00e0 vaincu UBER en Chine. Avec ses 400 millions d'utilisateur, DIDI r\u00e8gne aujourd'hui sans partage sur le march\u00e9 chinois. L'application permet de r\u00e9server un v\u00e9hicule , un chauffeur mais aussi un taxi traditionnel. puisqu'en Chine, les chauffeurs de taxi sont aussi pass\u00e9s \u00e0 DIDI pour se mettre en relation avec leur client. La soci\u00e9t\u00e9 chinoise esp\u00e8re d\u00e9sormais bousculer UBER sur le march\u00e9 europ\u00e9en.. En signant un partenariat avec la compagnie estonienne Taxify, les Chinois ont d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer \u00e0 UBER en passant par l'EST. Les pays baltes, la Hongrie, la Roumanie. mais aussi l'Afrique o\u00f9 son partenaire Taxify est pr\u00e9sent. Face \u00e0 UBER, champion de la Silicon Valley. le chinois DIDI n'a aucun complexe \u00e0 avoir. La soci\u00e9t\u00e9 a lev\u00e9 au printemps 5 milliards de dollars, ce qui en fait l'une des start-up les plus puissantes d'Asie. Le combat UBER-DIDI, en Europe, s'annonce long et .. co\u00fbteux.  et c'est sans doute une bonne nouvelle pour les utilisateurs.. Car UBER et Didi en Chine se sont surtout affront\u00e9s sur les prix.. allant parfois jusqu'\u00e0 proposer des courses gratuites.))\r\n(D1/NEYMAR AU PSG PI) TS : On l'appelle d\u00e9j\u00e0 le \"transfert du si\u00e8cle\"\r\nla star du foot NEYMAR s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre le PSG...\r\npour un montant record de 220 millions d'euros...\r\nc'est la fameuse clause lib\u00e9ratoire exig\u00e9e par son club actuel...  le  FC BARCELONE...\r\nle joueur br\u00e9slien qui a fait ses aideux a ses co\u00e9quipiers... pourrait arriver des auj a Paris... \r\nC\u00f4t\u00e9 Espagnol, le d\u00e9part de sa vedette  passe tr\u00e8s mal...\r\nOn  invoque le non respect du fair-play financier instaur\u00e9 par l'UEFA ...\r\npour critiquer voir d\u00e9noncer en justice ce transfert.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'32\r\n((Les r\u00e8gles du fair-play financier disent que les clubs peuvent d\u00e9penser jusqu'\u00e0 5 millions d'Euros de plus que ce qu'ils gagnent par p\u00e9riode d'\u00e9valuation de trois ans. Mais elles permetent aux propri\u00e9taires de couvrir d'\u00e9ventuels pertes sup\u00e9rieurs \u00e0 hauteur de  30 millions d'Euros. \r\nLes clubs doivent donc d\u00e9penser l'argent que leurs activit\u00e9s g\u00e9n\u00e8rent et un donateur ne peut pas prendre en charge des montants sup\u00e9rieurs... en l'occurence, le prince Al-Thani du Qatar. Il pourrait par contre amener un nouveau sponsor, c'est possible, si l'UEFA le juge fiable.Le PSG avait, la saison derni\u00e8re, un budget de 500 millions d'Euros et avait d\u00e9cid\u00e9 de consacrer 220 millions pour l'ensemble de ses transferts... l'enveloppe est donc d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e. Mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'\u00e9conomiste Christophe Lepetit, pour qui l'UEFA ne peut s'opposer directement \u00e0 ce transfert \r\nSON \r\nReste le c\u00f4t\u00e9 espagnol.  Le pr\u00e9sident le la f\u00e9d\u00e9ration, par laquelle doit transiter l'argent du transfert, dit vouloir le refuser et s'opposer par tous les moyens l\u00e9gaux \u00e0 cette op\u00e9ration.  Difficile pour lui d'aller plus loin que ces menaces si les deux clubs se mettent d'accord. ))\r\nLe foot, c\u00f4t\u00e9 CH...\r\npas de miracle... pour le FC SION\r\nles Valaisains ne joueront pas  la coupe d'Europe cette saison. \r\n\u00e9limin\u00e9s apr\u00e8es leur match  nul 1 partout ...  face au Lituaniens du FK Suduva ...  qui les avait battu 3/0 en match aller...\r\nPar contre, Young Boys s'est qualifi\u00e9 pour les barrages de la ligue des champions. Les bernois, battus 3 \u00e0 1 \u00e0 l'aller on renvers\u00e9 la vapeur en s'imposant 2 \u00e0 0 face au Dynamo Kiev.\r\n(D4/LOCARNO PI) TS : Et on retourne \u00e0 Locarno pour finir ce journal... \r\non laisse les intrigues politiques de c\u00f4t\u00e9...\r\net on revit la soir\u00e9e d'ouverture ,de cette 70 \u00e8me \u00e9dition...  c\u00f4t\u00e9 grand \u00e9cran de la PIAZZA GRANDE, \r\navec notre ES Sophie Isselin... \r\n((Une fois la nuit tomb\u00e9e, les lumi\u00e8res s'allument \u00e0 Locarno, et, sous les \u00e9toiles, sur la grande sc\u00e8ne de la Piazza Grande,  tous sont venus saluer le public. \r\nSabine Az\u00e9ma, Olivier Assayas, Mathieu Amalric, No\u00e9mie Lvovsky, le pr\u00e9sident Marco Solari et le directeur artistique du festival Carlo Chatrian qui n'a pas cach\u00e9 sa joie en pr\u00e9sentant en premi\u00e8re mondiale,le film d'ouverture \"Demain et tous les autres jours\" de No\u00e9mie Lvovsky\r\nSon 35 sec\r\nUn film intime mais surtout extr\u00eament sensible sur l'enfance et la parentalit\u00e9...\r\nun film ou Mathieu Amalric joue le p\u00e8re d'une petite fille livr\u00e9e \u00e0 elle m\u00eame et \u00e0 la folie.\r\nHier soir sur la Piazza Grande, les larmes ont coul\u00e9 avant de laisser la place aux applaudissements. \r\nUne belle promesse de cin\u00e9ma pour le festival de Locarno, entour\u00e9 de vedettes et de talents pour ce septanti\u00e8me anniversaire.))\r\nEt parmi les vedettes du jour, la sublime FANNY ARDANT\r\n a l'affiche de LOLA PATTER... un filn branco belge r\u00e9alis\u00e9 par NADIR MOKNECHE qui sera pr\u00e9sent\u00e9 sur la Piazza Grande \u00e0 21h30....\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des temp\u00e9ratures encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour aujourd'hui...\r\nIl fait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 chaud ce matin avec pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en plaine. \r\nCet apr\u00e8s-midi, il fera 32 degr\u00e9s en moyenne sur le Plateau et jusqu'\u00e0 34 en Valais et sur Gen\u00e8ve.\r\nA noter quelques passages nuageux sur les reliefs qui donneront localement une averse ou un orage en soir\u00e9e et en d\u00e9but de nuit.\r\nEt ce temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud va se poursivre au moins jusqu' \u00e0 samedi...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 818, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-08-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-08-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8802876", "ece-8802863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T04:52:41Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Yann \u00e0 m\u00e9diter Locarno son cin\u00e9ma et ses intrigues politiques le 70\u00e8me \u00e9dition du Festival du film s'est ouvert hier soir avec un drame fran\u00e7ais mais sur la Piazza Grande et on parle aussi casting sc\u00e9nario du thriller qui tient, Berne en haleine qui pour remplacer Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et si c'\u00e9tait une femme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 20 septembre prochain pour l'instant, les chances sont minces, nous recevrons Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR \u00e0 7 heures 35, et nous lui demanderons aussi sa section ne devrait pas \u00eatre un peu plus vindicative, Michel Temer a sauv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, ils ont vot\u00e9 cette nuit contre l'ouverture d'un proc\u00e8s pour corruption devant la Cour supr\u00eame, un r\u00e9pit pour le pr\u00e9sident br\u00e9silien, toujours tr\u00e8s impopulaire, cr\u00e9er un registre Decker, Ulan et des personnes \u00e0 la d\u00e9rive, pour \u00e9viter des drames, c'est un projet auquel travaille le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 Andr\u00e9 Duvillard nous le recevrons \u00e0 7 heures et quart pour imaginer quelle forme pourrait prendre ce registre entre les cantons et entre les diff\u00e9rents services, quelle serait son efficacit\u00e9 aussi, les Suisses ont confiance dans l'\u00e9conomie, le climat de consommation est \u00e0 son meilleur niveau depuis 3 ans, mais ils n'ont pas l'impression pour autant que leur situation personnelle s'am\u00e9liore, paradoxe de cette enqu\u00eate d\u00e9crypt\u00e9 par Guillaume Meyer dans ce journal aussi la d\u00e9ception des associations \u00e9colos en Allemagne apr\u00e8s le timide plan di\u00e9sel des constructeurs, l'arriv\u00e9e en Europe de Didi Hubert chinois qui fait trembler le g\u00e9ant am\u00e9ricain des VTC et puis les dessous financiers du transfert foot de tous les records, le d\u00e9part de Neymar du Bar\u00e7a pour la p\u00eache, c'est chaque ann\u00e9e de play-list d\u00e9but ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nTon suisse, le Festival du film de Locarno a ouvert sa 70\u00e8me \u00e9dition hier soir mais sur la Piazza Grande et on ne croise pas que des amoureux du 7\u00e8me art, c'est un rendez- vous tr\u00e8s pris\u00e9 des parlementaires et peut-\u00eatre encore plus cette ann\u00e9e, \u00e0 quelques semaines du d\u00e9part de Didier Burkhalter la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera Pietro Bugnon sur toutes les l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [91%] :\r\nLe sujet de discussion sera tout trouv\u00e9, glisse, sourire en coin, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire il faut dire que la quasi- totalit\u00e9 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont invit\u00e9s \u00e0 Locarno les Romands pressenti pour figurer dans le carr\u00e9 final aux c\u00f4t\u00e9s du seul candidat officiel \u00e0 ce jour, le Tessinois, il n'y a Tiouca 6 seront -ils de la partie, pas tous, selon nos recherches, Jacqueline de Cointreau et Christian L\u00fcscher n'iront pas sur les bords du Lac Majeur Isabelle Moret, ne sait pas encore Pierre Maudet \u00e9tait injoignable hier, seul Jacques Bourgeois nous a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence mais le Fribourgeois pr\u00e9vient qu'il n'y va pas pour r\u00e9colter des voix, il n'y aura pas de parade et candidat \u00e0 Locarno plut\u00f4t des discussions tactiques depuis l'annonce du d\u00e9part prochain de Doris Lloyd tarte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le jeu pour la succession de Didier Burkhalter s'est passablement ouvert, nul doute que le sc\u00e9nario du remplacement du neuch\u00e2telois s'\u00e9crira en partie dans les soir\u00e9es Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [94%] :\r\nLe suspense politique de la nuit, il se d\u00e9rouler au Br\u00e9sil, le sort de Michel Temer \u00e9tait entre les mains des d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident risquait l'ouverture d'un proc\u00e8s pour corruption devant la Cour supr\u00eame, mais l'opposition n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler les 2 tiers des voix n\u00e9cessaires 263 d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s contre l'ouverture d'un proc\u00e8s de 127 pour 2 se sont abstenus, correspondance \u00e0 Rio d'Agla\u00e9 de Chalus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [94%] :\r\nMichel Temer est apparu serein hier apr\u00e8s le r\u00e9sultat du vote des d\u00e9put\u00e9s qui le conforte \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, il a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration \u00e0 la presse, il ne s'agit pas d'une victoire personnelle, a -t-il dit, mais de celle de l'\u00c9tat de droit et des institutions, il nie depuis le d\u00e9but les accusations qui pesaient contre lui et sans surprise, les d\u00e9put\u00e9s alli\u00e9s \u00e0 son gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 hier de classer l'affaire au nom, disait -il, de la stabilit\u00e9 politique en r\u00e9unissant plus que la majorit\u00e9 absolue des voix, le pr\u00e9sident s'est assur\u00e9 un large soutien qui lui redonne un peu d'oxyg\u00e8ne alors que son impopularit\u00e9 atteint des niveaux records, les Br\u00e9siliens auraient aim\u00e9 en effet un autre r\u00e9sultat 80 pourcent d'entre eux souhaitent l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 la Cour supr\u00eame Agla\u00e9 de Chalus rtsinfo Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le procureur g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 ils Ortega annonce : ouverture d'une enqu\u00eate sur les suspicions de fraude autour de l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a, lui, de nouveau report\u00e9 de 24 heures la s\u00e9ance inaugurale de cette assembl\u00e9e, elle devrait finalement avoir lieu demain l'opposition de son c\u00f4t\u00e9, entend manifester aujourd'hui contre l'instauration de ce qu'elle appelle un super pouvoir et puis, en bref encore dans l'actualit\u00e9 internationale, cette d\u00e9claration de l'Iran, l'accord nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, en r\u00e9action \u00e0 la promulgation par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de nouvelles sanctions vot\u00e9es par le Congr\u00e8s contre la Russie, la Cor\u00e9e du Nord et donc l'Iran, d\u00e9claration faite \u00e0 l'instant sur le site de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat iranienne en Suisse, le climat de consommation est au beau fixe, il a connu une nette embellie le mois dernier avec son meilleur r\u00e9sultat depuis 3 ans, selon les chiffres du Seco les Suisses semblent donc optimistes sur la conjoncture \u00e9conomique, mais pour autant, les consommateurs n'ont pas l'impression que leur situation financi\u00e8re personnelle s'am\u00e9liore, c'est tout le paradoxe de cette enqu\u00eate Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [96%] :\r\nLes consommateurs per\u00e7oivent bel et bien la reprise \u00e9conomique en Suisse et en Europe, mais ils doutent qu'il puisse en profiter directement cette prudence ne surprend pas Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [91%] :\r\nIls sont plut\u00f4t n\u00e9gatives sur le plan de l'emploi, un peu moins qu'il y a quelques mois, mais ils le sont toujours, et vraisemblablement, ils ne s'attendent pas des tr\u00e8s fortes hausses de salaires et dans ces conditions -l\u00e0, on peut imaginer qu'ils ne sont pas enclins \u00e0 se lancer dans des d\u00e9penses inconsid\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [97%] :\r\nC'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence avec les Am\u00e9ricains et les Britanniques quand les anglo- Saxons sentent la reprise, ils ont tendance \u00e0 emprunter pour consommer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:31) [91%] :\r\nEn Europe, vous avez certainement moins d'impact de cr\u00e9dits, les gens consomment moins \u00e0 cr\u00e9dit, ou du moins moins syst\u00e9matiquement, \u00e0 l'exception des hypoth\u00e8ques parce que ceux -ci sont des d\u00e9penses \u00e0 long terme et par cons\u00e9quent, nous avons une vision europ\u00e9enne beaucoup plus stable et pr\u00e9visions d\u00e9pend ce que vous pouvez l'avoir dans les pays anglo- saxons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [94%] :\r\nL'optimisme atteint aussi les entreprises suisses leurs directeurs d'achat n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi confiants depuis 2011 selon une autre enqu\u00eate publi\u00e9e hier confiants mais prudents, eux aussi, sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:04) [94%] :\r\nIl est vraisemblable que tous les responsables exportateurs sont tr\u00e8s prudents dans la cr\u00e9ation d'emploi parce qu'ils savent qu'ils doivent faire des emplois productifs et, par cons\u00e9quent, ils ont tendance \u00e0 favoriser l'investissement en machine plut\u00f4t qu'en emploi purement humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [99%] :\r\nCeci explique que malgr\u00e9 ces pics de confiance du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs comme des entreprises, on reste toujours loin des niveaux d'avant la crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [91%] :\r\nEt l'Euro a franchi hier un nouveau cap face au franc suisse, il se changer en francs 15 hier soir vers 18 heures, un niveau in\u00e9dit depuis l'abandon en janvier 2015 du taux plancher de 1 francs 20 pour un un Euro en Allemagne, les promesses des constructeurs sur le Diesel d\u00e9\u00e7oivent, ils se sont engag\u00e9s, modifi\u00e9 le logiciel de 5 millions de voitures di\u00e9sel pour r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, annonce faite hier lors d'un forum national \u00e0 Berlin, encadr\u00e9 par le gouvernement, c'est trop peu pour y J\u00fcrgen Resch, responsable de l'organisation \u00e9cologique d'Auxerre Umwelt Hilfe faisait une organisation qui a port\u00e9 plainte dans plusieurs villes d'Allemagne pour r\u00e9clamer une interdiction de circulation des v\u00e9hicules di\u00e9sel et autres, et nous avons des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [88%] :\r\nPoser plainte dans 16 villes en Allemagne, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la justice, ce qui commence \u00e0 r\u00e9pondre qu'il faudra en venir \u00e0 une interdiction de circulation, ce serait donc plus intelligent d'associer les organisations de protection des consommateurs et de l'environnement ainsi que des experts de la sant\u00e9 \u00e0 un forum national sur le di\u00e9sel pour que l'industrie automobile ne propose pas une solution Mickey en hausse comme cette actualisation de logiciels, cette solution n'apporte rien, c'est ce que dit d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 la justice allemande et m\u00eame l'Automobile club le dit aussi : il faut que l'industrie automobile prenne une mesure efficace contre les \u00e9missions polluantes, les v\u00e9hicules di\u00e9sel qui nous trompe sur leur niveau d'\u00e9mission et qui ne sont propre qu'en laboratoire, il faut maintenant qu'ils soient propres, aussi sur les routes reproches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [94%] :\r\nLa route encore avec l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en de l'UDR chinois Didi, c'est son nom, a sign\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique avec l'estonien taxi un concurrent europ\u00e9en d'Hubert les d\u00e9tails de la transaction n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, mais c'est un nouveau Champ de bataille qui s'ouvre entre ces 2 g\u00e9ants technologiques Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [89%] :\r\nJ'ai dit a d\u00e9j\u00e0 vaincu Hubert en Chine, avec ses 400 millions d'utilisateurs Didi r\u00e8gne aujourd'hui son partage sur le march\u00e9 chinois, l'application permet de r\u00e9server un v\u00e9hicule, un chauffeur, mais aussi un taxi traditionnels puisqu'en Chine, les chauffeurs de taxi sont aussi pass\u00e9s \u00e0 10 10 pour se se mettre en relation avec leurs clients, la soci\u00e9t\u00e9 chinoise esp\u00e8rent d\u00e9sormais bousculer Hubert sur le march\u00e9 europ\u00e9en en signant \u00e0 partenariat avec la compagnie estonienne taxi faille, les Chinois ont d\u00e9cid\u00e9 de cet acquis \u00e0 Hubert en passant par l'Est, les pays baltes, la Hongrie, la Roumanie, mais aussi l'Afrique, o\u00f9 son partenaire taxi foyer pr\u00e9sent face \u00e0 Hubert, champion de la Silicon Valley, le Chinois Didi n'a aucun complexe \u00e0 avoir la soci\u00e9t\u00e9 a lev\u00e9 au printemps 5 milliards de dollars, ce qui en fait l'une des Start-Up les plus puissantes d'Asie, le combat Hubert en Europe s'annonce long et co\u00fbteux et c'est son doute, une bonne nouvelle pour les utilisateurs car Hubert et id\u00e9es en Chine se sont affront\u00e9s sur les prix, allant parfois jusqu'\u00e0 proposer des courses gratuites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [96%] :\r\nOn l'appelle d\u00e9j\u00e0 le transfert du si\u00e8cle \u00e0 la Star du foot Neymar s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre PSG pour un montant record de 222 millions d'euros, c'est la fameuse clause lib\u00e9ratoire exig\u00e9e par son club actuel, le FC Barcelone, le joueur br\u00e9silien qui a fait ses adieux hier \u00e0 ses co\u00e9quipiers qui pourrait arriver d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Paris, c\u00f4t\u00e9 espagnol, le d\u00e9part de sa vedette passe tr\u00e8s mal, on invoque le non- respect du fair-play financier instaur\u00e9 par l'UEFA pour critiquer voir d\u00e9noncer peut-\u00eatre en justice ce transfert Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [93%] :\r\nLes r\u00e8gles du fair-play financier pr\u00e9cise que les clubs peuvent d\u00e9penser jusqu'\u00e0 5 millions d'euros de plus que ce qu'ils gagnent par p\u00e9riode d'\u00e9valuation de 3 ans mais elles permettent aux propri\u00e9taires de couvrir d'\u00e9ventuels pertes sup\u00e9rieurs \u00e0 hauteur de 30 millions d'euros, les clubs doivent donc d\u00e9penser l'argent que leurs activit\u00e9s g\u00e9n\u00e8rent et un donateur ou le propri\u00e9taire ne peut pas prendre en charge des montants sup\u00e9rieurs, en l'occurrence le prince Al-Thani du Qatar, propri\u00e9taire du PSG, il pourrait, par contre, amener un nouveau Sponsor c'est possible avec l'accord de l'UEFA, le PSG avait la saison derni\u00e8re \u00e0 budget de 500 millions d'euros et voulait consacrer 220 millions \u00e0 l'ensemble de ses transferts l'enveloppe serait donc d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e, mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'\u00e9conomiste Christophe Lepetit pour qu'il lui, enfin, ne peut s'opposer directement \u00e0 ce transfert. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:25) [89%] :\r\nUEFA effectivement \u00e0 la fin de la saison prochaine, prendra en consid\u00e9ration les donn\u00e9es \u00e9conomiques et comptables du club pour cette saison, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est des sanctions \u00e9ventuelles pour y arriver mais \u00e7a sera absolument aucunement lors de la remise en cause du transfert de Neymar que \u00e7a serait potentiellement une amende la sanction la plus faible jusqu'\u00e0 la sanction la plus forte qui soit une exclusion des coupes europ\u00e9ennes non, on en est quand m\u00eame pas l\u00e0, je pense que Paris Saint-Germain a a aussi auditer le contact des parties prenantes, FIFA, UEFA pour faire en sorte que ce transfert passe bien toutes les cases et ne remettent pas en cause le mod\u00e8le du club. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [96%] :\r\nReste le c\u00f4t\u00e9 espagnol, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration par laquelle doit transiter l'argent du transfert dit vouloir le refuser et s'opposer par tous les moyens l\u00e9gaux \u00e0 cette op\u00e9ration difficile pour lui d'aller plus loin que ces menaces, si les 2 clubs se mettent d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [91%] :\r\nLe football c\u00f4t\u00e9 Suisse Pas de miracle pour le FC Sion les Valaisans ne joueront pas la Coupe d'Europe cette saison \u00e9limin\u00e9s apr\u00e8s leur match nul 1 partout hier face au FK Suduva les Lituaniens qui les avez battu 3 0 en match aller par contre Young Boys s'est qualifi\u00e9 pour les barrages de la Ligue des champions, les bernois, battus 3 1 \u00e0 l'aller on renvers\u00e9 la vapeur en cinq pesant 2 0 face au Dynamo Kiev, on a commenc\u00e9 avec Locarno : on y retourne pour finir ce journal, oui, on laisse les intrigues politiques de c\u00f4t\u00e9, on Revit la soir\u00e9e d'ouverture de cette 70\u00e8me \u00e9dition c\u00f4t\u00e9 grand \u00e9cran de la Piazza Grande et avec notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:50) [92%] :\r\nUne fois la nuit tomb\u00e9e, les lumi\u00e8res s'allument \u00e0 Locarno et sous les \u00e9toiles sur la grande sc\u00e8ne de la Piazza Grande et tous sont venus saluer le public, Sabine Az\u00e9ma, Olivier Assayas, Mathieu Amalric, No\u00e9mie Lowski, le pr\u00e9sident Marco Solari et le directeur artistique du festival, Carlo Chatrian, qui n'a pas cach\u00e9 sa joie, hier, en pr\u00e9sentant en premi\u00e8re mondiale, le film d'ouverture demain et tous les autres jours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [81%] :\r\nLe grand vision de l'ordre y a ici \u00e0 Locarno, la r\u00e9alisatrice et com\u00e9dienne mais il aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:33) [87%] :\r\nTr\u00e8s honor\u00e9 de vous pr\u00e9senter, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au Festival de Locarno, je l'adore. \r\nEt pour son public, excusez -moi, je voulais parler en Italie et le travail qui a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:53) [95%] :\r\nUn film intime mais surtout extr\u00eamement sensible sur l'enfance et la parentalit\u00e9, un film ou Mathieu Amalric joue le p\u00e8re d'une petite fille livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame et \u00e0 la folie hier soir sur la Piazza Grande et les larmes ont coul\u00e9 avant de laisser la place aux applaudissements, une belle promesse de cin\u00e9ma pour le festival de Locarno entour\u00e9 cette ann\u00e9e de vedettes et de talent pour son 70\u00e8me anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [87%] :\r\nEt parmi les vedettes du jour, Fanny Ardant, \u00e0 l'affiche de Lola Pater, un film franco- belge, r\u00e9alis\u00e9 par Nadir Mokn\u00e8che, un film qui sera pr\u00e9sent\u00e9 sur la Piazza Grande et 21 heures 30 et vous pouvez retrouver toutes nos sujet sur le festival de Locarno sur notre site RTS culture point CH maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "De Chalus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06F22F85-A2EB-4D27-A573-56F176D79897", "internalArchiveId": "06F22F85-A2EB-4D27-A573-56F176D79897", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : steels\r\nLe Salvador est un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. Petit pays de six millions d'habitants, il a repris certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine. En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral TUM - BOLIVAR EP 3 - SALVADOR\r\n*** Dans notre s\u00e9rie \"Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar?\", en nouvelle diffusion, nous partons aujourd'hui au Salvador. Il fait un peu figure d'exception, puisqu'il est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. C'est un ancien leader du Front Farabundo Marti de Lib\u00e9ration nationale, Salvador S\u00e1nchez Ceren, qui occupe la pr\u00e9sidence. Le Salvador - six millions d'habitants -  incarne certaine des luttes embl\u00e9matiques contre une forme de colonialisme ultralib\u00e9ral. Avec par exemple l'adoption r\u00e9cente d'une loi sans pr\u00e9c\u00e9dent .\r\n SON 1, 08'' ((. la aprobaci\u00f3n de la ley contra la miner\u00eda met\u00e1lica en el pa\u00eds. (cris et applaudissements de la foule)))\r\n*** Il s'agit de la loi contre les mines et l'extraction de minerai, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en mars dernier. Emmanuelle Steels, vous revenez du Salvador. C'est un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 les esprits. \r\n SON 2, 1'13 \r\n((EMMANUELLE\r\nOui, c'est une loi unique au monde, Simon, qui interdit les mines de m\u00e9taux, principalement d'or et d'argent, et ce dans le but de prot\u00e9ger l'environnement et la sant\u00e9 des habitants. Alors cette loi a effectivement \u00e9t\u00e9 rendue possible par l'arriv\u00e9e d'un gouvernement de gauche mais aussi, et surtout, par une forte mobilisation des habitants, avec \u00e0 la t\u00eate le village de San Isidro Caba\u00f1as envahi par les entreprises mini\u00e8res. Les habitants ont mis le pays face \u00e0 un choix : soit nous d\u00e9cidons d'avoir de l'eau, soit nous choisissons les mines, mais alors nous n'aurons plus d'eau ou alors seulement des rivi\u00e8res contamin\u00e9es par l'exploration mini\u00e8re.. On \u00e9coute Rina Navarrete, leader du mouvement des habitants. Elle r\u00e9sume plus de dix ans de lutte.\r\nSON RINA NAVARRETE 35''\r\nTRAD: Nous nous sommes rendus compte que nous les Salvadoriens, nous allions subir les cons\u00e9quences n\u00e9fastes caus\u00e9es par des entreprises qui venaient seulement pour s'enrichir et puis qui partaient. C'est pour cela qu'\u00e0 partir de 2004, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 informer la population des cons\u00e9quences de l'industrie mini\u00e8re. Et le mouvement de r\u00e9sistance a commenc\u00e9. Peu apr\u00e8s, les menaces \u00e0 l'encontre des leaders de notre organisation sont arriv\u00e9es. Et en 2009, notre directeur a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et assassin\u00e9. C'\u00e9tait le premier \u00e0 \u00eatre tu\u00e9.))\r\n*** Le premier \u00e0 \u00eatre tu\u00e9, parce qu'il y a d'autres victimes dans ce combat ?\r\n  SON 3, 1'14''\r\n((EMMANUELLE\r\nOui, deux autres leaders de la communaut\u00e9 de San Isidro ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 2009. Des crimes qui ont motiv\u00e9 l'Eglise catholique \u00e0 s'impliquer dans ce combat. Voici un extrait de l'hom\u00e9lie lanc\u00e9e par l'archev\u00eaque de San Salvador.\r\nSON ARCHEV\u00caQUE DE SAN SALVADOR (sans doublage) 15'' \r\n. pido muy respetuosamente a la Asamblea legislativa que emita una ley que prohiba la explotaci\u00f3n minera en nuestro pa\u00eds, usando cianuro, por ser un veneno sumamente letal.\r\nEMMANUELLE\r\nMonseigneur Escobar Alas qui appelle les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 interdire les mines. C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016. Sept mois plus tard, c'est une r\u00e9alit\u00e9. Et tous les d\u00e9put\u00e9s m\u00eame de droite ont vot\u00e9 en faveur de l'interdiction. Analyse de Jeannette Aguilar, politologue de l'Universit\u00e9 Centram\u00e9ricaine Jos\u00e9 Sim\u00e9on Ca\u00f1as, une institution-phare au Salvador. \r\nSON JEANNETTE AGUILAR 33''\r\nTRAD: C'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent, le fait que l'archev\u00eaque ait pris la t\u00eate d'une manifestation pour pr\u00e9senter le projet de loi contre les mines. Sans aucun doute c'est le soutien \u00e9nergique de l'Eglise catholique \u00e0 ce mouvement qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour obtenir l'unanimit\u00e9 des groupes politiques, qui ont tous vot\u00e9 en faveur de cette loi.))\r\n*** Le coup de pouce final \u00e0 la loi, c'\u00e9tait la victoire l'an dernier du Salvador devant un organisme de la Banque Mondiale, face \u00e0 Pacific Rim, l'entreprise mini\u00e8re canadienne qui r\u00e9clamait 300 millions de dollars \u00e0 l'Etat du Salvador, comme compensation pour avoir annul\u00e9 sa concession.\r\n  SON 4, 53'' \r\n((EMMANUELLE\r\nOui, le petit pays a gagn\u00e9! Et l'industrie mini\u00e8re s'est mise absolument tout le monde \u00e0 dos dans le pays. Aujourd'hui le Salvador est un exemple pour l'Am\u00e9rique latine, c'est ce que nous a dit Guillermo Mata, le d\u00e9put\u00e9 qui a v\u00e9ritablement port\u00e9 cette loi.\r\nSON D\u00c9PUT\u00c9 GUILLERMO MATA 39''\r\nTRAD: Ce combat signifie une victoire de la dignit\u00e9 humaine. C'est une victoire contre le syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral, contre les tentatives de privatisation qu'il y a eu en Am\u00e9rique latine depuis les ann\u00e9es 80. Cela d\u00e9montre la dignit\u00e9 d'un pays, petit en taille, mais qui a donn\u00e9 beaucoup de le\u00e7ons au reste du monde. C'est un exemple qui montre qu'il est possible de r\u00e9sister, m\u00eame dans des conditions adverses. Qui aurait imagin\u00e9 qu'un petit pays comme le Salvador allait gagner un bras de fer contre une multinationale, et devant la Banque Mondiale, qui plus est.?))\r\n*** Alors le Salvador est aujourd'hui cern\u00e9 par des pays gouvern\u00e9s par la droite. On imagine que le pays se sent un peu seul.?\r\n  SON 5, 45''\r\n((EMMANUELLE\r\nOui, on sent une sorte de frustration au Salvador, o\u00f9 on avait l'habitude de dire que les vents du sud \u00e9taient arriv\u00e9s en Am\u00e9rique centrale, pour expliquer comment le pays avait suivi l'exemple de l'Am\u00e9rique du sud. Et puis aujourd'hui il y a une inqui\u00e9tude de voir le projet bolivarien d'int\u00e9gration r\u00e9gionale qui est.quelque peu abandonn\u00e9. C'est ce que nous explique Guillermo Mata.\r\nSON GUILLERMO MATA 27''\r\nTRAD: Il est vrai qu'on se retrouve un peu isol\u00e9. Le gouvernement actuel du Salvador a une vision int\u00e9grationniste. Nous voulons une plus grande int\u00e9gration r\u00e9gionale en Am\u00e9rique centrale, mais aussi en g\u00e9n\u00e9ral en Am\u00e9rique latine. Et donc, pour nous, c'\u00e9tait important d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans ce bloc de gauche qui partageait des objectifs communs, qui nous rassemblaient, comme la volont\u00e9 de gouverner en faveur des plus vuln\u00e9rables.))\r\n**** Le Salvador, petit pays de gauche dans une Am\u00e9rique latine qui vire \u00e0 droite. c'\u00e9tait le contre-exemple dans notre s\u00e9rie \"Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar?\".  Dernier \u00e9pisode demain. \r\nTout un Monde, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui. \r\nVous pouvez nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802842", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar (4/5): le Salvador lutte encore contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral / TUM_2017-08-03T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Salvador est un pays qui est toujours gouvern\u00e9 par la gauche, depuis 2009. Petit pays de six millions d\u2019habitants, il a repris certaines des luttes embl\u00e9matiques contre le n\u00e9ocolonialisme ultralib\u00e9ral en Am\u00e9rique latine. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8802842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:25Z", "webPublicationDate": "2017-08-03T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36FFCEC8-9C0B-4537-A9EB-55E002623E7F", "internalArchiveId": "36FFCEC8-9C0B-4537-A9EB-55E002623E7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) ************la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nune personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer! aujourd'hui la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n*****************...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nformation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerne, et ceci pas seulement au niveau technique, mais aussi financier: 153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\nD GE Barazone\r\n************l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nQue s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine...\r\nD radar\r\n**************....retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nD v\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et animal\r\npour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nD le cochon!!!!\r\n(Revue presse romande) **la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques....m\u00eame en suisse...\r\nSANDRA  une personne sur 4  renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que cela co\u00fbte trop cher! un chiffre qui ne tombe pas du ciel, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration repris par le blick, qui commence par rappeler que d'habitude on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de: cher, mais bon et accessible \u00e0 tous! Or avec ce chiffre, une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin, seul  les Etats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves... autrement dit aujourd'hui les Etats-Unis et la suisses, les deux pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher ont le plus de personnes qui ne peuvent pas se le payer!  la protection des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher!!!\r\n***...et puisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent: les versements entre l'industrie pharmaceuthique et les acteurs de la sant\u00e9 comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10% l'ann\u00e9e derni\u00e8re...   \r\nSANDRA   formation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins, \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments: on sait que les pharmas et les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la luzerner zeitung:  153 millions,  c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces \"relations\": soit 10% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9  que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  par contre le receveur ( le m\u00e9decin qui re\u00e7oit de l'artent)  n'a pas l'obligation de l'annoncer: moins d'un tiers le font: domage selon la d\u00e9fense des patients....\r\n*** Les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie...\r\nDOM Eh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le 1er ao\u00fbt, sans avoir re\u00e7u une autorisation pour le faire. \r\nDe quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone.\r\nLa ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che-t-il \u00e0 la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nL'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt. \r\nLes forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation. \r\nGuillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons-le, sont menac\u00e9es par une initative. \r\nL'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas, qu'une ligne claire soit donn\u00e9e, pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9. \r\nIl \u00e9tait tout de m\u00eame difficile, aux yeux de la journaliste, d'imaginer une rade fant\u00f4me, pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale\r\n****l'autre feuilleton,  LE grand feuilleton du moment, la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique........moins la romande ( dominique confirme...)....   \r\nSANDRA  Que s'est-il pass\u00e9 avec les femmes PDC? se demandent le Tages Anzeiger et le bund: les pr\u00e9t\u00e9dents \u00e0 la succession de Doris Leuthard sont tous des hommes alors que le parti, il \u00e9tait une fois, montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des genres. les deux quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR vaudois: \"\u00e0 pr\u00e9sent il faut une candidature romande\" m\u00eame si moi-m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise\" dit-il....L'Aargauer zeitung se demande d\u00e9j\u00e0  qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Pascal Bruderer, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de simonetta sommaruga, quand \u00e0 la Basler zeitung elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de doris leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine..\r\n*** La France nous a dans le radar, nous annonce le Matin aujourd'hui...\r\nDOM Et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant. Plus de 250'000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLe Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs. \r\nSoyez vigilents: \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays. \r\nLa palme revient au radar qui se trouve sur l'A40 \u00e0 Etrembi\u00e8res.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais, et plus de 15% de cette manne proviennent d'usagers \u00e9trangers. \r\n*** Et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics cette fois-ci. \r\nDOM  L'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise transN.\r\nMoins de 4 passagers sur 100 resquillent. \r\nMais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  retour sur les voitures avec le sommet du diesel qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un  balancier raisonnable  entre sant\u00e9 et environnement d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9conomie. pour la NZZ: le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance. alors que pour le Tages Anzeiger: les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet....\r\nDOM On parle de diesel, \u00e9voquons donc le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nCe pays s'enfonce chaque jour un peu pluss dans le chaos. \r\nL'opposition appelle \u00e0 manifester \u00e0 nouveau aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche. \r\nMais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux Etats-Unis, pour exiger des sanctions \u00e9conomiques.\r\nDes sanctions destin\u00e9es \u00e0 faire plier Nicolas Maduro. \r\nMais il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, nous explique le Temps. \r\nTout simplement parce que le pays fournit 10% des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole. \r\nUn expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique. \r\n*** Et on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux... l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays.\r\nDOM Baisse de 7,7% du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par rapport \u00e0 2015. \r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9, au courrier, au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens.\r\nCette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours pluss. \r\nDe nombreux tests de m\u00e9dicaments, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro, \u00e0 l'aide de cultures cellulaires. \r\nEt puis une autre m\u00e9thode, appel\u00e9e in silico, emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\nSANDRA  pour elle il ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout, ni les manger d'ailleurs: l'activiste Nancy Holten ( qu'on connait d\u00e9j\u00e0 pour son combat contre les cloches des vaches, les chevaux au sechsel\u00e4uten....) se joint au combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le!!!\r\nDOM  Et puis, le porc au menu de 24 Heures. \r\nLe porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil. \r\nC'est une start-up lausannoise, Swiss deCode, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide.\r\nIl s'agit, selon son patron, du premier test ADN au monde pemettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc, sans \u00e9quipement de laboratoire. \r\nMais pour l'instant, ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire. Surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou kasher. \r\nLe prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers. Mille francs pour cinq tests jetables. \u00e7a p\u00e8se dans l'assiette.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-03T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-03T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8802868", "ece-8802855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T05:07:50Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, l'heure de retrouver la presse avec vous, Dominique Choffat, Sandra Timmer lit et on commence avec toutes ces personnes qui renoncent \u00e0 se rendre chez le m\u00e9decin pour des raisons \u00e9conomiques.m\u00eame en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nMais oui, une personne sur 4 renonce \u00e0 une prestation m\u00e9dicale parce que c'est trop cher, alors, un chiffre qui ne tombe pas du ciel, hein, c'est un sondage tout \u00e0 fait officiel de la conf\u00e9d\u00e9ration, repris par le blick qui commence par rappeler que d'habitude, on qualifie le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse de cher mais bon et accessible \u00e0 tous : Or, avec ce chiffre, donc une personne sur 4, la suisse devient l'un des pays o\u00f9 il y a le plus de monde qui ne peut plus se payer le m\u00e9decin seul les \u00c9tats-Unis sont encore derri\u00e8re elle, alors que, surprise, il y a 6 ans, la suisse \u00e9tait encore parmis les meilleurs \u00e9l\u00e8ves, autrement dit les \u00c9tats-Unis et la suisses, les 2 pays au syst\u00e8me de sant\u00e9 le plus cher, ont le plus de personnes qui ne peuvent plus se le payer, or aujourd'hui l'Organisation suisse des patients tire la sonnette d'alarme et m\u00eame sant\u00e9 suisse estime qu'un manque de suivi m\u00e9dical co\u00fbte au final plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [96%] :\r\nPuisqu'on parle de sant\u00e9 et d'argent, les versements entre l'industrie pharmaceutique et les acteurs de la sant\u00e9, comme les m\u00e9decins ont encore progress\u00e9 de plus de 10 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [96%] :\r\nFormation compl\u00e9mentaires des m\u00e9decins \u00e9tudes ou conseils en m\u00e9dicaments, on sait que les pharmas, les acteurs de la sant\u00e9 travaillent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite dans notre pays, comme le rappelle la Luzerner Zeitung 153 millions c'est le montant que les pharmas ont investi l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces relations entre guillemets, soit 10 pourcent vous vous l'avez dit de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le journal rappelle aussi que ce chiffre n'est publi\u00e9 que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par contre, le receveur donc le m\u00e9decin par exemple, qui re\u00e7oit de l'argent n'a pas l'obligation de l'annoncer : moins d'un tiers le font domage selon l'Organisation suisse des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [96%] :\r\nEt Dominique, les forains ont peut-\u00eatre envoy\u00e9 un mauvais signal \u00e0 tous ceux qui s'efforcent de maintenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve en vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [97%] :\r\nEh oui, en ouvrant leurs man\u00e8ges le premier ao\u00fbt sans avoir re\u00e7u l'autorisation pour le faire, de quoi f\u00e2cher le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone la ville souhaite sanctionner les forains, l\u00e2che -t-il la Tribune de Gen\u00e8ve l'autorisation d\u00e9livr\u00e9e pour exploiter le domaine public ne d\u00e9marrait que d\u00e8s le 3 ao\u00fbt les forains auraient d\u00fb demander une modification de cette autorisation Guillaume Barazzone parle donc de provocation, alors que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, rappelons -le, sont menac\u00e9es par une initiative l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve se r\u00e9jouit en tout cas qu'une ligne claire soit donn\u00e9e pour animer la rade durant l'\u00e9t\u00e9, il \u00e9tait tout de m\u00eame difficile aux yeux de la journaliste d'imaginer une rade fant\u00f4me pleine de man\u00e8ges \u00e0 l'arr\u00eat, un soir de f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nL'autre feuilleton, le grand feuilleton du moment, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue d'animer la presse al\u00e9manique, un peu moins la presse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [84%] :\r\nOui en effet je confirmant c'est beaucoup moins pr\u00e9sent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors que s'est -il pass\u00e9 avec les femmes PDC, se demande le Tages-Anzeiger et le Bund, les pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Doris Leuthard de sont tous des hommes, alors que le parti, il \u00e9tait une fois montrait l'exemple en mati\u00e8re de politique des jours, les 2 quotidiens donnent \u00e9galement la parole \u00e0 Olivier Feller, le conseiller national PLR Vaudois, \u00e0 pr\u00e9sent, il faut une candidature romande m\u00eame si moi- m\u00eame j'aurais salu\u00e9 une double candidature tessinoise dit -il, l'art Gauer Zeitung, elle se demande d\u00e9j\u00e0 qui sera son prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors Pascal Bruderer peut-\u00eatre, mais la socialiste devra encore patienter jusqu'au d\u00e9part de Simonetta Sommaruga quant \u00e0 la base Zeitung, elle annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part mais oui de Doris Leuthard pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [95%] :\r\nEt puis pour le sujet suivant, ose la formule la France nous a dans le radar, c'est ce que nous annonce le Matin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [93%] :\r\nOui, et le chiffre \u00e9nonc\u00e9 est parlant, je sais pas si vous \u00eates concern\u00e9, mais plus de 250000 conducteurs suisses ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s et amend\u00e9s en France l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Matin s'est donc int\u00e9ress\u00e9 aux radars les plus actifs, soyez vigilant, \u00e7a flashe beaucoup aux portes de notre pays, la palme revient au radar, qui se trouve sur l'A40, \u00e0 \u00eatre en bi\u00e8re l'ann\u00e9e derni\u00e8re 920 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur sol fran\u00e7ais et plus de 15 pourcent de de cette manne provient d'usagers \u00e9trangers, notamment des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nDe quoi peut-\u00eatre lutter contre le tourisme d'achat et puisqu'on est sur la route, on va y rester, mais dans les transports publics, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [94%] :\r\nL'Express et l'Impartial rel\u00e8vent une baisse du taux de fraude dans les bus, les trams et les trains de la compagnie neuch\u00e2teloise certaines, moins de 4 passagers sur 100 resquille mais les contr\u00f4les ne seront pas pour autant moins nombreux \u00e0 l'avenir, constate ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [94%] :\r\nAlors, si on reste avec la fraude mais qu'on y ajoute les voitures, on arrive \u00e0 Berlin le sommet diesels qui soul\u00e8ve des commentaires dans la presse al\u00e9manique ce sommet de Berlin n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un balancier raisonnable entre sant\u00e9 et environnement : d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie, de l'autre pour la NZZ le secteur automobile et les politiques auraient pu faire mieux pour regagner la confiance, alors que pour le taxant de saillir les milieux automobile sont carr\u00e9ment les grands gagnants du sommet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [96%] :\r\nOn parle de Diesel \u00e9voquons donc le p\u00e9trole le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ce pays s'enfonce chaque jour un peu plus dans le chaos, l'opposition appelle \u00e0 manifester, encore aujourd'hui, alors que le pouvoir s'accroche mais face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, h\u00e9 bien, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aux \u00c9tats-Unis pour exiger des sanctions \u00e9conomiques des sanctions destin\u00e9es donc \u00e0 faire plier Nicolas Maduro et pourtant, pourtant, il est difficile pour Washington de boycotter l'or noir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, c'est le temps qui nous l'explique tout simplement parce que le pays fournit 10 pourcent des des besoins am\u00e9ricains en p\u00e9trole, un expert rappelle que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont toujours sup\u00e9rieurs \u00e0 la motivation politique toujours, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [97%] :\r\nEt on termine avec plusieurs articles qui concernent les animaux, l'exp\u00e9rimentation animale est en baisse dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [97%] :\r\nBaisse de7,7 pourcent du du nombre d'animaux utilis\u00e9s en laboratoires, l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 2015 c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui l'indique \u00e0 la Libert\u00e9 au courrier au nouvelliste et aux quotidiens neuch\u00e2telois et jurassiens alors cette diminution du nombre d'animaux dans les laboratoires est li\u00e9e aux m\u00e9thodes innovantes qui se d\u00e9veloppent toujours plus, de nombreux tests de m\u00e9dicaments par exemple, peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s in vitro \u00e0 l'aide de cultures cellulaires et puis une autre m\u00e9thode appel\u00e9e in Silico elle emploie de son c\u00f4t\u00e9 des simulations par ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [89%] :\r\nAlors pour Ali ne faudrait \u00e9vidamment plus utiliser d'animaux du tout ni les manger, d'ailleurs, l'activiste Nancy Volton qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un pour son combat contre par exemple les cloches des vaches ou les les chevaux aux exc\u00e8s Lleyton \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, h\u00e9 bien aujourd'hui, il rejoint le combat d'un carnaval sans animaux \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [95%] :\r\nEt puis, du porc, le porc est au menu de 24 heures le porc d\u00e9busqu\u00e9 dans nos assiettes en un clin d'oeil mais oui, c'est une Start-Up lausannoise Swiss de qui a d\u00e9velopp\u00e9 un test sanitaire rapide alors il s'agit, selon son patron du premier test ADN au monde, permettant ainsi de d\u00e9tecter la viande de porc sans \u00e9quipement de laboratoire a pour l'instant ce test reste destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire, surtout pour les revendeurs de nourriture halal ou casher, le prix oui le prix reste trop \u00e9lev\u00e9 pour int\u00e9resser les particuliers tout de m\u00eame 1000 francs pour cinq tests jetables s'appellerait quand m\u00eame assez lourd dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [90%] :\r\nDans l'assiette de lasagnes, a -t-on envie de compl\u00e9ter merci beaucoup Dominique Choffat Sandra Timar. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9703822D-5956-4AE0-853D-B8B049D6E0F0", "internalArchiveId": "9703822D-5956-4AE0-853D-B8B049D6E0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture et Alain Berset ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Locarno pour faire le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma.\r\n\r\n* * Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma 12h30 CP OFC \r\nOn prend la direction de locarno avec ce matin la conf\u00e8rence de presse de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la culture...  Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma, Sophie Iselin vous sortez \u00e0 l'instant de cette pr\u00e9sentation... \r\n((Une pr\u00e9sentation sur fond de pol\u00e9mique puisque ces derniers jours, plusieurs editorialistes en suisse allemande ont point\u00e9 du doigt les bons chiffres annonc\u00e9s par l'Office F\u00e9d\u00e9rale de la Culture, autour du cin\u00e9ma suisse. \r\nDes chiffres tronqu\u00e9s selon eux pour redorer le blason de la branche...\r\nImpossible! r\u00e9pond l'OFC qui souligne la transparence de ses chiffres mais dit comprendre les interrogations autour de son fonctionnement ...\r\nAlain Berset a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'ailleurs souligner le succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e avec le carton dans les salles al\u00e9maniques et romandes  de l'ordre divin sign\u00e9 Petra Volpe.. Rappelant encore et toujours la rayonnement international de \"Ma vie de courgette\".\r\nAnnonce \u00e9galement d'initiatives en direction de la co-production avec diff\u00e9rents pays mais aussi et surtout, d'un nouveau projet en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 Hommes/femmes dans l'encouragement au cin\u00e9ma.\r\n- Soutien aux r\u00e9alisatrices, aux productrices, r\u00e9partition  \u00e9galitaire des r\u00f4les et de diversit\u00e9 assur\u00e9e des \u00e9quipes.\r\nUn projet port\u00e9 par Isabelle Chassot, \u00e0 la t\u00eate de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la culture...\r\nElle rappelle que depuis une ann\u00e9e, la question de de genre fait l'objet d'une attention renforc\u00e9e dans le cadre de la nouvelle ordonnance sur le cin\u00e9ma.\r\nune ordonnance entr\u00e9e en vigeur il y tout juste une ann\u00e9e.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d\u2019encouragement du cin\u00e9ma  / 12H30_2017-08-03T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture et Alain Berset ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Locarno pour faire le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma."], "variantIds": ["ece-8802818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T12:40:20Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi on prend la direction maintenant du festival de Locarno 70\u00e8me \u00e9dition avec ce matin la conf\u00e9rence de presse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture \u00e0 Locarno m\u00eame Alain Berset Ministre de la Culture a fait le point sur la politique f\u00e9d\u00e9rale d'encouragement du cin\u00e9ma, Sophie Iselin, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 cette pr\u00e9sentation d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, une pr\u00e9sentation sur fond de pol\u00e9mique, puisque ces derniers jours plusieurs \u00e9ditorialistes en Suisse allemande ont point\u00e9 du doigt les bons chiffres annonc\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture autour du cin\u00e9ma suisse des chiffres tronqu\u00e9s selon eux pour redorer le blason de la branche impossible, r\u00e9pond l'OFC qui souligne la transparence de ces chiffres, mais reste \u00e0 l'\u00e9coute des interrogations autour de son fonctionnement, Alain Berset a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'ailleurs souligner le succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e avec le carton en salles ann\u00e9e mais dans les salles al\u00e9maniques et romandes de l'ordre divin sign\u00e9 P\u00e9tra Volpe et rappelons, encore et toujours le rayonnement international de ma vie de courgette, il annonce plusieurs initiatives en direction de la co- production avec diff\u00e9rents pays mais aussi et surtout un nouveau projet en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans l'encouragement au cin\u00e9ma, soutien aux r\u00e9alisatrices aux productrices r\u00e9partition \u00e9galitaire d\u00e9roule et diversit\u00e9 assur\u00e9e au sein des \u00e9quipes, un projet port\u00e9 par Isabelle Chassot, \u00e0 la t\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, elle rappelle que depuis une ann\u00e9e, la question de genre, fait l'objet d'une attention renforc\u00e9e dans le cadre de la nouvelle ordonnance sur le cin\u00e9ma ordonnance entr\u00e9e en vigueur le 1er juillet dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nEn Direct de locarno notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sophie Iselin, que l'on retrouvera tout au long de ce festival, la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DC031E1-858D-41AB-802C-D649022115F3", "internalArchiveId": "0DC031E1-858D-41AB-802C-D649022115F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un jour, une victoire (s\u00e9rie 4/5). Election de Nelson Mandela \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud, le 27 avril 1994", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Certaines victoires sportives, culturelles, politiques ou \u00e9conomiques vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite d'une personne. Il y a des victoires politiques, qui vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite personnelle, qui ont eu une implication sur l'environnement qui entoure le vainqueur. Le 27 avril 1994, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud.  Une \u00e9lection historique, qui met fin au r\u00e9gime d'apartheid, et qui offre au pays, au peuple noir en particulier, l'espoir de plus d'\u00e9galit\u00e9.", "durationSec": 314, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802849", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "apartheid", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "politique"], "thematicPersons": ["Mandela, Nelson"], "alternativeTitle": ["Un jour, une victoire (4/5): Nelson Mandela / JDM_2017-08-03T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 03.08.2017"], "alternativeSummary": ["Certaines victoires sportives, culturelles, politiques ou \u00e9conomiques vont au-del\u00e0 de la simple r\u00e9ussite d\u2019une personne. Le 27 avril 1994, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Afrique du Sud."], "variantIds": ["ece-8802849"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:17:55Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEstival, un jour, une victoire, une s\u00e9rie qui permet cette semaine de revisiter quelques r\u00e9ussites personnelles de ces victoires qui ont eu un impact bien au-del\u00e0 de la seule personne concern\u00e9e Laurence Bolomey vous propose un retour ce matin sur le 27 avril 1900 normande IV ce jour- l\u00e0, Nelson Mandela est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Afrique du Sud, une \u00e9lection historique qui met fin au r\u00e9gime d'apartheid et qui offre au pays au peuple noir en particulier l'espoir de plus d'\u00e9galit\u00e9, un espoir aussi pour le monde, qui observe ce moment d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [84%] :\r\nOui, un colossal PS nous trouv\u00e9 un gouvernement qui devrait construire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous les Sud-Africains, qu'il soit blanc ou noir, grandir sans on leur coeur une soci\u00e9t\u00e9 arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [97%] :\r\nUn 1er discours de Nelson Mandela en tant que pr\u00e9sident, qui s'adresse avant tout \u00e0 son peuple, il avait d\u00e9j\u00e0 fait le 2 mai soit une semaine avant d'acc\u00e9der au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nEt assez Zeng est international, c'est vraiment une nuit heureuse pour l'esprit humain, c'est aussi votre victoire il y a un pr\u00e8s d'un mis fin \u00e0 l'apartheid a f\u00eat\u00e9 \u00e0 dire aux sud- ont marqu\u00e9 l'histoire, mais si vous Jeandupeux, qui \u00e9taient des vrais h\u00e9ros \u00e0 abattre soit notamment nous vivons l'un des instants les plus importants de la vie de notre pays, vous avez su montrer calme passion et d\u00e9termin\u00e9 pour vous r\u00e9approprier le pays libre en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [89%] :\r\nDans son discours d'investiture, Nelson Mandela parlera \u00e9galement au monde de l'exp\u00e9rience d'un d\u00e9sastre humain inou\u00ef qui a dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, d\u00e9clare -t-il, doit na\u00eetre une soci\u00e9t\u00e9 dont toute l'humanit\u00e9 sera fier car le pr\u00e9sident r\u00e9ussit l'impensable plac\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s au gouvernement des Noirs, mais \u00e9galement des blancs d'exp\u00e9rience comme l'ex- pr\u00e9sident du pays, Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, qui partage la vice- pr\u00e9sidence avec ta Thabo qui les in\u00e9galit\u00e9s doivent s'effacer les township de t\u00f4le ondul\u00e9e se reconstruire les Noirs, acc\u00e9der \u00e0 des postes jusque -l\u00e0 interdits, Nelson Mandela, \u00e2g\u00e9 de 76 ans \u00e0 son investiture choisit de ne remplir qu'un mandat aurait -il mieux porter son projet en tous les cas, le bilan, vole moins haut que les espoirs Achille Mbembe, professeur d'histoire et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de victoire torse round d'ailleurs Nice, bogue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [89%] :\r\nIls auraient pu aller un peu plus loin en terme de r\u00e9forme fonci\u00e8re en terme de refonte radicale du syst\u00e8me \u00e9ducatif, puisque de toutes les fa\u00e7ons, c'est quand m\u00eame le vecteur principal de la mobilit\u00e9 sociale, ils auraient pu faire davantage en terme de cr\u00e9ation d'un emploi de politique d'\u00e9galit\u00e9 avec les hommes et les femmes en termes de politique d'hospitalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des millions d'autres pays africains et en terme d'impact de l'Afrique du Sud dans le projet de renaissance africaine, et donc il elle a des limites objectives qui auraient pu \u00eatre surmont\u00e9es qui ce pays avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un univers disons, cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [90%] :\r\nCar aujourd'hui, les blancs d\u00e9tiennent encore une grande part du pouvoir \u00e9conomique, la d\u00e9mocratie, montres, ces failles, celle notamment d'un gouvernement corrompu Laenser a d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne de Ron Mayer est tr\u00e8s pessimiste quant \u00e0 l'avenir de son pays, cela se sent dans ses romans, en particulier des polars traduits dans 25 pays mais 23 ans, c'est tr\u00e8s peu pour changer un pays soumis \u00e0 l'apartheid pendant tant d'ann\u00e9es, non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [74%] :\r\nEntretien ce soir, question, je n'ai pas et ne servait 20 ans c'est peu, regardez l'histoire du pays, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 malheureusement suffisant pour que notre pr\u00e9sident, ses \u00e9quipes d\u00e9truisent le pays les truies \u00e0 D\u00e9mocratie quand m\u00eame cru on on est aussi cette magnifique vision de payer d'un espoir de ce qu'on est pas un peu quand m\u00eame qu'avant de quand m\u00eame que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [91%] :\r\nIl y a aussi un enjeu mondial pour achever BMBC l'Afrique du Sud ne r\u00e9ussit pas sa mue vers une d\u00e9mocratie pleine alors aucun autre pays africains de la r\u00e9ussira et ce constat porte au-del\u00e0 du continent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [90%] :\r\nL'Afrique du Sud a cette particularit\u00e9 qu'il est le seul pays au monde o\u00f9, justement, une majorit\u00e9 de noirs d\u00e9tient un pouvoir politique substantiel sur une minorit\u00e9 elle- m\u00eame substantielle de blanc et donc le d\u00e9fi est de cr\u00e9er, \u00e0 partir de ses composantes h\u00e9t\u00e9roclites, une soci\u00e9t\u00e9 qui puisse faire signe au monde dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [81%] :\r\nEt, tout particuli\u00e8rement, c'\u00e9tait Pokou des murs s'\u00e9rigent ou le racisme reprend des forces. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [88%] :\r\nLes gens ne veulent plus vivre ensemble et donc comment inventer un nouveau projet commun, je crois qu'elle est le grand d\u00e9fi auquel fait face ce pays et \u00e7a c'est faisions va bien au-del\u00e0 de l'Afrique du Sud elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nUn sacr\u00e9 d\u00e9fi pour ce pays dont l'histoire est en marche avec ses avanc\u00e9es et ses reculades d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [95%] :\r\nUn jour, une victoire, une s\u00e9rie sign\u00e9e Laurence Bolomey. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mbemb\u00e9, Achille", "role": "professeur d'histoire et de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Johannesburg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Mandela, Nelson", "role": "pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud, premier discours [archives RSR, 1994]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Deon", "role": "auteur de romans policiers originaire d'Afrique du Sud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0E23C16-1C86-4C23-8325-D9F34B08DEA8", "internalArchiveId": "A0E23C16-1C86-4C23-8325-D9F34B08DEA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La Turquie envisage d'autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages", "publicationDate": "2017-08-03T00:00:00Z", "summary": "Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d'\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages, suscitant la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes.\r\n\r\n* * RTSreligion - La Turquie envisage d'autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages (RTS RELIGION 03.08 MARIAGE TURQUIE) *** La chronique RTSreligion avec vous Evelyne Oberson. En Turquie, le gouvernement a le projet d'autoriser les muftis - et non plus seulement les officiers d'\u00e9tat civil-  \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer des mariages. Cette annonce suscite la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des f\u00e9ministes. \r\n  30''\r\n((Actuellement en Turquie, pays majoritairement musulman et officiellement la\u00efc, les couples, m\u00eame les plus pieux, doivent \u00eatre unis par un officier d'\u00e9tat civil. Le mariage religieux existe \u00e9videmment, mais il ne compte pas aux yeux de la loi. Le gouvernement vient de proposer au parlement une loi qui autoriserait les muftis provinciaux et locaux \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer des mariages. En Turquie, les muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, sont employ\u00e9s par le D\u00e9partement des affaires religieuses, le DiYanet. ))\r\n*** Que craignent ceux qui s'opposent \u00e0 ce projet ?\r\n  24''\r\n((Le CHP, le principal parti d'opposition, voit dans ce projet de loi une nouvelle occasion pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Erdogan, d'islamiser la Turquie et constate que l'AKP intrique toujours plus la vie sociale et les r\u00e8gles religieuses. Les organisations f\u00e9ministes, quant \u00e0 elles, craignent une perte pour les droits des femmes. Seront-elles aussi bien prot\u00e9g\u00e9es contre le mariage forc\u00e9, le mariage d'enfants mineurs ou les abus ?))\r\n*** Face \u00e0 ces critiques, que r\u00e9pond le gouvernement ?\r\n  13''\r\n((Le Vice premier-ministre et porte-parole du gouvernement, Bekir Bozdag balaie ces critiques en d\u00e9clarant que le mariage c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par un mufti ne s''attaque pas aux principes de la\u00efcit\u00e9, il donne juste plus d'options aux Turcs.)) \r\n*** N'emp\u00eache que ce projet de loi confirmerait le retour de la religion en Turquie dans la sph\u00e8re des institutions ?\r\n  45''\r\n((Il est vrai que le pr\u00e9sident Erdogan a fait passer plusieurs r\u00e9formes qui visent \u00e0 r\u00e9pandre les principes islamiques dans la sph\u00e8re publique, comme l'autorisation de porter le voile au Parlement et dans les universit\u00e9s ou des cours obligatoires de morale religieuse. Il multiplie aussi, dans ses discours politiques, des allusions au Coran. Mais dans le cas qui nous occupe : donner aux muftis le droit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage est peut-\u00eatre aussi une mani\u00e8re de rendre l'appareil au Diyanet, le bureau des affaires religieuses turques dont les muftis, je le rappelle sont des employ\u00e9s. Lors du dernier referendum d'avril qui visait \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident, le Diyanet, a ouvertement donn\u00e9 des directives aux imams du pays en leur demandant d'inciter les fid\u00e8les \u00e0 prendre position en faveur du oui.  Referendum o\u00f9 le pr\u00e9sident a obtenu la victoire du oui.))", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8802862", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La Turquie envisage d\u2019autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages", "RTSreligion - La Turquie envisage d\u2019autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages  / JDM_2017-08-03T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - La Turquie envisage d\u2019autoriser les muftis \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages  / JDM_2017-08-03T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d\u2019\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages. Cette annonce suscite la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes.", "Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d\u2019\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages, suscitant la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes.", "Les couples turcs doivent \u00eatre unis par un officier d\u2019\u00e9tat civil. Le gouvernement envisage de permettre aux muftis, des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses, \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages, suscitant la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des femmes."], "variantIds": ["ece-8802875", "ece-8802862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T04:57:22Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSont en Turquie, le gouvernement a le projet d'autoriser les muftis et non plus seulement les officiers d'\u00e9tat civil \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les mariages c'est annonce suscite la crainte des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9 et des f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nAlors actuellement en Turquie, pays majoritairement musulman et officiellement la\u00efque, les couples, m\u00eame les plus pieux doivent \u00eatre unis par un officier d'\u00e9tat civil, le mariage religieux existe \u00e9videmment, mais il ne compte pas aux yeux de la loi, le gouvernement vient de proposer au Parlement une loi qui autoriserait les muftis provinciaux et locaux \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer des mariages en Turquie les muftis ce sont des hommes habilit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions juridiques et religieuses et ils sont employ\u00e9es par le d\u00e9partement des Affaires religieuses, le Diyanet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [94%] :\r\nEt alors que craignent ceux qui s'opposent \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nLe CHP, le principal parti d'opposition voient dans ce projet de loi une nouvelle occasion pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Erdogan d'islamiser la Turquie et constate que l'AKP intrigue toujours plus la vie sociale et les r\u00e8gles religieuses, les organisations f\u00e9ministes, quant \u00e0 elles craignent une perte pour les droits des femmes seront elles aussi bien prot\u00e9ger contre mariages forc\u00e9s contre le mariage d'un film mineur ou les abus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nEt que r\u00e9pond le gouvernement, ces critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [90%] :\r\nLe vice- 1er ministre et porte- parole du gouvernement Bekir Bozdag balaie ces critiques en d\u00e9clarant que le mariage, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par un mouvement qui ne s'attaque pas du tout, au principe de la\u00efcit\u00e9, il donne juste plus d'options aux Turcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [99%] :\r\nIl n'emp\u00eache, ce projet de loi confirmerait le retour de la religion en Turquie dans la sph\u00e8re des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nIl est vrai que le pr\u00e9sident Erdogan a fait passer plusieurs r\u00e9formes qui visent \u00e0 r\u00e9pandre les principes islamiques dans la sph\u00e8re publique, comme par exemple : autorisation de porter le voile au Parlement ou dans les universit\u00e9s ou encore des cours obligatoires de morale religieuse, il multiplie aussi dans ses discours politiques des allusions au courant mais dans le cas qui nous occupe, donner oufti le droit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage et peut-\u00eatre aussi une mani\u00e8re de rendent la pareille Audi Annette le bureau des affaires religieuses turques, dont les muftis, je le rappelle, sont des employ\u00e9es lors du dernier r\u00e9f\u00e9rendum d'avril qui visait \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident le dit Annette ouvertement donn\u00e9 des directives aux imams du pays en leur demandant d'inciter les fid\u00e8les \u00e0 prendre position en faveur du oui r\u00e9f\u00e9rendum, je le rappelle, gagn\u00e9 par le pr\u00e9sident Evelyne Auberson merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-03T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}